<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00172</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>326722</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1464</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

       *       *       *       *       *

Violentos fueron, a partir de entonces, los días en la finca. Ni Ana misma sabía, puesto que
tenía a Sol constantemente a su lado, qué causaba la ira de Lucía. Esta cesó cuando Juan, tomándola
a la tarde de la mano, la llevó, mientras que Pedro y Adela buscaban flores de saúco para Ana,
a la sombra de un camino de rosales que daba al saucal, y donde había de trecho en trecho unos
bancos de piedra, y al lado unos atriles, de piedra también, como para poner un libro. En la
mirada y en la voz se conocía a Juan que algo se le había roto en lo interior, y le causaba
pena; pero con voz consoladora persuadía a Lucía quien, con pretextos fútiles, que no acertaba
Juan a entender ni excusar, ocultaba la razón verdadera de su ira, que ella a la vez quería
que Juan adivinase y no supiese: «¡porque si no lo es, y se lo digo, tal vez sea! Y no lo es,
no, yo creo ahora que no lo es; pero si no sabe lo que es ¿cómo me va a perdonar?». Y airada
ya contra Juan irrevocablemente, como si las nubes que pasan por el cielo del amor fueran sus
lienzos funerarios, se levantaron como si hubieran hecho las paces, pero sin alegría.

Pusiéronse en esto los días tan lluviosos, que ni Pedro iba a casa, ni Adela a la de la Revolorio,
ni podía Ana salir al colgadizo, ni Sol y Lucía, sino estar cerca de ella; ni Juan, fuera de
sus horas de leer, que le fatigaban ahora que no estaba contento, tenía modo de estar alejado
de la casa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02205</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>30169</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1356</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

       The days thereafter in the farm where violent.

Neither Anne herself did not know, because Sol was constantly at his side, which caused the wrath of
Lucia. This ended when at the evening,when juan took her hand, while Peter and Adela where looking
for elderberry flowers or Anne,in the shadow of a path of roses which was leading into saucal, where
were some stone benches, and next to a lectern, a place to put a book, frome stone, too. In
the eyes and voice of Juan was known that something was broken in the his interior, and caused him
pain, but with comforting voice he was persuading Lucia, futile pretexts, which Juan did not succeed
to understand or excuse, hiding the real reason for his anger,while she wanted Juan to guess
and did not to know,"because if it is not, and I say, it may be! And it is not, no, I think
now that it is, but if you do not know what it is, how will forgive me? " And irrevocably angry
with Juan , as if the passing clouds in the sky of love were their funerary paintings,rose as
if they had made peace, but not joy.

As the days stood so rainy, that neither Peter went home, neither Adela to the Revolorio, neither
Ana could leave the shed, nor Sun and Lucia, but being around her, nor John, outside his hours
of reading, which where wearied him, so he was not happy now, had
no way of being away of the house</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>