<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09022</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>334825</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1518</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Salvatierra, al oír el nombre del cortijo, recordó a su camarada del ventorro del Grajo, aquel
enfermo que ansiaba su presencia como el mejor remedio. No le había visto desde el día en que
el temporal le obligó a refugiarse en Matanzuela, pero le recordaba muchas veces, proponiéndose
repetir su visita en la próxima semana. Prolongaría uno de sus largos paseos, llegando hasta
aquella choza donde le esperaban como un consuelo.

Fermín habló de los recientes amoríos de Luis con la Marquesita. Al fin, la amistad les había
conducido a un término, que los dos parecían querer evitar. Ella ya no estaba con el tosco
ganadero de cerdos. Volvía a tirarle el señorío, según decía, y alardeaba impúdicamente de
sus nuevas relaciones, viviendo en casa de Dupont y entregándose los dos a fiestas ruidosas.
Les parecía su amor desabrido y monótono, si no lo sazonaban con embriagueces y escándalos
que alterasen la hipócrita calma de la ciudad.

--Se han juntado dos locos--continuó Fermín.--Cualquier día se pelearán, saliendo de una de
sus juergas echando sangre; pero, mientras tanto, se creen felices y exhiben su dicha con una
desvergüenza admirable. Yo creo que lo que más les divierte es la indignación de don Pablo
y su familia.

Montenegro relató las últimas aventuras de estos enamorados, que alarmaban a la ciudad. Jerez
les parecía estrecho para su dicha y corrían los cortijos y las poblaciones inmediatas, llegando
hasta Cádiz, seguidos del cortejo de cantadores y matones que acompañaba siempre a Luis Dupont.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>93836</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1378</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Salvatierra, on hearing the name of the farm, recalled his comrade of the tavern the Rook, that
patient who craved his presence as the best remedy. He had not seen since the day the storm forced
him to flee to Matanzuela, but reminded him many times, proposing repeat his visit next week. Prolong
one of his long walks, reaching hut where he hoped that as a consolation.

Fermín spoke about the recent love affair with the Marquesa Luis. Finally, the friendship had
led to a term, the two seemed to want to avoid. She was no longer with the rough pig farmer.
Throw back to the estate, he said, and boasted shamelessly of new relationships, living at
home, Dupont and giving two to noisy parties. His love seemed bland and monotonous, if not flavored
with drunkenness and scandals to disturb the quiet of the city hypocritical.

- There are two crazy people together - continued Fermín .-- Any day they'll fight, leaving
one their blood pouring sprees, but meanwhile, think happy and exhibit their happiness with a
admirable shamelessness. I think what's most fun is the indignation of Don Pablo and your
family.

Montenegro told the latest adventures of these lovers, which alarmed the city. Jerez they felt close
to her happiness and ran the farms and immediate population, reaching
to Cadiz, followed by a procession of singers and thugs who always
accompanied Louis Dupont</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>