<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04113</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>122337</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19432</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡He estudiado tanto el asunto!

--Aquí tiene Vd.--contestó Pepe entregándole las cuartillas.

--Siéntese Vd. un momento.

El senador comenzó a leer para sí, y su fisonomía fue tomando una expresión indefinible: pugnaba
por disimular la emoción y no podía. Debió sentir que los ojos se le animaban y, para disfrazar
aquel signo de agrado, frunció el entrecejo, aunque murmurando: «sí, sí, aquí veo algo nuevo.»
Luego prosiguió devorando renglones; pero cada instante le era más imposible sofocar el gozo
y, temiendo que se lo conocieran en la cara, dejó de leer.

--Basta, tengo bastante; lo agradezco muchísimo; aprovecharé algo, si señor; ¡vaya si aprovecharé!

Pepe casi no le oía. ¿Se perdería su astucia? ¿No aparecería Paz por allí?

--Quisiera que observase Vd.--dijo, por alargar la entrevista--que he procurado reunir todo
lo que se habló al iniciarse hace años el proyecto: aquí está lo que propuso González Brabo...
esto es de Bravo Murillo, estas notas de Calvo Asensio...

Don Luis tuvo que suspender la lectura: cada cuartilla se le antojaba un billete de entrada
a la inmortalidad. ¡Vaya si hablaría! Del hombre estimado sólo por consecuente, iba a surgir
el orador.

Oyose en esto ruido de pasos, y se asomó Paz a la puerta del despacho, a tiempo que su padre
repetía:

--Gracias, muchas gracias.

--No sé de qué se trata--dijo ella entonces a Pepe;--pero yo también se las doy a Vd.

Don Luis cogió de nuevo los papeles, que parecían tener imán para sus manos y, entre tanto,
los muchachos se miraron en silencio. Pepe arrostró con franqueza la mirada de Paz. ¡Cuánto
hubiera dado en aquel instante por poder decirla con los ojos todo el tropel de ideas vanidosas,
de ambiciones absurdas que habían anidado en su pensamiento, sin callarla nada, miedo, esperanza
ni pobreza! Paz tuvo que disimular su alegría, por no aparecer desapudorada; mas no hizo mohín
de disgusto ni frunció siquiera el lindo entrecejo. Para ninguno de ambos era ya secreto la
atracción que habían ejercido uno sobre otro.

--Sí, señor; de esto se puede sacar partido--murmuraba don Luis.

Pepe, que se resistía a marcharse sin dar cima a sus propósitos, trató de prolongar la visita
y, mirando hacia el cuarto de los libros, repuso:

--Quisiera concluir de arreglar aquí algo que olvidé días pasados.

--Haga Vd. lo que guste.

Pepe pasó a la pieza contigua, y don Luis, sin poderse contener, hojeó de nuevo las cuartillas.
Paz dejó trascurrir unos minutos, y en seguida entró también a la estancia inmediata. Pepe,
sin vacilar, se acercó a ella y, en voz baja, con acento de sinceridad, la dijo:

--Señorita, esta vez no me ha traído la casualidad, sino la astucia; pero, si mi presencia
la enoja, no volveré jamás a verla a Vd. No necesita Vd. decir una sola palabra: me bastará
su silencio... No nos volveremos a ver nunca.

Paz no desplegó los labios y, sin embargo, a los ojos de Pepe se asomó toda la dicha de su
alma. La señorita, la muchacha rica, escuchó aquello sin el menor movimiento de enfado, presa
de una turbación deliciosa: él, entonces, la ofreció la mano y ella la estrechó rápidamente
entre las suyas, sintiendo al mismo tiempo que se la enrojecía el rostro. Ninguna frase de
todos los idiomas de la tierra hubiera podido ser tan elocuente como aquel sonrojo. En seguida
salieron al despacho, sin hablarse. Cuando él se marchó, Paz corrió hacia su cuarto, se acercó
a un balcón y, levantando un poco el visillo, le vio desaparecer tras los troncos de los árboles
del paseo.

La partícula de oro se había adherido al grano de arena: la corriente de la vida debía arrastrarlos
juntos desde aquel día.

Don Luis permaneció en el despacho contemplando las cuartillas: «¡Si esto es un discurso!--murmuraba.--¡Si
no hay más que añadir al principio: Señores, y al final: He dicho! ¡Ah! sí, y algo de relleno;
unos párrafos... mi consecuencia, la lealtad al gobierno, la libertad, el amor a las instituciones!»

Era cosa resuelta; los taquígrafos tendrían que trabajar por causa suya.

VIII

Por fin habló don Luis. Al cabo de muchos años de silenciosa vida parlamentaria, el Diario
de Sesiones imprimió su nombre, no sólo en el tipo común empleado para las votaciones, sino
también en letras negrillas que saltaban a la vista, diciendo: EL SEÑOR ÁGREDA: Pido la palabra.
Cuando leyó su nombre en los extractos de los periódicos, todavía sintió escalofríos de miedo.
Al comenzar su discurso el salón estaba casi lleno, por la novedad de escuchar a un senador
que dejaba de ser monosílabo: luego muchos oyentes se salieron a los pasillos; mas como la
peroración fue corta, aún quedó número bastante para que no hiciera mal papel. En el banco
azul permanecieron dos ministros. Pepe le escuchó desde el fondo de una tribuna: los datos,
apuntes y citas de sus cuartillas salieron íntegros de los labios de don Luis, quien únicamente
puso al principio un parrafito de su cosecha para pedir benevolencia, imitado de los doscientos
mil análogos que había oído hasta entonces, añadiendo también alguna que otra frase para enaltecer
la importancia de lo que iba diciendo. Cuando se le olvidaba algo de lo mucho que confió a
la memoria, echaba mano de las cuartillas que traía copiadas de su puño y letra. Hacia la conclusión
quiso extenderse en consideraciones originales; pero se le atravesaron en la garganta y terminó
declarando que no proseguía por no molestar más la atención de la Cámara. Un buen orador hubiera
podido fundar un verdadero triunfo sobre los materiales reunidos por Pepe: don Luis quedó bien
y nada más. Al acabar sonaron algunos aplausos en los bancos de la mayoría, y todo el mundo
dijo que había estado discreto y que aquello representaba gran conocimiento del asunto. Un
ministro felicitó al orador y esto le compensó el disgusto que le dieron los periódicos de
oposición limitándose a decir que el señor Ágreda había consumido un turno en pro. En cambio,
a la hora de comer fueron a verle muchos amigos y después estuvo con su hija en el concierto
del Retiro, dando vueltas y más vueltas, como torero que por la tarde ha metido el brazo con
fortuna en una buena estocada.

Al retirarse a casa le decía Paz:

--Di, papaíto, ¿te han servido los papeles que te trajo aquel muchacho del Senado?

--Algo, algo: el chico no es tonto... tiene buena voluntad y parece listo.

--Sí, ¿eh?

Paz no sabía cómo sugerir a su padre la idea de que utilizara de algún modo los servicios de
Pepe, pues comprendía que don Luis no necesitaba secretario ni escribiente. En realidad, su
malicia llegaba tarde; la vanidad satisfecha se había adelantado al amor impaciente. El orador
iba ya pensando en abordar otro asunto antes de la clausura de las Cortes. Además, la fortuna
favoreció a los enamorados, porque los electores de don Luis, acostumbrados a su largo mutismo,
le dispararon una nube de telegramas de felicitación, tras del telégrafo usaron del correo
y, como fue preciso contestar a tanta enhorabuena, el senador determinó emplear a Pepe como
escribiente.

Una mañana llegó éste no hallándose don Luis en casa, y pasó a la pieza de los libros, inmediata
al despacho: poco después apareció Paz, disimulando su turbación y haciéndose la distraída.
Hasta entonces sólo habían cambiado unas cuantas frases, pero sin tener una conversación formal:
por lo tanto, la primera vez que hablasen a sus anchas, la entrevista tendría importancia,
dada la grata complicidad establecida entre ambos. Paz, después de saludarle, no se atrevió
a desplegar los labios: carecía de experiencia en tales achaques; pero su instinto femenino
le decía que no era ella quien debía hablar primero, y apoyándose en el marco del balcón dejó
pasar unos instantes. Pepe se levantó de su asiento, y acercándose a ella, a distancia que
acusaba mayor respeto que impaciencia, la dijo:

--Señorita, mi primer deber es suplicarla que me perdone. Confieso que me ha cegado la vanidad.
No espero una indulgencia que no merezco. Lo que he hecho está mal, lo sé, y, sin embargo,
no he podido contenerme. ¿A qué mentir, si Vd. debe comprender lo que pasa en mi alma?

Ella quiso hablar y Pepe hizo ademán de que le dejase proseguir.

--Antes de que Vd. me diga una sola palabra, quiero yo ser enteramente franco con usted. Mi
posición, mi vida, mi pobreza, y quién sabe si mi educación también, me separan de Vd. He cometido
la imprudencia de dejar asomar a los ojos lo que sentí al conocer a Vd... Luego creí ver que
Vd. no mostraba enojo, porque quizá el desprecio le parecería demasiado cruel, y así ha llegado
esta situación, en que no hay más que un culpable: mi vanidad. Debo reparar mi error a fuerza
de franqueza.

Este lenguaje dio alas al carácter vivo de Paz.

--Sí, tiene Vd. razón; comprendo que hago mal; no he debido venir hoy a este cuarto; pero es
que yo soy tan leal como usted. Usted quiere que crea en su sinceridad; yo también tengo derecho
a exigir que no me tache Vd. de coqueta ni piense Vd. que soy capaz de divertirme en humillarle.

--Reflexione Vd. lo que dice, señorita. Es Vd. demasiado buena para pagar con burla y desprecio
el sentimiento que ha despertado en mí; pero no se inspire Vd. en la lástima que de mí sienta,
sino en los impulsos de su propio corazón; no olvide Vd. que seguir escuchándome ahora es contraer...
Lo que con otro hombre sería un juego, conmigo sería un escarnio.

Ella, desasosegada, sonrió, mirándole como quien da a entender que acaso no esperaba oír tanto,
y le atajó la frase.

--¡Jesús, Dios mío! ¡Cuánto pide Vd! ¡Antes tan humilde, y ahora tan exigente!

--¿Exigente?

--Sí; apuesto a que iba Vd. a decir contraer compromiso.

Él calló: Paz, haciéndose la distraída, se alejó dos o tres pasos y, mirando de nuevo a Pepe,
continuó:

--Debía bastarle a Vd. ver que no estoy enfadada...

--Luego, ¿aun sabiendo Vd. lo que pasa en mi corazón permite Vd. que yo siga viniendo a esta casa?

--¿No volverá Vd. a hablarme de su pobreza? No sé en qué consiste; pero cuando usted dice algo
que puede humillarle, parece que yo soy la humillada.--Y quiso marcharse.

--No, señorita; oígame Vd. un momento. ¡Si Vd. supiera comprender lo que es para mí su indulgencia!

Sin dejarle acabar, se dirigió a la puerta del despacho, y en voz muy baja, con un mohín encantador,
volvió a repetirle:

--Exigente, exigente.

¿Qué más podía desear? «No estoy enfadada»--le había dicho--«no vuelva Vd. a hablarme de su
pobreza.» Pretender mayor claridad sería insensatez.

       *       *       *       *       *

Al cabo de dos meses sus diálogos eran ya muy distintos; que cuando la estimación abre vereda,
el amor ensancha y allana pronto el camino. Ni Paz sentía ya cortedad, ni Pepe manifestaba
aquella desconfianza fundada en lo distinto que se le ofrecía el porvenir de cada uno: las
frases que cambiaban eran protestas de cariño, promesas de firmeza, todo el repertorio monótono
y vulgar de los enamorados, siempre romántico y exagerado, pero eternamente delicioso.

Una circunstancia mediaba, sin embargo, entre ambos, modificando sus caracteres. Ella, a pesar
de su viveza, temerosa de mortificar la susceptibilidad de Pepe, le trataba con una consideración
que a ninguno otro hubiera guardado; y él, frío, descreído, burlón, dispuesto siempre a endulzar
la realidad con su buen humor, era ante Paz reflexivo y serio, cual si le infundiese miedo
aquella intimidad amorosa, que, a juicio suyo, no podría resistir al tiempo o habría de estrellarse
contra las asperezas de la vida.

No siéndoles fácil verse con tanta frecuencia como ellos desearan, acabaron por establecer,
para su uso particular, un servicio de correos. La iniciativa fue de Pepe: el cartero merece
capítulo aparte.

IX

En la imprenta de Millán había un chico, mezcla de aprendiz y ordenanza, a quien apodaban Pateta.
Él decía llamarse Pepe Maldonadas, pero no conservaba memoria de su familia. Nadie sabía su
origen; ni él mismo. Sólo recordaba haber vivido en Puerta de Moros, recogido en casa de una
verdulera, tía suya, que, por considerarle muy niño, no le habló jamás de sus padres.

Una mañana la pobre vieja, que solía retrasarse en el pago de la licencia municipal del puesto
de legumbres, fue llevada a la prevención y, de resultas, tomó tal sofocón, que murió a las
pocas horas, viniendo el chico a quedar en la calle, sin más amparo que Dios, con la travesura
por instinto y la ignorancia por guía. Un matrimonio de la vecindad le dio albergue durante
cinco semanas, mas esta caridad antes fue deseo de tener ayudante que propósito de favorecerle;
pues cuando la mujer no le obligaba a subir del río un talego de ropa, superior a sus fuerzas,
el marido, que era sillero, le ponía verde o morado hasta los hombros, forzándole a teñir espadañas
en un patio que parecía cisterna. Cuando ellos comían, si sobraba, era para Pepe; si no había
restos, gracias que le dieran pan con que rebañar la cazuela del cocido; así que las hambres
y una felpa con que le obsequiaron por meter en la tina de lo verde lo que había de ser morado,
acabaron con la paciencia del muchacho. Se escapó, y entonces fue la época más conturbada de
su vida. Fregar en tabernas, donde tenía las propinas por salario; ayudar a un chulo a vocear
quincalla; recoger y vender colillas; dormir en los quicios de las puertas: esta existencia
llevó por espacio de unos cuantos meses, sucio, descalzo, desarrapado, hambriento y ostentando
por entre los desgarrones de la camiseja el pecho dorado y fuerte como un bronce antiguo. Sólo
dos cosas hubo que no ensayase para buscarse el sustento: no pidió limosna ni robó.

Acertó a pasar una mañana por la calle de las Maldonadas, donde tenía fábrica de buñuelos un
conocido de la verdulera difunta; le preguntó el buñolero que cómo vivía; repuso el chico que
peor; y tanta lástima supo inspirar, que allí se quedó cuidando de la venta al menudeo, sin
promesa de recibir otro pago que la comida y lugar donde dormir. El sillero no volvió a saber
de él. Los chicos que antes tuvo el buñolero de dependientes, cual más, cual menos, todos le
robaron; Pepe Maldonadas fue de fidelidad intachable. Antes que amaneciera, su amo y un aprendiz
sobaban la masa dispuesta en el lebrillo, y luego freían con rara rapidez bolas, tortas y cohombros:
Pepe, mientras tanto, arreglaba los veladores, mezclaba algo de harina al azúcar de espolvorear,
fregaba vasos, ponía cada cosa en su puesto y, cuando se abría la tienda, colocado de pie en
la puerta, despachaba buñuelos a grandes y chicos, formando en la grasienta superficie de zinc
que cubría la mesa un montón de cuartos y ochavos del moro, cuyo sucio contacto le dejaba los
dedos manchados de verdín. Ni se comía un buñuelo ni escamoteaba un ochavo. Nadie le enseñó
matemáticas y, sin embargo, para dar las vueltas de la moneda era más listo que un cambista.
Si quedaban buñuelos de la víspera, los despachaba los primeros; al servir medias de aguardiente,
cuando presumía que el gaznate del parroquiano estaba insensible, daba lo barato al precio
de lo caro, y para los favorecedores constantes de la casa iba a buscar la pasta recién frita,
humeante, en que aún no se habían bajado las burbujas del aceite hirviendo. El amo se encariñó
con él en tal grado, que comenzó a tratarle como a hijo, y hasta determinó que fuese por las
tardes a la escuela, donde, en unos cuantos meses, aprendió a leer, escribir y contar. Al año
de estar en la buñolería, la hija del amo, que era una chiquilla saladísima de catorce años,
enfermó de viruelas y, cosa rara en la gente del pueblo, dotada en tales casos de tanto valor
como ignorancia, los vecinos, conocidos y amigos dejaron a la enfermita y sus padres en completo
abandono. La moza que iba a barrer y fregar desapareció sin pedir un pico que le debían del
salario, y el chulo que ayudaba a amasar y freír se despidió cobardemente: sólo Pepe permaneció
allí día y noche, sin ir a jugar con los chicos del barrio ni ocuparse en otra cosa que cuidar
a la muchacha. Guiado de clarísimo entendimiento, se fijaba bien en cuantas alteraciones sufría,
para decírselas al médico, y luego le daba las tomas que la recetaban, con los intervalos debidos,
arropándola en seguida como una niña a su muñeca. Cuando, por haber entrado la enfermedad en
el período de descamación era más fácil el contagio, Pepe, que no lo ignoraba, redobló sus
cuidados y, durante la convalecencia, se estuvo constantemente haciendo compañía a la muchacha,
satisfaciendo sus caprichos y tolerando sus impertinencias, hasta que, dada ya de alta, tornó
a su puesto de antes y siguió vendiendo cohombros a los chicos y ensartando buñuelos toda la
mañana en los juncos, lo cual, con el manejo de los ochavos, acababa por dejarle los dedos
sucios y pringosos: luego, de cuatro brincos, se plantaba a ver a la chica. Así pagaba Pepe
su deuda de gratitud para con aquella gente; mas su principal se portó también como bueno.

--Tú eres ya de la casa:--le dijo un día--busca otro dependiente para el despacho. Y vamos
a ver, ¿quieres seguir oficio? Dilo como si fueses mi hijo.

Pepe repuso que quería ser cajista, porque en la escuela donde le enviaron se había echao un
amigo a quien sus padres pusieron en una imprenta, con lo cual el muchacho siempre tenía los
bolsillos llenos de estampas de entregas, romances de ciego, restos de tiradas de aleluyas
y pedazos de carteles de toros.

Tras permanecer dos o tres meses en imprentas de mala muerte, entró al fin en la de Millán,
que era conocido del buñolero, y allí echó raíces en seguida; es decir, que apreciado por listo
y obediente, le tomaron cariño. El día lo pasaba aprendiendo la caja, adiestrándose en componer
y distribuir; luego empezó a hacer monos y remiendos, y a la noche se iba por las calles a
vender un veinticinco de un periódico que allí se tiraba. Lo que le producía esta venta lo
guardaba para sí, y el jornal de la semana lo ponía íntegro el sábado en manos del buñolero;
pero lo que más le gustaba era entregárselo a Isabelita, diciendo:--«Anda, da eso a tu padre.»

Los demás aprendices, envidiosos de aquel compañero de quien se hacía más caso que de ellos,
comenzaron a tomarle tirria y jugarle malas pasadas. Un día le quitaron de la tartera el almuerzo,
sustituyendo la tortilla con polvos de imprenta. Otra vez, como estuviera en mangas de camisa,
le estamparon en la espalda una galerada recién impresa, con la tinta fresca de un letrero
que decía: «Se vende este perro.» Hasta llegaron a rellenarle las botas con la grasa de untar
las ruedas de la máquina, mientras él estaba trabajando con alpargatas para mayor descanso.
Entonces apareció el gatera madrileño, valiente, arriscado, dicharachero y dispuesto a darse
de cachetes o puñetazos con el más bravo, y a echarle la zancadilla al mismo nuncio. Con unos
cuantos pescozones oportunos se hizo respetable. Cierto día, otro aprendiz de más edad sacó
contra él una navajilla. Pepe se la quitó de las manos, le sujetó fuertemente metiéndose la
cabeza del agresor entre las piernas, y por castigo le descosió con el cuchillejo la costura
trasera del pantalón, dándole luego en lo que el sol ni el agua vieron jamás, unos cuantos
azotes: después le devolvió tranquilamente la navajilla, diciendo:--«Toma, boceras; eso no
sirve más que pá partir pan.»--A las horas de trabajo era modelo de laboriosidad: cuando llegaba
el momento de hacer diabluras, era de la piel de los demonios. Parecía haber en él dos tipos
distintos: uno para la tarea, otro para las travesuras; y diríase que, como correspondiendo
a estos dos seres, tenía dos fisonomías diversas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09139</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>244130</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17513</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I have studied both the case!

- Here are you - Pepe said handing him the pages.

- Sit you a moment.

The senator began reading to himself, and his countenance was taking an indefinable expression,
struggling to hide the emotion and could not. He must feel encouraged her eyes, and to disguise
one sign of welcome, frowned, but muttering, "yeah, yeah, here I
see something new."

Then he fell rows, but each time it was more impossible to suppress
the joy and, fearing that they knew him in the face, stopped reading.

-
Enough, I have enough, really appreciate it, take advantage of something,
yes sir, if you will take advantage!

Pepe hardly hear him. Did lose its cunning? Peace Does not appear there?

- I want you noted - said to prolong the interview - I've tried to gather all what was said
at the beginning of the project for years, here's what Gonzalez Brabo proposed ... this is de
Bravo Murillo, Asensio Calvo these notes ...

Don Luis had to stop
reading each page seemed to him a ticket to immortality.

Boy, talk! Estimated man's only consistent, would emerge the speaker.

They heard footsteps in this, and looked Peace to the office door,
his father-time repeated:

- Thank you, thank you very much.

- I
do not know what it is - then she said Pepe, - but I also I give to
you

Don Luis took back the papers, which appeared to be a magnet
for hands and in the meantime the boys looked at each other in silence.

Pepe braved the gaze frankly Peace.

Much at that moment would have to be able to say it with your eyes all the pretty vain ideas,
absurd ambitions that had nested in his thinking, no streets, nothing, fear, hope and poverty!
Peace had to hide his joy at not appear desapudorada, but did not pout of disgust or even the cute
wrinkled brow. For none of them was already secretly attraction that they practiced on each other.

-
Yes, sir, for this can take advantage - muttered Don Luis.

Pepe, who refused to leave without their top goals, he tried to prolong
the visit and looking into the room of books, said:

- Here I conclude
to fix something I forgot last days.

- Do what you like.

Pepe went on to the next room, and Don Luis, unable to contain, flipped
through the pages again.

Peace left a few minutes elapse, and then also went to the room immediately.

Pepe, Without hesitation, he approached her and whispered, with a
tone of sincerity, said:

- Mademoiselle, this time it has brought
me the chance, but cunning, but if my presence the angry, I will not
ever see it you say you do not need a single word: it may be sufficient
their silence ... We never see again.

Peace did not open his mouth, and yet, in the eyes of Pepe looked
all that their soul.

The girl, rich girl, heard that without a movement of anger, prey a delicious confusion: he
then offered her hand and she quickly shook between his own feeling at the same time as the
reddened face.

No sentence all languages ??of the earth had been as eloquent as he blushed. Immediately left
the office without speaking. When he left, Peace ran to his room, approached to a balcony and,
lifting the curtain a bit, saw him disappear behind the tree trunks the ride.

The gold particle was attached to a grain of sand: the stream of life had to drag together ever
since.

Don Luis remained in the office staring at the pages: "If this is
a speech! - Muttered .-- If no more to add at the beginning: Gentlemen,
at the end: I said!

Ah! yes, and some padding; few paragraphs ... my result, loyalty to the government, freedom, love of
institutions! "

It was settled, the court reporters have to work on his account.

VIII

Don Luis finally spoke. After many years of silent parliamentary life, the Journal Session
printed his name, not only in the common type used for voting, but also in bold letters that
were obvious, saying, THE LORD attacked: I ask the floor. When he read his name in the extracts
from newspapers, still felt shivers of fear. At the start of his speech the hall was nearly full,
by the novelty of listening to a senator that ceased to be monosyllabic: After many listeners
took to the aisles, but as peroration was short, there remain numerous enough not to make
bad role. In the bank two ministers remained blue. Pepe was heard from the bottom of a platform:
the data notes and quotes from its pages came intact from the lips of Don Luis, who only put
a short paragraph at the beginning of their harvest to ask for leniency, simulating the two hundred
thousand like he had heard before, also adding the odd phrase to praise the importance of what
he was saying. When he forgot some of the many who committed to memory, threw hand copied the pages
that brought in his own handwriting. Towards the conclusion wanted to expand on the original
considerations, but he was pierced in the throat and ended continued by stating that no more attention
not to disturb the House. He had a good have found a real triumph over the material gathered by
Pepe, Don Luis was well and nothing else. At the end of some applause rang in most banks, and everybody
said he had been discreet, that it represented great knowledge of the matter. A He congratulated
the Minister and this will offset the disappointment that gave newspapers opposition saying
only that Mr. Agreda had consumed a shift in pro. In contrast, eat when they went to see many
friends and after her daughter was at the concert Retiro, round and round like a bullfighter
who has gotten afternoon arm Fortunately in good thrust.

At home I leave Paz said:

- Say, Daddy, have you served the papers that brought you the boy
of the Senate?

- Something, something, the guy is not stupid ...
have good will and seems ready.

- Yes, eh?

Peace did not know how to suggest to his father the idea that somehow
use of services Pepe, he realized that Don Luis did not need secretary
or clerk.

In fact, his malice was late, the gratified vanity was ahead of impatient love. He was already
thinking in tackling other issues before the close of the Courts. In addition, fortune favored
lovers, because the voters of Don Luis, accustomed to his long silence, shot a cloud of congratulatory
telegrams, after the telegraph used mail and, as was necessary to answer such luck, Senator Pepe
determined to employ as scribe.

One morning he was not caught Don Luis at home, and became part of the books, immediate the
office: Peace appeared soon after, hiding her embarrassment, and
pretending to be distracted.

Until then only changing a few sentences, but without a formal conversation: therefore, the first
time I spoke at home, the interview would matter, pleasing given the complicity established
between them. Peace, after greeting him, dared not to deploy the lips: no experience in such ailments,
but her female instinct I said that it was she who should speak first, and building under
the left balcony spend a few moments. Pepe got up from his seat and came to it, to distance
accused greater respect than impatience, said:

- Miss, my first duty is to beg you to forgive me. I confess that vanity has blinded me. I
expect no leniency do not deserve.

What I have done is wrong, I know, and yet, I could not restrain myself. Why lie, if you need to
understand what happens in my soul?

She wanted to talk and Pepe made a move to let him continue.

- Before you tell me one word, I want to be entirely frank with you. My position, my life, my poverty,
and who knows if my education, I am separated from you I've made the imprudence of leaving poke
in the eye what I felt to know you .. Then I thought I saw that You showed no anger, because maybe
you seem too cruel contempt, and it has come this situation, where there is only one culprit:
my vanity.

I dint fix my error of openness.

This language gave wings to the living character of Peace.

- Yes, do you have reason, I understand that I am wrong, I have not come today because this room,
but is I'm as loyal as you. You want to believe in his sincerity, I have the right I demand that
you cross out of flirtatious or you think that I can have fun at humiliating.

- Think what you say, miss. It is too good to pay you with scorn and contempt the feeling aroused
in me, but you do not inspire in me feels pity, but the impulses
of his own heart, do not forget to keep listening to you now is getting
... What another man would be a game with me would be a mockery.

She, restless, smiled, looking like someone suggests that perhaps
did not expect to hear much, and the words stopped him.

- Jesus,
my God!

How you ask! Before so humble, and now so demanding!

- Demanding?

- Yes, you bet I would say get commitment.

He paused, Peace, pretending to be distracted away two or three steps
and looking back to Pepe, continued

- It should be enough for you
see I'm not angry ...

- Then, "you even knowing what is happening
in my heart allows me to follow you coming to this house?

- Do not
return you to tell me about their poverty?

I do not know what it is, but when you say something that may humiliate, it seems that I am humbled
.-- And he wanted to leave.

- No, miss, you hear me a moment.

If you know understand what your indulgence for me!

       Without letting end, went to the office door and very quietly, with
a charming pout, repeat again:

- Demanding, demanding.

What more could you want? "I'm not angry" - he said - "not you again to talk about his poverty.
"Pretender clarity would be folly.

* * * * *

After two months, their dialogue was now very different, that when the trail opens estimate, Love
widens and paves the way soon. Peace and shortness or felt or expressed Pepe founded suspicion
that what he was offered other than the future of each: phrases were changed protests of affection,
promise of firmness, the whole repertoire monotonous and vulgar lovers,
always romantic and exaggerated, but eternally delightful.

Mediated circumstance, however, between them, changing their character.

She, despite their resiliency, afraid to mortify the susceptibility
of Pepe, was treated with consideration that no one else had saved,
and he was cold, unbelieving, mocking, always ready to sweeten reality
with his good humor, was primarily reflective and serious peace, as
if you scare that loving intimacy which, in their view, could not
resist the time or would crash against the harshness of life.

Do not be so easy to get as often as they wish, eventually establish for private use, a postal
service. The initiative was Pepe, the postman deserve chapter.

IX

In the press of Miller was a boy, a mixture of apprentice and orderly, who was called pathetic.
He said his name was Pepe Maldonado, but retained no memory of his family. No one knew his origin,
nor himself. Just remember to have lived in Puerta de Moros, gathered at the home of a greengrocer,
aunt, which they considered very young, do not ever talked to their parents.

One morning the old woman, who used to linger in the municipal license fee of the post pulse,
was taken to prevent and, as a result, took such hot flashes, who died at few hours, coming to
be the guy on the street, no more under God, with mischief by instinct and ignorance guide.
A couple from the neighborhood gave him shelter during five weeks, but this charity was formerly
assistant desire to have intended to favor him; for when the wife have forced up the river
a bag of clothes over their forces, the husband, who was saddler, he turned green or purple at
the shoulders, forcing him to dye cattails in a yard that looked like tanks. When they ate, if
left over was for Pepe, if there was no remains, thanks to give him
bread to scrape the pot of stew, so the hunger and a fleece given
to him to get into the tub of green that had to be purple try the
patience of the boy.

He escaped, and that was the most troubled period of his life. Scrub in taverns, where he had
tips for wages, helping to cool to shout hardware and collect and sell butts, sleeping in doorways:
the existence led for about a few months, dirty, barefoot, shabby, hungry and flaunting and
between the tears of the golden chest camiseja strong as an antique bronze. Only There were two
things do not you try to look for a living: not called charity or stolen.

Happened to spend a morning down the street from Maldonado, donuts factory had a acquaintance of the
deceased greengrocer, who asked him how he lived buñolero, said the boy worse, and inspire so sorry
knew that there was looking after the retail sale, without promise of payment other than food
and somewhere to sleep. The saddler not heard from again him. The guys who previously had the
buñolero of dependents, which again, which less, they all stolen; Pepe Maldonado was flawless
fidelity. Before dawn, his master and apprentice sobaban mass disposed in the basin and then
fried with unusual speed balls, cakes and cucumber: Pepe, meanwhile, managed the watchmen, mixing
some flour to sprinkle sugar, scrubbing vessel, put everything in place and, when opening the store,
placed upright in the door, dispatched young and old donuts, greasy forming the zinc surface
table covering a lot of quarters and eighths of the Moorish, which left him the dirty contact
mildew-stained fingers. Or eaten a donut or retracted a farthing. No one taught mathematics, however,
to the returns of the currency was smarter than a money changer. If Eve were fritters, dispatches
the first, the average serving of liquor, assumed that the throat when the customer was insensitive,
given the cheap price how expensive, and for constant favoring the house was to find fresh pasta,
fried smoking, which had not yet fallen bubbles of boiling oil. The master was fond with him
in such a degree that he began to treat him as a child and until that was determined by evening
school, where, in a few months, learned to read, write and count. Year to be in the bun shop,
the daughter of the master, who was a girl of fourteen saladísima, ill with smallpox and, strange
to the common people, gifted in such cases as valuable as ignorance, neighbors, acquaintances
and friends left the little patient and their parents complete abandonment. The girl was going to
sweep and mop disappeared without asking a peak that had the wages, and the lad who helped knead and
fry cowardly fired: Pepe remained only there day and night, without going to play with neighborhood
kids or otherwise engage in caring the girl. Guided very clear understanding, was set well
in many disorders suffered, to say them to the doctor, then gave the footage to the recipe, with
due intervals, wrapping up soon as a girl on her wrist. When, for entering the disease the period
of desquamation was easier to get, Pepe, who ignored him, redoubled care and, during his convalescence,
the company was constantly asking the girl, satisfying their whims and tolerating his impertinence,
to that given already high, became prior to his post and continued to sell cucumbers to the
boys and all the donuts stringing morning in the reeds, which, with
the management of pennies, just by letting your fingers dirty and
greasy, then, four hops, was planted to see the girl.

So Pepe paid debt of gratitude to those people, but their principal is also well behaved.

-
You're already in the house - he said one day - find another clerk
to the office.

And we to see, you want to follow trade? Say it like you were my son.

Pepe said he wanted to be a compositor, because the school had sent him check friend who your
parents put on a press, which the boy always had the pockets full
of pictures of deliveries, romances a blind, hallelujah rolls remains
and pieces of posters of bulls.

After spending two or three months in crummy printers, came to end in Millan's buñolero was known,
and took root there at once, ie ready appreciated and obedient, they took care. The day was
spent learning the box, trained in composing and distribute, then began to monkeys and patches,
and the night was in the streets sell a twenty-five of a newspaper that there was thrown. What
gave him this sale as kept to himself, and a week's wages in full
on Saturday put him in the hands of buñolero; but what I liked most
was to give it to Isabelita, saying: - "Go, give that to your father."

The other apprentices, envious of that fellow who became more case of them began to take grudge
and play tricks. One day I took the lunch box lunch substituting tortilla press powders. Again,
as was in his shirtsleeves, I stamped on the back a freshly printed galley, with the fresh ink
of a sign saying, "This dog is sold." They even stuff you boots with the fat spreads the wheels
of the machine, while he was working with espadrilles for more rest. Then came the flap Madrid,
brave, Arriscado, witty and willing to give of cheeks or punched with the bravest, and throw
the trip at the same nuncio. With a few timely slaps became respectable. One day, another apprentice
got older against him a razor blade. Pepe took it from her hands, putting his strongly held
him aggressor's head between his legs, and as punishment he ripped up the seam cuchilleja back
of his trousers, then giving it the sun or water ever saw, a few stripes: after the razor
blade quietly returned, saying: - "Here, Bocer, that does not Pá serves only break bread.
"- A work hours was a model of diligence, he arrived time to do mischief, was the skin of the demons.
It seemed to have two types : one for the task, one for the antics, and it would seem that,
as corresponding these two people had two different faces.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>