<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>176757</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3534</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La barca y el cargamento importan poco... Iban siete hombres
en ella, y yo también he navegado así... Procuraremos que a las familias no les falte el pan.

Otras veces, su tristeza era fingida, y al expresarla fruncía irónicamente sus labios: «Una
escampavía del gobierno acaba de apresarme una barca.» Y todos reían, sabiendo que Toni dejaba
algunos meses que le cogiesen una embarcación vieja con algunos bultos de tabaco, para que
sus perseguidores pudieran ostentar de este modo un triunfo. Cuando había epidemia en los puertos
de África, las autoridades de la isla, impotentes para guardar un litoral extenso, llamaban
a Toni, apelando a su patriotismo de mallorquín, y el contrabandista prometía cesar momentáneamente
en sus navegaciones o cargaba en otro punto para evitar el contagio.

Febrer tenía con este hombre rudo, alegre y generoso, una confianza fraternal. Muchas veces
le había contado sus apuros para buscar el consejo de su astucia campesina. Él, que era incapaz
de solicitar un préstamo de sus amigos del Casino, aceptaba el dinero de Toni en momentos difíciles,
dinero del que no parecía acordarse más el contrabandista.

Al encontrarse se estrecharon la mano. «¿Has estado en Valldemosa?...» Toni sabía ya su viaje,
gracias a la facilidad con que circulan las más insignificantes noticias en el ambiente monótono
y calmoso de una ciudad provinciana ávida de curiosidades.

--Algo más cuentan--dijo Toni en su mallorquín de campesino--, algo que me parece mentira.
¿Dicen que te casas con la atlota de don Benito Valls?

Febrer, admirado de que se supiesen tan pronto sus propósitos, no se atrevió a negar. Sí, era
cierto. Sólo a Toni quería confesarlo.

El contrabandista hizo un gesto de repulsión, al mismo tiempo que sus ojos, acostumbrados a
las mayores sorpresas, revelaban asombro.

--Haces mal, Jaime; haces mal.

Lo decía gravemente, como si estuviera tratando un asunto solemne.

El butifarra tuvo con aquel amigo una confianza que no hubiera osado con ningún otro...

--¡Pero si estoy arruinado, querido Toni! ¡Si nada de lo que tengo en mi casa es ya mío! ¡Si
los acreedores sólo me respetan por la esperanza de este matrimonio!...

Toni siguió moviendo la cabeza negativamente. El rudo payés, el contrabandista burlador de
las leyes, parecía estupefacto por la noticia.

--De todos modos, haces mal. Debes salir de tus apuros como puedas, pero de otra manera...
Los amigos te ayudaremos. ¿Casarte tú con una chueta?...

Se despidió de él con un vigoroso apretón de manos, como si le viese marchar hacia un peligro
de muerte.

--Haces mal... piénsalo--dijo con tono de reproche--. ¡Haces mal, Jaime!

IV

Cuando Jaime se metió en su cama, tres horas después de la media noche, creyó ver en la obscuridad
del dormitorio los rostros del capitán Valls y de Toni Clapés.

Parecían hablarle, lo mismo que en la tarde anterior. «Me opongo», repetía el marino con risa
irónica. «No hagas eso», aconsejaba el contrabandista con gesto grave...

Había pasado la noche en el Casino, silencioso y malhumorado bajo la obsesión de estas protestas.
¿Qué tenía su proyecto de extraño y absurdo para que lo repeliese aquel chueta, a pesar de
constituir un honor para su familia, y aquel payés rudo y falto de escrúpulos, que vivía casi
fuera de la ley?...

Era cierto que en la isla este matrimonio iba a producir escándalos y protestas; pero ¿y él?...
¿No tenía derecho a buscar su salvación por cualquier medio? ¿Era acaso una novedad que gentes
de su clase intentasen rehacer su fortuna por medio de un casamiento? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>414861</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3151</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The boat and cargo care less ... Iban seven men in it, and I have
also sailed well ... Strive to ensure that families do not lack bread.

Other times, his sorrow was sincere, and ironically expressing his lips pursed, "A government cutters
just captured a boat. "And everybody laughed, knowing that Toni left some months you cogiesen
a boat with some bundles of old snuff, so that pursuers may hold in this way a triumph. When there
was epidemic in ports Africa, the island authorities powerless to save a vast coastline, called
Toni, appealing to the patriotism of Mallorca, and the smuggler promised to temporarily stop in their
browsers or charging at another point to avoid infection.

Febrer had this tough guy, cheerful and generous, fraternal trust. Many times had told his troubles
to seek the advice of his peasant cunning. He, who was unable apply for a loan from friends of the Casino,
Tony accepted the money in difficult times money did not seem to
remember more the smuggler.

Upon meeting they shook hands.

"Have you been in Valldemossa ?...» knew Toni and her journey the ease with which the most
insignificant news circulating in the monotonous environment and
calmly in a provincial town eager curiosity.

- More feature - Toni
said in his Mallorcan farmer - something I think is a lie.

You say that you marry the Don Benito Valls atlota?

Febrer, amazed that they knew as soon as their purpose, dared not deny. Yes, it was true. Toni
just wanted to confess.

The smuggler made a gesture of repulsion, while his eyes, accustomed
to the biggest surprises, revealing awe.

- You are wrong, Jaime,
you are wrong.

She said gravely, as if addressing a solemn affair.

The sausage had with that friend of a trust that would not have dared
with any other ...

- But if I'm ruined, my dear Toni!

If none of what I have in my house is mine! If creditors only respect me in the hope of this
marriage! ...

Toni kept moving his head.

The rude peasant, the smuggler Adventures of laws, seemed stunned
by the news.

- Anyway, you are wrong.

You leave your troubles as you can, but otherwise ... Friends help
you.

"Marry you with a chueta? ...

Left him with a vigorous handshake, as if he saw him go into a danger death.

- You are wrong ... think about it - said reproachfully -. You are wrong, Jaime!

IV

When James got into his bed, three hours after midnight, he thought he saw in the dark the faces
of the master bedroom Valls and Toni Clapp.
Seemed to speak, as in the previous evening. "I object," repeated
the sailor with laughter ironic. "Do not do that," advised the smuggler
with a serious expression ...

He had spent the night at the Casino,
silent and sullen under the obsession of these protests. What was
your draft strange and absurd that it repelled chueta, despite be
an honor to his family, and that peasant rude and unscrupulous, who
lived almost outlaw? ...

It was true that the island this marriage
would produce scandals and protests, but what about him? ... Did not
he have the right to seek their salvation by any means? Was it a novelty
that people of the class tries to rebuild his fortune through a wedding?</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>