<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>252387</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4502</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En su
consecuencia lo mejor, abandonar este mundo terrenal (don Benigno era muy aficionado a este
adjetivo), y correr a entregarse a Jesús, penetrar en la gruta deleitosa de que habla San Juan
de la Cruz, y dejar allí olvidado su cuidado. Conocía él un rinconcito feliz, un verdadero
pedacito del cielo, donde se gozaban anticipadamente las delicias que Dios tiene reservadas
a sus siervas. El rinconcito era un convento de Carmelitas que acababa de fundarse en las afueras
de la villa, y del cual era el teniente grande y decidido protector. Por cierto que esto tenía
un poco desabrido a don Segis, el capellán de las Agustinas, aunque no osaba manifestarlo,
porque no le convenía ponerse mal con su compañero.

La insinuación producía efecto unas veces, otras no. Rara la dejaba caer don Benigno en los
oídos de una vieja. Quizá porque calculase que a Jesús le gustaban más dos de quince que una
de treinta, o porque las hallase más reacias y desconfiadas que las niñas. De todos modos,
aquella cacería espiritual tenía episodios interesantes. En cierta ocasión el teniente fué
víctima de la agresión de un joven a quien había arrancado su hermana para el convento. En
otra, después de haber buscado dote para una muchacha y haberla provisto de ropa, la futura
de Cristo se escapó de la noche a la mañana con un oficial de sastre. Don Benigno acostumbraba
a conducir él mismo las esposas a la morada del Esposo. Cuando había dificultades que vencer
por parte de la familia, se portaba con la habilidad y la osadía de un consumado seductor.
Organizaba y llevaba a cabo el rapto de la virgen con una astucia que para sí la quisieran
muchos tenorios mundanos.

De esto sacó pretexto Alvaro Peña para hablar en una gacetilla de cierto sacerdote aficionado
a «cazar palomas». Ahora bien; como ya conocemos la afición de don Benigno a la cría de pichones,
la gacetilla iba directamente a él y con una intención diabólica. Los lectores así lo comprendieron.
Se comentó y rió no poco el dañino suelto.

Al verse de aquel modo en ridículo, el excusador, que tenía un temperamento susceptible y bilioso,
como todos los artistas, se enfureció terriblemente.

--¿Ha leído usted el papelucho de don Rosendo?--preguntó por la noche en casa de la Morana
a don Segis. Es de advertir que desde la primera gacetilla irreligiosa don Benigno no volvió
a llamar de otro modo al Faro de Sarrió.

--Sí, lo he leído esta mañana en casa de Graells.

--¿Y qué le parece a usted de aquella indignidad?

--¿Cuál?--preguntó con sosiego el capellán.

--Hombre, ¿no ha leído usted las infamias que dicen de mí?

Don Segis levantó el vaso a la altura de los ojos, examinó detenidamente el dorado líquido,
lo acercó a los labios y bebió con pausa. Después de toser y desgarrar un poco, y limpiarse
la boca con un pañuelo de hierbas, dijo gravemente:

--Phs... la intención no es buena que digamos... Pero vale más tomar las cosas con calma. Nada
se adelanta con alterarse.

El teniente, que esperaba que don Segis participase de su indignación, recibió un nuevo golpe,
y calló, devorando su enojo. En esta ocasión fué cuando se manifestó la sorda enemiga del capellán
de las Agustinas por la injustificada preferencia que don Benigno otorgaba al convento naciente.
El teniente se volvió entonces hacia el señor Anselmo y don Juan el Salado. Estos tuvieron
la atención de manifestarse disgustados por la gacetilla, aunque sin hacer tampoco extremos.
Ya sabemos que esto no se acordaba con la naturaleza de aquella templada y patriarcal reunión.

Pero al jueves siguiente, Alvaro Peña dejaba descansar a don Benigno y «se metía» con el capellán
de las monjas, publicando de él una semblanza en verso, en que se hacía muy graciosa mención
del matrimonio de las copas de ginebra con los vasos de vino blanco. Le tocó entonces enfurecerse
a don Segis, y tomarlo con calma a don Benigno. Mas el sosiego de éste era aparente, y sólo
para vengarse del de don Segis. En realidad, su herida manaba sangre todavía. Así, que no tardó
en realizarse la conciliación, poniéndose ambos con inusitado ardor a quitar el pellejo a todos
y a cada uno de los que escribían en el «papelucho de don Rosendo», principiando por éste,
su ilustre fundador, y concluyendo por el dueño de la imprenta. No se les ocultaba que el autor
de las chufletas era Alvaro Peña. Pero como siempre habían tenido a éste por un desalmado masón,
capaz de beberse la sangre toda del clero de Sarrió, por no repetirse, le dejaron pronto para
cebarse principalmente en Sinforoso. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>265998</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4053</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In its
best result, leave this earthly world (Don Benigno was very fond of this adjective), and run
to surrender to Jesus, to enter the delightful grotto of St. John speaks de la Cruz, and left
there forgotten your care. I knew him a happy little corner, a true bit of heaven, where they
enjoyed early delight God has in store their servants. The corner was a Carmelite convent that
had just been founded in the suburbs of the town, and which was the largest and staunch protector
lieutenant. Certainly this was a bit bland Don Segis, the chaplain of the Augustinians, but dared
not show it, because it suited him be wrong with your partner.

The suggestion produced effect sometimes, sometimes not. Rare gift dropped in Benigno ears of
old. Perhaps because they calculated that he loved Jesus and two of fifteen that thirty, or
because they find them more reluctant and distrustful than girls. Anyway, that spiritual hunting
was interesting episodes. On one occasion the lieutenant was victim of aggression of a young
man who had pulled his sister to the convent. In another, after searching for a dowry for
a girl and to have provided clothing, future Christ escaped the overnight with an official
tailor. Don Benigno used to drive himself to the house wives of the bridegroom. When there were
difficulties to overcome by the family, behaved with the skill and daring of a consummate seducer.
Organized and carried out the abduction of the virgin with a shrewdness that wanted it for
themselves philanderers many mundane.

Took this pretext Alvaro Peña to speak on a press certain priest fan to "hunt doves." Now, as
we know the fans of Don Benigno for rearing chicks, the newsletter went directly to him and evil
intent. So readers understand. Discussed and laughed and I had some loose harmful.

To be in that ridiculous way, a toilet, having a capable and bilious temperament, like all artists,
terribly angry.

- Did you read that tabloid Don Rosendo? - Asked for the night at the Morana Don Segis. It should
be noted that since the first press release did not return irreligious
Don Benigno otherwise call the Lighthouse Sarrió.

- Yes, I read this
morning at the home of Graells.

- What do you think of that indignity?

-
What? - Calmly asked the chaplain.

- Man, do not you read the outrages
they say about me?

Don Segis raised his glass to eye level, looked closely at the golden
liquid, it to his lips and drank pause.

After coughing and straining a bit, and cleaned mouth with a bandanna,
said gravely:

- Phs ... the intention is not good to say ... But
it is better to take things in stride.

Nothing comes forward with altered.

The lieutenant, who expected to participate Segis gift of his indignation,
he received a further blow, and fell, swallowing his anger.

This time it was after that the chaplain's silent enemy of the Augustinians by the unjustified
preference granted to the convent Don Benigno rising.

The lieutenant then turned to Mr. Anselmo and Don Juan the Salado. These were demonstrate attention
upset by the newsletter, though without either extreme. We know that this is not consistent with the
nature of that warm, patriarchal meeting.

But next Thursday, Alvaro Peña Don Benigno rest left and "got it" with the chaplain of the nuns,
it published a sketch in verse, which was very funny words the marriage
of the glasses of gin with glasses of white wine.

He touched so angry Don Segis, and take it easy Don Benigno. But the tranquility of this was apparent,
and only to take revenge on Don Segis. In fact, his wounds still dripping blood. So, soon to
complete the reconciliation, putting both with unusual zeal to remove the skin from all and each
of those who wrote in 'Don Rosendo scrap of paper ", beginning with this, its illustrious founder,
and ending with the owner of the printing press. They are not hiding the author of chufletas was
Alvaro Peña. But as it had always been a fiend for a Mason, able to drink the blood all the clergy
of Sarrió, not repeated, he left early to Sinforoso mainly primed.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>