<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04822</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>103961</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16482</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Qué haría el inexperto
escolar, apenas salido del colegio, convertido en jefe de familia? Respondía de su diligencia,
de su abnegación; pero no fiaba en sus aptitudes. Le alentaba saber que en Villaverde todos
le conocían; que allí, de tiempo atrás, todos los suyos merecieron consideraciones de los más
conspicuos villaverdinos. Le alentaba esto, pero al mismo tiempo miraba en ello cierta dolorosa
humillación ¡Valor! Ayúdate que Dios te ayudará.

XI

Dejóme triste y abatido la conversación de Andrés. La generosidad de aquel servidor, fiel en
todo tiempo a sus amos, me llenó de admiración. Andrés no tenía familia; no conoció a sus padres;
le dejaron huérfano en muy temprana edad, y pasó la infancia en el campo, desempeñando rudísimas
labores, al servicio de gentes que lo trataban mal. Solía recordar las amarguras de esa época,
y contaba minuciosamente sus trabajos y sus penas; pero nunca le oímos quejarse de la aspereza
de sus primeros amos, ni jamás se le escapó una palabra en contra de ellos.

Mi padre le sacó del rancho donde vivía, le tomó a su servicio, y el mancebo fué bien pronto
digno del cariño de todos nosotros.

No quiso casarse.

--¿Para qué?--contestaba.--¿Para qué? No me hace falta la familia. ¡Ustedes son mi familia,
ustedes son todo para mí!

Cuando la familia vino a menos, y mis tías no pudieron ya retribuir sus servicios, Andrés,
más por ser útil a nosotros que por deseos de medro, nos dejó y fué a establecerse en un pueblo
cercano. Con sus ahorros, ya muy mermados por haber subvenido secretamente a las necesidades
de la familia, puso una tienda, y allí, a fuerza de trabajo y de economías hizo un piquillo,
que,--como decía,--le bastaba para vivir y auxiliar a las señoritas.

Cayó enferma mi tía Carmen, y Andrés se dijo:--«¡A Villaverde! No debo vivir lejos de la familia.
Ahora más que nunca necesitan de mí. ¿De qué sirve ir a verlas de cuando en cuando?»

Traspasó, malbarató el «changarro», lió el petate, y se vino a Villaverde. En Pluviosilla hubiera
estado mejor y habría medrado fácilmente, pero como su objeto era vivir cerca de mis tías no
vaciló en trasladarse a la budística ciudad.

Mientras residió en Santa Rosa venía cada ocho días, sin faltar nunca, así lloviera a cántaros.
Entre ocho y nueve de la mañana, allí estaba Andrés en su caballejo, muy cargado de frutas,
semillas, y aves de corral. Al irse, domingo por la tarde o lunes muy tempranito, no dejaba
de poner en el comedor cuatro o cinco duros; acaso buena parte de sus ganancias.

De tiempo en tiempo recibía yo en el colegio algún regalo suyo: magníficas frutas, mangos cordobeses,
piñas amatecas, y naranjas-limas. Algunas veces dinero, después que pasaba la cosecha del tabaco
y del café. Al recibir los diez o doce pesos me decía:--«¡Andrés está en fondos!» Y me alegraba
yo por él y por mis tías.

Cierta ocasión recibí una cajita de puros. Me la entregó Ricardo Tejeda. Dentro de la carta
de la tía Pepa venía una tira de papel, en la cual escribió Andrés, con aquella su letra torpe
y desgarbada: «Para que chupes. Ya eres grandecito, y ya te gustarán los buenos puros. Decía
mi amo que un puro bien revoleado disimula la arranquera».

Entonces no me gustaba el tabaco. Ricardo se fumó todos los puros. El domingo se me presentaba
hecho un figurín:

--Rodolfo: ¡dame uno de aquellos de nuestra tierra!

El dio cuenta de los tabacos; él, que no tenía necesidad de disimular la arranquera.

El fiel servidor, establecido en Villaverde, allá por el barrio de San Antonio, en una tienda
que se llamaba «La Legalidad», fué, como siempre, una providencia para las tías. Desde luego
resolvió que ellas le asistieran, y por ello pagaba más de lo justo.

--¡Que nada falte;--repetía--veremos hasta dónde alcanza la pita!

Nada de esto me dijo; lo supe más tarde de boca de la tía Pepa. El buen viejo se limitó a ofrecerme
lo que acaso no le era dable hacer--gastarse cuanto tenía.

Ni la salud de Andrés ni su «piquillo» resistirían cuatro años de gastos, y cuatro años, cuando
menos, me serían necesarios para que tuviera yo un título y pudiera tratar de compañero al
doctor Sarmiento o al Lic. Castro Pérez.

Hube de conformarme con lo que la suerte me deparaba. Me resigné a dejar los libros y a renunciar
a las alegrías de la vida estudiantil, para buscar en Villaverde lo que tal vez no faltaría:
un destinejo que me proporcionara cada mes algunos duros.

Confiaba yo en la bondad de mis paisanos, en la benevolencia de nuestros amigos, para quienes
no era un misterio la situación precaria de mis tías. Me lisonjeaba la idea de que iban a cesar
en aquella casa dificultades y miserias. Tal vez, en lo futuro, gozaríamos de vida más tranquila;
y, a decir verdad, me halagaba ser el jefe de la casa. Con más dinero la enferma sería mejor
atendida, la veríamos aliviada, y acaso recobraría la salud.

A nadie comuniqué mis proyectos. Procuré, no sin esfuerzo, que me vieran alegre y contento.
Estaba yo apenado y triste. No me creía yo extraño en aquella casa, ni me sentía degradado
al recibir de las pobres ancianas cuanto me era necesario; no; porque el afecto filial con
que las veía, y el cariño maternal con que siempre me trataron, alejaban de mi ánimo toda idea
mezquina y todo pensamiento humillante. Durante varios días estuve abatido. Por la noche, a
buena horita, me encerraba yo en mi cuarto, metíame en la cama, y me ponía a leer. Leía yo
páginas y páginas, sin parar mientes en los conceptos. En un vetusto armario me hallé varios
libros: una Historia de Napoleón; no recuerdo qué obra clásica de arte militar, y ¡oh dicha!
dos o tres volúmenes de Walter Scott. Tomé uno, «La Novia de Lammermoor». En pocas noches le
dí fin. Al acabar la última página advertí que aquella lectura había sido inútil. Mi cabeza
no estaba para novelas.

Temprano, antes de que se despertaran mis tías, salía yo al patio. Allí me lavaba yo en una
gran jofaina que desde la víspera ponían para mí en el borde de la fuente, entre los tiestos
floridos, bajo la copa aparasolada de un floripondio cuyas campanas de raso se columpiaban
al soplo vivífico de los vientos matinales, mientras en jaulas y ramajes cantaban los pajarillos
la incomparable alborada otoñal. El agua retozaba en el surtidor y caía desbordante en el pilón.
En la superficie del cristalino líquido bogaban pétalos y flores caídos durante la noche. Se
me antojaban esquifes, gondolillas maravillosas en que bogaban seres invisibles.

Volvía yo a mi cuarto. A poco principiaba Angelina su matinal faena. Pronto resonaba en el
corredor el ruido de su escoba. En los labios de la joven susurraba alegre cancioncilla que
parecía un eco suave, apenas perceptible, de la que cantaban los alados músicos en su prisión
de cañas y en la copa de los naranjos ornados ya con amarillas pomas.

Al salir me detenía a conversar con la doncella. Tratábala yo como a una hermana predilecta,
y procuraba inspirarle confianza; pero ella se mostraba siempre, reservada y asustadiza. Sin
embargo, no tardé en comprender que aquel airecillo gazmoño que tanto me chocó en Angelina
el primer día, no era más que timidez de bondad, muy en harmonía con su carácter y su belleza,
muy natural en quien había tenido tanto que llorar.

La plática, iniciada con una frase lisonjera en elogio de su diligencia, se iba enredando poco
a poco, sin saber cómo, y más de una vez la tía Pepilla vino a interrumpir nuestra charla.

¡Dulces instantes aquellos! Angelina, de pie cerca del pretil, envuelta en el rebozo, caídos
los brazos con placentera indolencia, entre las manos la escoba perezosa. Yo a horcajadas en
una silla, o puesto un pie en el travesaño. Ella, escuchándome cariñosa; yo, bañado en la luz
de sus rasgados ojos.

A las veces, si algún ruido nos anunciaba que tía Pepa venía, sin motivo, sin saber por qué,
nos despedíamos de prisa, y salía yo con rumbo a los barrios más distantes.

Volvía yo a la hora del desayuno. Ya la casa estaba lista: barrido el corredor, arreglada la
salita, dispuesta la mesa. La doncella solía sentarse a mi lado. Me atendía y me servía como
una hermana cariñosa al chicuelo preferido, dispuesta a satisfacer todos mis deseos y caprichos,
adivinándome el pensamiento.

Mi tía parecía complacerse en aquella dulce y sencilla fraternidad. Cualquiera que nos viese
juntos a los tres, habría creído que éramos dos hermanos, y que la anciana era nuestra madre.

El desayuno duraba frecuentemente una hora. Tía Pepa charlaba a su sabor. Yo y Angelina no
sentíamos correr el tiempo. La anciana se levantaba para ir a sus quehaceres, y al pasar detrás
de nosotros se detenía y nos acariciaba; a mí, estrechando mi frente entre sus manos; a ella,
dándole una palmadita en cada mejilla.

Un campanillazo solía poner término a nuestra conversación. Era que tía Carmen llamaba.

--¿Dónde está mi Angelina? ¿Qué hace mi Angelina que no viene?

XII

Entonces iba yo a saludar a la enferma. La pobrecilla pasaba muy malas noches. Padecía insomnios,
y ataques de convulsión que la obligaban a dejar el lecho por algunas horas y a pasearse por
el aposento, apoyada en el brazo de Angelina.

--¡Es para mí una hermana de la Caridad!--me decía la tía Carmen.--Conmigo no tiene la pobrecilla
sueño tranquilo.

Y a Angelina:

--¡Pobre de tí! ¡Eres muy buena, muy buena! ¿Qué obligación tienes de velar mi sueño? ¡Me da
pena llamarte, sí, me da pena! Si lo hago es porque no quiero despertar a Pepa. La infeliz
cae rendida, ¡y ya no está para eso!

En tanto que yo conversaba con la enferma, en el corredor más lejano se reunían los discípulos:
veinte o treinta niñitos de las principales familias de Villaverde; un coro de querubines traviesos
y mimados.

Pronto resonaba en el patio el rumor alegre del estudio. La buena señora daba lección a cada
niño, y luego se ponía al trabajo en una mesa larga y angosta.

De manos de mi tía, hábiles por extremo, salían todos los ramilletes que adornaban las iglesias
de Villaverde. Flores de mil clases y colores. Unas, fantásticas, de papel dorado y plateado;
otras, las más bellas, tan propias y bien dispuestas, que, a cierta distancia, nadie las distinguiría
de las naturales. Allí, torciendo alambres, enhebrando capullos, acocando pétalos, pintando
hojillas, se pasaba mi tía toda la mañana, y toda la tarde. Sólo dejaba su labor para atender
a los niños y tomarles la lección.

La joven venía en ayuda de la anciana. La doncella se pintaba para aquellas labores. De su
mano recibían flores y ramilletes el último toque. ¡Qué guirnaldas y qué festones aquellos!
Gallardos, sueltos, flexibles, como las guías de convólvulos y cabrifollos que sombreaban la
fuente. Las rosas... ¡ah! ¡las rosas! Lindas y espléndidas salían de manos de la anciana; pero
Angelina las embellecía al tocarlas. Un tallo duro, una hoja rebelde, un pétalo sin gracia,
todo recibía de la joven singular hermosura. Parecía que a través de los ramilletes pasaba
un soplo primaveral que daba a las flores vida y lozanía.

Los niños, atraídos por tanta belleza, dejaban sus sillitas, y paso a paso se iban colocando
en torno de la florista. Con las manos detrás, ocultando el libro, permanecían largo rato,
embobados y boquiabiertos, delante de tantas maravillas.

A las doce concluía la tarea. Los criados llegaban por los niños, y era la hora de la lección.
Mi tía se mostraba severa, fruncía el ceño, reprendía, amenazaba. Los chicos preferían que
Angelina les tomase la lección. Ella, paciente y bondadosa, conseguía que los niños estuvieran
atentos, y con una mirada o una caricia ponía orden en aquella turba de diablillos rubios,
vestidos con faldellines de seda.

Angelina era una muchacha muy inteligente. Escribía con mucho primor. Linda letra la suya;
suelta, cursiva, elegantísima, sin que lo donairoso de los trazos le hiciera perder esa suavidad
del carácter femenil que no sólo se manifiesta en el estilo, sino que trasciende a la forma
de las letras, siempre que la mujer no presume de sabia o gusta de llamar la atención. Difícilmente
se le escapaba una falta de ortografía. Escribía como hablaba, con mucha naturalidad y sencillez,
sin rebuscar frases ni atildamientos, siguiendo el orden lógico de las ideas, ajena a la calculada
afectación, que hace del estilo epistolar una cosa insoportable y ridícula. Mas no por eso
caía en el extremo opuesto, en las fórmulas de rito y en los conceptos de estampilla. Era muy
dada a los libros; pero sólo leía cuando se lo permitían sus quehaceres. Leía todas las noches
el «Año Cristiano», y se sabía al dedillo las vidas de los santos.

Una noche le tocó leer la vida de Santa Teresa.

--¡Jesús!--exclamó.--Si ya me la sé de memoria. ¡Puedo repetirla del pe al pa!

Y como tía Carmen dudara, Angelina refirió, con muy buen acuerdo y muy donosamente, la vida
de la mística.

Cosa rara en una joven; gustaba de los libros serios y se perecía por los históricos. Había
leído tres o cuatro veces la «Historia» de Alamán, y solía atreverse contra los juicios del
célebre escritor, no sin gran disgusto de mi tía Pepa, para quien los dichos de don Lucas eran
un evangelio.

Discurría de historia patria con mucha donosura, sonriendo, sin fatuidades ni alardes de saber.
Valdría la pena consignar aquí el juicio de Angelina acerca de algunos libros. Para ella no
había mejor novelista que Fernán Caballero, ni peor novelador que Pérez Escrich.

--Abrir un libro de esos, la «Mujer Adúltera», la «Esposa Mártir», y tener sueño, ¡todo es
uno! ¿Novelas? De Fernán Caballero. Sus personajes me parecen vivitos, de carne y hueso. ¡Aquello
sí que es verdad! Comen, duermen.... ¡Si me parecen gentes a quienes trato todos los días!
Yo no entiendo de esas cosas.... pero los libros de Fernán me gustan porque pintan la vida
tal y como es. ¿Ha leído usted «La Gaviota?» «¿Elia?» «¿Lágrimas?»

--¿Y de Cervantes, qué me dice usted, Angelina?

--¡Eso es aparte! «¿El Quijote?» Es algo que parece novela y acaso no lo es....

--Pues entonces....

--No acierto a explicarme. Si, es una novela; pero algo hay en ese libro que le pone por encima
de todas las novelas.

Me pasaba largas horas conversando con Angelina. A pesar del estado de mi ánimo y del abatimiento
de mi espíritu, cuando tejía con ella la red de viva plática, recobraba yo mi buen humor de
otro tiempo, y me volvía alegre y jovial, y me olvidaba de esas enervantes melancolías que
han sido, y acaso todavía lo son, nota sombría de mi carácter; de este carácter mío soñador
y lánguido, dado a la pereza y al fantaseo, al delirio vago y a la meditación sin objeto. Perniciosa
melancolía, nacida tal vez en mi alma cuando viví lejos de mi familia, condenado a las soledades
de un colegio, cuyos claustros vetustos entenebrecieron mi espíritu; melancolía que me arrastra
a los campos y a la espesura de los bosques, para extasiarme largas horas ante el espectáculo
deslumbrador, a orillas de laguna adormecida, escondido entre los juncos; o para abismarme
en la contemplación de una flor desconocida, modesta y rústica beldad. Sentimiento tristísimo
de la naturaleza que me hace odiosos el mundo ruidoso y frívolo y los atractivos de una sociedad
vanidosa; sentimiento profundo de las bellezas del mundo físico, sentimiento que desarrollan
en mí los poetas y novelistas románticos. Por fortuna me he redimido un tanto de las preocupaciones
y falsas ideas del romanticismo, y aunque no del todo exento de ellas, pues aun me queda en
el alma lamartiniana levadura, miro la vida de otro modo, no pretendo que todo sea a mi gusto
y a medida de mi deseo, y vivo tranquilo, como vive toda buena persona, sin que me atormenten
poéticos anhelos, ni me divaguen devaneos inútiles, ni me amarguen delicadas sensiblerías.

XIII

A las diez de la mañana tomaba yo el sombrero y me iba a pasear por la ciudad. Al principio
preferí los arrabales, los callejones sombríos, las márgenes pintorescas del Pedregoso o las
plazoletas de la Alameda, vasto cuadro sembrado de fresnos, al pie de la colina del Escobillar;
alameda sin flores y sin árboles copados, que por lo apacible y retirada me era gratísima.
A la sombra de un naranjo, el único crecido y frondoso, en cuya copa anidaban bulliciosos pajarillos,
pasaba yo la mañana. Allí, en un asiento musgoso y desportillado, me entregaba yo a la lectura
de mis autores favoritos; allí leí la «Atala» y el «Renato»; el «Rafael» y la «Graciela»; allí
devoré el «Conde de Monte Cristo», y repasé, por mi mal, algunas novelas de Jorge Sand, que
acongojaron mi corazón y dejaron en mi alma sedimentos de acíbar. Allí gusté de la poesía de
Zorrilla. ¡Zorrilla! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07318</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>313902</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15193</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> What would inexperienced
school, just out of school, become head of household? Responded to their diligence, of his devotion,
but not trusted in their abilities. He was encouraged to know that all Villaverde knew him,
that there for some time now, all his considerations of the most deserved villaverdinos conspicuous.
He was encouraged by this, but while it looked somewhat painful Value humiliation! God helps those
who help.

XI

Left me sad and dejected Andrew conversation. The generosity of that servant, faithful in all times
to their owners, filled me with admiration. Andrew had no family, never knew his parents; he was
orphaned at an early age and spent her childhood in the countryside, playing rudísimas work, serving
people who treated him badly.

I used to remember the bitterness of that time, and had thoroughly their work and their sentences,
but never heard him complain of the harshness their first masters,
and never let slip a word against them.

My father took the ranch where he lived, he took his service, and
soon the boy was worthy of love from all of us.

He would not marry.

- Why? - Answered .-- What? I do not need the family.

You are my family, You are everything to me!

When the family came to less, and my aunt could no longer repay their services, Andrew be more useful
to us that wishes to thrive, we left and went to settle in a town nearby. With their savings
depleted and having very secretly provide for the needs family, started
a shop, where, through hard work and savings made a piquillo that
- as I said, - was enough to live and the ladies auxiliary.

My Aunt Carmen fell sick, and Andres said :--«¡ A Villaverde! I live not far from the family.
Now more than ever they need me. What good is going to see them from
time to time?

"

Transferred, cheapening the "little shop", rolled the mat, and came to Villaverde. In Pluviosilla
had been better and would have thrived easily, but as his object
was to live close to my aunts hesitate to move to the Buddhist city.

While he lived in Santa Rosa came every week, without fail ever, and rain poured down. Between
eight and nine in the morning, there was Andrew in his horse, heavily
laden with fruit, seeds, and poultry.

Upon leaving, Sunday evening or very early Monday, leaving no to put in the dining room four or
five dollars, perhaps much of their profits.

From time to time at school I received a gift from Him: great fruit, mangos Cordovan AMATEC pineapples,
oranges and limes. Sometimes money spent after harvest snuff and coffee. Upon receipt of the
ten or twelve dollars :--«¡ Andrés told me money is!

"And I'm glad I for him and my aunts.

Once I got a box of cigars. I gave it Ricardo Tejeda.

Within the letter of Aunt Pepa came a strip of paper on which he wrote Andrew, that your letter
clumsy and awkward: "So that'll suck. Already a big boy, and you'll like the good cigars.
Said I love a good cigar conceals the arranquera swinging.

"

So I did not like snuff. Ricardo smoked all the cigars.

On Sunday I had made a dandy:

- Rodolfo: give me one of those of our land!

The tobacco realized, he did not need to hide the arranquera.

The faithful servant, established in Villaverde, back in the neighborhood of San Antonio, in
a store it was called "legality", was, as always, an order for aunts. Course decided that they
will attend, and therefore paid more than fair.

- That nothing is missing; - repeat - we will see how far reaching the pita!

None of this I said, I learned later from the lips of Aunt Pepa. The good old merely offer so
perhaps it was not possible to do - spend everything he had.

Neither Andrew nor his health "piquillo" resist spending four years and four years, when least
would be necessary for me to have a title and I might try to mate the Dr. Sarmiento or Mr. Castro
Perez.

I had to settle for what the fate in store for me. I resigned myself to leave the books and give
to the joys of student life, to search Villaverde which may not be missing: a destinejo each
month to give me some hard.

I relied on the kindness of my countrymen, in the benevolence of our friends, for whom was no
mystery the precarious situation of my aunts. I flattered myself that the idea were to cease
in that house embarrassments.

Perhaps in the future, we would enjoy life so much easier; and, indeed, I was flattered to be
the boss of the house. With more money the patient would be better served, we would see relief,
and perhaps regain health.

No one contacted my projects.

I tried, not without difficulty, to see me happy and contented. I was embarrassed and sad. I think
I miss that house, and I felt degraded upon receipt of the elderly
poor as I needed, no, because filial affection I saw them, and motherly
love you always treat me away from my mind the whole idea mean and
humiliating every thought.

For several days I was miserable. For the night, good short hour, I shut myself up in my room,
metíame in bed, and I started to read. I read pages and pages, without considering the concepts.
In a very old cabinet I found myself several Books: A History of Napoleon, do not remember what
classic warfare, and oh joy! two or three volumes of Walter Scott.

I took one, "The Bride of Lammermoor." In a few nights you gave purpose. After finishing the
last page I noticed that this reading had been useless. My head it
was not for novels.

Early, before they woke up my aunts, I went out to the patio. There I washed myself in a great basin
that from the day before put to me on the edge of the source, among
the pots flowering, under the canopy of an umbrella-shaped bell whose
satin floripondio swung quickens the breath of morning winds, while
branches in cages and the birds sang the incomparable autumn dawn.

Frolicked in the water spout and overflow into the pylon fell. On the surface of liquid crystalline
rowed fallen petals and flowers at night. It I fancied skiff, rowed
gondolillas wonderful that invisible beings.

I returned to my room. Soon Angelina was beginning his morning chore. Soon echoed in the corridor
the sound of her broom.

In her lips whispered cheerful ditty like a soft echo, barely perceptible,
to which the winged musicians sang in his prison of reeds and the
glass of orange trees and adorned with yellow apples.

Upon leaving I stopped to talk to the maid. Tratábala me as a favorite sister, and sought to inspire
confidence, but she was always reserved and scary. No But I soon realize that breeze that hit
me so prudish in Angelina the first day, was just shy of kindness,
too, in harmony with nature and beauty, very natural in one who had
had so much to mourn.

The talk, which began with a flattering phrase in praise of his diligence,
he would soon entangled little, without knowing how, and more than
once Pepilla aunt came to interrupt our conversation.

Those sweet moments!

Angelina, standing near the railing, wrapped in a shawl, fallen arms with pleasant indolence in
his hands the broom lazy. I straddled a chair, or set foot on the crossbar. It, listen baby, I, bathed
in light of her wide eyes.

At the time, if we announced a noise coming Aunt Pepa, without reason, without knowing why, we said
goodbye in a hurry, and I went out due to more distant neighborhoods.

I returned to breakfast. And the house was ready, scanning the broker, arranged the living room,
prepared the table. The girl used to sit next to me. I attended and I served as a loving sister
preferred the little boy, ready to satisfy all my desires and whims,
read his thoughts.

My aunt seemed to revel in the sweet and simple fellowship. Anyone who saw us together the three,
would have believed that we were two brothers, and that the old woman was our mother.

Breakfast often lasted an hour. Aunt Pepa talking to your taste. Me and Angelina did not felt
time pass.

The old lady got up to go about their business, and passing behind of us stopped and caressed
us, to me, shaking my head between her hands to her patting him on each cheek.

A campanillazo used to terminate the conversation. Aunt Carmen was called.

- Where is my Angelina? What does my Angelina does not come?

XII

Then would I greet the sick. The poor thing went very bad nights. He suffered from insomnia, seizure
attacks and was forced to leave the bed for a few hours and walk through the room, leaning
on the arm of Angelina.

- It gives me a Sister of Charity! - I said .-- Me Aunt Carmen has no poor thing restful sleep.

And Angelina:

- Poor you! You are very good, very good! What obligation to ensure
you have my dream?

It gives me penalty call, yes, I'm sorry!

If I do it because I do not want to wake Pepa. The unfortunate falls
exhausted, and is no longer for that!

While I was talking to the patient, the distant runner met the disciples: twenty or thirty little
children of the principal families of Villaverde, a mischievous cherub choir and pampered.

Soon
echoed in the courtyard of the study gay rumor. The good lady was a lesson to each child, and
then put to work in a long narrow table.

My aunt's hands, clever by far, went all the bouquets that adorned
the churches Villaverde.

Flowers of all kinds, and colors. Some, fantastic, silver and gold paper; others, the most
beautiful and well arranged so characteristic that, at some distance, no one would distinguish of
natural. There, twisting wires, threading buds, petals Acoca, painting leaflets, my aunt spent
the whole morning and all afternoon. Just dropping his efforts to address children and take
their lesson.

The young man came to the aid of the elderly. The maid was painted
for those tasks.

Of received flowers and bouquets hand finishing touch.

What garlands and festoons what those were! Gallardos, loose, flexible, such as guides and cabrifollos
convolvulus that shaded the source.

Roses ... Ah! Roses! Beautiful and splendid out of the hands of the elderly, but Angelina embellished
to the touch. A drive shaft, a rebellious leaf, a petal without grace, received all of the
young singular beauty. It seemed that passed through the clusters a breath of spring flowers
giving life and freshness.

The children, attracted by such beauty, left their seats and went step by step placing around the
florist. With hands behind, hiding the book, long I stood there gawking and staring in front of
so many wonders.

At twelve concluded the task. The servants came by children, and it was time for the lesson. My
aunt showed severe frown, scolded, threatened. The boys preferred Angelina will take the lesson.
She, patient and kind, the children were getting attentive, and with a look or a touch put order
in the mob of imps blond silk dresses with skirts.

Angelina was a very smart girl. He wrote with great delicacy. Linda his letter; Loose, italic,
elegant, without the grace of the strokes made him lose that softness female character is expressed
not only in style, but transcends the form of letters, provided that
she does not presume to know or like to draw attention.

Hardly you missed a misspelling.

He wrote as he spoke, with great naturalness and simplicity, without digging or dapper phrases,
following the logical order of ideas, removed from the calculated involvement, which makes the
epistolary style unbearable and ridiculous thing. But why not fell in the extreme, ritual formulas
and the concepts of stamp. It was very given to books, but only read when it allowed her chores.
I read every night the "Christian Year", and knew by heart the lives of the saints.

One night I had to read the life of Santa Teresa.

- Jesus! - I said .-- If you already know it by heart. I can repeat the pe to pa!
And Aunt Carmen doubted, Angelina spoke with very good agreement
and very gracefully, life mysticism.

Rare thing in a young, loved
to serious books and perished by the historical. There read three
or four times the "History" of Alamo, and I used to dare against the
judgments of famous writer, not without great displeasure of Aunt
Pepa, for whom were those of Don Lucas a gospel.

Parental history
ran very donosura, smiling, without fatuities or displays of knowledge.
It would be worthwhile to record here the trial of Angelina on some
books. For her there had better novelist Fernán Caballero, or worse
Escrich novelist Perez.

- Open a book of these, the 'Adulterous Woman',
the 'wife Martha, "and being sleepy is all one! "Novels? Fernan Caballero.
His characters seem Vivitar, flesh and blood. That yes it's true!
Eat, sleep .... If I find people who deal every day! I do not understand
these things .... Fernán but I like books because life painting as
it is. Have you read "The Seagull?" "" Eli? "" Tears "?"

- And Cervantes,
what about you, Angelina?

- That is separate! '"Don Quixote?" It's
something that seems novel and perhaps it is not ....

- Well then
....

- I fail to explain. If it is a novel, but there is something
in that book that puts you over of all novels.

I spent long hours
talking to Angelina. Despite the state of my mood and depression of
my mind, when weaving with her live network talk, I recovered my good
mood another time, and I became happy and jolly, and I forgot that
these enervating melancholy have been and perhaps still are, somber
note of my character for this character my dreamer and languid, given
to laziness and daydreaming, vague delirium and meditation without
an object. Pernicious melancholy, perhaps born in my soul when I lived
away from my family, condemned to solitude a school whose dilapidated
cloisters darkened my spirit melancholy that draws me to the fields
and dense forests for long hours entranced by the spectacle glare
on the shores of Lake dormant, hiding among the reeds, or engulfed
in contemplation of an unknown flower, modest and rustic beauty. Feeling
sad of nature that the world hated me loud and frivolous and the attractions
of a society vain; deep sense of the beauties of the physical world,
feelings that develop in my Romantic poets and novelists. Fortunately
I redeemed a little of the concerns and false ideas of romanticism,
and though not entirely free of them because I still have in La Martine
yeast soul, I look at life differently, do not pretend that everything
is to my taste and as my desire, and live quietly as any good person
live without torment me poetic aspirations, nor would I wander useless
delusions or embitter me delicate sentimentality. 

XIII

At ten o'clock
I took my hat and went for a walk around the city. At first I preferred
the suburbs, dark alleys, the picturesque banks of the Stony or squares
of the Alameda, a vast box of ashes strewn at the foot of the hill
of brushes; mall without flowers and without trees cornered, they
retreat so I was gentle and pleasing. In the shade of an orange, the
only grown and lush, noisy and at the top nesting birds, I spent the
morning. There, in a mossy seat and chipped, I gave myself to reading
of my favorite authors, there I read the 'Atala' and 'Renato', the
'Raphael' and 'Grace', there I devoured the "Count of Monte Cristo"
and I went through, to my sorrow, some novels of George Sand, grieved
my heart and my soul left in sediments of aloes. I tasted there's
poetry Zorrilla. Zorrilla</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>