<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05089</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>482518</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3310</sourceTextLength>
<sourceTextContent> También creo que en el mundo de los Hombres-Montañas
las gentes dan su sangre y mueren por intereses completamente opuestos á sus propios intereses.
Los pobres, vestidos con un uniforme, pelean por conservar á los ricos su riqueza; los soldados,
cuando terminan las guerras, viven en la miseria, mientras los que se quedaron tranquilos en
sus casas se reparten las cosas conquistadas; las mujeres ignorantes apoyan á los hombres que
se oponen á las reivindicaciones del sexo femenino. Así son los absurdos de la vida.

El gigante asintió con un movimiento de cabeza, mientras Popito continuaba su relato.

La insurrección había tenido que retrasarse un día, hasta que, al fin, en la mañana anterior,
Ra-Ra, con unos cuantos miles de esclavos y llevando como oficiales á muchos jóvenes de los
clubs «varonistas», se lanzó al asalto de la Universidad para apoderarse de las armas depositadas
en el Museo Histórico. Se creían seguros de obtener la victoria gracias á las máquinas productoras
de una coraza vaporosa que neutralizaba el efecto de los rayos negros. Una ligera interrupción
ocurrida á última hora en el mecanismo de estas máquinas había ocasionado el retraso del movimiento
insurreccional.

Pero el gobierno estaba advertido de él, y un batallón de muchachas de la Guardia defendía
la Universidad. Muchas de éstas se lanzaron espontáneamente á manejar las armas antiguas, inventadas
por los hombres, siguiendo los consejos de un profesor que creía haber adivinado su uso leyendo
libros rancios.

La mayor parte de los fusiles no funcionaron. En otros se rompieron los cañones, matando á
las amazonas que los manejaban. Pero los muy contados que por casualidad pudieron enviar sus
proyectiles contra los asaltantes pusieron á éstos en dispersión. Además, los hombres, que
no habían escuchado nunca el estrépito de las armas de fuego, sufrieron el sobresalto propio
de la falta de costumbre.

El resto de la Guardia atacó á flechazos á los insurrectos tenaces que no querían huir, y Ra-Ra,
con muchos de sus oficiales, cayó prisionero.

--Hoy lo juzgan, gentleman, y es seguro que lo condenarán á muerte. Sólo usted puede salvarlo.
No desoiga mi ruego.

Gillespie quedó mirando á Popito con una fijeza dolorosa. La pobre muchacha gemía, sin apartar
de él sus ojos lacrimosos, como si fuese una divinidad en la que ponía todas sus esperanzas.
Empezó á sentir la cólera de un celoso al ver que miss Margaret Haynes se preocupaba tanto
de Ra-Ra y lloraba por su suerte.

--Yo seré su esclava--decía la joven--; pero sálvelo. Que él viva, aunque yo pierda mi libertad
para siempre.

Luego pensó que Ra-Ra era una reducción de su persona, y esto le hizo encontrar más lógica
la conducta de miss Margaret, ó sea de Popito. Pero ¿qué podía hacer él, pobre gigante, para
salvarse á sí mismo?... Quedó pensativo, mientras la joven, imaginándose que aún intentaba
resistirse á sus ruegos, los repetía con una expresión trágicamente desesperada.

--Le suplico, miss Margaret--dijo Edwin--, que calle un momento y me deje pensar.

Al oirse llamar así, creyó Popito que verdaderamente sus lamentos distraían al gigante, y permaneció
silenciosa.

Por un fenómeno mental debido á la influencia irresistible de su egoísmo, Gillespie empezó
á pensar, contra su voluntad, en el antiguo traductor convertido en guerrero. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09306</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>80660</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2818</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I also believe that the world of Men, Mountains people
give their blood and die completely opposite interests to their own interests. The poor, dressed
in uniform, fighting to preserve their wealth to the rich and the soldiers, when wars end, living
in poverty, while those who remained calm in their homes are divided conquered things, ignorant
women who support men claims are opposed to female. Such are the absurdities of life.

The giant nodded a nod, while Popito continued his story.

The insurrection had to be postponed by a day, until, at last, in the morning before, Ra-Ra,
with a few thousand slaves and bringing as many young officers to the clubs 'men', launched the assault
on the university to seize the arms deposited in the Historical Museum. Felt sure of victory thanks
to production machines a vaporous shell neutralizing the effect of black rays. A slight disruption
occurred at the last moment in the mechanism of these machines had caused the delay of movement insurrection.

But
the government was aware of it, and a battalion of girls defended
Guard University.

Many of these spontaneously rushed to handle the old weapons, invented by men, on the advice
of a professor who thought he had guessed reading use musty books.

Most of the guns did not work.

In other guns broke, killing that drove the Amazons. But the very few who happened could send
shells at the attackers to put them in dispersion. In addition, men who had never heard the
noise of firearms, were the shock itself the lack of custom.

The rest of the guards attacked tenacious crush the insurgents who
refused to flee, and Ra-Ra, with many of his officers, was taken prisoner.

-
Today the judge, gentleman, and is sure to condemn him to death.

Only you can save it. Desoiga not my request.

Gillespie stared intently to a painful Popito. The poor girl moaned, never his watery eyes, as
if it were a divinity that put all their hopes.

Began to feel the wrath of a jealous at seeing Miss Margaret Haynes was concerned both Ra-Ra and
wept over his fate.

- I will be your slave - said the young - but save it.

Let him live, although I lost my freedom forever.

Then he thought that Ra-Ra was a reduction of his person, and this made him more logical to
find Miss Margaret's conduct, or be of Popito. But what could he do, poor giant, for save himself?
... Mused, as the young, still trying to imagining to resist their pleas, the tragically repeated
with a desperate expression.

- I beg, Miss Margaret - Edwin said - that street for a moment and let me think.

By being so addressed, believed his moans Popito really distracted the giant, and remained
silent.

For a mental phenomenon due to the overpowering influence
of his selfishness, Gillespie began to think, against his will, in
the old warrior became a translator</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>