<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>711864</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16254</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Y el padre lloró al oprimirle entre sus brazos. Lamentaba en silencio la brevedad de la entrevista;
pensó en los peligros que aguardaban á su único hijo al separarse de él.

Cuando René hubo desaparecido, los capitanes iniciaron la marcha del grupo. Se hacía tarde;
debían llegar antes de anochecer á un determinado acantonamiento. Iban cuesta abajo, al abrigo
de una arista de la montaña, viendo pasar muy altos los proyectiles enemigos.

En una hondonada encontraron varios grupos de cañones de 75. Estaban esparcidos en la arboleda,
disimulados por montones de ramaje, como perros agazapados que ladraban asomando sus hocicos
grises. Los grandes cañones rugían con intervalos de grave pausa. Estas jaurías de acero gritaban
incesantemente, sin abrir el más leve paréntesis en su cólera ruidosa, igual al rasgón de una
tela que se parte sin fin. Las piezas eran muchas, los disparos vertiginosos, y las detonaciones
se confundían en una sola, como las series de puntos se unen formando una línea compacta.

Los jefes, embriagados por el estrépito, daban sus órdenes á gritos, agitaban los brazos paseando
por detrás de las piezas. Los cañones se deslizaban sobre las cureñas inmóviles, avanzando
y retrocediendo como pistolas automáticas. Cada disparo arrojaba la cápsula vacía, introduciendo
al punto un nuevo proyectil en la recámara humeante.

Se arremolinaba el aire á espaldas de las baterías con oleaje furioso. Lacour y su compañero
recibían á cada tiro un golpe en el pecho, el violento contacto de una mano invisible que los
empujaba hacia atrás. Tenían que acompasar su respiración al ritmo de los disparos. Durante
una centésima de segundo, entre la onda aérea barrida y la nueva onda que avanzaba, sus pechos
experimentaban la angustia del vacío. Desnoyers admiró el ladrido de estos perros grises. Conocía
bien sus mordeduras, que alcanzaban á muchos kilómetros. Aún se mantenían frescas en su pobre
castillo.

A Lacour le pareció que las filas de cañones cantaban algo monótono y feroz, como debieron
ser los himnos guerreros de la humanidad de los tiempos prehistóricos. Esta música de notas
secas, ensordecedoras, delirantes, iba despertando en los dos algo que duerme en el fondo de
todas las almas: el salvajismo de los remotos abuelos. El aire se caldeaba con olores acres,
punzantes, bestialmente embriagadores. Los perfumes del explosivo llegaban hasta el cerebro
por la boca, por las orejas, por los ojos.

Experimentaron el mismo enardecimiento de los directores de las piezas, que gritaban y braceaban
en medio del trueno. Las cápsulas vacías iban formando una capa espesa detrás de los cañones.
¡Fuego!... ¡siempre fuego!

--Hay que rociar bien--gritaban los jefes--. Hay que dar un buen riego al bosque donde están
los boches.

Y las bocas del 75 regaban sin interrupción, inundando de proyectiles la remota arboleda.

Enardecidos por esta actividad mortal, embriagados por la celeridad destructora, sometidos
al vértigo de las horas rojas, Lacour y Desnoyers se vieron de pronto agitando sus sombreros,
moviéndose de un lado á otro como si fuesen á bailar la danza sagrada de la muerte, gritando
con la boca seca por el acre vapor de la pólvora: «¡Viva... viva!»

El automóvil rodó toda la tarde, deteniéndose algunas veces en los caminos congestionados por
el largo desfile de los convoyes. Pasaron á través de campos sin cultivar, con esqueletos de
viviendas. Corrieron á lo largo de pueblos incendiados que no eran mas que una sucesión de
fachadas negras con huecos abiertos sobre el vacío.

--Ahora le toca á usted--dijo el senador á Desnoyers--. Vamos á ver á su hijo.

Se cruzaron á la caída de la tarde con numerosos grupos de infantería, soldados de luengas
barbas y uniformes azules descoloridos por la intemperie. Volvían de los atrincheramientos,
llevando sobre la joroba de sus mochilas palas, picos y otros útiles para remover la tierra,
que habían adquirido una importancia de armas de combate. Iban cubiertos de barro de cabeza
á pies. Todos parecían viejos en plena juventud. Su alegría al volver al acantonamiento después
de una semana de trinchera poblaba el silencio de la llanura con canciones acompañadas por
el sordo choque de sus zapatos claveteados. En el atardecer de color de violeta, el coro varonil
iba esparciendo las estrofas aladas de la Marsellesa ó las afirmaciones heroicas del Canto
de partida.

--Son los soldados de la Revolución--decía entusiasmado el senador--; Francia ha vuelto á 1792.

Pasaron la noche en un pueblo medio arruinado, donde se había establecido la comandancia de
una división. Los dos capitanes se despidieron. Otros se encargarían de guiarles en la mañana
siguiente.

Se habían alojado en el «Hotel de la Sirena», edificio viejo, con la fachada roída por los
obuses. El dueño les mostró con orgullo una ventana rota que había tomado la forma de un cráter.
Esta ventana hacía perder su importancia á la antigua muestra del establecimiento: una mujer
de hierro con cola de pescado. Como Desnoyers ocupaba la habitación inmediata á la que había
recibido el proyectil, el hotelero quiso enseñársela antes de que se acostase.

Todo roto: paredes, suelo, techo. Los muebles hechos astillas en los rincones; harapos de floreado
papel colgando de las paredes. Por un agujero enorme se veían las estrellas y entraba el frío
de la noche. El dueño hizo constar que este destrozo no era obra de los alemanes. Lo había
causado un proyectil del 75 al ser repelidos los invasores fuera del pueblo. Y sonreía con
patriótico orgullo ante la destrucción, repitiendo:

--Es obra de los nuestros. ¿Qué le parece cómo trabaja el 75?... ¿Qué dice usted de esto?...

A pesar de la fatiga del viaje, don Marcelo durmió mal, agitado por el pensamiento de que su
hijo estaba á corta distancia.

Una hora después del amanecer salieron del pueblo en automóvil, guiados por otro oficial. A
los dos lados del camino vieron campamentos y campamentos. Dejaron atrás los parques de municiones;
pasaron la tercera línea de tropas; luego la segunda. Miles y miles de hombres se habían instalado
en pleno campo, improvisando sus viviendas. Este hormigueo varonil recordaba, con su variedad
de uniformes y razas, las grandes invasiones de la Historia. No era un pueblo en marcha: el
éxodo de un pueblo lleva tras de él mujeres y niños. Aquí sólo se veían hombres, hombres por
todas partes.

Todos los géneros de habitación discurridos por la humanidad, á partir de la caverna, eran
utilizados en estas aglomeraciones militares. Las cuevas y canteras servían de cuarteles. Unas
chozas recordaban el rancho americano; otras, cónicas y prolongadas, imitaban al gurbi de África.
Muchos de los soldados procedían de las colonias; algunos habían vivido como negociantes en
países del nuevo mundo, y al tener que improvisar una casa más estable que la tienda de lona,
apelaban á sus recuerdos, imitando la arquitectura de las tribus con las que estuvieron en
contacto. Además, en esta masa de combatientes había tiradores marroquíes, negros y asiáticos,
que parecían crecerse lejos de las ciudades, adquiriendo á campo raso una superioridad que
los convertía en maestros de los civilizados.

Junto á los arroyos aleteaban ropas blancas puestas á secar. Filas de hombres despechugados
hacían frente al fresco de la mañana, inclinándose sobre la lámina acuática para lavarse con
ruidosas ablaciones seguidas de enérgicos restriegos... En un puente escribía un soldado, empleando
como mesa el parapeto... Los cocineros se movían en torno de las ollas humeantes. Un tufillo
grasiento de sopa matinal iba esparciéndose entre los perfumes resinosos de los árboles y el
olor de la tierra mojada.

Largos barracones de madera y cinc servían á la caballería y la artillería para guardar el
ganado y el material. Los soldados limpiaban y herraban al aire libre los caballos, lucios
y gordos. La guerra de trincheras mantenía á éstos en plácida obesidad.

--¡Si hubiesen estado así en la batalla del Marne!...--dijo Desnoyers á su amigo.

Ahora, la caballada vivía en interminable descanso. Sus jinetes combatían á pie, haciendo fuego
en las trincheras. Las bestias se hinchaban en una tranquilidad conventual, y había que sacarlas
de paseo para que no enfermasen ante el pesebre repleto.

Se destacaron sobre la llanura, como libélulas grises, varios aeroplanos dispuestos á volar.
Muchos hombres se agrupaban en torno de ellos. Los campesinos convertidos en soldados consideraban
con admiración al camarada encargado del manejo de estas máquinas. Veían en su persona el mismo
poder de los brujos venerados y temidos en los cuentos de la aldea.

Don Marcelo se fijó en la transformación general del uniforme de los franceses. Todos iban
vestidos de azul grisáceo de cabeza á pies. Los pantalones de grana, los kepis rojos que había
visto en las jornadas del Marne, ya no existían. Los hombres que transitaban por los caminos
eran militares. Todos los vehículos, hasta las carretas de bueyes, iban guiados por un soldado.

Se detuvo de pronto el automóvil junto á unas casas arruinadas y ennegrecidas por el incendio.

--Ya hemos llegado--dijo el oficial--. Ahora habrá que caminar un poco.

El senador y su amigo empezaron á marchar por la carretera.

--Por ahí no--volvió á decir el guía--. Ese camino es nocivo para la salud. Hay que librarse
de las corrientes de aire.

Explicó que los alemanes tenían sus cañones y atrincheramientos al final de esta carretera,
que descendía por una depresión del terreno y remontaba en el horizonte su cinta blanca entre
dos filas de árboles y casas quemadas. La mañana lívida, con su esfumamiento brumoso, les ponía
á cubierto del fuego enemigo. En un día de sol, la llegada del automóvil habría sido saludada
con un obús. «Esta guerra es así--terminó diciendo--; se aproxima uno á la muerte sin verla.»

Se acordaron los dos de las recomendaciones del general que los había tenido el día antes á
su mesa. «Mucho cuidado: la guerra de trincheras es traidora.» Vieron ante ellos el inmenso
campo sin una persona, pero con su aspecto ordinario. Era el campo en domingo, cuando los trabajadores
están en sus casas y el suelo parece reconcentrarse en silenciosa meditación. Se veían objetos
informes abandonados en la llanura, como los instrumentos agrícolas en día de asueto. Tal vez
eran automóviles rotos, armones de artillería destrozados por la explosión de su carga.

--Por aquí--dijo el oficial, al que se habían agregado cuatro soldados para llevar á hombros
varios sacos y paquetes traídos por Desnoyers en el techo del automóvil.

Avanzaron en fila á lo largo de un muro de ladrillos ennegrecidos, siguiendo un camino descendente.
A los pocos pasos la superficie del suelo estaba á la altura de sus rodillas; más allá les
alcanzaba al talle; luego á los hombros; y así se hundieron en la tierra, viendo únicamente
sobre sus cabezas una estrecha faja de cielo.

Estaban en pleno campo. Habían dejado á sus espaldas el grupo de ruinas que ocultaba la entrada
del camino. Marchaban de un modo absurdo, como si aborreciesen la línea recta, en zigzag, en
curvas, en ángulos. Otros senderos no menos complicados partían de esta zanja, que era la avenida
central de una inmensa urbe subterránea. Caminaban... caminaban. Transcurrió un cuarto de hora,
media hora, una hora entera. Lacour y su amigo pensaban con nostalgia en las carreteras flanqueadas
de árboles, en la marcha al aire libre, viendo el cielo y los campos. No daban veinte pasos
seguidos en la misma dirección. El oficial, que marchaba delante, desaparecía á cada momento
en una revuelta. Los que iban detrás jadeaban y hablaban invisibles, teniendo que apresurar
el paso para no perderse. De vez en cuando hacían alto para reconcentrarse y contarse, por
miedo á que alguien se hubiese extraviado en una galería transversal. El suelo era resbaladizo.
En algunos lugares había un barro casi líquido, blanco y corrosivo, semejante al que chorrea
de los andamios de una casa en construcción.

El eco de sus pasos, el roce de sus hombros, desprendían terrones y guijarros de los dos taludes.
De tarde en tarde subía el zanjón y los caminantes subían con él. Bastaba un pequeño esfuerzo
para ver por encima de los montones de tierra. Pero lo que veían eran campos incultos, alambrados
con postes en cruz, el mismo aspecto de llanura que descansa, falta de habitantes. Sabía por
experiencia el oficial lo que costaba muchas veces esta curiosidad, y no les permitía prolongarla:
«Adelante, adelante.»

Llevaban hora y media caminando. Los dos viajeros empezaron á sentir la fatiga y la desorientación
de esta marcha en zigzag. No sabían ya si avanzaban ó retrocedían. Las rudas pendientes, las
continuas revueltas, produjeron en ellos un principio de vértigo.

--¿Falta mucho para llegar?--preguntó el senador.

--Allí--dijo el oficial, señalando por encima de los montones de tierra.

Allí, era un campanario en ruinas y varias casas quemadas que se veían á lo lejos: los restos
de un pueblo tomado y perdido varias veces por unos y otros.

El mismo trayecto lo habrían hecho sobre la corteza terrestre en media hora marchando en línea
recta. A los ángulos del camino subterráneo, preparados para impedir un avance del enemigo,
había que añadir los obstáculos de la fortificación de campaña: túneles cortados por verjas;
jaulones de alambre que estaban suspendidos, pero al caer obstruían el zanjón, pudiendo los
defensores hacer fuego á través de su enrejado.

Empezaron á encontrar soldados con fardos y cubos de agua. Se perdían en la tortuosidad de
los senderos transversales. Algunos, sentados en un montón de maderos, sonreían leyendo un
pequeño periódico redactado en las trincheras.

Se notaban en el camino los mismos indicios que denuncian sobre la superficie de la tierra
la proximidad de una población. Se apartaban los soldados para abrir paso á la comitiva; asomaban
caras barbudas y curiosas en los callejones. Sonaba á lo lejos un estrépito de ruidos secos,
como si al final de la vía tortuosa existiese un polígono de tiro ó se ejercitase un grupo
de cazadores en derribar palomas.

La mañana continuaba nebulosa y glacial. A pesar del ambiente húmedo, un moscardón de zumbido
pegajoso cruzó varias veces sobre los dos visitantes.

--Balas--dijo lacónicamente el oficial.

Desnoyers había hundido un poco su cabeza entre los hombros. Conocía perfectamente este ruido
de insecto. El senador marchó más aprisa: ya no sentía cansancio.

Se vieron ante un teniente coronel, que los recibió como un ingeniero que enseña sus talleres,
como un oficial de marina que muestra las baterías y torres de su acorazado. Era el jefe del
batallón que ocupaba este sector de las trincheras. Don Marcelo le miró con interés al pensar
que su hijo estaba bajo sus órdenes.

--Esto es lo mismo que un buque--dijo luego de saludarles.

Los dos amigos reconocieron que las fortificaciones subterráneas tenían cierta semejanza con
las entrañas de un navío. Pasaron de trinchera en trinchera. Eran las de última línea, las
más antiguas: galerías obscuras en las que sólo entraban hilillos de luz á través de las aspilleras
y las ventanas amplias y bajas de las ametralladoras. La larga línea de defensa formaba un
túnel, cortado por breves espacios descubiertos. Se iba saltando de la luz á la obscuridad
y de la obscuridad á la luz con una rudeza visual que fatigaba los ojos. En los espacios abiertos
el suelo era más alto. Había banquetas de tablas empotradas en los taludes para que los observadores
pudiesen sacar la cabeza ó examinar el paisaje valiéndose del periscopio. Los espacios cerrados
servían á la vez de baterías y dormitorios.

Estos acuartelamientos habían sido al principio trincheras descubiertas, iguales á las de la
primera línea. Al repeler al enemigo y ganar terreno, los combatientes, que llevaban en ellas
todo un invierno, habían buscado instalarse con la mayor comodidad. Sobre las zanjas al aire
libre habían atravesado vigas de las casas arruinadas; sobre las vigas, tablones, puertas,
ventanas, y encima del maderaje varías filas de sacos de tierra. Estos sacos estaban cubiertos
por una capa de humus de la que brotaban hierbas, dando al lomo de la trinchera una placidez
verde y pastoril. Las bóvedas de ocasión resistían la caída de los obuses, que se enterraban
en ellas sin causar grandes daños. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09257</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>207438</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14184</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

And the father cried in his arms to oppress. Silently lamented the brevity of the interview; thought
of the dangers awaiting his only son to leave him.

When René had disappeared, the captain started the running of the group. It was getting late; should
arrive before nightfall to a given cantonment.

Iban downhill, away of an edge of the mountain, watching very high enemy projectiles.

In a hollow they found several groups of 75 guns. Were scattered in the woods, concealed by piles
of branches, crouched like dogs barking poking their noses gray. The big guns roared at intervals
of serious pause. These packs of screaming steel incessantly, without opening the slightest break
in her anger noisy, like a tear fabric that is part endless.

The pieces were many, the rapid fire, and explosions mingled into one, as the series of points are
joined to form a compact line.

The leaders, intoxicated by the sound, gave his orders to shouting
and waving their arms walking behind the pieces.

The guns were sliding on the stationary carriages, moving and back like automatic pistols. Each
shot threw the empty dish, introducing a new bullet point in the room smoking.

Swirling air behind the battery to swell furious. Lacour and his partner received a blow to every
shot in the chest, the violent contact of an invisible hand that pushed back. They had to pace your
breathing to the sound of gunfire. During hundredth of a second, between the air wave and new
wave swept progressed, her breasts experienced the anguish of the
void.

Desnoyers admired these dogs bark gray. Knew While their bites, which amounted to several
kilometers. Still remained fresh in his poor castle.

A Lacour it seemed that the ranks of cannon monotonous chanting and fierce, as they should hymns
to be warriors of mankind from prehistoric times. This music notes dry, deafening, delirious,
waking up was something that sleeps two in the bottom of All souls:
the savagery of the remote ancestors.

The air is warmed with pungent odors, sharp, brutally intoxicating. The perfumes of the explosive
came to the brain the mouth, ears, and eyes.

Experienced the same inflaming of directors of the pieces, shouting and bracts in the midst of
thunder.

Empty capsules were forming a thick layer behind the guns. Fire! ... Always fire!

- You have to spray it - shouting heads -. We must give a good watering the forest where the Boches.

And
watered the mouths of 75 non-stop, flooding the remote woods projectiles.

Emboldened by this deadly activity, intoxicated by the speed shredder, subject the rapture of
the red hours, Lacour and Desnoyers were suddenly waving their hats, moving from side to side
as if they were to dance the sacred dance of death, screaming mouth dry steam per acre wildfire,
"Viva ... alive! "

The car rolled all afternoon, stopping sometimes congested roads by The long parade of trains.
Passed through fallow fields, with skeletons housing. They ran along the torching of villages
that were nothing more than a succession of black facades with open holes on the vacuum.

- Now it's up to you - to the senator said Desnoyers -. We're going to see his son.

They met at the late afternoon with numerous groups of infantry soldiers Luengo beard and faded blue
uniforms for the weather. Returning from the entrenchments, taking over the hump of their
backpacks shovels, picks and other tools to remove dirt, who had
become a key combat arms.

Iban head covered in mud to feet. Everyone seemed old in their youth.

His joy at returning to the cantonment after a week of trench populated the silence of the
plain with songs accompanied by the dull shock of spiked shoes. In the violet dusk, the male
choir he was scattering the winged strophes of the Marseillaise or
heroic claims Canto starting.

- They are the soldiers of the revolution
- said Senator excited -, France has gone back to 1792.

They spent the night in a half ruined town, which had established the headquarters of division.
The two captains were fired. Others would be responsible for guiding them in the morning next.

They
had stayed in the Hotel de la Sirena "old building, with the front
gnawed by shells.

The owner proudly showed them a broken window that had taken the form of a crater. This window was
losing its importance to the ancient sign of establishment: a woman iron with a fish tail. As
Desnoyers occupied the adjoining room which had to received the projectile, the hotel wanted
to show it before they go to bed.

All broken, walls, floor, ceiling. Furniture made chips in the corners
of flowery rags paper hanging on the walls.

For a huge hole could be seen entering the stars and cold night. The owner did state that this
destruction was not the work of the Germans.

Had caused a projectile 75 to be repelled the invaders out of town. And smiled patriotic pride
in the destruction, repeating:

- It is the work of our own. How about how it works for 75? ... What do you say this? ...

Despite the fatigue of travel, Mr. Marcelo slept badly, troubled by the thought that their son
was a short distance.

An hour after sunrise and left the village by car driven by another officer. A the two sides of the
road were camps and camps. Parks left behind ammunition passed the third line of troops, then
the second. Thousands and thousands of men had been installed in the countryside, improvising
their homes. This tingling manly remembered, with its variety uniforms and races, the great
invasions of history. It was a town in progress: exodus of people after it has been women and
children. Here were men only, men everywhere.

All kinds of room passing for mankind from the cave, were used in these agglomerations military.
The caves and quarries were used as barracks. A reminded the American farm huts, others long
and conical, imitating the gurbi Africa. Many of the soldiers came from the colonies, some had lived
as dealers in New World countries, and having to improvise a home more stable than the canvas
tent, appealing to their memories, mimicking the architecture of the tribes who were on contact.
Moreover, this mass of Moroccan fighters had handles, black and Asian
that seemed to grow away from the cities, getting to an open field
superiority made them masters of the civilized.

Beside streams fluttering white robes out to dry.

Rows of bare-chested men facing the fresh morning, leaning on the
blade with water to wash noise followed by vigorous scrubbing ablations
... On a bridge a soldier wrote, using as table the parapet ... The
cooks were moving around the steaming pots.

A whiff soup greasy morning was spreading among the resinous perfume of trees and smell of wet
earth.

Long wooden huts and zinc served the cavalry and artillery to save the livestock and material.
The soldiers were cleaning and outdoor shod horses, pike and fat. Trench warfare kept them in placid
obesity.

- If they had been well in the battle of the Marne !...-- Desnoyers said his friend.

Now, the horses lived in endless rest. Their riders were fighting on foot, firing in the trenches.
The beasts were swollen in a quiet convent, and had to take them
out ride to avoid getting sick before the manger full.

Stood on the plain, gray like dragonflies, several airplanes ready
to fly.

Many men were grouped around them. The peasants become soldiers considered Comrade admiringly
handlers of these machines.

They saw in him the same power of the revered and feared wizards in the stories of the village.

Don
Marcelo was set in the overall transformation of the French uniform. All were grayish blue-clad
head to foot. Scarlet pants, the red kepi was seen in the days of the Marne, were gone. The men
who traveled on the roads were military. All vehicles up the oxcart, were guided by a soldier.

Suddenly
stopped the car near some houses ruined and blackened by fire.

- We have arrived - said the officer -. Now we have to walk a bit.

The senator and his friend started to march down the road.

- Not that way - back to say the guide -. That way is harmful to health.
Get rid air flows.

He explained that the Germans had their guns and entrenchments at the end of this road descending by
a depression in the ground and went back on the horizon the white tape between two rows of
trees and burned houses. Pale morning, with its misty fading, we put to cover from enemy fire.
On a sunny day, the arrival of the car would have been greeted with
a howitzer.

"This war is like that - he concluded -, is close to a death without her."

It agreed to the two general recommendations that had been the day before your table. "Beware: the
trench warfare is a traitor." They saw before them the vast field without a person, but their commonality.
Was the field on Sunday, when workers are at home and the soil seems to refocus in silent meditation.
Objects were reports abandoned in the plains, such as agricultural implements in days of rest.
Maybe cars were broken harmonies artillery destroyed in the explosion of its load.

- Over here - said the official, adding that four soldiers had to shoulder various bags and
packages brought by Desnoyers on the roof of the car.

They walked in single file along a blackened brick wall, following
a downward path.

A few steps from the ground surface was at the height of his knees, and beyond them reached at the
waist, then to the shoulders, and so dug into the earth, seeing only over their heads a narrow
strip of sky.

Were in the countryside. They had left behind him a group of ruins that hid the entrance the road.
They marched in an absurd way, as if they hated the straight line,
zigzag, in curves, angles.

Other no less complicated paths started from the ditch, which was the avenue central city of a vast
underground. Walking ... walked. A quarter of an hour, half an hour, an hour. Lacour and his
friend thought longingly of the roads flanked tree, the outdoor gear,
watching the sky and fields.

They did not twenty paces row in the same direction.

The officer, who was ahead, disappearing at every moment in revolt.

Those who were panting and talking behind invisible, having to rush step not to miss. From time
to time were high to refocus and include for fear that someone had
lost in a transverse gallery.

The floor was slippery. In some places there was an almost liquid mud, white and corrosive, like
the dripping from the scaffolding of a house under construction.

The echo of his footsteps, the rustle of her shoulders, gave off clods and pebbles of the two
slopes. Now and then up the ditch and came up with him walking.

Even a small effort to see over the mounds. But what I saw were uncultivated fields, fences
with poles on the cross, looking as plain lies, lack of inhabitants. Knew Experience the officer
that cost many times that curiosity, and not allow them to prolong
it: "Forward, forward."

They had an hour and half walking. The two travelers began to feel the fatigue and disorientation
in this way in zigzag. And knew not whether advancing or retreating. The rough slopes, Continuous
riots, produced in them a principle of vertigo.

- Is it much to
get there - said the senator.

- There - said the officer, pointing
above the mounds.

There was a tower in ruins and several houses that were burned in
the distance: the remains of a people made and lost several times
by each other.

The same way they would have done on the earth's crust in half an hour going online straight. At
the angles of the underground road, ready to prevent enemy advance, obstacles had to be added
to the fortification of campaign tunnels cut by fences; wire cages that were suspended, but the
fall obstructing the ditch, can the defenders to fire through the
lattice.

Began to find soldiers with bales and buckets of water. Were lost in the tortuous cross paths.
Some were sitting on a pile of logs, reading a smile little paper written in the trenches.

Felt in the way the same evidence that reported on the surface of the earth the proximity of
a population. Soldiers turned away to make way for the procession; sticking bearded faces and curious
in the alleys. Sounded in the distance a cacophony of noise dry as if at the end of the tortuous path
exist a firing range or exercise group hunters to shoot down pigeons.

The morning was still cloudy and cold. Despite the humid environment, a buzzing bumblebee sticky
crossed several times over the two visitors.

- Bullets - the official said laconically.

Desnoyers had sunk a little head between his shoulders. Was well aware that noise insect. The
senator went faster, and felt no fatigue.
Were faced with a lieutenant colonel who received them as an engineer
who teaches workshops, as a naval officer showing the batteries and
towers of the battleship. He was the head of battalion occupied this
sector of the trenches. Don Marcelo looked forward to thinking that
his son was under his orders.

- This is like a ship - said after
hello.

The two friends recognized that underground fortifications
had some overlap with the bowels of a ship. They went from trench
to trench. They were the last line, older, dark galleries in which
only came to light trickles through the loopholes and the large windows
and low machine guns. The long line of defense was a tunnel, cut short
open spaces. It was jumping from light to dark and dark to light with
a rough visual tired eyes. In the open spaces the soil was higher.
There were benches built into the slope table for observers could
make head or examine the landscape using the periscope. Confined spaces
served to both batteries and bedrooms.

These barracks had been discovered
at the beginning trenches, equal to those of first line. To repel
the enemy and gain ground, the fighters, who carried them all winter,
had sought installed with greater comfort. On-air trenches free beams
had crossed the ruined houses, on the beams, planks, doors, windows
and woodwork over several rows of sandbags. These bags were covered
by a layer of humus from which sprang herbs, giving the back of the
trench a placidity green and pastoral. The vaults of time resisting
the fall of the shells, which were buried them without causing major
damage</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>