<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08173</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>21887</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19607</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El caso era que, al ir a montar muy de mañana para
acudir a los funerales de mi tío, le habían entregado un oficio del juez de primera instancia,
obligándole a practicar unas diligencias que le entretuvieron cerca de dos horas... todo respecto
a la «trigedia» del día anterior, que yo debía conocer, y para eso, la verdad fuera dicha,
para que la conociera venía él principalmente.

Hicímosle sitio en la mesa, previne a Facia que le fueran sirviendo desde la sopa de fideos
inclusive; y mientras salía Tona y se quedaba su madre cambiando platos y retirando sobras
destrozadas de guisotes, y todos le prestábamos grandísima atención, refirió él que bajando
un pastor de su invernal, recién empezado el desnieve, a campo travieso, porque apretaba el
frío y corría mucho una nube negra por mala parte y peor camino, se paró un instante, para
echar una yesca y encender la pipa, a la misma boca de un covachón, conocido de muy pocos,
por estar fuera de senda frecuentada, como a la mitad de distancia, por el atajo, entre Tablanca
y el pueblo del relatante, pero en término municipal de éste. Parado allí el pastor y dale
que te pego con el canto de la navaja, porque no chispeaba bien la piedra o no era la yesca
de lo mejor, observa que le da en la nariz un «jedor» que tumbaba de espaldas. Mira aquí y
olfatea allá, nota que el jedor sale de la cueva; tiéntale la curiosidad, entra, y en un recodo
muy ancho, hacia la derecha, ve tres hombres tendidos a la larga, boca arriba, tiesos y casi
amontonados unos sobre otros, muertos los tres y arrimados a una piluca de ceniza y tizones
apagados. Espántase, huye de allí; y por ser el más cercano, según su cuenta, da en el pueblo
del narrador y refiere lo que ha visto. Acude éste allá por su cargo, acompañado en debida
forma, y resulta verdad lo denunciado por el pastor. Tres eran, en efecto, los cadáveres, y
de personas bien conocidas en el lugar, y bien pertrechados iban de armas de fuego... y hasta
de cuerdas y navajas. Sin duda los sorprendió allí el temporal de nieve, desde que comenzó,
y perecieron de hambre y de frío... por decreto de Dios que conocía sus malas intenciones.
Era el uno un peine que se titulaba ingeniero y decía andar en busca de una mina de oro, meses
hacía ya, con su vestido harapiento, sus greñas y su barba silvestre y su costurón en la cara,
que le partía un ojo y la mitad de la nariz.

Aquí se oyó un estrépito infernal de platos hechos trizas, y un grito de Facia a quien se le
habían caído de las manos como una docena de ellos. La miré entonces y la encontré mirándome
a mi con ojos espantados y el color de la muerte en la cara. Díjele con los míos que no cometiera
una indiscreción; entendióme, y la añadí de palabra y sonriéndome que no era el estropicio
aquél motivo para que se asustara tanto, aludiendo a los platos rotos, mientras Tona arrimaba
al del juez municipal dos medias fuentes bien colmadas de potajes, algo pasmadona por lo que
había pescado del relato, pero seguramente más por el desastre de la vasija, que había arrancado
el grito a su madre.

Vuelto el relatante a su historia después de este incidente, y viendo yo que, por respeto a
mí, sin duda, andaba con repulgos y melindres para declarar en neto castellano quiénes eran
los otros dos muertos, apresuréme a decirle:

--Sé perfectamente de quiénes se trata, y quiero evitar a usted la repugnancia de declararlo
delante de mí: se trata de dos parientes míos; de los dos hidalgos de Promisiones. Con uno
vivía el ingeniero ese del chirlo, en su pueblo de usted: los vimos juntos Neluco y yo al pasar
por él, yendo a Provedaño. Según noticias de buen origen, esperaban entonces de un día a otro
al hermano que faltaba de aquel mi pariente (que, por lo visto, llegó a tiempo) para dar el
último golpe en la explotación de la mina de oro puro que había descubierto el lince de las
barbas silvestres. En buena justicia, tenían los tres más que merecido el palo, en el que hubieran
muerto a no morir de ese otro modo. Conque ya ve usted si tengo hasta motivo, por lo que a
mis parientes toca, para alegrarme de que hayan acabado así, como cualquier hombre de bien.

Declaró el preopinante que era la pura verdad todo cuanto yo había dicho; añadió en respuesta
a una pregunta que alguien le hizo, que el hombre del chirlo en la cara había vivido en el
lugar con el nombre, indudablemente supuesto, de Pedro González que constaba en su cédula personal,
y que con ése se le había registrado, ya muerto, en el libro correspondiente; alegréme yo de
ello, y de seguro se alegraría Facia, que lo oía, mucho más... y se acabó aquella conversación
sin meternos en otra nueva, porque se había acabado también la comida, apremiaba el tiempo
y tenían mucho que andar los comensales forasteros para volver a sus hogares los unos, y los
otros para terminar su jornada. Porque resultó que don Recaredo aprovechaba la ida a Tablanca
para despachar un negocio, pendiente de ese paso año y medio hacía, en un pueblecillo del Nansa,
aguas abajo, y el insigne campurriano tenía también sus quehaceres de urgencia en la capital,
por lo que se le llevaron consigo don Román y su yerno. Desapareció sin saber cómo don Lope;
fuéronse, mientras seguía comiendo todo cuanto le ponían delante el juez municipal susodicho,
los dos desiguales de Caórnica y los cinco pudientes del Nansa, aguas arriba y aguas abajo
de la casona; acabó, al fin, de comer el que quedaba comiendo, y marchóse igualmente, y bien
repleto, a su lugar...

Al otro día, muy temprano, se largaron a Robacío la hermana y el cuñado de Neluco; y pocas
horas después, ¡ay! me abandonó también toda la familia del gigantón de la Castañalera.

XXXI

¡Y aquélla fue la más negra para mí! La de verme solo en los ámbitos enmudecidos y yertos de
la casona, alcázar de mi flamante y patriarcal señorío, en el pobre terruño de «mis mayores».
Todo me resultaba ancho, todo me sobraba allí y todo se me venía encima, como si estuviera
edificado en el aire, desde que se había vuelto a sus hogares la familia del viejo Marmitón.
Porque con la presencia continua de unas mujeres tan animosas y alegres como aquellas dos,
más el trajín en que anduvieron empeñadas y el entrar y salir de tantas y tan distintas gentes
en los últimos días, no había podido conocer yo en su verdadera magnitud el vacío que dejaba
en la casona la muerte de su venerable habitador y dueño, que, vivo, la llenaba toda, y era
además el lazo que me amarraba a ella con la fuerza de mi compromiso, fundado principalmente
en la consideración de lo que él estimaba el regalo de mi compañía.

Venían a menudo a verme el Cura don Sabas y Neluco, y pasaban conmigo largos ratos; continuaba
la tertulia de la noche muy concurrida y animada; presidíala yo con la mayor asiduidad, y hacía
de tripas corazón para creerme muy divertido en ella, o para darlo a entender delante de aquellos
rústicos y buenos tertulianos; ocupábame a ratos en despachar mi correspondencia o en arreglar
los papeles y cuentas de la testamentaría; hablaba con Facia y me complacía en ver cómo, creyéndose
ya, en virtud de las noticias traídas por el juez municipal de marras, y de mis subsiguientes
reflexiones, libre para siempre de la cruz que tanto la había oprimido, y dando por guardado
en el fondo de una sepultura el secreto de lo que podía ser afrenta para su hija, iba la pobre
mujer tornando a la vida, y recobrando poco a poco las extenuadas fuerzas de su espíritu, llorando
y rezando a la vez por el hombre desventurado, muerto con el alma manchada de negras intenciones,
tras una vida azarosa y criminal; gozábame también en descifrar en el impenetrable continente
de Chisco ciertos confusos caracteres que delataban en los adentros de su pechazo un regocijo
manso y profundo desde la herencia de la «pilá de onzas», y en tirarle de la lengua para saber
cómo andaba desde entonces en sus tratos y amistades con la familia del Topero, el cual, según
mis noticias, se había humanizado mucho con él y hasta «le echaba memoriales con los ojos»
y aun con algunas indirectas demasiado insinuantes; interesábame de veras Pito Salces, que
andaba amurriadote y receloso temiendo que hubieran cambiado las buenas disposiciones de Tona
hacia él desde que era rica por su madre, y hasta por sí propia, tomando el pobre por desdenes
el pasmo, muy natural, en que cayó la mozona en aquellos días de lances gordos; salía de casa
algunas veces para ventilar un poco las ideas y estirar los miembros entumecidos, aunque hallaba
siempre el suelo como una esponja encharcada, y frío el sol que iluminaba el valle, mientras
me segaba las barbas el ambiente que no apagaba una cerilla, y tenía que volverme a mi agujero
sin haberme atrevido a descender el pedregal por donde querían conducirme los impulsos de mi
necesidad de departir con alguien que me comprendiera; tramábala con Chisco después, o con
el primero que se me pusiera por delante, y, en fin, hasta procuraba, siguiendo las enseñanzas
bucólicas de Neluco, descender con mi razón, más luminosa, a las tenebrosidades de aquellos
hombres para hallar el nivel apetecido y con él el prometido deleite; pero aun así, me sobraban
horas y horas eternas de soledad y de silencio en aquellos páramos envejecidos y negros en
que resonaba el eco de mis pasos febriles como si los diera bajo las bóvedas sombrías de un
calabozo; y por donde quiera que la mirara, aquella mi labor heroica para hacer la vida más
llevadera no venía a ser otra cosa que labor de encarcelado, hasta con el tenaz, profundo y
tentador deseo de escaparme.

De escaparme sí; porque había vuelto a imponérseme esta idea, no como la primera vez que la
sentí pasando por mi cerebro como una ráfaga, sino como un prurito irresistible que iba desbaratando
por momentos la obra de mi aclimatación, casi a punto de terminarse ya. Parecíame la fuga una
verdadera canallada; pero los cuerpos abandonados en el aire, caen por su propia gravedad;
y así me sentía yo caer, roto, con la muerte de mi tío, el vínculo que más me ligaba a la casona.
Cierto que me quedaban las ligaduras de un compromiso solemnizado tantas veces y delante de
tantas y tan distintas personas; pero también era verdad que a ese compromiso le había puesto
yo la limitación de «en cuanto me fuera posible», y que, suponiendo que llegara a ser capaz
de penetrar la obra de mi tío para trabajar en ella, mi trabajo no sería continuo ni a cada
hora, ni siquiera de cada día, al paso que la tediosa realidad que me asfixiaba era continua,
perenne, de todos los momentos.

Luchando sin cesar entre estos impulsos empecatados y las repugnancias de mi conciencia de
hombre formal, hubo ocasión en que me reí de mí propio, viéndome discurrir con el criterio
de un colegial mal avenido con su encierro. ¡Qué cosas se me ocurrían para justificar una escapada,
con promesa de volver y propósito de no cumplirla!

Serenándome después y dando mayor altura a mis pensamientos, detúveme a considerar el valor
de los buenos frutos que había conseguido con el trabajo de mis propias observaciones, y el
ejemplo y la predicación, más o menos directa, de mi tío, de Neluco, del señor de la Torre
de Provedaño, sobre todo, y de otras muchas personas de gran monta; y entonces me avergoncé
de haber pensado como pensé para sacudir la carga de mis tristezas.

Colocado en este terreno, pronto comprendí que lo que yo necesitaba desde luego y con urgencia
para salir airosamente del conflicto, era adquirir otras ligaduras con qué sustituir las quebrantadas
por la muerte; otro vínculo nuevo que me uniera a Tablanca, ya que no tan estrechamente como
lo estuvo mi tío, hasta el punto, cuando menos, de que dejara la casona de ser cárcel para mí.

Bueno. Pero ese vínculo ¿dónde hallarle? ¿de qué casta era?... ¡Quién sabe los espacios que
recorrí entonces con la imaginación enardecida y visionaria! En este viaje veloz y disparatado
no hallé momento de tranquilidad ni de reposo, porque todo me parecía mal para hacer un alto
de respiro... hasta que di en la más peregrina de las ocurrencias. Pero ya tenía siquiera una
hipótesis en que detener el discurso fatigado. Pues a ello, y con toda la minuciosidad escrupulosa
de quien, como yo, medita en asunto tan grave como aquél por vez primera en su vida. Elevé
los pensamientos por encima de las enriscadas barreras del valle, y le llevé lejos, muy lejos
de Tablanca; cerré los ojos, acudí a los repuestos de la memoria, y fui extrayendo de ella
una verdadera legión de imágenes, a las que hice desfilar después, una a una, por delante de
mí. Cuando hubo pasado la última figura de esta bizarra procesión, volví con el pensamiento
a las montunas realidades de Tablanca... y me llevé las manos a la cabeza, como quien se percata
de que ha estado colmándola de disparates para obtener ideas salvadoras. Apagué la linterna
de mis cavilaciones y, ¡oh sorpresa!, con el último rayo de su luz vi pasar rápidamente por
los términos ofuscados de la imaginación, una nueva e inesperada imagen que parecía llevar
en sí la virtud de resolver todas las dificultades del conflicto. Pero... Y acabé por hacerme
cruces y echarme a reír.

Riéndome estaba aún cuando entró Neluco.

--Así me gusta verle a usted--me dijo--, y no con la triste catadura de estos días atrás.

--Pues a ella volveremos, amigo Neluco--le respondí--, si Dios no hace el milagro que le pido.

--Sin embargo, usted se reía ahora...

--La risa del conejo...

--No insisto--repuso el médico--, porque no quiero que me tenga usted por imprudente; pero
le aseguro que, sin ese temor, más de dos veces le hubiera preguntado, en estos últimos días,
por los motivos de un desaliento que no ha podido usted disimular.

Despertaba esta declaración de Neluco la idea, no dormida enteramente en mí, de confesarme
con él, como Facia se había confesado conmigo. Podía esperar mucho de los consejos de su experiencia,
y, en último caso, el alivio que da en las apreturas del ánimo el recurso de departir sobre
ellas con un amigo de buen entendimiento.

--Precisamente--le respondí armándome de resolución--, tenía yo grandes deseos de echar un
párrafo con usted sobre los mismos particulares. Conque, ahora o nunca.

Cerré la puerta de mi gabinete, sentámonos los dos con la mesita entre ambos, y comencé a hablarle
de esta manera:

--Ha de saber usted, amigo Neluco, que desde que volvieron a reinar el orden y el silencio
en esta casa, después de muerto y sepultado mi tío, yo no sé en qué invertir las horas que
me sobran dentro de ella... Me parecen interminables, no veo el modo de mejorarlas y me asusta
lo porvenir con una perspectiva semejante. Esta es la verdad de lo que me sucede; le tengo
a usted por buen amigo, y a usted se la declaro.

--¿Para qué?--me preguntó el médico, muy serenamente, después de contemplarme en silencio unos
instantes.

--Por lo pronto--le respondí--, para que usted la conozca, y después, para que, si lo tiene
a bien, me ayude con su autorizado consejo.

--¿A qué?--volvió a preguntarme con la misma serenidad de antes.

--¡Pues me gusta la ocurrencia, caramba!--exclamé yo un tanto picado por aquel modo de acorralarme,
que se parecía mucho a una broma algo pesada--. ¿Qué se entiende aquí por ayudar a un hombre
que perece en el fondo de un precipicio?

--Perdone usted--replicó el médico--; pero o yo no estoy en mis cabales, o el caso que me cita
por ejemplo, no es aplicable enteramente al caso particular de usted. El que se halla en el
fondo de un precipicio, no puede tener otro deseo que el de salir y alejarse de él; y a usted,
en la situación en que hoy se encuentra, se le puede servir de dos maneras: ayudándole a salir
de ella, o trabajar para hacérsela soportable y hasta divertida. Ahora usted dirá de cuál de
estos dos extremos se trata.

--Del que mejor le parezca a usted--le dije--, o de los dos juntos... En fin, póngase usted
en mi caso, y hábleme con franqueza.

--Pues con franqueza le digo--repuso el médico que no me extraña lo que le sucede a usted.
Lo esperaba... Entendámonos: esperaba que muerto don Celso y solo usted en su casa, había de
parecerle ésta más grande, más negra y más triste que antes, y el tiempo que pasara en ella,
muy largo y enojoso. Nada más natural en un hombre de los gustos, de la educación y de los
antecedentes mundanos de usted. Lo que no esperaba es que llegaran sus desalientos al extremo
a que, por lo visto, han llegado... Pues mire usted, señor don Marcelo: ni por cortesía siquiera
le aconsejo a usted que, para distraer su fastidio, se largue enseguida de Tablanca; consejo
que, o yo no sé leer fisonomías o es el que más había usted de agradecerme. Y no se le doy,
porque estoy segurísimo de que si se largara usted en la situación de ánimo en que se encuentra
ahora, no volvería por acá en todos los días de su vida.

--Hombre--respondí yo cogido por la mitad de lo cierto--, eso es mucho decir.

--Ni más ni menos que lo justo--replicó el médico--, porque es la pura verdad; y usted no puede
ni debe hacer eso, aunque echemos en olvido cierta promesa y hasta lo solemne de la ocasión
en que fue ratificada; porque usted nada tiene que hacer en ese mundo que le tienta, y aquí
sí; porque allá--y dispense la franqueza--, a pesar de sus merecimientos personales, no pasaría
de ser uno más en el montón de los anónimos, y aquí desempeñaría un papel mucho más lucido,
no por el relumbrón de su jerarquía, sino por la condición benéfica del cargo. Nada de esto
quiere decir que esté usted obligado a sepultarse aquí perpetuamente: al contrario, yo sería
el primero en aconsejarle que no lo hiciera; que de vez en cuando traspusiera esas cumbres
para echar una cana al aire, bien seguro de que esas correrías, hechas por un hombre del entendimiento
y de la cultura y de los caudales de usted, habían de lucir al fin y al cabo en beneficio de
este valle. Mas para llegar a ese extremo, es decir, para que pueda yo excitarle a que se vaya,
es preciso asegurarle aquí antes con algo que le sirva de cebo para volver, por natural y espontáneo
movimiento de su corazón... En una palabra, tiene usted que aclimatarse de nuevo a esta casa
y a esta tierra, y a estos hombres, tales y como habían llegado a parecerle, a la muerte de
su tío don Celso.

--Pero, hombre de Dios--exclamé yo aquí--, si precisamente es ése mi dedo malo; si todo eso
que usted me dice parece pensado con mis propios pensamientos y dicho con mi propia lengua;
si yo no deseo otra cosa que apegarme a este terruño y cogerle todo el amor que usted le tiene;
pero ¿cómo? ¿con qué? Este es el caso. Vivo mi tío, la obligación, convertida en gusto ya,
de acompañarle, me entretenía, y con ello, todo cuanto le rodeaba; muerto él, me falta aquel
recurso poderoso, me pierdo en el vacío de esta casa, y me abruman las eternas horas que paso
en ella buscando la manera de abreviarlas. Continuar su obra benéfica. Enhorabuena. Esto es
fácil y hermoso de decir; pero es muy vago y no resuelve nada, y lo que yo necesito es algo
más concreto, más práctico y del momento. Si se tratara, verbigracia, de cortar camisas para
los pobres o de enseñar la doctrina a los muchachos, yo me pasaría los días enteros manejando,
las tijeras o injiriendo el Padre Astete en las cabezas de estos motilones; pero no se trata
de eso ni de cosa parecida: la obra de mi tío no da qué hacer a cada instante ni a cada hora.

--¿Cómo que no?--interrumpióme Neluco--. ¿La conoce usted a fondo por si acaso?

--No, señor--le respondí.

--¿Y le parece a usted--añadió--poco entretenimiento el de estudiarla de ese modo, no sólo
para conocerla, sino para mejorarla? Porque a usted le hemos de exigir también--prosiguió el
mediquito bromeándose--, que la mejore, y la mejorará seguramente.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10629</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>24752</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17423</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The case was that by going to ride early in the morning
attend the funeral of my uncle, had delivered a letter from the court of first instance forcing
him to practice some procedures as he entertained about two hours ... all respects to "trigedia"
the day before, that I should know, and for this the truth were told, for who knew him mainly
came.

Hicímosle seat at the table, preventing Facia that were served from the noodle soup inclusive,
and while out Tona and his mother was changing and removing leftover food destroyed in stews,
and all we paid him very great care, he noted that lowering a pastor of winter, just started
the desnieve, cross country, because it pushed the ran very cold and a black cloud of bad
part and worse road, stopped for a moment and take a tinderbox and light the pipe, the same
mouth of a covachón, known to very few for being out of path frequented, as half the distance, the
short cut between Tablanca and the people of relatante, but in this municipality. Standing
there and give the pastor you hit the edge of the knife, because it sparked the stone was not
tinder the best, notes on the nose gives a "jedor" that would lie on his back. Look here smells
there, note that the jedor out of the cave, curiosity tempt them, enter, and at a bend very wide,
to the right, sees three men lying in the long run, face up, stiff and almost stacked on each
other, killed three and leaning against one of ash and embers Piluca off. Frightening, flee
from there, and for being the closest, according to his account, gives the people the narrator
relates what he has seen. It goes back in his office, accompanied by appropriate way, and
truth is denounced by the pastor. Three were, indeed, the bodies and of well-known place, and
were well equipped firearms ... and up ropes and knives. Without doubt the surprise snowstorm
there since the beginning, and they perished from hunger and cold ... by decree of God who
knew his evil intentions. It was a comb that was called an engineer and said go in search
of a gold mine, months made and, with his ragged clothes, his matted hair and wild beard and seams
in the face, it started half an eye and nose.

Here there was a clatter of dishes infernal tattered, and a cry of Facia who is had fallen from
his hands as a dozen of them. Then I looked and found her looking at me me with frightened eyes
and the color of death in the face. I told him to mine not to commit indiscreet; entendióme, and
added in words and smiling was not the mess one reason to be frightened so much, referring
to the pieces, while snuggled Tona the municipal judge's two half-full of dishes knowledgeable
sources, so some pasmadona had caught the story, but probably more by the disaster of the vessel,
which had started her mother cry.

Relatante to become the story after this incident, and seeing that, out of respect for I certainly
was with Repulgue and fussiness to testify who were net Castilian the other two dead, apresuréme
to say:

- I am well aware of who it is, and you want to avoid reluctance to declare before me are two
of my relatives, of the two gentlemen of promise. With a that the engineer lived CHIRLA, in his
hometown of you: we saw them together and I passed Neluco for him, going to Provedaño. As good
news source, then waiting overnight missing brother of one my relative (who, apparently, arrived
in time) to give final blow to the exploitation of gold mine he had discovered the lynx wild
beard. In good justice, had three more than deserved the stick, which had dead are not dying in this
different manner. So you see you if I have to reason, as far as touches my relatives, to rejoice
that they have finished well, like any good man.

Preopinante said was the truth that everything I had said, added in response a question that
someone did, that the man in the face Chirlo had lived in the place with the name, certainly, of course,
Pedro Gonzalez as reflected in his personal card, and that that had been registered as dead
in the book in question; alegréme yo this, and surely would be glad Facia, who listened, much
more ... and ended the conversation without getting into a new one, because he had also finished
the meal, time was pressing and had much to outsiders for the guests go back to their homes
each, and other to complete their journey. Because Don was the first leg advantage to Recaredo
Tablanca to transact business, yet that step and a half ago in a village of Nansa downstream, and
was also renowned chores campurriano emergency in the capital so he took with Don Roman and her
husband. Disappeared without knowing how Don Lope; depart, while he was eating everything put
in front of the municipal judge aforesaid, the two unequal and the five wealthiest Caórnica Nansa
upstream and downstream of the house, ended at last, eating the remaining eating, and went
off too, and well stocked, instead ...

The next day, very early, took off to Robacio's sister and brother-Neluco, and few hours later,
alas! I also left the whole family of giant of Castañalera.

XXXI

And that was the darkest for me! Of me, alone in the fields of muted and stiff the manor house,
castle of my new and patriarchal dominion, in the poor soil of "my greatest." Everything was
wide, all I was left over there and all I came up, as if built in the air, since he had returned
home the family of the old Marmitón. Because the continued presence of some women as lively and
happy as these two, more hectic when engaged and walked in and out of so many different people
in recent days, could not find me in its true light the void left in the death house of habitation
and venerable owner, who, alive, filled her whole and was also the bond that tied me to it with
the strength of my commitment, funded primarily in consideration
of what he considered the gift of my company.

Often came to see me and Neluco Cura Don Sabas, and spent long hours with me, still the gathering
of the night very busy and lively; presidial me with the greatest assiduity, and made pluck up
the courage to believe a lot of fun in it, or to let him know ahead of those rustic and good commentators,
ocupábame at times to dispatch or to fix my mail papers and accounts of the estate, spoke to
Facia and I was pleased to see how believing and, under the news brought by the municipal judge
of yore, and my subsequent reflections, forever free of the cross that had so oppressed and kept
assuming at the bottom of a grave the secret of what could be an affront to his daughter, was the
poor women turning to life, and gradually regained the strength of his spirit exhausted, crying and
praying while the hapless man, died with the black-stained soul intentions after an eventful
life and criminal gozábame also decipher the impenetrable continent of Chisco certain characters
confused himself betrayed in their glee pechazo gentle and deep from the legacy of the "stack
of ounces", and pull his tongue to know how he was since then in their dealings and friendships
with the family of Toper, which, as I know, has been humanized a lot with him and even "caught
him with eyes memorials" and even with some hints too suggestive; interesábame Pito Salces
really that amurriadote and suspicious walked fearing that would have changed the good dispositions
of Tona to him since his mother was rich, and even on their own, taking the poor for contempt
astonishment, very natural, which fell monsoon sets in those days of fat, left home sometimes
to vent some ideas and stretch cramped limbs, but was always waterlogged soil as a sponge and cold
the sun that illuminated the valley, while I mowed the beard the environment not put out a match
and had to go back to my hole without having dared to fall on stony ground where it wanted to
conduct impulses of my need to socialize with someone who understood me; tramábala with Chisco
later or the first one I put forward, and, finally, even sought, following the teachings of
Neluco bucolic, down to my right, the brighter, the dark places of those men to find the desired
level and with it the promised pleasure, but even so, I left over endless hours of solitude
and silence in those aged and black moors echoing the echo of my steps give fever as if under a
gloomy vaults dungeon, and wherever you look, that my heroic efforts to make life bearable
was not there to be anything other than work in prison, even with the tough, deep and tempting
to want to escape.

Be escaped, because he had returned to imponérseme this idea, not
the first time going through my brain felt like a blast, but as an
irresistible itch that was falling apart at times the work of my acclimation,
almost nearing completion now.

It seemed to drain a truly despicable, but the bodies left in the air, fall under its own gravity;
I felt so down, broken, with the death of my uncle, the link that bound me over to the house. Admittedly,
I left the bonds of commitment and solemnized many times before so many different people, but
it was also true that he had put that commitment I limit 'as I possibly could, "and that,
assuming that it became capable to penetrate the work of my uncle to work on it, my work would not
be continuous or individual hour or even every day, whereas the tedious reality that was suffocating
me continuously Perennial, all the time.

Constantly struggling between these impulses empecatados and dislikes of my consciousness formal
man, there were times when I laughed at my own, seeing reason with the criterion ill-assorted
a schoolboy with his confinement.

What things occurred to me to justify a trip, with a promise to return and intention not to
fulfill it!

After sobering up and giving more of my thoughts to consider the value
detúveme of which had achieved good results with the work of my own
observations, and example and preaching, more or less directly, my
uncle, Neluco, Mr. de la Torre of Provedaño, mostly, and many others
of great rides, and then I felt ashamed I have thought as to shake
the burden of my sorrows.

Placed in this area, soon realized that what I needed at once and with urgency to exit gracefully
from the conflict, was to acquire other bonds to replace what's broken by death, another new
link Tablanca me to join, and not as closely as it was my uncle,
to the point, at least he left the house to be a prison for me.

Well. But this link where to find him? What breed was it? ... Who knows the spaces then walked
to the angry and visionary imagination!

In this fast and crazy ride I found no quiet time or rest, because everything seemed wrong
to make a high Respite ... until I found the most singular of occurrences. But it was even a assumptions
on which to conclude the analysis fatigued. As a result, and with all the scrupulous detail
of whom, as I meditate on that matter as serious as the first time in his life. I raised thoughts
over the barriers craggy valley, and carried him far, far away of Tablanca, closed my eyes, I went
to the parts of memory, and was extracting from it a legion of images, which I later paraded
one by one, ahead of me. When he had spent the last figure of this bizarre procession returned
to the thought the realities of Tablanca montunos ... and I put my hands to his head as he
realizes that has been filling it with nonsense ideas for saving. I turned off the flashlight
of my thoughts and, oh surprise, with the last ray of light I saw her breeze through obfuscated
terms of imagination, a new and unexpected image that seemed to have itself the power to resolve
all the difficulties of conflict. But ... And I ended up making me crosses and to laugh.

Was still laughing when he came Neluco.

- So I like to see you - I said - and not with the degustation of
these sad days ago.

- For her return, Neluco friend - I said - if
God does the miracle that I ask.

- However, you laugh now ...

-
Laughing Rabbit ...

- I do not insist - said the doctor - because
I do not want to have you by reckless, but I assure you, without that
fear, more than twice had asked him in recent days on the grounds
of a disappointment that you could not hide.

Woke up this statement Neluco the idea, not entirely asleep on me,
to confess with him as Facia had pleaded with me.

Could expect much from the advice of your experience, and, ultimately,
the relief given in the crush of departing spirits of the resource
them with a good understanding friend.

- Exactly - I said armándome
resolution - I had a great desire to have a paragraph with you on
these individuals.

So, now or ever.

I closed the door of my cabinet, sentámonos the two with the table between them, and began to
speak as follows:

- You must know, friend Neluco that since returning to the rule of order and silence in this house after
my uncle died and was buried, I do not know where to invest the hours I have plenty in it ...
I seem endless, do not see how to improve them and it scares me the
future with a similar perspective.

This is the truth of what happens to me, will I have to your good friend, and you declare
it.

- Why? - I asked the doctor, very quietly, after a silent contemplation
moments.

- For now - I answered - so that you know, then, that, if
any kindly assist me with his authoritative advice.

- What? - Ask
me again with the same serenity as before.

- Well, I like the occurrence,
gee - I cried a little bit by that way of cornering, that looked very
much like a joke rather heavy -.

What is meant here to help a man perishing in the bottom of a cliff?

- Excuse me - "the doctor - but either I'm not in my right mind, or the case I quoted for example,
is not entirely applicable to your particular case. Which is in the bottom of a cliff, can
have no other desire than to go out and get away from him and you,
in the situation today is, you can serve in two ways: helping out
it, or go for a test work bearable and even fun.

Now you tell which of these two extremes is.

- The best seems to you - I said - or both together ... In order to please you in my case, tell
me frankly.

- Well, frankly I say - said the doctor not to wonder what happens to you. I expected ... Be clear:
Don Celso expected dead and you alone at home, was to it seem bigger, blacker and bleaker than
before, and the time spent on it very long and tiresome.

Nothing more natural in a man of taste, education and you worldly background. I did not expect
it to arrive their disappointments so far that, apparently, has come ... Well, look you, Don
Marco: courtesy or even I encourage you to divert your boredom, get the hell next to Tablanca;
advice that, or I can not read faces or is it more had you to thank me. And do not give, I am
quite sure that if the long run you in the state of mind that is now, not here again for all
the days of his life.

- Men - said I caught in the middle of right - that's saying a lot.

-
No more and no less than fair - "the doctor - because it is the truth,
and you can not and should not do that, but let's forgotten some promise
and to the solemn occasion which was ratified, because you have nothing
to do in this world that tempts him, and here yes, because there -
and dispense openness - despite his personal merits, it would not
to be one in the bunch of anonymous, and this would play a much more
lucid, not by the glitz of its hierarchy, but by the charitable status
of the position.

None of this means that you are perpetually forced to bury here: on the contrary, I would
the first to advise him not to, that from time to time transposed these summits to whoop it
up, pretty sure that these raids, made by a man of understanding and culture and flows you were
to look at the end of the benefit of this valley. But to reach that end, that is, that I may
excite him to leave, must be assured here before with something that serves as a bait to return,
for natural and spontaneous movement of your heart ... In short, you have to get used to this house
again and this earth, and these men, such as they had come to seem, to the death of his uncle
Don Celso.

- But the man of God - I cried here - if my finger exactly is that
bad, if that you tell me seems to think my own thoughts and said with
my own language; if I do not want anything to stick to this land and
take her all the love that you have; But how?

With what? This is the case.

I live my uncle, the obligation and converted into comfortable, to accompany me entertained, and
with it, everything around him, killed him, I needed that powerful resource, I get lost in
the emptiness of this house, and overwhelmed by the endless hours I happened there looking
for ways to shorten. Continue his charity work. Congratulations. This is easy and beautiful to
say, but is very vague and does not solve anything, and what I need is something more concrete,
more practical and time. If it were, eg, to cut shirts poor or teach the doctrine to the boys,
I would spend the whole day driving, scissors or ingesting Padre Astete on the heads of these
motilones, but it is not that or something similar: the work of my uncle does not what to
do every minute or every hour.

- What do you mean? - Interrumpióme Neluco -. Do you know her thoroughly in case?

- No, sir - I said.

- And you think - he said - some entertainment on to study it in that
way, not only access to it, but to improve it?

Because you also have to demand - continued mediquito kidding - that the better, and better
security.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>