<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01476</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>7776</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2720</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Desde allí, ora salía D. Fruela con buen golpe
de gente a caballo para penetrar en tierra de moros y talar y saquear cuanto podía, ora embarcaba
a sus satélites en algunas fustas y galeras de su propiedad, e iba a piratear o a dar caza
a otros más crueles piratas que infestaban aquellos mares e invadían y asolaban a menudo las
costas de España: eran los idólatras normandos de Noruega y de la última Tule.

Plácido, recogido por caridad en el castillo, e hijo de padres desconocidos, había sido criado
con amor por doña Aldonza, la mujer de don Fruela. Hasta la edad de ocho años, vivió Plácido
en fraternal familiaridad con Elvira, la hija de doña Aldonza, que era de edad poco menor que
él. Juntos jugaban los niños, y juntos aprendieron a leer y la doctrina cristiana.

Plácido y Elvira sintieron que sus almas se habían unido con el lazo del cariño más inocente.

Algo hubo de recelar o de prever D. Fruela, y ordenó a su mujer que alejase al expósito del
trato y de la convivencia de su hija.

Sumisa doña Aldonza, cumplió las órdenes de su marido; pero no hasta el extremo de evitar por
completo que el pajecillo y la niña se viesen y se hablasen.

La menor frecuencia en el trato produjo un efecto contrario al que D. Fruela deseaba. En las
mentes candorosas de él y de ella se trocó en adoración el afecto, y se iluminó y hermoseó
con las galas y el esplendor de los sueños la imagen de la persona querida.

Así llegaron ambos a cumplir catorce años. En un día en que salieron de caza con D. Fruela,
el caballo de Elvira corrió desbocado y fue a perderse en la espesura de un bosque. Plácido
la siguió para salvarla, y acertó a llegar cuando el caballo que ella montaba tropezó y cayó,
derribándola por el suelo. Elvira, por fortuna, no se hizo el menor daño. Plácido se apeó con
ligereza, acudió en su auxilio y la levantó en sus brazos.

Instintivamente, sin saber qué hacían, cediendo ambos a un impulso irreflexivo, tal vez movidos
por los invisibles genios y espíritus de la selva, acercaron sus rostros y se dieron un beso.
Plácido se creyó por breves instantes transportado al paraíso; pero la realidad más cruel hubo
de mostrarle en seguida que estaba en la dura y áspera tierra. Una lluvia de infamantes latigazos
cayó sobre sus espaldas. D. Fruela le había sorprendido, le castigaba y le afrentaba furioso.
La jauría de sus podencos y lebreles y sus monteros se acercaban ya. Afrentado el mozo, aunque
en edad tan tierna, no reflexionó en el peligro ni en lo desigual de la lucha, y venablo en
mano se lanzó contra D. Fruela para matarle. Elvira se interpuso, dispuesta a recibir las heridas
y salvar a su padre. Plácido dejó caer al suelo el venablo. La humillación le hizo verter amargas
lágrimas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02205</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>19198</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2528</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> D. Fruels was now going to leave from there, behind
him were plenty of horseback riding people with good markmanship so they could cut the Moorish land
into shape. He could submerge himself into the ravines of his property and prepare to hunt
out the more cruel pirates that infected the seas with thier raids off the coasts of Spain. Admirerers
such were not uncommon.

Placido was one who would collect at the castle for charity, being born to unknown parents he was taught
to love the women who were born of nobles. Until he was eight he lived
in with Elvira, who happened to be a daughter of the Dona Aldonza
and who was only slighlty younger than him.

They played together as children and learned to read the Christian
doctrine.

Elvira grew to love Placido and was embedded with the most innocent
bond of affection for him, she felt their souls had united.

D. Fruela grew suspicious and issued orders that his wife, Dona Aldonza, take the girl from the
boy. She submitted to her husband's wishes but not to the point that
she never spoke to the boy again.

This did not create the effect that D. Fruela anticipated. The study together had turned the worship
of those who were holy into affection. And, the separation of the two only
led to dreams of splendor and finery together.

At the time the two children grew to be fourteen years in age, D. Fruela went hunting with Elvira's
horse only to have a problem with the horse's running wild. The horse became lost in the dense forest
and Placido went after the mare to save her. When he found the horse, Elvira had been thrown
to the ground. Yet, Elvira had not been harmed.

At this point
Placido dismounted from his horse went to Elvira and lifted her in his arms to be sure of her condition.
Before they meant to do it, they had kissed, as if instinctively. Within this kiss Placido felt he had
been to paradise, although in reality he was lying on the hard cruel ground and rain had begun lashing
at their backs in the process. D. Fruela happened to appear in the midst
and confronted Placido, he was both angry and disturbed with him, hoping
to punish him even. There came a pack of hounds and huntsmen who were
insulting the boy and aiming to kill D. Fruela. As they lunged at the
man with thier spear, Placido tried to save his love's father by sliding
down the spear, Elvira all the while was at his side as he had carried
her with him. As he was quite a young and tender age he filled with
bitter tears at the uneven struggle between the huntsmen and D. Fruela.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>