<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04113</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>265038</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>14677</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Conque tienes novia?

--Pues, ¿qué cree Vd., señorita, que soy de palo? Entendido: las mayores pá mi chiquiya, y
la otra pá el señor Pepe.

--Adiós, y de lo que hemos hablado antes, ni una palabra... chitito.

--Corriente: quede Vd. con Dios, señorita, y gracias.

Ella se entró en el hôtel y él desapareció tras las tapias de unos corralones cercanos.

Paz supo más de lo que esperaba averiguar. El origen de las cavilaciones de Pepe por la conducta
de su hermano la disgustó sobremanera; pero lo que hizo en su pensamiento más mella, fue saber
que Pepe trabajaba de corrector en la imprenta. El dueño de su albedrío era algo menos que
un empleadillo.

Por causa análoga, Leocadia, la muchacha de condición humilde, sin esperanza de fortuna, se
mostró esquiva con su novio: Paz, en cambio, sintió entonces hacia su amante una simpatía firme
y serena, en que había algo de respeto. A medida que su diferente posición tendía a separarles,
más se aferraba ella a su cariño.

       *       *       *       *       *

Un suceso ignoraba Pateta, y también Pepe lo ignoró durante algún tiempo, que contado por aquél
a Paz, hubiese podido sumarse al capítulo de culpas hecho contra Tirso: el rompimiento de Leocadia
con Millán.

Despreciado por ella, puso él los ojos en otra. Había entre los cajistas de la imprenta uno
casado dos años antes con una muchacha llamada Engracia, sastra, muy guapa, modosa, de dulce
condición y digna de mejor trato que el que le daba su marido. Era el tal, jugador, holgazán,
pendenciero, pero, sobre todo, borracho, y con tan mal vino, que su desdichada compañera podía
contar las copas que empinaba por los guantazos y empellones que ella recibía luego. Escatimarla
la comida, empeñar las ropas, trampear en la taberna y volver el sábado a casa con el jornal
mermado por el vicio, eran sus principales hazañas, amén de mirar a la pobre muchacha con el
mayor despego. A Engracia la casó su madrastra, prendera, que, según voz pública en el barrio,
tenía gato, con propósito de quitársela de encima, y ella admitió los primeros requiebros del
cajista por salir del poder de tan mala pécora. Mientras confió el mozo, y la prendera supo
hacerle esperar, en que la boda le proporcionaría cuartos, ocultó sus mañas; pero verificado
el matrimonio, libre la madrastra, sujeta Engracia y chasqueado el novio, comenzó éste a dar
mala vida a la muchacha. Afortunadamente, sus brutalidades duraron poco. Cierta noche, al cerrar
la taberna en que se había emborrachado, el dueño de la tienda le arrojó a torniscones, y él
se quedó tumbado en la acera, sin abrigo ni gorra. Cuando llegó a su casa, de madrugada, tosía
más que un asmático, y a los quince días murió en el hospital, dejando a Engracia un niño de
pocos meses. Sus compañeros, como todos los de tan noble oficio, en que tales casos son raros,
tenían formada una a modo de sociedad de socorros para auxiliarse en los trances duros de la
vida, y acordaron entregar a la madre viuda una cantidad de dinero. Millán puso algo de su
bolsillo y mandó a Engracia recado para que fuese a recoger el total. Poco después, con ánimo
de socorrerla indirectamente, y sabiendo cuál había sido de soltera su oficio, la dio alguna
ropa que arreglar, y, hoy un viaje de él a su casa, mañana una visita de ella a la imprenta,
al cabo de algunas semanas, como esto coincidiese con el acentuado desvío de Leocadia, comenzó
a fijarse en Engracia, requebrándola entre rudo y amartelado con una delicadeza a que ella
no estaba acostumbrada. La hermosura de la viuda, su desamparo y la juventud de Millán hicieron
lo demás. La mujer se manifestó luego cada día más cariñosa, medio agradecida medio amante;
él instintivamente apreció sus cuidados, quizá fijándose en el contraste que formaban con la
arisca condición de su antigua novia, y sus existencias se unieron, formando el hermoso maridaje
de la desgracia y el consuelo bendecido por el amor. Lo que más cautivó el corazón de Engracia,
fue la dulzura con que Millán trató a su chico. Acaso el tierno afecto de la madre no fue sino
el premio espontáneo de las caricias que el niño recibía.

De todo esto no tuvo Pepe conocimiento hasta mucho tiempo después, y Pateta tampoco lo sabía
cuando habló con Paz: de suerte que ésta lo ignoró por completo.

XVIII

Doña Manuela iba entre tanto sometiéndose mansamente a la influencia de Tirso: su carácter
débil aceptó la inclinación que éste quiso darle, como hubiera tolerado cualquier otra. Nadie
hasta entonces la dijo lo que su pensamiento había de acoger o rechazar, y fue indiferente
en religión por serlo los que la rodeaban, que a ser fanáticos en cualquier sentido, fuéralo
ella también. Tirso acertó antes que otro a encauzar su docilidad, y la buena mujer no ofreció
resistencia, porque no hubo lucha en su espíritu ni asomo de contradicción entre las creencias
propias y los consejos que escuchaba: el hijo cura no tuvo que desarraigar otra planta para
sembrar en aquella tierra virgen; bastó que dejase caer la semilla: doña Manuela empezó a manifestarse
devota con esa religiosidad externa que se ciñe a fórmulas preconcebidas y rezos como estereotipados
para que las generaciones los repitan inconscientemente. La extraña poesía de la religión,
compuesta de misterios ininteligibles, esperanzas mal definidas y amenazas tremendas, la sedujo
con el encanto de lo extraordinario y, rechazando instintivamente las abstracciones, que tampoco
Tirso hubiera podido explicarla, acogió de buen grado lo que hiere la imaginación. No entendió
nada de la perfección humana en el seno de Dios, ni del vino que engendra vírgenes, ni del
divorcio de la carne y el espíritu, ni del himeneo místico del alma y el Señor; pero, en cambio,
la epopeya de la Pasión, narrada día por día, detalle por detalle, como vista de cerca, la
impresionó mucho. Los suplicios de los primeros mártires, la mansedumbre de las vírgenes, la
magia de los milagros, ejercieron en ella influjo análogo al que produce en cabezas infantiles
la relación de cuentos maravillosos, y la admiración por todo esto engendrada sirvió para aumentar
sus devociones, que cumplía con mayor facilidad según iba descifrando algo de lo que significaban.
La misa, que en un principio juzgó ceremonia cansada y larga, fue pronto para ella representación
de lo que sufrió el hijo de Dios, que por nuestras culpas se dio, y sigue dándose en cuerpo
y sangre como precio de la redención humana; las letanías, antes enojosas, sartas de frases
que no entendía, adquirieron carácter de plegarias gratas a sus labios, dulces al oído de aquéllos
a quienes iban dirigidas; el rosario, que consideró retahíla de inútiles repeticiones, acabó
por parecerle saludo de palabras augustas, recuerdo de las mayores penas y dichas que sufrió
la Madre del Salvador del mundo. La interpretación de ciertos simbolismos y la sorpresa de
ver explicadas cosas que antes no comprendiera, derramaron en su alma una satisfacción tranquila,
un goce exento de egoísmo, pero que llegaba a producirla cierta excitación, haciéndola experimentar
aquella complacencia propia de los cerebros débiles que, al descubrir algo nuevo para ellos,
piensan haber hallado lo verdaderamente extraordinario. Las vidas de los santos, sus martirios
y milagros, que Tirso solía leerla en el Año Cristiano, traducido del P. Croisset, eran para
su imaginación como novelas de interés grandísimo, y la relación de aquellos gloriosos dolores
y glorificaciones se le antojaban impregnadas de encantadora poesía. Si en la existencia de
los que corrieron al martirio había algo ridículo o absurdo, ella no lo notaba, dispuesta y
preparada por Tirso a percibir sólo el aroma de las virtudes que aquellas narraciones exhalaban.
El beato Bernardo de Corleón, que bebía agua de fregar; Santa Senorina, que imponía silencio
a las ranas; Santiago el Menor, que a fuerza de hincarse de rodillas crió en ellas callos como
los camellos; San Toribio Mogrobejo, que nadaba entre caimanes como quien se baña con amigos;
Santa Catalina de Sena, que una vez pasó desde el principio de Cuaresma a la Ascensión sin
más alimento que la comunión; Santa Inés de Montepoliciano, que viendo imágenes de Cristo brincaba
en la cuna de alegría; y la beata María Ana de Jesús, que dormía desnuda sobre manojos de zarzas
y cambrones, eran figuras que desaparecían ante otras aureoladas de admirable grandeza; vírgenes
con los pechos cortados a cercén, doncellas que desafiaban a los pretores romanos, niños cruelmente
perseguidos y hombres que, ofreciendo a Dios el espíritu, entregaban la materia al dolor, como
amada que se rinde a su amante.

La piedad de doña Manuela fue manifestándose por diversos síntomas. Comenzó a frecuentar asiduamente
la iglesia, y se cuidó poco de ocultar a su marido y a su hijo menor la trasformación que en
ella se operaba. Una noche, como Pepe llegase a casa más temprano de lo acostumbrado, entró,
abriendo cautelosamente con su llave, por no despertar a los que reposaran y, oyendo rumor
de voces apagadas, se detuvo a escuchar en el pasillo: halló entornada la puerta del comedor,
y miró. Doña Manuela y Leocadia, terminado ya el rosario, estaban haciendo acto de expiación
por las culpas propias y ajenas.

Tirso decía las frases expiatorias y ellas contestaban a una.

--Por mis pecados, por los de mis padres, hermanos y amigos; por los del mundo entero, perdón,
Señor:--y ellas repetían:

--Perdón, Señor.

--Por las blasfemias, por la profanación de los días santos, perdón, Señor...

--Perdón, Señor.

--Por la desobediencia a la Santa Iglesia, por la violación del ayuno.

--Perdón, Señor.

--Por los crímenes de los esposos, por las negligencias de los padres, por las faltas de los hijos.

--Perdón, Señor.

--Por los atentados contra el Romano Pontífice.

--Perdón, Señor.

--Por las persecuciones levantadas contra los obispos, sacerdotes, religiosos y sagradas vírgenes.

--Perdón, Señor.

--Por los insultos hechos a vuestras imágenes, la profanación de los templos, el escarnio de
los Sacramentos y los ultrajes al augusto Tabernáculo.

--Perdón, Señor.

--Por los crímenes de la prensa impía y blasfema, por las horrendas maquinaciones de tenebrosas
sectas.

--Perdón, Señor.

--Basta por esta noche--dijo Tirso levantándose.--Mañana, el rosario y paráfrasis de un mandamiento.

--¿Llevamos cinco, verdad?--preguntó Leocadia.

--Sí: mañana toca el sexto.

Entráronse en seguida ellas, cada cual en su cuarto, y Tirso se quedó leyendo en el breviario.
Pepe aguardó a que se recogieran las mujeres y luego volvió al comedor, resuelto a tener una
explicación con su hermano.

La lámpara, casi agonizante, parecía negar su luz a aquella escena: Tirso, no esperando tan
pronto el ataque, tuvo un instante de flaqueza y, levantándose del asiento, quiso refugiarse
en su cuarto: Pepe, extendiendo hacia él la mano, le hizo señal de que esperase. La escasa
claridad, reflejándose en los cristales del aparador y de los cuadros, dejaba en sombra los
ángulos de la habitación; tras los visillos rojos de la puerta del gabinete dormían los padres
y, al fondo del pasillo, estaba el cuarto de Leocadia: en torno de ambos hermanos todo era
sombra y silencio. Sobre el hule que cubría la camilla estaba el rosario de Tirso y un librito
de lecturas devotas, con las tapas abarquilladas y mugrientas.

--Hablemos bajo--comenzó diciendo Pepe.

Y el diálogo prosiguió en frases mortecinas, cobrando, en cambio, los rostros toda la energía
que faltaba a la expresión de las palabras.

Después continuó:

--Al entrar he oído, sin querer, que erais rezando: en eso no me meto, aunque a mamá, sobre
todo, más valiera que la dejases acostarse a su hora. Lo que quiero rogarte es que mañana no
expliques a Leocadia mandamiento ninguno, y mucho menos el sexto.

--¿Por qué?

--Porque no.

--Esa no es razón.

--¿A qué decirte lo que te has de resistir a entender? Sólo te pido que te abstengas de explicar
a Leocadia, como vosotros soléis hacerlo, ideas y conceptos de que no se debe hablar a las
muchachas.

--Vamos, ya encontraste pretexto para contrarrestar la obra de santa perfección que he emprendido.

--Aquí no hacía falta santidad alguna: ¿qué mayor perfección que la tranquilidad y la paz?

--¿Luego confiesas?...

--No confieso nada: hago una advertencia. A ciertos actos de devoción, tontos pero inofensivos,
no he de oponerme. Ya que me obligas a ello, te lo diré: me parecen simplezas; lo que no me
acomoda, es que señales y repitas a la muchacha esa claridad y desnudez con que algunos de
vuestros libros abren los ojos a quien los tiene cerrados, ensuciando la inocencia y despertando
ideas torpes en quien jamás las tuvo.

--¡Cuánta ceguedad! A los enseres de la casa cuidadosamente quitáis el polvo cada día: al alma
dejáis que críe podre.

--No me vengas con frases de beato melancólico, ni me obligues a burlas, que callo sólo por
consideración a tí. Imita mi prudencia y no motives escenas que nos den a todos que sentir.

--¡No me provoques! ¿Acaso conoces mis propósitos?

--Faltas a la verdad. No te provoco, pero no te perderé de vista. He seguido paso a paso tus
manejos, y nada te he dicho; has comenzado a sorber el seso a mamá, y he callado: ahora te
declaro francamente que no consentiré que, por adorar a Dios y sus santos, se olvide el cuidado
de mi padre, y que no te dejo hacer a Leo esas repugnantes descripciones del vicio que encienden
impureza en quien vive libre de ella. Háblala del cielo cuanto quieras; pero no te obstines
en preparar su ánimo a combatir pecados que no conoce, porque no es cuerdo aplicar remedio
donde no hay enfermedad: y, sobre todo, por lo que más quieras en el mundo, no turbes la paz
de la casa; no vayas a hacer aquí, en pequeño, el papel de esos curas extraviados que andan
moviendo guerra en el campo.

--¡Lo que hacen es perseguir a los enemigos de la religión!

--Sospechaba que simpatizabas con ellos; pero no me acomoda discutir esto ahora. Haz que mamá
y Leo canten letanías, fervorines, gozos, salves, todo el repertorio de la música celestial;
que recen hasta repetir maquinalmente lo que les enseñes: sólo te ruego que la devoción no
robe amparo ni cariño a mi padre, y que no alecciones a la chica en cosas que ignora.

--¿No ha de huir el peligro?

--¿Cómo ha de aprender a evitarlo, si lo presentan a sus ojos con el encanto de lo prohibido
por aliciente, con el incentivo de la curiosidad por guía y el aguijón de la edad por cómplice?
Desengáñate, Tirso, no es este momento de que intentemos convencernos mutuamente; más no se
le debe despertar la malicia a quien, como ella, la tiene adormecida; que sus impulsos no los
sofoca luego nadie.

--Combatir contra la carne es virtud.

--Y no tener que combatirla, cosa mejor que la virtud misma.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09139</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>62734</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13225</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> "So you have a girlfriend?

- Well, what do you, Miss, I am to stick?

Understood: the largest pa mi chiquiya and the other Pá Mr. Pepe.

- Bye, and what we talked about earlier, not a word ... chitito.

- Current: God is with you, miss, and thanks.

She came into the hotel and disappeared behind the walls of a nearby corrals.

Paz knew more than I expected to find out.

The origin of civilizations of the conduct Pepe of her brother greatly upset, but what he did
in his thinking more bite, was knowing Pepe was working as a correction in print. The owner of
his will was something less than a clerk.

       For similar cause, Leocadia, the girl of humble, without hope of fortune,
was evasive with her boyfriend, Peace, however, then felt sympathy
towards her lover firm and calm, he had some respect.

As your different position tended to separate them, more she clung to her love.

* * * * *

An event not know Pateta and Pepe also ignored for some time, told by one Paz, could have added
to the chapter of faults made against Tirso: Leocadia breaking with Millan.

Spurned by her, he set eyes on another. There among the typesetters of printing a married two years
ago with a girl named Engracia, seamstress, very pretty, demure, sweet condition and worthy
of better treatment than he gave her husband. It was such a player, lazy, quarrelsome, but above
all, drunk, and with such bad wine, which his unfortunate companion could counting cups tiptoe
for her slaps and shoves were welcomed. Skimping food, pawning clothes, cheating in the pub and
again on Saturday at home with the wages diminished by the defect, were his main achievements,
in addition to looking at the poor girl with greater detachment. A married her stepmother Engracia,
lights up, which, as a public voice in the neighborhood, I had a cat, with purpose to shake
off, and she admitted the first compliments of typesetter to get out of power so bad Pecora. While
the waiter confided, and knew lights up keep you waiting, in which the wedding would provide
rooms, concealed his tricks, but verified marriage, free step-mother, Engracia subject and flicked
the boyfriend, he began to give bad girl's life. Fortunately, their brutality did not last long.
One night, closing the tavern had been drunk, the store owner threw a torniscones, and he he lay
on the sidewalk, without coat or hat. When he got home at dawn, coughing more than an asthmatic,
and died fifteen days in the hospital, leaving a child Engracia few months. His companions,
as all of this noble profession, that such cases are rare, had formed a society as a relief to
aid with the hard trance life and the mother agreed to give a widow a sum of money. Miller put
some of their Engracia pocket and sent word to go and pick up the total. Shortly thereafter,
with spirit to help her indirectly, and knowing what had been single his office, gave some clothing
fix, and now a trip of it to your home, visit it tomorrow to press, After a few weeks, as
this coincided with the marked deviation of Leocadia, began to notice Engracia, flirting between
rough and infatuation with a delicacy to it was not used. The beauty of the widow, her youth
homelessness and made Millán else. The woman said then every day more loving, middle half grateful
lover Instinctively he appreciated their care, perhaps looking at the contrast it makes with the
surly condition of your old girlfriend, and stocks were joined, forming a beautiful marriage of
misery and comfort blessed by love. What most captivated the hearts of Engracia was the gentleness
with which he treated his boy Millán.

Perhaps the tender affection of the mother was not Spontaneous Award fondling the child received.

All
this had no knowledge Pepe until much later, and neither did Pateta
when he spoke to Peace: so that it completely ignored.

XVIII

Doña Manuela was meanwhile meekly submitting to the influence of Tirso: character weak tilt accepted
it would give him, as would have tolerated any other. No until then said what his thinking was
to accept or reject, and was indifferent in religion to be around her, that to be fans in either
direction fuéralo she. Tirso was right before another to guide its docility, and the good woman
did not offer resistance because there was no fighting spirit or hint of contradiction between the beliefs
own advice and listened: the priest son did not have another plant to uproot plant in this wilderness;
enough to leave the seed fall Dona Manuela began to manifest devoted to the foreign religion
that conforms to preconceived formulas and prayers as stereotyped for generations to repeat them
unconsciously. The strange poetry of religion, composed of unintelligible mysteries, hopes and threats
tremendous ill-defined, seduced with extraordinary charm and instinctively reject the abstractions,
nor Tirso could explain it, willingly accepted what hurts the imagination. Not understand
no human perfection in the bosom of God, or wine that engenders virgins, or the Divorce of flesh
and spirit, or the mystic nuptials of the soul and the Lord, but instead the epic of passion,
told day by day, detail by detail, as seen up close, impressed. The tortures of the early martyrs,
the gentleness of the virgins, magic of miracles, it exerted influence similar to that which occurs
in children's heads the relationship of fairy tales, and admiration for all of this served to increase
generated devotions, who met more easily by decoding was something that meant. The mass, which initially
tried tired and long ceremony was soon to her representation what he suffered the son of God who
for our sins was given, and persists in body and blood as the price of human redemption, the
litany, before annoying strings of sentences I did not understand, become a matter of prayer
pleasing to his lips, sweet to the ears of those to whom they were addressed, the rosary, which he
considered useless string of repetitions, eventually by Augustus words seem greeting, a reminder
of the increased penalties and those who suffered Mother of the Saviour of the world. The interpretation
of certain symbols and surprise explained do not understand things as before, poured in his
soul a quiet satisfaction, a free enjoyment of selfishness, but that came to produce some excitement,
making experience self-indulgence that the weak brains, to discover something new to them, think they
have found what is truly extraordinary. The lives of the saints, its martyrs and miracles, that
Tirso used to read in the Christian Year, translated from P. Croisset, were for your imagination
and great novels of interest, and the relationship of those glorious pains and glorifying impregnated
seemed to him enchanting poetry. If the existence of which ran to martyrdom was something ridiculous
or absurd, she did not notice, willing and prepared by Tirso to perceive only the fragrance
of the virtues that those stories exhaled. Blessed Bernard of Corleone, who drank dishwater;
Santa Senorina, which imposed silence the frogs, James the Less, who kneel force raised in these
streets as camels, San Toribio Mogrobejo, swimming in alligators as he bathes with friends;
Santa Catalina de Sena, which once passed since the beginning of Lent to Ascension without more
food than the communion of Montepoliciano Santa Inés, which jumped seeing images of Christ in
the cradle of joy, and the Blessed Mary Anne of Jesus, who was sleeping naked on bundles of
thorns and brambles, were figures haloed disappearing to other admirable greatness virgin with breasts
cut about, girls who challenged the Roman magistrates, children cruelly persecuted and men offering
to God the spirit, gave the matter the pain, as loved one who yields to her lover.

Dona Manuela's piety was manifested by various symptoms. Began assiduously the church and cared
little to hide her husband and her youngest son in the transformation
it is operated.

One night, Peter came home earlier than usual, entered, cautiously opened with his key, not to wake
the repose and, hearing rumors of muffled voices, stopped to listen in the hallway he found
the dining room door ajar, and looked. Doña Manuela and Leocadia, completed and the rosary,
they were doing an act of atonement for faults of his own and others.

Tirso said sacrificial sentences and they answered to.

- For my sins, for my parents, brothers and friends, by the world,
forgiveness, Sir, - and they repeated:

- Sorry, sir.

- For the blasphemy,
desecration of holy days, sorry, Lord ...

- Sorry, sir.

- By disobedience
to the Holy Church, for violation of fasting.

- Sorry, sir.

- For
the crimes of the spouses, parents' negligence, for the faults of
the children.

- Sorry, sir.

- For the attacks on the Roman Pontiff.

-
Sorry, sir.

- For the persecutions raised against the bishops, priests,
religious and consecrated virgins.

- Sorry, sir.

- For the insult
to your images, the desecration of temples, the scorn of the Sacraments
and outrages the August Tabernacle.

- Sorry, sir.

- For press crimes
wicked and blasphemous, for the horrific machinations of dark sects.

-
Sorry, sir.

- Just for tonight - said Tirso rising .-- Tomorrow,
the rosary and paraphrase of a commandment.

- We have five, right?
- Asked Leocadia.

- Yes, am playing the sixth.

Entráronse then them, each in his room and stayed Tirso reading his
breviary.

Pepe waited to including women and then returned to the room, determined
to have a explanation for his brother.

The light, almost dying, its light seemed to deny that scene: Tirso,
hoping so Suddenly the attack, had a moment of weakness and rising
seat, wanted to shelter in his room: Pepe, extending her hand to him,
beckoned him to wait.

The low clearly reflected in the windows of the buffet and tables,
let's shadow angles of the room, behind the red curtains of the cabinet
door parents slept and down the hall, was the fourth of Leocadia:
around two brothers was all shadow and silence.

On the oilcloth that covered the table was the string of Tirso and
a booklet devotional reading, with tops curled and filthy.

- Speak
low - he began Pepe.

And the dialogue continued in dim statements, claiming, however, faces
all energy that lacked the expression of words.

He then continued:

- Entering've heard, without love, that you were praying, in that I do not go, but mom, on all more
worth the dejases bed on time.

What I beg is that tomorrow Leocadia commandment explain to anyone,
let alone the sixth.

- Why?

- Why not.

- That's not right.

- What
to say what you have to resist to understand?

I only ask that you refrain from explaining Leocadia, as you are
accustomed to do, ideas and concepts that should not be talking to
girls.

- Come and find a pretext to counteract the work of holy perfection
I have undertaken.

- This one did not need holiness: what more perfect
that the tranquility and peace?

- Then confess?

...

- Do not admit anything, I make a warning. A certain acts of devotion, silly but harmless I will
not resist. Since you force me to, I'll tell you: I think nonsense, so I'm not fit, is that
signs and repeat the girl that clarity and detachment with which
some of Books open your eyes to who's got closed, soiling the innocence
and awakening lame ideas on who never had one.

- How much blindness!

For the household goods carefully take away the dust every day: the soul Let that breeds may.

-
Do not give me Blessed melancholic phrases, or make me jokes that only callus consideration
to you. Imitate my motives scenes caution and not give us all feel.

- Do not tease me! Do you know my purpose?

- Untrue. Do not be provoked, but do not lose sight. I followed your step by step handling, and
nothing I have said, has begun to suck the brains mom, and I have
been silent, now you declare frankly that I will not have, for worshiping
God and his saints forget care my father, and not let you do those
disgusting descriptions Leo vice firing who lives impurity-free.

Talk to her in the sky all you want, but you persist to prepare his
mind to fight sins do not know, because it is not prudent to apply
remedies where there is disease, and, above all, for goodness' sake
in the world, do not disturb the peace of the house, do not go to
do here, in miniature, the role of those priests who go astray moving
war in the countryside.

- What they do is pursuing the enemies of
religion!

- Sympathetic to them, but I do not discuss it now accommodates.

Your Mom and Leo sing litanies, fervorines, joys, salves, the whole repertoire of heavenly music;
pray to mechanically repeat what I teach: only I beg you not devotion
under robe and affection for my father, and not lectured the girl
on things ignored.

- Did not flee the danger?

- How did you learn
to avoid it, if you have your eyes to the allure of the forbidden
by attraction, with the encouragement of curiosity guide and the sting
of age accomplice?

Kid yourself, Tirso, this is not time to try to convince each other,
but not be you should raise the malice who, like her, feels numb,
that his pulse did not Probably nobody suffocates.

- Fighting against
the flesh is a virtue.

- And not have to fight, nothing better than
virtue itself.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>