<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06464</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>62602</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1883</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Embelesado Setoc hizo de sti esclavo su mas íntimo amigo, y no podia vivir sin él, como habia
sucedido al rey de Babilonia: fué la fortuna de Zadig que Setoc no era casado. Descubrió este
en su amo excelente índole, mucha rectitud y una sana razon, y sentia ver que adorase el exército
celestial, quiero decir el sol, la luna y las estrellas, como era costumbre antigua en la Arabia;
y le hablaba á veces de este culto, aunque con mucha reserva. Un dia por fin le dixo que eran
unos cuerpos como los demas, y no mas acreedores á su veneracion que un árbol ó un peñasco.
Sí tal, replicó Setoc, que son seres eternos que nos hacen mil bienes, animan la naturaleza,
arreglan las estaciones; aparte de que distan tanto de nosotros que no es posible ménos de
reverenciarlos. Mas provecho sacais, respondió Zadig, de las ondas del mar Roxo, que conduce
vuestros géneros á la India: ¿y por qué no ha de ser tan antiguo como las estrellas? Si adorais
lo que dista de vos, tambien habeis de adorar la tierra de los Gangaridas, que está al cabo
del mundo. No, decia Setoc; mas el brillo de las estrellas es tanto, que es menester adorarlas.
Aquella noche encendió Zadig muchas hachas en la tienda donde cenaba con Setoc; y luego que
se presentó su amo, se hincó de rodillas ante los cirios que ardian, diciéndoles: Eternas y
brillantes lumbreras, sedme propicias. Pronunciadas estas palabras, se sentó á la mesa sin
mirar á Setoc. ¿Qué haceis? le dixo este admirado. Lo que vos, respondió Zadig; adoro esas
luces, y no hago caso de su amo y mio. Setoc entendió lo profundo del apólogo, albergó en su
alma la sabiduria de su esclavo, dexó de tributar homenage á las criaturas, y adoró el Ser
eterno que las ha formado.

Reynaba entónces en la Arabia un horroroso estilo, cuyo orígen venia de la Escitia, y establecido
luego en las Indias á influxo de los bracmanes, amenazaba todo el Oriente. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03136</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>521447</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1772</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Spellbound sti Setoc slave made his most intimate friend, and I could not live without him, as
he had happened to the king of Babylon, Zadig was the fortune that Setoc was not married. Discovered
this in such great love, great honesty and sound reason, and felt to see that worship the army Heaven,
I mean the sun, moon and stars, as was customary in ancient Arabia; and spoke at times of this cult,
but with much reserve. One day I finally told him that they were some bodies like the others,
and no more creditors to his veneration as a tree or a rock. Yes such Setoc said, they are
eternal beings that make us a thousand property, animate nature, manage the stations, apart
from as far away from us that can not fail of reverence. Do you find more profit, "replied
Zadig, the waves of the Red Sea, which leads your gender to India: and why not be as old as
the stars? If you worship As far from you, also you have to worship the land of the Gangarosa,
which is after the world. No, he said Setoc, but the brightness of stars is therefore that
it is necessary to worship. That night Zadig lighted many axes in the shop where he dined with
Setoc, and after presented his master, knelt before the candles burning, saying, Eternal and
bright lights, Sedman favorable. These words, he sat at the table without Setoc to watch. What
are you doing? told him the admiration. What you, "replied Zadig; love these lights, and I
ignore her master and mine. Setoc understood the depth of the fable, housed in soul wisdom
of his slave, I leave to tax homage to the creatures, and worshiped the Self eternal that has
formed.

Saudi queen then at a horrible style, whose origin came from Scythia, and established then in the
Indies influx of Brahmans, threatened throughout the East</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>