<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09169</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>482062</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4442</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Su mula, fatigada, se detuvo a la puerta, y el indio posadero salió a recibirlo.

Llegado junto al viajero, le habló, lo tocó y dándose vuelta, dijo sencillamente a D. Salvador:

--¡Pobre D. Juan, viene difunto!

Más tarde, en el Perú, pude verificar la exactitud de la narración de D. Salvador. Hasta no
ha mucho, se encontraban en los caminos del interior algunas mulas llevando la fúnebre carga.
La huella es única, la mula marcha a su voluntad, no había otro medio de transporte, y el indio,
que durante la monarquía incásica vivía y moría en el mismo pedazo de suelo, como el siervo
feudal, encargaba siempre, por la tradición, de su raza, que en caso de muerte, lo confiasen
a su mula fiel, que lo llevaría a reposar entre los suyos.

D. Salvador ensilló de nuevo su mula y se puso en marcha sin demora. Desde entonces, jamás
hace esfuerzos por alcanzar a los viajeros que le preceden en las rutas de la tierra.

Me detuve un instante a almorzar en Consuelo, volví a ver el famoso cuarto en que habíamos
pasado la noche a la venida, con los Mounsey y la numerosa y heterogénea compañía de que hablé.
En el mismo sitio, la mesa a cuyo pie habían atado el gallo del panameño en su clavo invariable,
la alpargata no menos renombrada, instrumento de suplicio de grillos y chicharras. ¡Oh vanidad
humana, idéntica en la cumbre de los desiertos cerros de América como en lo alto de los campanarios
de Italia! En Consuelo se me presentó... ¡un álbum! para que consignase un recuerdo o por lo
menos dejase mi nombre. Había composiciones de seis páginas. ¡Para lo que cuesta a un colombiano
hacer versos una vez que tiene la pluma en la mano! No era aquello por cierto un manual de
trozos selectos, y en más de un ditirambo a la Montaña, o al Magdalena, la ortografía se cubría
el rostro en su abandono, cuando no era el sentido común... Pero el dueño de Consuelo no se
fija en esas pequeñeces; tiene su álbum y eso le basta.

El trayecto entre Consuelo y Bodegas me fue tan duro como los peores momentos de la subida.
El calor era sofocante, y el sol, brillando insoportable, me recordaba la exclamación de aquel
pobre oficial prisionero que hacía tres días marchaba amarrado a una mula y que en un momento
desesperado miró al sol y dijo con un acento indefinible: ¡Parece que lo espabilan! Algo le
hacía, de seguro, la mano oculta que alimentaba las lámparas de los cielos, porque, a medida
que me alejaba de él, puesto que descendía, redoblaba su fuerza penetrante. No es posible formarse
idea de esos calores sin haberlos sufrido; las rocas parecen inflamadas, la tierra enrojecida
calienta el aire que abrasa la cara, irrita los ojos, turba el cerebro. Se siente una sed desesperada
que nada aplaca, y se avanza, se avanza viendo el Magdalena a los pies, casi al alcance de
la mano, alejarse indefinidamente entre las vueltas y revueltas del camino. Mi cabalgadura
no podía más, la rapidez de la marcha y la atmósfera sofocante la habían agotado. Por fin,
a las tres de la tarde, deshecho, llegué a una de las casuchas de Bodegas, me dejé caer, abandonando
la bestia a su destino y pedí agua, más agua. La pulpera me obligó a tomar panela, que me pareció,
por primera y última vez, una bebida deliciosa. Frente a mí, con la cara roja como una amapola,
con los ojos alzados, estaba una inglesa, algo como una nodriza o sirvienta de alguna familia
inglesa de Bogotá; trabó en el acto conversación conmigo, y aunque yo, fastidiado, irritado
en ese instante, no le contestaba una palabra, encontró medio de contarme que había hecho sola
todo el camino de Bogotá a Bodegas porque, como los peones que la acompañaban lo causaban más
aprensión que confianza, les daba plata para que se fueran a beber chicha o guarapo en todas
las botillerías de la ruta, sistema cuyo resultado fue que quedasen tendidos en el camino.

Un tanto reposado, pasé a la orilla del río para ver qué vapores había; ¿sabéis cual fue mi
primer encuentro? Mi tuerto sabanero, sentado melancólicamente en una piedra, con mi maleta
terciada a la espalda, al rayo del sol y entregado a la plácida tarea de hacer patitos en el
agua con guijarros que elegía cuidadosamente.

¡Oh, santa paciencia! Tú haces trepar a los hombres la áspera ruta de la vida, tú apartas el
obstáculo, tú acercas el éxito, tú sostienes en la lucha y haces fecunda la victoria, tú consuelas
en la caída... ¡y tú salvas la vida a los tuertos sabaneros que hacen patitos a orillas de
los ríos caudalosos!
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03136</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>22644</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4071</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> His
mule, exhausted, paused at the door, and the Indian landlord met him.

Come along to the traveler, spoke, touched it and turning around,
said simply D. Salvador:

- Poor D. John, is deceased!

Later, in Peru, I was able to verify the accuracy of the account of D. Salvador. Until long ago,
were on the roads inside the funeral some mules carrying loads. The fingerprint is unique,
the mule up to his will, there was no other means of transport, and the Indian monarchy during
the Inca lived and died on the same piece of land, as the servant
feudal, always in charge, by tradition, their race, which in case
of death, they confide to his faithful mule, who would sit among his
people.

D. Salvador again saddled his mule and started without delay. Since then, ever makes efforts
to reach those travelers who will precede the land routes.

I stopped a moment to lunch at Consuelo, I saw the famous room in which we last night to come,
with Mounsey and the large and diverse company of which I spoke. In the same place, the table at whose
feet had been tied the Panamanian Cock your nail invariably espadrille no less renowned, instrument
of torture of crickets and cicadas. Oh vanity human identical at the top of the desert hills of
America as at the top of the bell Italy! In Consuelo came to me ... An album! to be reported
as a memory or least leave my name. There were six-page compositions. For what it costs a Colombian
verses do once you have the pen in hand! That certainly was not a manual Selected pieces, and
more than a dithyramb to the Mountain, or the Magdalena, the spelling
was covered face in its abandonment, when it was common sense ...
But the owner of Consuelo not fixed in such trifles, has his album
and that was enough.

The path between Consuelo and wineries as hard as I was the worst of the climb. The heat was stifling,
and the sun shining unbearable, I remembered the cry of that official poor prisoner who walked
for three days tied to a mule and that at a time desperate looked at the sun and indefinable
accent said: Looks like Wise up! Something was, surely, the hidden hand that fed the lamps of heaven,
because, as I walked away from him as he descended, redoubled its penetrating power. It is possible
to form idea of ??such heat without having suffered, the rocks appear swollen, red earth heats the air
that burns your face, it irritates the eyes, disturbs the brain. It feels a desperate thirst
nothing soothes, and advances, progress is looking at the Magdalene at the feet, almost within
hand, move away indefinitely from the twists and turns of the road. My horse could not go,
the speed of the march and the stifling atmosphere of exhaustion. Finally, at three in the afternoon,
destroyed, came to one of the shacks of Wine, I dropped, leaving the beast to its fate and I asked
for water, more water. The general store forced me to make brown sugar, I thought, first and last
time, a delicious drink. In front of me, his face red as a poppy with eyes raised, was an Englishwoman,
something like a nurse or a family servant English Bogotá, locked in conversation with me immediately,
and though I, annoyed, irritated at that moment, did not answer a word, found means to tell me
he had done it alone all the way from Bogota to Wine because, as the laborers that accompanied
it caused more apprehension confidence, gave them money for them to go to drink liquor or cane
juice in all the liquor store on the route, where outcome was that lay on the road.

A well rested, I went to the riverbank to see what had vapors, do you know what was my first
meeting? My one-eyed sparrow, sitting sadly on a rock, with my suitcase plywood to the back,
in the sun and delivered to the peaceful task of ducklings in water
with pebbles carefully chosen.

Oh, holy patience! You make men climb the rugged path of life you apart the obstacle, the closer
you succeed, you hold in the fight and make fruitful the victory,
you comforted in the fall ... And you save the life of the savanna
wrongs that make the shores of ducklings mighty rivers</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>