<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>192670</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1948</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La situación no empeoraba, a pesar de que seguía el
temporal con igual fuerza, pues se habían reparado muchas averías, y se creía que, una vez
calmado el tiempo, podría salvarse el casco. Los ingleses tenían gran empeño en ello, porque
querían llevar por trofeo a Gibraltar el más grande navío hasta entonces construido. Por esta
razón trabajaban con tanto ahínco en las bombas noche y día, permitiéndonos descansar algún rato.

Durante todo el día 22 la mar se revolvía con frenesí, llevando y trayendo el casco del navío
cual si fuera endeble lancha de pescadores; y aquella montaña de madera probaba la fuerte trabazón
de sus sólidas cuadernas, cuando no se rompía en mil pedazos al recibir el tremendo golpear
de las olas. Había momentos en que, aplanándose el mar, parecía que el navío iba a hundirse
para siempre; pero inflamándose la ola como al impulso de profundo torbellino, levantaba aquél
su orgullosa proa, adornada con el león de Castilla, y entonces respirábamos con la esperanza
de salvarnos.

Por todos lados descubríamos navíos dispersos, la mayor parte ingleses, no sin grandes averías
y procurando todos alcanzar la costa para refugiarse. También los vimos españoles y franceses,
unos desarbolados, otros remolcados por algún barco enemigo. Marcial reconoció en uno de éstos
al San Ildefonso. Vimos flotando en el agua multitud de restos y despojos, como masteleros,
cofas, lanchas rotas, escotillas, trozos de balconaje, portas, y, por último, avistamos dos
infelices marinos que, mal embarcados en un gran palo, eran llevados por las olas, y habrían
perecido si los ingleses no corrieran al instante a darles auxilio. Traídos a bordo del Trinidad,
volvieron a la vida, que, recobrada después de sentirse en los brazos de la muerte, equivale
a nacer de nuevo.

El día pasó entre agonías y esperanzas: ya nos parecía que era indispensable el trasbordo a
un buque inglés para salvarnos, ya creíamos posible conservar el nuestro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05341</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2975</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1686</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The situation worsened, despite the continued time with
equal force, which had been repaired many faults, and believed that once quiet time, could
save the town. The English were very hard at it, because wanted to bring a trophy to Gibraltar
by the largest ship built so far. For this reason worked so hard at the pumps night and day,
allowing us to rest a while.

Throughout the day 22 the sea was churning furiously, taking and bringing the ship's hull if it were
flimsy fishing boat, and that mountain of wood proved the strong interlocking their solid frames,
when it did not break into pieces to get the tremendous hit wave. There were times, flattening
the sea, it seemed that the ship would sink forever, but swell the wave as the impulse of deep
turmoil, rose one her proud bow, adorned with the lion of Castile, and then breathed in the hope
to save.

Everywhere we discovered ships scattered, mostly English, not without faults and ensuring all reach
the coast for refuge. We also Spanish and French some dismasted, others towed by a boat enemy.
Marcial recognized in one of these the San Ildefonso. We saw floating in the water many of
the remains and debris, such as masts, mastheads, broken boats, hatches, pieces of balconies,
slides, and finally, we saw two marine unhappy, bad on board a big stick, were carried by the
waves, and would perished if the British did not immediately ran to help them. Brought on board the
Trinidad, came to life, which recovered after feeling in the arms of death, equivalent born
again.

The day passed between agony and hope, and we felt it was essential
to transfer to an English ship to save us, we thought it possible
to preserve ours</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>