<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10369</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2134</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>758</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La musa que
me le ha inspirado (suponiendo también que ha habido musa) no ha sido melancólica, ni trágica,
sino regocijada y alegre, según convenía para consolarme de mis penas reales y no para agravar
su peso con otras penas imaginarias. Por lo demás, yo creo y siempre he creído que toda producción
artística o literaria implica buen humor y no desabrimiento ni aflicciones. Hasta cuando un
poeta o un novelista toma por asunto los sucesos más lastimosos, importa que la lástima y el
pesar se hayan disipado ya casi del todo, a fin de que el asunto, que estaba en el sujeto y
que atormentaba al sujeto, salga fuera de él, y él le contemple serenamente y sea el objeto
o la primera materia con que él compone o construye su obra, cincelándola y puliéndola.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04696</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>737296</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>720</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The muse has
inspired me (assuming also that there has been muse) has not been sad or tragic, but joyful and
happy, as suited to console of my real punishment and not to aggravate weight with other penalties
imaginary. Moreover, I believe and have always believed that all production artistic or literary means
good humor and not despondency and distress. Even when a poet or a novelist by author events
takes more pitiful, it is important that the shame and Despite have dissipated almost completely,
so that the matter was in the subject and that plagued the subject, get out of it, and he calmly
contemplate and be the object or the first material with which he composes or constructs his
work, carving and polishing</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>