<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>200034</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4506</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Mí
pedir Puenta Tolaido...

--Espérame mañana... y prométeme tener juicio.

--Yorando, yorando mí.

--¿Pero a qué vienen esos lloriqueos?... Almudenilla, si yo te quiero... Amos, no me des disgustos.

--Ora ti, casa tuya, ver galán bunito, jacer tú cariños él.

--¿Yo? ¡Estás fresco! ¡Sí, sí, para él estaba! ¿Pero tú qué te has creído? ¡Valiente caso hago
yo de esa estantigua! Tiene más años que la Cuesta de la Vega: es pariente de mi señora, y
por encargo de esta se le recogió para llevarle a casa.

--¡Mam'rracho él!

--¡Y tan mamarracho! Ni hay comparanza entre él y tú... En fin, chico: tengo mucha prisa. Adiós.
Hasta mañana».

Aprovechando un momento en que el marroquí se quedaba como lelo, apretó a correr, dejándole
arrimadito a la pared, junto a la tienda llamada del Botijo. Era la única forma posible de
separación, dada la tenaz adherencia del pobre ciego. Desde lejos le miró Benina, inmóvil,
la cabeza caída. Pasado un rato, se dejó caer en el suelo, y allí le vieron toda la tarde los
transeúntes, sentado, mudo, la negra mano extendida.

No encontró la Nina en su casa grandes novedades, como por tal no se tuviera el contento de
Doña Paca, que no cesaba de alabar la finura de su huésped, y la gracia con que a la conversación
traía los recuerdos de Algeciras y Ronda. Sentíase la buena señora transportada a sus verdes
años; casi olvidaba su pobreza, y movida del generoso instinto que en aquella edad primera
había sido fundamento de su carácter imprevisor y de sus desgracias, propuso a Nina que se
trajeran para Frasquito dos botellas de Jerez, pavo en galantina, huevo hilado, y cabeza de jabalí.

«Sí, señora--replicó la criada--: todo eso traeremos, y luego nos vamos a la cárcel, para ahorrar
a los tenderos el trabajo de llevarnos. ¿Pero usted se ha vuelto loca? Para esta noche haré
unas sopas de ajo con huevos, y san sacabó. Crea usted que a ese caballero le sabrán a gloria,
acostumbrado como está a comistrajos indecentes.

--Bueno, mujer. Se hará lo que tú quieras.

--En vez de cabeza de jabalí, pondremos cabeza de ajo.

--Creo, con tu permiso, que en todas las circunstancias, aunque sea sacrificándose, debe una
portarse como quien es. En fin, ¿cuánto dinero tenemos?

--Eso a usted no le importa. Déjeme a mí, que ya sabré arreglarme. Cuando se acabe, no es usted
quien ha de ir a buscarlo.

--Ya, ya sé que irás tú y lo buscarás. Yo no sirvo para nada.

--Sí sirve usted; y ahora, ayúdeme a pelar estas patatitas.

--Lo que quieras. ¡Ah!... se me olvidaba. Frasquito toma té... y como está tan delicadillo,
hay que traerlo bueno.

--Del mejor. Iré por él a la China.

--No te burles. Vas a la tienda, y pides del que llaman mandarín. Y de paso te traes un quesito
bueno para postre...

--Sí, sí... eche usted y no se derrame.

--Ya ves que está acostumbrado a comer en casas grandes.

--Justamente: como la taberna de Boto, en la calle del Ave María... ración de guisado, a real;
con pan y vino, treinta y cinco céntimos.

--Estás hoy... que no se te puede aguantar. Pero a todo me avengo, Nina. Tú mandas.

--¡Ay, si yo no mandara, bonitas andaríamos! Ya nos habrían llevado a San Bernardino o al mismísimo
Pardo».

Bromeando así llegó la noche, y cenando frugalmente, alegres los tres y resignados con la pobreza,
mal tolerable y llevadero cuando no falta un pedazo de pan con que matar el hambre. Y el historiador
debe hacer constar asimismo que el buen temple en que estaba Doña Paca se torció un poco al
recogerse las dos en la alcoba, la señora en su cama, Benina en el suelo, por haber cedido
su lecho a Frasquito. Como la viuda de Zapata era tan voluble de genio, en un instante, sin
que se supiera el motivo, pasaba de la bondad apacible a la ira insana, de la credulidad infantil
a la desconfianza marrullera, de las palabras razonables a los disparates más absurdos. Conocía
muy bien la criada este fácil girar de los pensamientos y la voluntad de su señora, a quien
comparaba con una veleta; y sin tomar a pecho sus displicencias y raptos de ira, esperaba que
cambiase el viento. En efecto, este variaba de improviso, rolando al cuadrante bueno; y si
en un momento la malva se había convertido en cardo, en otro momento tornaba a su primera condición.

El mal humor de Doña Paca en la noche a que me refiero, debe atribuirse, según datos fehacientes,
a que Frasquito, en sus conversaciones de la tarde, y en los ratos de la cena y sobremesa de
esta, mostró por Benina unas preferencias que lastimaron profundamente el amor propio de la
viuda infeliz. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05976</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>274100</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4132</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Me Tolaido
Puenta ask ...

- Wait for me tomorrow ... and promise to have the trial.

- Yorando,
yorando me.

- But what are these whining?

... Almudenilla, if I want ... Amos, do not give me trouble.

- Pray you, your house, see gallant Bunite, JACER you fondly.

- Me? You're cool! Yes, yes, so he was! "But you did you think?

If I Valiente I of that fright!

Is older than the Cuesta de la Vega, is a relative of my wife, and This custom was picked to take
home.

- Mam'rracho it!

- And so bullshit! Nor is there any comparisons between him and you ... In short, boy: I have
a great hurry. Goodbye. Until tomorrow. "

Taking advantage of a time when the Moroccan was as parallel, pressed to run, leaving arrimadito to
the wall next to the store called the Jug. It was the only possible way separation, given the
tenacious grip of the poor blind. From afar it looked Benina motionless drooping head. After
a while, he fell on the floor, and there I saw all afternoon bystanders sitting mute, black
outstretched hand.

Nina did not find the big news at home, as such, does not have the happy Doña Paca, who never
ceased to praise the fineness of his guest, and the grace with which the conversation brought
memories of Algeciras and Ronda.

He felt the good woman transported to its green years, almost forget
their poverty, and moved the generous instinct in that first age had
been improvident foundation of his character and his misfortunes,
which proposed to Nina for Frasquito bring two bottles of sherry,
turkey in aspic, egg yolk, and boar's head.

"Yes, ma'am -" said the maid -: all this will bring, and then we go
to jail, to save shopkeepers to take the job.

But have you gone mad? For tonight I will a garlic soup with eggs, and St. Sacabo. Believe me,
you know that gentleman to glory comistrajos used as is indecent.

-
Well, woman.

Do whatever you want.

- Instead of boar's head, will head of garlic.

- I think, with your permission, that in all circumstances, even sacrificing,
should a act like he is.

In short, how much money we have?

- That you do not mind.

Leave it all to me, and I know dress.

When finished, you are not who has to go get it.

- Yeah, I know you and go look for it. I'm no good.

- If you serve, and now, help me peel these potatoes.

- Whatever
you want.

Ah ... I forgot. Bottle drink tea ... and as is so delicadillo, must bring good.

- The best. I'll get him to China.

- Do not laugh. Go to the store and ask the called Mandarin. And while you bring a quesito good
for dessert ...

- Yes, yes ... take you and does not spill.

- You see that you are accustomed to eating in big houses.

- Just: as Boto's Tavern, across the street from Ave Maria ... ration of stew, a real; with bread
and wine, thirty-five cents.

- You are today ... I can not endure. But every avenge me, Nina. You
command.

- Oh, if I did not send, would run pretty! Already we have
taken to San Bernardino or very Pardo. "

Joking and it was evening,
and dine frugally, happy three and resigned to poverty, bad tolerable
and bearable when not needed a piece of bread and to kill hunger.
And the historian should be noted also that the good climate in Doña
Paca was a little twisted collected both in the bedroom, the lady
in your bed, Benin on the floor, having given Frasquito his bed. Zapata's
widow was so mercurial genius, in an instant, without to know the
reason, the goodness went from calm to insane rage, of childish credulity
a crafty distrust of reasonable words the most absurd nonsense. Knew
very well bred this easy turning of the mind and the will of his wife,
whom compared with a weathervane, and without taking to heart their
displeasure and a fit of rage, he hoped that the wind changed. Indeed,
this varied from suddenly veering to the quadrant good, and if in
a moment had become purple thistle, later returns to his first condition.

The
Dona Paca cranky at night I mean it must be attributed, according
to reliable, to Frasquito, in his talks in the afternoon, and the
times for dinner and desktop This showed a preference for Benina that
deeply hurt the pride of the widow unhappy</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>