<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09087</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>34952</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17307</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El señor canónigo Obrero más de una vez le hubiese puesto
de patitas en la calle si no fuese por consideración a la memoria de su padre y de su abuelo
y al apellido que lleva, pues todos saben que los Luna son antiguos en la catedral como las
piedras de sus muros.... No se le ocurre calaverada que no la realice: en plena sacristía jura
como un impío a espaldas de los señores beneficiados. ¡No digas que no, granuja!

Y le amenazaba con una mano, entre severo y risueño, como si en el fondo de su pensamiento
le hiciesen cierta gracia las faltas del sobrino. Éste acogía la reprimenda con muecas que
agitaban su cara de movilidad simiesca y sin bajar los ojos, que tenían una fijeza insolente.

--Es una mala vergüenza--continuó el tío--que te peines así, como la chulería de la corte que
viene a Toledo en las grandes fiestas. En la buena época de la catedral ya te hubiesen pelado
al rape. Pero como en estos tiempos de desamortización, libertad y desgracias, nuestra santa
iglesia es pobre como una rata, la miseria no deja humor a los señores del cabildo para fijarse
en detalles, y todo anda abajo que da lástima. ¡Qué abandono, Gabriel! ¡Si lo vieras! Esto
parece una oficina como esas de Madrid adonde va la gente a cobrar y echa a correr en seguida.
La catedral es hermosa como siempre, pero no se encuentra por parte alguna la majestad del
culto del Señor. Lo mismo dice el maestro de capilla, indignándose al ver que en las grandes
fiestas sólo toman asiento en medio del coro hasta media docena de músicos. La gente joven
que vive en las Claverías no tiene amor a nuestra Primada y se queja de lo cortos que son los
sueldos, sin tener en cuenta el temporal que aguanta la religión. Si esto continúa, no me extrañará
ver a este pájaro y a otros tan tunantes como él jugando a la rayuela en el crucero... ¡Dios
me perdone!

Y el simple Vara de palo hizo un gesto escandalizándose de sus palabras. Después continuó:

--Este señorito, aquí donde lo ves, no está contento con su estado, y eso que, siendo casi
un mocoso, ocupa el cargo que su pobre padre no pudo conseguir hasta los treinta años. Quiere
ser torero, y hasta un domingo se atrevió a salir en una novillada en la plaza de Toledo. Su
madre bajó desmelenada como una Magdalena a contármelo todo, y yo, pensando que su padre había
muerto y me correspondía hacer sus veces, aguardé al señor cuando volvía de la plaza echándolas
de guapo, y lo arreé desde la escalera de la torre hasta su habitación con la misma vara de
palo que me sirve en la catedral. Él te dirá si tengo la mano dura cuando me enfado.... ¡Virgen
del Sagrario! ¡Un Luna de la Santa Iglesia Primada metido a torero! ¡Poco rieron los canónigos
y hasta el señor cardenal, según me han dicho, al conocer el caso! Un beneficiado de buen humor
le apodó desde entonces el Tato, y así le llaman todos en la casa. ¿Has visto, hermano, qué
honra proporciona a la familia este tuno...?

El silenciario pretendía anonadar con su mirada al Tato, pero éste sonreía, sin impresionarse
gran cosa con las palabras de su tío.

--Y no creas, Gabriel--continuó--, que a este individuo le falta un pedazo de pan y por eso
hace tales disparates. A pesar de su mala cabeza, tiene desde los veinte años el cargo de perrero
de la santa catedral: ha llegado adonde sólo se llegaba en tiempos mejores después de muchos
años y buenas agarraderas. Cobra sus seis realitos diarios, y como anda suelto por la iglesia,
puede enseñar las curiosidades a los forasteros. Con las propinas que le caen está mejor que
yo. Los extranjeros que visitan la catedral, gentes descomulgadas que nos miran como monos
raros y encuentran todo lo nuestro curioso y digno de risa, se fijan en él. Las inglesas le
preguntan si ha sido toreador, y él ¡para qué necesita más...! Al ver que le dan por el gusto,
suelta el saco de las mentiras (porque a embustero nadie le echa la pata encima) y cuenta las
grandes corridas que lleva dadas en Toledo y fuera de él, los toros que ha muerto... y esos
bobalicones de Inglaterra toman nota en sus álbumes, y hasta alguna rubia patuda dibuja de
un trazo la cabeza de este trapalón. A él lo que le interesa es que le crean las mentiras y
al final le larguen la peseta; le importa poco que esos herejes se vayan a su tierra propalando
que en la catedral de Toledo, en la Iglesia Primada de las Españas, los empleados son toreros
y ayudan a las ceremonias del culto entre corrida y corrida. Total, que gana más dinero que
yo, y a pesar de esto, se cree postergado en su cargo... ¡Un empleo tan hermoso! ¡Marchar en
las grandes procesiones al frente de todos, junto a la gran manga de la Primada, con una horquilla
forrada de terciopelo rojo para sostenerla si es que cae, y vestido con un ropón de brocado
escarlata, como un cardenal! Hasta se parece en ese traje, según dice el maestro de capilla,
que sabe mucho de tales cosas, a un tal Diente o no sé cómo, que hace siglos vivía en Italia
y bajó al infierno, escribiendo su viaje en verso.

Sonaron pasos en una angosta escalerilla de caracol que, perforando el muro, comunicaba el
recibimiento con el piso superior.

--Es don Luis--dijo el Vara de palo--. Va a decir su misa en la capilla del Sagrario, y después
al coro.

Gabriel se levantó del sofá para saludar al sacerdote. Era pequeño y de constitución débil,
resaltando en él desde el primer golpe de vista la desproporción entre el cuerpo enfermizo
y la cabeza enorme. La frente, abombada y saliente, parecía aplastar con su peso las facciones
morenas e irregulares, alteradas por la huella de las viruelas. Era feo, y sin embargo, la
expresión de sus ojos azules, el brillo de la dentadura sana, blanca e igual, que parecía iluminar
la boca, y la sonrisa ingenua, casi infantil, que plegaba los labios, daban a su rostro esa
expresión simpática que revela a los seres sencillos ensimismados en sus aficiones artísticas.

--¿Conque el señor es ese hermano de quien tanto me ha hablado usted?--dijo al oír la presentación
que hacía Esteban.

Tendió su mano a Gabriel amistosamente. Los dos eran de aspecto enfermizo: el desequilibrio
orgánico parecía atraerles fraternalmente.

--Ya que el señor ha estudiado en el Seminario--dijo el maestro de capilla--, conocerá algo
de música.

--Es lo único que recuerdo de aquellas enseñanzas.

--¡Y al viajar tanto por el mundo, habrá oído cosas buenas...!

--Algo hay de eso. La música es para mí la más grata de las artes. Entiendo poco de ella, pero
«la siento».

--Muy bien, muy bien. Seremos amigos. Ya me contará usted cosas. ¡Cuánto le envidio por haber
corrido el mundo...!

Hablaba como un niño inquieto, sin querer sentarse por más que el silenciario, en cada una
de sus evoluciones por la sala, le ofrecía una silla. Iba de un lado a otro con el manteo terciado
y la teja en la mano, un pobre sombrero sin rastro de pelo, abollado, con una capa de grasa
en las alas, mísero y viejo como la sotana y los zapatos. A pesar de esta pobreza, el maestro
de capilla tenía cierta elegancia. Su cabello, demasiado crecido para la costumbre eclesiástica,
se ensortijaba en la cúspide del cráneo. La manera arrogante con que plegaba el manteo en torno
de su cuerpo hacía recordar la capa de los tenores de ópera. Había en él cierta desenvoltura
profana que delataba al artista sepultado en los hábitos sacerdotales, ansioso por volar fuera
de ellos, abandonándolos a sus pies como una mortaja.

Llegaron a la habitación, como truenos lejanos, algunas campanadas graves que conmovieron el
claustro.

--Tío, que llaman a coro--dijo el Tato--. Ya debíamos estar en la-catedral. Son casi las ocho.

--Es verdad, hombre; tiene gracia que seas tú quien me lo recuerde. En marcha.

Luego añadió, dirigiéndose al sacerdote músico:

--Don Luis, su misa es a las ocho. Ya hablará después de sus cosas con Gabriel. Ahora, a la
obligación. Hay que sacar para los postres, como usted dice, ya que en estos tiempos del demonio
apenas si da el cargo para comer.

El maestro de capilla asintió tristemente con un movimiento de cabeza y salió tras los dos
servidores del templo, contrariado, como si le arrastrasen a un trabajo penoso y antipático.
Tarareaba distraídamente al dar la mano a Gabriel, y éste creyó reconocer un fragmento del
Septimino de Beethoven en la música que, sorda y cortada, salía de entre los labios del joven
sacerdote.

Luna se tendió en el sofá, abandonándose a la fatiga al verse solo, después de la larga espera
ante la catedral. La vieja que servía a su hermano puso junto a él un jarrito de leche, llenando
después un vaso. Gabriel bebió, haciendo esfuerzos por dominar los estremecimientos de su estómago
enfermo, que pugnaba por expeler el líquido. Su cuerpo, fatigado por la mala noche y el cansancio
de la espera, acabó por asimilarse el alimento, sumiéndose en una dulce languidez que no había
sentido en mucho tiempo. Gabriel pudo adormecerse, y así estuvo más de una hora, inmóvil en
el sofá, cortándose varias veces su desigual respiración con el estertor de la tos cavernosa,
que no llegaba a desvanecer su sueño.

Cuando despertó, fue de golpe, con un estremecimiento nervioso que le conmovió de los pies
a la cabeza, haciéndole saltar del sofá como a impulsos de un resorte. Era la inquietud del
peligro que había quedado fija en él para siempre; el hábito de la intranquilidad contraído
en los obscuros calabozos, cuando esperaba a todas horas ver abrirse la puerta para ser apaleado
como un perro o conducido al cuadro de ejecución ante la doble fila de fusiles; y a más de
esto, la costumbre de vivir vigilado en todos los países, presintiendo el espionaje de la policía
en torno de él, sorprendido en medio de la noche en cuartos de posada por la orden de salir
inmediatamente; la zozobra del antiguo Asheverus, que apenas gustaba un instante del descanso,
oía el eterno «Anda, anda».

No quiso dormir más, como si temiera sufrir de nuevo las negras pesadillas del ensueño. Prefería
la realidad: aquel silencio de la catedral que le envolvía en una dulce caricia; la calma augusta
del templo, inmenso monte de piedra labrada que parecía pesar sobre él aplastándolo, ocultando
para siempre su debilidad de perseguido.

Salió al claustro, y puesto de codos en la barandilla contempló el jardín.

Las Claverías parecían desiertas. Los niños que las animaban al comenzar el día estaban en
la escuela; las mujeres, dentro de sus casas, preparaban la comida. En todo el claustro no
había otra persona que él. La luz del sol bañaba todo un lado; la sombra de las columnas cortaba
oblicuamente los grandes cuadros de oro que cubrían las baldosas. Un silencio augusto, la calma
santa de la catedral, penetraba en el agitador como dulce narcótico. Los siete siglos adheridos
a aquellas piedras parecían envolverle como otros tantos velos que le aislaban del resto del
mundo. En una habitación de las Claverías sonaba un martillo con repiqueteo incesante. Era
el de un zapatero que Gabriel había visto, al través de los vidrios de una ventana, encorvado
ante su mesilla. En el pedazo de cielo encuadrado por los tejados volaban algunos palomos,
moviendo sus blancas alas como si bogasen en un lago de intenso azul. Al fatigarse, descendían
al claustro, y agarrados a las barandillas, emprendían un susurro que estremecía el religioso
silencio como un suspiro de amor. De vez en cuando se abrían las cancelas de la catedral, esparciendo
en el jardín y las Claverías una bocanada de aire cargada de incienso, de rugidos de órgano
y voces graves que cantaban palabras latinas prolongando solemnemente las sílabas.

Gabriel miraba el jardín, orlado por las arcadas de piedra blanca y sus rudos contrafuertes
de berroqueña obscura, en cuya cúspide dejaban las lluvias una florescencia de hongos como
botones de terciopelo negruzco. Descendía el sol a un ángulo del jardín, y el resto quedaba
en una claridad verdosa, de penumbra conventual. La torre de las campanas ocultaba un pedazo
de cielo, ostentando sobre sus flancos rojizos, ornados de junquillos góticos y contrafuertes
salientes, las fajas de mármol negro con cabezas de misteriosos personajes y escudos de armas
de los diversos arzobispos que intervinieron en su construcción. En lo alto, cerca de los pináculos
de piedra blanquísima, mostrábanse las campanas tras de enormes rejas, como pájaros de bronce
en jaulas de hierro.

Tres campanadas graves, anunciando que la misa mayor estaba en su momento más solemne, retumbaron
en toda la catedral. Tembló la montaña de piedra, transmitiéndose la vibración por naves, galerías
y arcadas hasta los profundos cimientos.

Después, otra vez el silencio, que parecía más imponente, más profundo, tras los truenos del
bronce. Volvía a oírse el susurro de los palomos, y abajo, en el jardín, piaban unos pájaros,
como enardecidos por el rayo de sol que reanimaba la verdosa penumbra.

Gabriel sentíase conmovido. Se apoderaba de él la dulce embriaguez del silencio, de la calma
absoluta: la felicidad del no ser. Más allá de aquellos muros estaba el mundo; pero no se le
veía, no se le sentía; parábase respetuoso y aburrido ante aquel monumento del pasado, hermosa
sepultura en cuyo interior nada excitaba su curiosidad. ¿Quién podía suponer que él estaba
allí...? Aquella verruga de siete siglos, formada por poderes políticos que murieron y por
una fe agonizante, sería su último refugio. En plena época de descreimiento, la iglesia le
serviría de lugar de asilo, como a los grandes criminales de la Edad Media, que desde lo alto
del claustro se burlaban de la justicia, detenida en la puerta como los mendigos. Allí dejaría
que se consumara en el silencio y la calma la lenta ruina de su cuerpo. Allí moriría, con la
dulce satisfacción de haber perecido para el mundo mucho tiempo antes. Por fin realizaba el
deseo de acabar sus días en un rincón de la soñolienta catedral española, única esperanza que
le sonreía cuando caminaba a pie por las carreteras de Europa, ocultándose del guardia civil
o del gendarme, y pasaba las noches en un foso, apelotonado, con la barba en las rodillas,
creyendo morir de frío.

Coger la catedral como el náufrago agarra un resto del buque, próximo ya a ahogarse: ésta era
su esperanza, y acababa de realizarla. La iglesia le acogía como una madre vieja y adusta que
no sonríe, pero abre los brazos.

--Por fin.... Por fin...--murmuró Luna.

Y sonrió pensando en aquel mundo de persecuciones y dolores que abandonaba como en un lugar
remoto, situado en otro planeta, al que jamás había de volver. La catedral le guardaba para
siempre.

En el silencio profundo del claustro, al que no llegaban los ruidos de la calle, el compañero
Luna creyó oír, lejano, muy lejano, el chillón sonido de las cornetas, y después un sordo redoble
de tambores. Entonces se acordó del Alcázar de Toledo, que parece dominar desde su altura a
la catedral, intimándola con la pesada mole de sus torres. Eran las cornetas de la Academia
Militar.

A Gabriel le hicieron daño estos sonidos. Había perdido de vista el mundo, y cuando se creía
lejos, muy lejos de él, sentía su presencia, un poco más allá de los tejados del templo.

II

Desde los tiempos del segundo cardenal de Borbón, era el señor Esteban Luna jardinero de la
catedral, por derecho que parecía vinculado en su familia. ¿Cuál fue el primer Luna que entró
al servicio de la Santa Iglesia Primada? El jardinero, al hacerse esta pregunta, sonreía satisfecho,
y sus ojos miraban a lo infinito, como queriendo abarcar la inmensidad del tiempo. Los Luna
eran tan antiguos como los cimientos de la iglesia. Habían ido naciendo las diversas generaciones
en los aposentos del claustro alto, y cuando el ilustre Cisneros aún no había construido las
Claverías, los Luna vivían en las casas inmediatas, como si no pudiesen existir fuera de la
sombra de la Primada. A nadie pertenecía la catedral con mejor derecho que a ellos. Pasaban
los canónigos, los beneficiados y los arzobispos; ganaban la plaza, morían, y otro al puesto;
era un desfile de caras nuevas, de señores que venían de todos los rincones de España a sentarse
en el coro para morir años después, dejando la vacante a otros advenedizos; y los Luna siempre
en su puesto, como si la antigua familia fuese una pilastra más de las muchas que sostienen
el templo. Podría ser que el arzobispo que un día se llamaba don Bernardo, se llamase al año
siguiente don Gaspar y al otro don Fernando; lo imposible e inverosímil era que la catedral
pudiese existir sin tener algún Luna en el jardín, en la sacristía o en el crucero, acostumbrada
durante tantos siglos a sus servicios.

El jardinero hablaba con orgullo de su estirpe: de su noble y desgraciado pariente el condestable
don Álvaro enterrado como un rey en su capilla detrás del altar mayor; del papa Benedicto XIII,
altivo y tozudo como todos los de la familia; de don Pedro de Luna, V de su nombre en la silla
arzobispal de Toledo, y de otros parientes no menos ilustres.

--Todos somos del mismo tronco--decía con orgullo--. Todos vinimos a la conquista de Toledo
con el buen rey Alfonso VI. Sólo que unos Luna le tomaron gusto a matar moros, y fueron señores
y conquistaron castillos, y otros, mis abuelos, quedaron al servicio de la catedral, como fervorosos
cristianos que eran.

Con la satisfacción de un duque que cuenta sus ascendientes, el señor Esteban remontaba la
cadena de los Luna hasta titubear y perderse en pleno siglo XV. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04109</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>27677</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15623</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Mr. Canon Obrero more than once he had put right out in the
street if it were not for consideration to the memory of his father and grandfather and name
it takes, we all know that the moon is old in the cathedral as stones of the walls .... Can
not think of escapade that do not: in the middle sacristy jura as a wicked gentlemen behind the
benefit. Do not say no, you rascal!

And threatened him with one hand, between severe and smiling, as if in the back of his mind
some grace might make him the faults of the nephew.

He welcomed the reprimand with grimaces waving monkey face mobility and without lowering his
eyes, which had a staring insolently.

- It's a bad shame - continued Uncle - combs you so, as the bravado of the court Toledo comes in
large parties. In the good times of the cathedral and you had been peeled to rape. But as
in this time of confiscation, freedom and misfortunes, our holy church is poor as a rat, poverty
leaves no humor to the lords of the council to be set in detail, and everything goes down
to pity. What abandonment, Gabriel! If you saw! This seems an office like that of Madrid where
people go to charge and runs away. The cathedral is beautiful as always, but not found by
some the majesty of worship the Lord. So does the choirmaster, indignant to see that in large
only parties took seats in the middle of half a dozen chorus of musicians. Young people living in the
Claverias not love our cousins ??and complains about how short they are salaries, regardless
of the time enduring religion.

If this continues, I do not miss see this bird and others as villains
like him playing hopscotch on the cruise ... God forgive me!

And the simple wooden wand waved scandalized his words. He then continued:

- This gentleman, here you see, is not happy with their condition, and that which, being almost
a kid, took the position that his poor father could not get up to thirty years. Want be a bullfighter,
and even a Sunday ventured out in a bullfight in the Plaza de Toledo. His disheveled mother came
down like a Magdalene to tell me everything, and I, thinking that his father had dead and I belonged
to their times, wait for the Lord when throwing them back from the square handsome, and tack on
the stairs of the tower to his room with the same stick stick that I served in the cathedral.
He will tell you if I have the strong hand when I get angry ....
Virgin the tabernacle!

A Moon for the Holy Metropolitan Church got a bullfighter! Little laughed canons and to the cardinal,
as I have said, to hear the case!

A benefit of good humor dubbed him since then Tato, and so everyone calls him at home. Did
you see, brother, what provides the family honor this rascal ...?

The intended Silentiary overwhelm your look at Tato, but he smiled, unimpressed much with the words
of his uncle.

- And do not think, Gabriel - continued - that this guy is missing a piece of bread and why
makes such nonsense. Despite his poor head, is from twenty years the position of dogcatcher of
the holy cathedral, which can only be reached in better times came after many years and good
handles. Cobra realitas its six newspapers, and as the church is loose, can teach the curious
to outsiders. With the tips that fall is better than me. Foreigners who visit the cathedral,
excommunicated people looking at us like monkeys rare and we are all curious and worthy of
laughter, set in it. The English will wonder if it is toreador, and he needs to do more ...! Seeing
that give the taste, loose the bag of lies (because nobody liar leg check above) and count runs
great bearing given in Toledo and beyond, the bulls is dead ... and those England simpletons
take note on their albums, and even some blonde bigeye drawn from stroke the head of this swindling.
For him what matters is that you create the lies and finally we long the peseta, it matters little
that these heretics are to their land being disseminated in the Cathedral of Toledo, in the
Metropolitan Church of Spain, employees are bullfighters and help religious ceremonies between
run and run. Total earning more money I, and despite this, it is believed postponed in office
... A beautiful job!

Marching in the great processions in front of everyone, with great breadth of the Primate,
with a fork red velvet lined to hold if you fall, and wearing a brocade
gown scarlet as a cardinal!

So it seems in that suit, according to the choirmaster, who knows much about such things, a certain
tooth or do not know how, living in Italy for centuries and went
to hell, writing his journey in verse.

Steps sounded on a narrow spiral staircase, punching the wall, connected the welcome to the upper
floor.

- It Don Luis - said Wooden Staff -. Going to say his Mass in the chapel of the Tabernacle,
and then the chorus.

Gabriel got up from the couch to greet the priest.

It was small and weak constitution, highlighting it from the first glance the disparity between
the ailing body and the enormous head.

The front, curved and outgoing with his weight seemed to crush factions brown, irregular, disrupted
by the imprint of smallpox.

It was ugly, however, expression of his blue eyes, the brightness
of the teeth healthy and white alike, who seemed to light mouth, and
smile naive, almost childlike, which folded lips, gave his face that
sympathetic expression reveals to simple absorbed in artistic hobbies.

-
"So the Lord is the brother of whom you spoke me so much? - Said to
hear the presentation Stephen was doing.

Gabriel put his hand in friendship.

Both were sickly: the imbalance Organic seemed to attract them as brothers.

- Since the Lord has studied at the Seminary - said the Kapellmeister - know something music.

-
That's all I remember from those lessons.

- And so much traveling around the world, have heard good things ...!

- Something about that. Music is for me the most gratifying of the arts. I understand some of it,
but "I feel it."

- Very good, very good. We'll be friends.

And you will tell me things. How I envy him for having run the world ...!

He talked like a restless child, not wanting to sit for more than
Silentiary, each of developments around the room, offered a chair.

Went back and forth with raw mantle and the tile in hand, a poor
hat no trace of hair, dented, with a layer of fat in the wings, miserable
and old as the cassock and shoes.

Despite this poverty, the teacher chapel had a certain elegance.

Her hair, too grown for custom ecclesiastical is curled at the top of the skull. The arrogance
with which folded his cloak around of her body reminded layer opera tenors. There was a certain
amount of panache profane that betrayed the artist buried in clerical
robes, eager to fly out of them, leaving them to their feet like a
shroud.

They reached the room, like distant thunder, some severe strokes that shook the cloister.

- Man, they call in unison - said Tato -.

And we should be in the "cathedral. It's almost eight.

- It's true, man's funny that you who remember me. Underway.

Then he said to the priest musician:

- Don Luis, his Mass is at eight. Will talk after things with Gabriel. Now, the obligation. Can
be drawn to the dessert, as you say, because in these times the devil
hardly gives the office to eat.

The choirmaster nodded sadly nodded and left after two temple servants, disgruntled, as if you
drag a painful and unpleasant work. Humming absently to shake hands with Gabriel, and he thought
he recognized a fragment of Septimino of music Beethoven, deaf and cut out from the lips of
the young priest.

Moon lay on the sofa, abandoning themselves to be just fatigue after the long wait to the cathedral.
The old woman who served as his brother stood beside him a jug of
milk, filling after a glass.

Gabriel drank, making efforts to master the trembling of her stomach patient, who was struggling
to expel the liquid. Your body, exhausted by the bad night and fatigue of waiting, finally assimilated
food, sinking into a sweet languor that had not in a long time. Gabriel was able to fall asleep,
and so was more than an hour, still in the couch, cutting several
times their uneven breathing with the rattle of hollow cough, that
did not reach his dream fade.

When he awoke, he was hit with a nervous tremor that shook the feet to the head, making him
jump off the couch and the influence of a spring. Was the concern of danger that it had been fixed
for ever in the habit of uneasiness made in the dark dungeons, all the time while waiting to see
the door open to be beaten like a dog or led to the execution table at the double row of rifles,
and more than this, the habit of living in all countries watched, sensing the police spying
around him, caught in the middle of the night in lodging rooms for the order to leave immediately,
the anxiety of the former Asheverus, hardly like a moment of rest, I heard the eternal "Go, go."

He
would not sleep more, as if afraid to suffer again the nightmares of dreaming black. Preferred
reality: the silence of the cathedral which enveloped him in a sweet caress, calm augusta temple,
a huge mountain of carved stone crushing seemed to weigh on him, hiding forever haunted his weakness.

He
left the cloister, and put her elbows on the railing looked at the garden.

The Claverias seemed deserted. Children who encouraged them to start
the day were school, the women in their homes, preparing food.

Throughout the faculty not he was someone else. Sunlight bathed the whole side, the shadow
of the columns cut obliquely large gold boxes covering the tiles. August silence, calm saint
of the cathedral, entered the agitator as sweet narcotic. The seven centuries attached those
stones seemed just like so many veils that isolated from the rest of world. In a room of the
Claverias sounded a hammer ringing incessantly. Was that of a shoemaker that Gabriel had seen,
through the glass of a window, bent at his bedside. In the patch of sky framed by the roofs fly
some pigeons white moving their wings as if in a lake bogasen bright blue. When fatigued, descending
the cloister, and clinging to the railings, undertook a whisper that shook the religious silence
like a sigh of love.

From time to time opened the gates of the cathedral, scattering in the garden and the Claverias a
breath of air laden with incense, organ roars and bass voices singing Latin words solemnly prolonging
the syllables.

Gabriel looked at the garden, bordered by white stone arches and buttresses rough of berroqueña
dark, in whose peak rains left an efflorescence of fungi black velvet
buttons.

The sun descended at an angle of the garden, and the rest was a green light, twilight convent.
The bell tower concealed a piece sky, boasting on its sides red, adorned with daffodils and
Gothic buttresses projections, the strips of black marble head of mysterious figures and coats
of arms of the various bishops who participated in its construction. At the top, near the
pinnacles pure white stone, showed themselves behind huge bells bars, and bronze birds in
iron cages.

Three severe strokes, saying the high mass was at its most solemn moment, echoed throughout the
cathedral. Stone mountain trembled, the vibration transmitted by ships, galleries and arcades
to deep foundations.

Then silence again, which seemed more impressive, deep, after the thunder of bronze. Again he
heard the rustle of the birds, and down in the garden, some birds chirping, as enraged by
the ray of sunshine revived the greenish gloom.

Gabriel was moved.

He gripped the sweet intoxication of silence and quiet absolute:
the happiness of not being.

Beyond those walls was the world, but is not saw, was not felt, respectful and dull parable
to that monument of the past, beautiful burial within which nothing excited his curiosity.
Who could imagine that he was there ...?

That wart of seven centuries, formed by political powers who died and dying faith, would be his
last refuge. At the height of disbelief, the church serve as a place of refuge, as the greatest criminals
of the Middle Ages, from on high Cloister mocked justice, held at the door like beggars. There
would consummation in the silence and calm the slow ruin of his body. There would die, with
the sweet satisfaction for the world have perished long ago.

Finally performed the desire to end his days in a sleepy corner of the Spanish cathedral, only
hope smiled as he walked on foot along the roads of Europe, hiding
from the civil guard or the policeman, and spent the night in a pit,
matted, his beard in the knees, believing die of cold.

Take the cathedral and grab a rest of the shipwrecked vessel, and a near drowning: it was hope,
and just do it. The church welcomed him as a dour old mother who do not laugh, but open arms.

- Finally .... ...-- Finally whispered Luna.

He smiled thinking about that world of persecution and pain that he left as a place remotely
located on another planet, he'd never return. The cathedral in store for you forever.

In the deep silence of the cloister, which did not reach the street noises, the companion Luna thought
he heard, far, far away, the shrill sound of bugles, and after a dull roll drums. Then he remembered
the Alcazar of Toledo, which seems to dominate since its height Cathedral, intimacy with the
heavy mass of the towers. These were the bugles of the Academy Military.

A Gabriel harmed these sounds. Had lost sight of the world, and when it was believed far, far away
from him, felt his presence, just beyond the roofs of the temple.

II

Since the time of the second Cardinal de Bourbon, was Mr. Esteban Luna gardener cathedral, seemed
right in your family connected. What was the first moon came the service of Holy Church Primate?
The gardener, to ask the question, smiled with satisfaction, and his eyes looked to the infinite, as
if to encompass the vastness of time.

The Moon were as old as the foundations of the church. Had been born several generations in
the chambers of the upper cloister, and when the illustrious Cisneros
had not yet built the Claverias, the Moon lived in neighboring houses,
as if it could exist outside the Primate shadow. No one owned the
cathedral with a better right than them. Passed canons, beneficiaries
and archbishops, won the seat, died, and another for the post; was
a parade of new faces of gentlemen who came from all corners of Spain
to sit in the chorus to die years later, leaving the post to other
newcomers, and the moon always in place, as if the ancient family
was a pillar of the many who hold the temple. Could it be that one
day the archbishop was called Bernardo, was called a year next Don
Gaspar and another Don Fernando, it was impossible and implausible
that the cathedral could exist without a moon in the garden, in the
sacristy or in the crossing, used for centuries for their services.

The
gardener spoke with pride of his race: his noble and unfortunate kinsman
Constable Don Alvaro buried like a king in the chapel behind the high
altar of Pope Benedict XIII proud and stubborn as all of the family
of Don Pedro de Luna, V of his name on the chair Archbishop of Toledo,
and other relatives no less illustrious.

- We are all the same stock
- said with pride -. We all came to the conquest of Toledo with the
good King Alfonso VI. Only took him like a moon to kill Moors, and
were lords and conquered castles, and others, my grandparents were
in the service of the cathedral, as zealous Christians they were.

With
the satisfaction of a Duke who has parents or grandparents, Mr Stephen
went back the chain of the Moon to falter and lose in the fifteenth
century</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>