<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>85345</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22195</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Cuando se
estaba practicando esta inicua diligencia, llegó un indio que venia de la provincia de Tinta,
y dirigiéndose á D. Jacinto, le dijo, era enviado por el Inca Tupac-Amaru, y que este encargaba
mirasen con mucho respeto y veneracion á los templos y sacerdote; que no hiciesen daño alguno
á los criollos, y que solo persiguiesen y acabasen á los chapetones. Y habiéndole preguntado
por las cartas, respondió que el dia antes habia llegado su compañero con un pliego para D.
Jacinto: de que resultaron repetidas aclamaciones del infame nombre del tirano, que se oia
repetir en las plazas y calles públicas por toda clase de gente; con el mayor regocijo, corriendo
todos con banderas y otras demostraciones de júbilo, que imitó D. Manuel de Herrera desde el
balcon de su casa, tremolando un pañuelo blanco, y acompañando esta accion con las mismas palabras
que los demas, que eran decir: "viva Tupac-Amaru;" las que volvia á pronunciar el pueblo, lleno
de alegria. La chusma de criollos, que oia estas noticias tan favorables á sus ideas, manifestaba
el gozo que le causaban, y algunos intentaron salir á encontrarle, porque aseguraba el indio,
que muy breve se hallaria en la ciudad de la Paz.

D. Jacinto Rodriguez, convenido con la muger del capitan de aquellas milicias, D. Clemente
Menacho, intentaron que todos los españoles usasen el traje de los indios. Salió de esta conformidad
por las calles, vestido de terciopelo negro con ricos sobrepuestos de oro; amenazaba á todos
serian víctimas de los rebeldes, sino le imitaban, porque se persuadirian eran europeos, á
que se convinieron por librarse de la muerte, y en un momento logró la transformacion que deseaba,
adoptando los hombres prontamente la camiseta ó unco de los indios, y las Señoras dejando sus
cortos faldellines aseados, vistieron los burdos y largos acsos de las indias. Cuando estaban
ocupados en estas y otras providencias, llegó la noticia de que se acercaban los indios Challapatas.
Salieron á recibirlos al campo como á los otros; pero solo venian 40 de los mas principales,
y á la cabeza de ellos D. Juan de Dios Rodriguez, y luego que entraron en la plaza, se mandó
repicasen las campanas, pasando despues á hospedarse en la casa del que los conducia, donde
fueron bien regalados y asistidos. Al pasar por la Calle del Correo, quitaron las armas del
Rey, que estaban fijadas sobre la puerta de la administracion, pisándolas y ultrajándolas,
con cuyas atrevidas demostraciones querian dar á entender habia fenecido el reinado de Nuestro
Augusto Soberano, D. Carlos III. Estos indios habian venido con el especioso pretexto de socorrer
la villa, quienes aseguraban que para defenderla tenian prontos 40,000 hombres: pero se conoció
que todo era invencion de la malicia, pues el tiempo que existieron se ocuparon en pedir á
los hacendados cesiones y renuncias de sus haciendas para su comunidad, lo que egecutaron los
dueños de ellas con escrituras públicas, para evitar la muerte, queriendo primero perder sus
bienes que sus vidas. Y como hasta aquí estuviesen los indios hechos dueños de aquella poblacion,
ensoberbecidos por el dinero que les habian pagado, y por las gratificaciones de los Rodriguez
y sus parciales, contemplándose ya superiores, negaron la obediencia, y no quisieron egecutar
la órden que se les habia dado para retirarse: antes con mayor insolencia volvieron por la
noche al saqueo, acometieron la casa y tienda de D. Francisco Polo, que no le sirvió ser de
un criollo para libertarla, y como amaneciesen en esta operacion, fueron vistos por el dueño,
quien fué á pedir á D. Jacinto remediára aquel exceso: lo que oido por el indio, Gobernador
de Challata, D. Lope Chungara, compadecido de tantos estragos, resolvió se juntasen los vecinos,
y unidos echasen á los indios, y con la órden que dió, de que el que se resistiese lo matasen,
habiéndola egecutado en dos ó tres de los mas atrevidos, se logró el intento, saliendo los
demas sin la menor resistencia.

Este fué el cruel y sangriento acontecimiento de la villa de Oruro, donde no solo se experimentaron
tiranias de parte de los indios y cholos sublevados, sino tambien de algunos sacerdotes y prelados
de las religiones. Uno de ellos europeo, y tal vez el mas beneficiado de sus paisanos, compañero
diario de sus mesas, cerró las puertas para que ninguno pudiese acogerse á su clausura, despidiendo
inhumanamente y con la mayor violencia, á D. Francisco Duran y D. José Arijon, de respetable
ancianidad que lo intentaron. Pero mucho mas tirano se mostró, viendo dentro del convento á
D. José Isasa, que por huir de la persecucion, habia saltado por las tapias del corral, al
que tambien hizo salir en medio del dia, exponiéndole con barbaridad á que fuese recibido entre
los garrotes, lanzas y hondas de sus enemigos. No menos indigno de su ministerio se mostró
otro, que aunque permitió que sus religiosos amparasen algunos perseguidos, se apropió una
cantidad crecida de alhajas de oro, perlas y diamantes, que en confianza puso en su celda un
religioso, por recelar fuese saqueada la suya por los amotinados, á causa de haber encontrado
en ella á un europeo: de suerte que segun una prudente regulacion, usurpó mas de 70,000 pesos
fuertes. El cura de la villa, continuando su errada doctrina, recibió de D. Jacinto Rodriguez
una barra de plata, cuyo valor ascendia á cerca de 2,000 pesos, y una mancerina de oro que
le remitió de las robadas, para que celebrase los sufragios á los europeos asesinados en el
tumulto, contentándose con enterrarlos á todos juntos en un hoyo, y aplicarles algunas misas.
Ninguno de estos ni otros superiores eclesiásticos hizo la menor demostracion para impedir
á los indios violentasen las iglesias: todos consintieron en ello, poseidos del espanto, y
lo que cansó mayor dolor, fué ver que, despues de polutas las iglesias, permitiesen celebrar
el santo y tremendo sacrificio de la misa, enterrando el cura, en el lugar que se hallaba violado,
los cadáveres de los vecinos que morian de enfermedad.

Satisfecha ya la tirania de los cómplices, con tantos y tan trágicos sucesos, procuraban cohonestar
sus maldades con algun específico pretesto, por si quedaban sometidos á la obediencia del Rey.
Suponian era efectiva la mina, construida por el corregidor desde su casa al cuartel: formaron
autos, cuyos testigos fueron los mismos asesinos y algunos muchachos, á quienes de propia autoridad
dispensaba las edades el Justicia Mayor, D. Jacinto Rodriguez, haciéndoles firmar declaraciones,
que con anticipacion tenia hechas por direccion de los abogados Caro y Megia. Quizo probar
el hecho de la mina con vista de ojos, persuadido se habia construido secretamente, como lo
habia mandado: pero le salió el pensamiento errado, porgue los encargados de esta maldad abandonaron
la obra con la consideracion del delito, y habiendo pasado el exámen el escribano real, D.
José de Montesinos, halló solamente un agujero, que no se dirigia á parte alguna, pero sin
embargo se siguió el proceso lleno de maldades y defectos, y se tuvo la audacia de remitirlo
á la Audiencia de Charcas, para alucinar á sus Ministros. Se inventaban tambien diariamente
continuas infaustas noticias, á fin de que los pocos vecinos fieles no levantasen el grito;
unas veces aseguraban que habian arrasado la ciudad de la Plata, otras que en Potosí los criollos,
unidos y confederados con los indios de la mita, habian muerto á todos los europeos, y que
en la ciudad de la Paz se habia querido egecutar la misma traicion que en aquella villa, y
que habian muerto 200 europeos y 300 criollos; con otras novedades de esta naturaleza, que
discurria la malicia para infundir terror y sumision á los leales.

Disfrutaban los Rodriguez todas las distinciones del usurpado mando con la mayor satisfaccion,
fiados en la ciega subordinacion que les tenian los indios: pero se desvanecieron todas sus
esperanzas la mañana del dia 9 de Marzo, en que improvisamente fué asaltada su casa, de los
mismos que tanto confiaban, y nada menos intentaban que quitarles las cabezas y destruir toda
la villa. Tocaron inmediatamente á entredicho: se juntaron las milicias, y fueron rechazados
los indios con pérdida de 60. Este hecho les hizo variar de conducta, abandonando desde entonces
la excesiva contemplacion con que les trataban, en especial D. Jacinto, que estaba persuadido
vendrian en su ayuda luego que los llamase, como lo habian egecutado anteriormente: pero ya
desengañados, mandó fundir algunos pedreros, arreglar las milicias, y acopiar municiones para
la defensa.

Retirados los indios con este escarmiento á sus pueblos; estancias, empezaron á convocar desde
ellas á los de las demas provincias inmediatas, atrayéndolos con la plata robada en el saqueo
de Oruro. Ocuparon los caminos para impedir la internacion de víveres, quitando la vida á los
conductores, y aprovechándose de cuanto conducian: de suerte que aquellos vecinos se vieron
reducidos á sufrir las mayores necesidades. Todas las noches se tocaba entredicho, por los
repetidos avisos de que entraban los indios á destruir la villa, ocasion que aprovechaban los
cholos para continuar robando cuanto podian, hasta el 18 de Marzo, en que se verificó; amaneciendo
en las cimas de los Cerros de San Felipe y la Tetilla de 6,000 á 7,000. Salieron á combatirlos,
mataron á pocos, y hubo algunos heridos de parte de los Orureños que bajaron, perdida la esperanza
de superar las alturas que estaban ocupadas, aumentándose la consternacion, así como iba reforzándose
el partido de los indios, con varias partidas que llegaban por instantes, y se colocaban en
el Cerro de San Pedro. Presentaron de nuevo la batalla, que admitieron los vecinos: pero apenas
se empezó el ataque, volvieron á ocupar las eminencias, excepto 14, que fueron muertos con
unos de sus capitanes, cuya cabeza se enarboló en la punta de una lanza. A este espectáculo
cobraron nuevo esfuerzo, y olvidados del rencor contra los europeos, por su propia conveniencia,
pensaron en buscar los que habian escapado, y estaban escondidos, para que ayudasen á la defensa,
de cuya comision se encargó D. Clemente Menacho, con toda su compañia, quien aseguró á un religioso
mercedario, podia sacar libremente á algunos que sabia tenia en su celda, porque habia indulto
general para ellos. En efecto salieron del convento D. Antonio Goiburu, y D. Manuel Puche,
que fueron recibidos con brazos y demostraciones de buena fé, y sucesivamente se determinaron
á hacer lo mismo los que quedaban, juntándose hasta 18 que tuvieron la felicidad de salvar
sus vidas del furor de la pasada conjuracion. Unidos con los criollos, y sabiendo que los indios
que habian ocupado los cerros inmediatos á Oruro, se mantenian en el de Chosequirí, distante
dos leguas, determinaron seguirlos y atacarlos: en cuya accion, que duró todo el dia 19, consiguieron
matar 120, y derrotarlos enteramente: sintiendo desde aquel dia los ventajosos efectos de este
triunfo, porque los indios empezaron á implorar el perdon, y ofrecieron entregar las cabezas
que los habian conmovido, como lo egecutaron despues, conduciendo á los caudillos de los pueblos
de Sorasora, Challacocho y Popó. D. Jacinto Rodriguez y demas gefes de la milicia, acordaron
con ellos un convenio, con la condicion de que asistiesen á la villa con los víveres necesarios
á la subsistencia de su vecindario.

No causa menos dolor el estrago que la rebelion hizo en el pueblo de San Pedro de Buena Vista,
de la provincia de Chayanta, que, aunque tuvo la fortuna de escarmentar el atrevimiento de
los indios cuando altivos y sobervios, lo asaltaron en los meses de Noviembre y Diciembre de
1780. Impacientes de que resistiese su furor tan pequeña poblacion, mal asistida de municiones
de guerra y boca, volvieron con mayores fuerzas por el mes de Febrero de 1781 á redoblar los
ataques y los asaltos. El cura, Dr. D. Isidoro José de Herrera, en quien en competencia se
admiraban con un gran juicio, una profunda sabiduria, y una acrisolada fidelidad, exhortaba
á sus feligreses á la mayor constancia, y á que no manchasen su honor con el feo tizne de la
deslealtad. Pudo este ejemplar párroco evadir el riesgo con la fuga: pero hizo escrúpulo de
conciencia desamparar aquella afligida grey, que en ocasion tan apretada necesitaba de su auxilio,
y con una lijera esperanza de que su respeto y autoridad podrian apagar aquella voraz llama,
permaneció en el pueblo.

Con esta heróica resolucion enarboló por estandarte un Santo-Cristo, y con tan sagrada efigie
exhortaba á los españoles y reprendia á los rebeldes: mas estos, despreciando aquellos divinos
auxilios que les franqueaba el Todo-Poderoso por mano de su ministro, repetian los golpes con
un diluvio de piedras; y aunque los nuestros por siete dias continuos hicieron prodigios de
valor y de constancia, no solo rechazando los furiosos esfuerzos con que eran acometidos por
aquella canalla, sino hiriendo y matando á muchos, cediendo ya las fuerzas á la obstinada porfia
y número desigual de los contrarios, y hallándose fatigados de la hambre y de la sed, con total
falta de pólvora y balas, y sin llegar el auxilio que repetidas veces habian pedido al Comandante
Militar y Audiencia de la Plata, distante solas 30 leguas, determinaron por último remedio
retirarse al templo, creyendo que el respeto debido á la casa de Dios fuese la mas inespugnable
fortaleza, que les salvase las vidas. Pero ¡ó barbaridad inaudita! no fué así, pues con opróbio
de la misma racionalidad, y menosprecio del adorable Sacramento, de las sagradas imágenes,
y de toda la corte celestial, se convirtió el templo en cueva de facinerosos, que con sacrílegas
manos quitaron la vida al cura y á cinco sacerdotes, pasando á cuchillo mas de 1,000 personas,
entre hombres, mugeres y criaturas, quedando el santuario convertido en pielago de sangre inocente,
y salpicados con ella los altares.

Esperimentóse la misma tragedia en el pueblo de Caracoto, provincia de Sicasica, donde la sangre
de los españoles, derramada en la iglesia, llegó á cubrir los tobillos de los sacrilegos agresores:
en el de Tapacari provincia de Cochabamba tuvieron igual suerte los que la habitaban: llegando
la crueldad de los rebeldes á tanto exceso, que quisieron enterrar vivas á las mugeres españolas,
para lo que tenian ya abierto un hoyo en la plaza, capaz de enterrarlas á todas. Ejercitaron
en este pueblo la crueldad hasta el estremo. Sacaron de la iglesia á un español, que se habia
acogido al altar mayor con seis hijos varones, le arrastraron hasta su casa, le pusieron el
cuchillo en las manos, precisándole con crueles azotes, á que fuese verdugo de su propia sangre,
en presencia de la muger que se hallaba adelantada de su embarazo. Resistíose el infeliz á
esta bárbara egecucion, así por los cariñosos ruegos de la madre, como por los tiernos sollozos
de los hijos, sin que bastase tan compasivo espectáculo á enternecer los corazones empedernidos
de aquellos tiranos, que se resolvieron degollar al padre, y á los hijos á vista de la madre,
por mas diligencias y lágrimas que empleó para libertarlos, y habiendo abortado con el dolor
y susto, acudieron rabiosos á examinar el feto, y hallando que era varon, le quitaron la vida,
antes que espirase naturalmente.

En el de Palca, de la misma provincia de Cochabamba, cometieron las mismas tiranias y sacrilégios,
dando muerte á muchas personas de todos sexos y edades, y al cura D. Gabriel Arnau, que acabó
á golpes y empellones al pié de la sagradas aras, teniendo en las manos el Santísimo Sacramento
del Altar, que quedó espuesto á la mas sacrílega profanacion: y tomando una india la hostia
consagrada, corria con ella en las manos, diciendo: "mirad el engaño, que padecemos por estos
pícaros; esta torta la hizo el sacristan con la harina que yo conduje del valle, y despues
nos fingen que en ella está Dios sacramentado." Así tambien en el pueblo de Arque fueron víctima
de la sedicion todos los vecinos españoles, establecidos en él y su quebrada. En ella asaltaron
al pueblo de Colcha, y egercitaron iguales crueldades, prendiendo á su cura, el Dr. D. Martin
Martinez de Tineo, que maneatado le condujeron en medio del tumulto, donde fué herido de un
garrotazo en la cabeza, porque no quiso asentir á sus proposiciones, de que no les daria azotes,
para que aprendiesen la doctrina. Este eclesiástico se mantuvo con la mayor entereza, á vista
del peligro que le amenazaba: preguntándole si los azotaria, les respondia, que sí, cuando
diesen motivo, por no quererse instruir en las obligaciones cristianas. Reproducianle los indios,
que solo les daria 20 ó 25 azotes: á que replicaba, que si cometian aquella falta, los castigaria
con los 50, como lo habia acostumbrado hasta entonces, manteniéndose inflexible á estas y otras
proposiciones que le hacian, opuestas á su ministerio. Pero como su celo y arreglada couducta,
con las muchas limosnas que hacia, y los infinitos intereses de obvenciones que continuamente
los perdonaba, le hubiesen hecho muy amado de todos, salvó la vida; y libre ya de sus opresores,
pasó sin pérdida de tiempo á la capital de la provincia, dondo entró bañado en su propia sangre,
y presentándose en la plaza mayor, sin haber hecho otra diligencia, que ponerse en la herida
una medida de Nuestra Señora de Copacabana, rodeado de un numeroso concurso, exortó á los circunstantes,
diciendo: ¿Donde está la lealtad y religion de los Cochabambinos, que no evita tantos daños
y sacrilegios? Y enseñando la herida, decia: "Mirad como se trata á los sacerdotes y ministros
del santuario: no creais en las vanas ofertas del traidor Tupac-Amaru, todos sereis víctima
de su tirana ambicion, porque su intento es derramar toda la sangre española; buenos testigos
son las crueldades egecutadas en Arque, Tapacari, Palca y otros pueblos." Y repitiendo las
mismas razones, dió muchas vueltas por la plaza y calles de la villa, con lo que conmovió los
ánimos de aquellos cholos, que estaban vacilando en la fidelidad, y anunciaban con pasquines
y canciones, les faltaba poco para abrazar el partido del rebelde, lo que daba fundados motivos
para temer una tragedia tan sangrienta, como semejante á la de Oruro, de que hubiera resultado
la pérdida inevitable de todo el reino; porque aquella provincia tiene mas de 20,000 hombres
de todas castas, que pasan por españoles, capaces de manejar las armas, y tan valientes como
determinados.

Este celoso párroco fué el principal móvil para que los Cochabambinos se arraigasen en la fidelidad,
vinculando Dios por este medio en aquella provincia el remedio de tan detestable sublevacion:
porque no bien comprendieron el altivo pensamiento de los rebeldes, de pasar á los filos del
cuchillo á todos los que no fuesen legítimamente indios, cuando armados con solas lanzas y
palos, salieron con denuedo, y les hicieron conocer su esfuerzo. Estos valerosos provincianos
se hicieron el terror de los sediciosos, porque en los repetidos encuentros que tuvieron, dejaron
regadas las campañas con la sangre del enemigo, debiéndose á su bizarria el haberlos contenido
para que no repitiesen de nuevo las inauditas crueldades que se experimentaron al principio
de la conmocion. Estos varones fuertes han dado á conocer que, disciplinados y armados como
corresponde, no tenian que envidiar á las tropas veteranas mas aguerridas. Es verdad que se
les ha notado poca obediencia y demasiada inclinacion al pillage, pero estos defectos dimanaron
por la falta de disciplina y del mal egemplo que les dieron sus comandantes y oficiales.

Conocida por el corregidor, D. Felix José de Villalobos, la buena disposicion de los Cochabambinos,
y asegurado de su fidelidad, dispuso 600 hombres, que á las órdenes de D. José de Ayarza, saliesen
á conocer los estragos que se experimentaban en su provincia. Se encaminó este comandante por
las quebradas de Arque en busca de los enemigos, que le esperaron en las inmediaciones del
pueblo de Colcha, fiados en su mayor número, y en las ventajosas situaciones que ocupaban.
Presentóles la batalla, que admitieron audaces, haciéndoles una larga y obstinada resistencia,
hasta que derrotados y puestos en una vergonzosa desordenada fuga, dejaron sembrados de cadáveres
y despojos, á disposicion del vencedor, los eminentes cerros que tenian por inespugnables.
Subido despues de la victoria el trágico suceso de Oruro, dirigió sus marchas hasta aquella
villa, donde entró, despreciando la repugnancia que manifestaron los Rodriguez y sus parciales,
haciendo fijar en su puesto el escudo de armas del Soberano, que pocos dias antes habia sido
hollado, y tremolar las reales banderas por las calles y plazas mas principales: y despues
de haber permanecido tres dias en aquel destino, dejó algunos víveres para alivio del vecindario,
y se retiró á Cochabamba; pero en Oruro se tuvo el atrevimiento de quitar segunda vez las armas
de S.M., luego que verificó su salida. A evitar las crueldades de Tapacari se destinó otro
cuerpo de tropas de igual fuerza, que despues de haber combatido á los rebeldes, salvó oportunamente
á las mugeres españolas, que tenian ya recogidas y encerradas para hacer con ellas el cruel
atentado de enterrarlas vivas. Por la parte de Tarata se tuvieron los mismos fundados recelos,
que no llegaron á verificarse por la actividad de su cura D. Mariano Moscoso, cuyo celo y conocida
fidelidad supieron aplicar eficaces remedios, sacrificando mucha parte de sus intereses para
costear bastantes soldados de aquellas milicias, que sirviesen á contener la osadia de los
malcontentos. Con estos estragos no quedaban por el Rey, desde el Tucuman hasta el Cuzco, mas
que las ciudades de la Plata y la Paz, que las villas de Potosí, Cochabamba y Puno; porque
en la provincia de Chucuito habian sido semejantes los robos y muertes de los españoles y sacerdotes,
habiendo sentido tambien en la de Mizque algunas turbaciones que dieron no poco cuidado.

Los continuos y repetidos avisos que sucesivamente recibia de estos graves acontecimientos
el Exmo. Señor D. Juan José de Vertiz, Virey de Buenos Aires, le determinaron á desprenderse
de algunas tropas, sin embargo de las pocas fuerzas con que se hallaba para atender á las necesidades
y recelos que ocasionaba en todas aquellas costas la guerra con los ingleses. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>458879</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19881</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> When I was
practicing this iniquitous diligence, was an Indian who came from the province of Tinta and turning
to D. Jacinto, he said, was sent by the Inca Tupac Amaru, and that this charge mirasen with great
respect and reverence to temples and priest not to harm any to the natives, and that only by
pursuing and finish at the escutcheons. And having asked for the letters, responded that the
day before his companion had come with a specification for D. Jacinto, that were repeated acclamations
of the infamous name of the tyrant, to be heard repeat in public squares and streets for all
sorts of people, with great joy, running all with flags and other demonstrations of joy, who imitated
D. Manuel de Herrera from balcony of his house, waving a white handkerchief, and accompanying
this action with the same words than the others, they were saying, "live Tupac-Amaru," which was returning
to pronounce the town, full joy. The mob of natives, who heard this news as favorable to his ideas,
expressed the joy that caused, and some tried to find out, because it ensured the Indian very soon
would be in the city of La Paz.

D. Jacinto Rodriguez, agreed with the wife of the captain of those militias, D. Clemente Menacho,
the Spanish attempted to use all the costume of the Indians. Emerged from this line the streets, dressed
in black velvet with rich gold overlays, threatening to all would be victims of the rebels,
but he imitated, because they were European persuade, to who agreed to get rid of death, and
at one point wanted to achieve the transformation, men taking the shirt or unco soon the Indians,
and the ladies leaving their neat short skirts, wore the coarse and long acsos of the Indian.
When they were employed in these and other provisions, the news came that the Indians were approaching
Challapata. Went to meet the field as to the others, but came only 40 of the most major and at the head
of them D. Juan de Dios Rodriguez, and then they entered the square, was sent bells ring, then
going to stay in the house that was driving, where were either given away and cared for. Going
through the E-Street, took weapons King, which were fixed on the door of the administration,
pisándolas and outraged, with whose daring demonstrations had they meant the reign of our deceased
August Sovereign, D. Carlos III. These Indians had come with the specious pretext of assisting
the village, who said that to defend it had 40,000 men ready, but met it was all invention of
malice existed since time is occupied in order to assignments and waivers landowners of their estates
to their community, what's egecutaron owners of them with deeds, to prevent death, wanting to lose
their first goods to their lives. And as far the Indians were made owners of that population,
elated by the money they had paid, and the rewards of Rodriguez and partial, and contemplating
higher refused obedience, and would not egecutar the order that had given them to withdraw,
before more insolence returned by the night to plunder, rushed home and D. Store Francisco Polo,
which will not be served a Creole for freedom, and as Dawn in this operation, were seen by the
owner, who came to pray to D. Jacinto remedied that excess: what heard by the Indian Governor
of Challata, D. Lope Chungara, pitying such havoc, neighbors came together resolved, and cast
them to the Indians together, and the order given, that whoever does not kill him, habiéndola
egecutado in two or three of the most daring attempt was reached, leaving the others without
resistance.

This was the cruel and bloody event in the town of Oruro, where not only experienced tyranny on
the part of Indians and cholos rebels, but also of some priests and bishops religions. European
one, and perhaps the most benefited from his countrymen, fellow daily
on their desks, locked the doors so that none could benefit from its
closure, saying goodbye inhumanly and with greater violence, Don Francisco
Duran and D. José Arijon, respectable old who tried.

But much more was tyrant, seeing inside the convent to D. José Isasa, who flee from persecution, had
jumped the walls of the corral, the that also output in the middle of the day, setting out with outrage
to which they were received between the clubs, spears and slings his enemies. No less worthy of
his ministry was another, although he allowed his religious persecution any protection, appropriated
an grown much gold jewelry, pearls and diamonds, which put trust in his cell religious, was
sacked by his fear of the rebels, in consequence of having found it to a European, so that
according to prudent regulation, usurped over 70,000 pesos strong. The priest of the village,
continuing wrong doctrine, received from D. Jacinto Rodriguez a bar of silver, whose value amounted
to about 2,000 pesos, and a gold mancerina he sent the stolen, that held the vote to the Europeans
killed in the tumult, content to bury them all together in a hole, and apply some mass. None
of these or other ecclesiastical superiors made the slightest demonstration to prevent the Indians
broke into the churches, all consented to it, possessed of fear, and so tired sore, was to see
that after the churches polluted, it can host the holy and tremendous sacrifice of the Mass,
the priest buried in the place that was violated, The bodies of the residents who died of disease.

Satisfied
and the accomplices of tyranny, with so many tragic events, tried to gloss over their evil
with some specific pretext, if were subject to the obedience of the King. Mine was supposed
effective, built by the mayor from his home to the barracks: they formed car, which witnesses
were the same as murderers and some boys, whom his own authority ages dispensing Chief Justice,
D. Jacinto Rodriguez, making them sign statements, they had made in advance by the lawyers
address and Megia Caro. Wanted to test the fact the mine own eyes, had been constructed secretly
persuaded, as had commanded, but it came out wrong thinking, Porge responsible for this evil left
work with the consideration of the offense, and having passed the
exam the royal scribe, D. José de Montesinos, found only a hole, which
was not addressed to any party, but but followed the process full
of evils and defects, and had the audacity to refer to the Audiencia
of Charcas to delude his ministers.

It also invented daily infamous continuous news, in order that the faithful few neighbors do not raise
the cry; sometimes claimed that had ravaged the city of La Plata, other than in Potosí Creoles,
united and confederated with the Indians of the mita, had slain all the Europeans, and in the
City of Peace had wanted egecutar the same betrayal that in that town, and that had killed 200 Europeans
and 300 natives, with further developments of this nature, ran the evil of terror and submission
to the loyalists.

Rodriguez all enjoyed the distinction of usurped control with greater satisfaction, trusting in the blind
subordination to them had the Indians, but faded all hope the morning of March 9, which was
suddenly attacked his house, the trusted them both, and nothing less trying to take away the
heads and destroy all the villa. Played immediately to question: joined the militia, and were
rejected the Indians lost 60. This made them change behavior, since leaving excessive contemplation
with which they were treated, especially D. Jacinto, who was persuaded would come to his aid
after the fire, as they had previously egecutado: but disillusioned, he had cast some rocky areas,
fix the militia, and gathering ammunition defense.

Retired the Indians in this lesson to their villages, farms, began to call from them to those
of the other provinces immediate luring them with money stolen in
the looting Oruro.

They occupied the roads to prevent the entry of food, taking the lives of the drivers, and taking
advantage of all that led: so that those neighbors were reduced to suffer the greatest needs.
Every night he played question, by repeated warnings from entering the Indians to destroy the
village, who took advantage of the occasion cholos to continue stealing whatever they could,
until March 18, which was verified; dawn on the tops of the hills of San Felipe and nipples
6.000 to 7.000. Went out to fight, they killed a few, and there were some injuries on the part of
Oruro who lost, lost hope to overcome the heights were occupied, increasing consternation and
was strengthened the party of Indians with more items arriving by the minute, and placed in
Cerro de San Pedro. Showed again the battle, which admitted the neighbors but only began the
attack, returned to take the pads, but 14 who were killed with one
of his captains, whose head was hoisted at the tip of a spear.

In this show gained new effort, and forgotten the resentment against the Europeans, for their
own convenience, thought to look for those who had escaped and were hiding, to help the defense,
whose commission is tasked D. Clemente Menacho, with all his company, who said to a religious
Mercy, could draw freely to some who knew he was in his cell because he had pardoned general
for them. In fact left the convent D. Antonio Goiburu, and D. Manuel Puche, they were received
with arms and shows good faith, and subsequently identified to do the same which were, joining
up to 18 who had the happiness to save themselves from the furor of the last conspiracy. Together
with the natives, and knowing that the Indians who had occupied the hills immediately to Oruro,
remained in the Chosequirí, distant two leagues, decided to follow them and attack, in which action,
which lasted all day 19, got killing 120 and defeat them entirely: from that day feeling the beneficial
effects of this triumph, because the Indians began to implore pardon, and offered to hand over
the heads that had moved, as egecutaron later, leading to the leaders of the peoples of Sorasora,
Challacocho and poop. D. Jacinto Rodriguez and other chiefs of the military, agreed an agreement
with them, on condition that they attend the village with the necessary supplies to keep your
neighborhood.

No less pain because of the havoc that the revolt was in the town of San Pedro de Buena Vista, Chayanta
province, which, although had the fortune of castigating the audacity Indians as haughty and haughtiness,
assaulted him in the months of November and December 1780. Eager to resist its fury as small
population, poor ammunition assisted war and mouth, again with greater strength for the month
of February, 1781 to intensify attacks and assaults. The priest, Dr. D. Isidoro José de Herrera,
who is competing looked up with a great view, a profound wisdom, and a long-standing loyalty, urging
his parishioners to the highest on record, and to not to tarnish his ugly soot from the disloyalty.
This issue could avoid the risk pastor flight: but he scruple abandon conscience that afflicted flock,
sometimes so tight that needed his help, Thin with a hope that his respect and authority could
quench the ravenous flame remained in the village.

With this heroic resolution banner hoisted by a Saint-Christ, and so sacred effigy Spanish exhorted
and rebuked the rebels: but these, despising those divine aid that will cross the All-Mighty hand
of his minister, repeated beatings with a shower of stones, and although
ours for seven continuous days worked wonders courage and perseverance,
not only rejecting the furious efforts that were undertaken by that
bastard, but injuring and killing many, and the forces yielding to
the stubborn insistence and unequal numbers of the enemy, and being
exhausted by hunger and thirst, with total lack of gunpowder and bullets,
and without the aid he had repeatedly asked the Commander Military
Court of La Plata, 30 miles away alone, determined as a last resort
leave the church, believing that the respect due to God's house was
the most impregnable strength, which saved their lives.

But outrage or outrageous! it was not so, because with shame the same rationale, and contempt
of the adorable Sacrament of the sacred images and all the heavenly court, the temple became
a den of outlaws, which sacrilegious hands took the life of the priest and to five priests,
the sword from more than 1,000 people, among men, women and creatures, leaving the sanctuary become
a sea of ??innocent blood, and sprinkled with her altars.

Esperimentóse the same tragedy in the town of Caracoto, Sicasica province, where blood of the
Spanish, shed on the church came to cover the ankles of the sacrilegious assailants: Tapacari
in the Cochabamba province had the same fate which the living: reaching the cruelty of the
rebels to both excess, they wanted to bury alive the wives Spanish, for what they had already opened
a hole in the plaza, could bury them all. Exercised in this town to the extreme cruelty. Out
of the church to a Spanish, who had benefited from the altar with
six sons and dragged him to his house, gave him the knife in hand,
pointing out with cruel stripes, to which was the executioner of his
own blood, in the presence of the woman who was ahead of her pregnancy.

Resistíose the unhappy this barbaric egecucion, and by the loving prayers of the mother, as the
tender sobs children, but were sufficient to show compassionate soften the hardened hearts of
those tyrants who beheaded the father resolved, and the children in sight of the mother for more
inquiries and tears that used to deliver them, and having an abortion with the pain and fright,
went mad to examine the fetus, and finding that it was male, took his life, before expiring
naturally.

In Palca, in the same province of Cochabamba, the same tyranny and committed sacrilege killing many
people of all sexes and ages, and the priest D. Gabriel Arnau, who finished shock and shoved
to the foot of the sacred interests, taking into the hands of the Blessed Sacrament Altar, which
was the most sacrilegious ESPONSE TO desecration: India and the host taking a consecrated, ran
with her hands, saying, "Look deception, we suffer from these Rogues, this cake was made by
the sacristan with flour that I drove the valley, and then we pretend that it is God Sacrament.
"So also in the village fell victim Arque of sedition all Spanish neighbors, set out in it and
its broken. It attacked the people of quilt, and egercitaron same cruelties, binding to a cure, Dr.
D. Martin Martinez de Tineo, who maneater led him in the tumult,
where he was wounded by a clubbed in the head, because he would not
assent to his proposals, that would give them no stripes, to learn
the doctrine.

This church was maintained with the utmost integrity, to view the danger that threatened him: asking
if the whip, he replied, yes, when should give reason for not wanting to instruct in the Christian
obligations. Reproducianle Indians would give them only 20 or 25 lashes, to which he replied that
if they made this necessary, punish them with 50, as he had used until then, remained inflexible
to these and other proposals they were doing, opposed to his ministry. But as his zeal and arranged
couducta, with the many alms to, infinite and perquisites that continually interests he forgave,
he had become very dear to all, saved my life, and now free from their oppressors, passed without
delay to the capital of the province, where he became bathed in his own blood, and performing in
the main square, without doing any proceeding, be brought into the wound a measure of Our
Lady of Copacabana, surrounded by a large contest, he exhorted those present, saying: Where is
the loyalty and religion of Cochabamba, which does not prevent much damage and sacrilege? And teaching
the wound, said: "Look how he treats priests and ministers The Sanctuary do not believe in the
vain bids Tupac Amaru a traitor, all will be victim his tyrannical ambition, because its intent
is to release all the Spanish blood; good witnesses are the cruelties egecutadas in Arque, Tapacari,
Palca and other peoples.

"And repeating same reasons, gave a lot of laps around the square and streets of the town, which shook
the minds of those cholos, who were wavering in faith, and announced with leaflets and songs,
I was about to embrace the rebel party, which was founded reasons to fear a tragedy as bloody as
similar to that of Oruro, which would result inevitable loss of the whole kingdom, because
the province has more than 20,000 men of all castes, which pass through Spanish, able to handle
weapons and as brave as determined.

This zealous pastor was the principal motive for Cochabamba are rooted in faith, linking God for
this medium in the province's remedy as detestable revolt: not well understood because the lofty
thoughts of the rebels, moving to the edges of knife to all Indians who were not legitimate,
when armed with spears alone sticks out boldly, and made them know their effort. These brave provincial
became the terror of the rebels, because they had repeated meetings, left campaigns watered with
the blood of the enemy, to be motivated by his bravery the content if any to avoid repeating
the unspeakable atrocities that were experienced at the beginning of the commotion. These strong
men have made known that armed and disciplined applicable, did not have to envy the most hardened
veteran troops. It is true that I have noticed too little inclination to obedience and pillage,
but these flaws its rise the lack of discipline and evil egemplo that gave them their commanders
and officers.

Known by the mayor, D. Felix Jose Villalobos, the good disposition of the Cochabamba and secured
their loyalty, ordered 600 men, who under the command of D. Joseph Ayars, saliesen to know the
devastation that was experienced in his province. He headed this command with Arque streams in search of
the enemy, who waited in the vicinity of Bedspread people, confident in their greater number,
and occupying the advantageous situations. Presentóles battle, who admitted bold, making them
a long and stubborn resistance, until defeated and placed in an embarrassing disorderly flight,
left bodies strewn and waste, at the disposal of the victor, the prominent hills that had by
impregnable. Uploaded victory after the tragic event of Oruro, directed his march to that
villa, where he entered, neglecting the Rodriguez expressed disgust and partial by setting in
place the arms of the Sovereign, who had been a few days before trodden, and waving the flags
in the streets real and most major places: and then having spent three days at the destination,
leaving some food for relief neighborhood and retired to Cochabamba, but in Oruro had the audacity
to remove the second time weapons SM, after his departure verified. To avoid the cruelties of
other went Tapacari body of men of equal strength, that after having fought the rebels, escaped
timely Spanish to the women, who had already collected and confined
them to the cruel attempt to bury alive.

On the part of Tarata took them founded suspicion, that were never verified by the activity of its heal
D. Mariano Moscoso, whose zeal and known were able to implement effective remedies loyalty, sacrificing
much of their interest for afford many soldiers of those militias, which serve to contain the
audacity of malcontents. These were not ravaged by the King, from Tucuman to Cuzco, but the
cities of La Plata and Peace, which the towns of Potosi, Cochabamba and Puno, for Chucuito in
the province had been similar thefts and deaths of Spanish and priests having regard also to the
Mizque some troubles that gave no little care.

The continuous and repeated warnings that successively received from these major events the
Excellent. Mr D. Juan Jose de Vertiz, Viceroy of Buenos Aires, he determined to rid of some
troops, but of the few forces that was to attend to the needs and fears that all those costs caused
in the war with the British

.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>