<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00669</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>7188</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3061</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Dotada Doña Juana de un talento nada comun, de una viva y ardiente imaginacion, fue educada
de una manera no vulgar para aquella época: y especialmente en la lengua greco-latina, hizo
tan admirables adelantos, que la hablaba con una soltura encantadora. El sábio Luis Vives afirma
que de cualquier materia que se le tratase en este idioma, contestaba repentinamente como si
fuera en castellano. A estas cualidades unia la de una figura esbelta y de mucho interés; era
el tipo de la hermosura, colmada de gracia y dignidad: sus grandes ojos, espresivos y rasgados,
denotaban el raro talento y energia de su alma, á lo que acompañaban los dignos y elegantes
modales de la córte de Isabel, dechado de virtudes y moralidad.

Todas estas grandes circunstancias, reunidas con el poderío de sus padres, hacian de Doña Juana
uno de esos partidos mas aventajados para cualquier jóven príncipe de Europa. Estas mismas
circunstancias la constituian en una infanta acreedora á ser idolatrada, aun por los que no
tuviera el placer y el honor de admirarla. Prueba evidente, que no tardaron mucho tiempo algunos
príncipes en ver cuál era el que podia ser dueño de joya de tan inestimable valor. D. Fernando
y Doña Isabel no quisieron tampoco prolongar su casamiento, asi es que contando apenas quince
años, esto es, en 1494, ajustaron las deseadas bodas con D. Felipe, archiduque de Austria,
duque de Flandes, de Artois y del Tirol, é hijo del emperador de Alemania, Maximiliano I. Ajustadas
que fueron, al instante se dió principio á los preparativos de marcha con el boato y solemnidad
dignos de la hija de tan poderosos señores. Una armada de ciento veinte navíos de alto bordo
se aprestó en el puerto de Laredo, embarcándose en ella quince mil hombres de guerra no incluyendo
la tripulacion. A Don Alonso Enriquez, gran almirante de Castilla, estaba encomendado el mando
de esta flota: iba de capellan mayor D. Diego de Villaescusa, dean de Jaen; y la encargada
por el rey de servir y hallarse á las inmediatas órdenes de la infanta, era Doña Teresa de
Velasco, esposa del admirante que dirigia aquella espedicion. La cámara y todos los destinos
pertencientes á su persona, se servian por damas y caballeros de la primera nobleza de España;
asi lo dice en las listas que de ellos forma D. Lorenzo de Padilla. Inútil es hacer mencion
de las ropas y alhajas que habian de adornar á tan augusta princesa: se puede decir para abreviar
que se habian dispuesto con elegancia y profusion.

Terminados los preparativos, se dirigió toda la real familia por Almazan al puerto de Laredo,
para despedir á tan escelsa infanta, escepto el rey D. Fernando que por hallarse celebrando
de Córtes en Aragon, no pudo verificarlo, muy á pesar suyo. El malogrado príncipe D. Juan,
hermano de Doña Juana, y su augusta madre la acompañaron hasta la entrada del navío, donde
anegados en un mar de lágrimas, se dieron mútuamente el mas tierno y afectuoso á Dios. A Dios,
que resonó por todos los ángulos de la embarcacion, en señal de reconocimiento á las reales
personas que quedaban en tierra. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06175</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>3142</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2765</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Equipped Juana of uncommon talent, a lively and ardent imagination, he was educated in a way
not common for that time: and especially in the Greco-Roman language, did admirable progress,
that he spoke with a charming ease. The sage says Luis Vives that any material which is treated
in this language, as if suddenly answered out in Castilian. These qualities unia of a slender
figure and very interesting, it was the type of beauty, full of grace and dignity, her big eyes,
expressive and ragged, denote the rare talent and energy of his soul, that which accompanied the
dignified and elegant manners of the court of Elizabeth, paragon of virtue and morality.

All these great circumstances, together with the power of their fathers, and of Doña Juana one of
those games more advantaged for any young prince in Europe. These same circumstances constituted
a creditor to be idolized princess, even for not I had the pleasure and honor to admire. Clear
proof that not long time some Princes to see what was what could be the owner of gem that is invaluable.
D. Fernando and Queen Elizabeth would not also extend their marriage, so I count only fifteen
years, ie, in 1494, adjusted to the desired wedding D. Philip, Archduke of Austria, Duke of Flanders,
Artois and the Tyrol, and the son of German Emperor Maximilian I. Adjusted they were, instantly
was begun preparations to march with the pomp and solemnity worthy of the daughter of such powerful
men. A fleet of twenty ships high board made ready in the port of Laredo, embarking on her fifteen
thousand men of war including crew. A Don Alonso Enriquez, Grand Admiral of Castile, was entrusted
with the command this fleet: D. went Chaplain Diego de Villaescusa, dean of Jaen, and the charge by
the king to serve and to be the immediate command of the princess, was Dona Teresa Velasco, wife
of the admiral who led this expedition. The camera and all destinations within membership
to his person, was served by ladies and gentlemen of the first nobility of Spain; so it says
in the lists of them is D. Lorenzo de Padilla. It is needless to mention clothes and jewelry
that were to adorn so August princess can be said for short which had been arranged with elegance
and profusion.

Preparations finished, went the whole royal family to the port of
Laredo Almazan, to dismiss them as Escelsa princess, except the king
D. Fernando found that holding of Cortes in Aragon, could not verify
it, very reluctantly.

The late Prince D. Juan, Joanna's brother, and his August mother accompanied her to the entrance
of the ship, where drowned in a sea of ??tears, gave each other the most tender and loving
God. A God that echoed through every corner of the boat, in recognition to the real people
who were on the ground.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>