<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09469</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>541</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3221</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las montañas, por cierto, estaban allí como antes: pero
los árboles habían sido cortados. El arroyuelo, que corría junto a la choza de su padre, seguía
corriendo: pero ya no iban allí mujeres a lavar la ropa como antes. Portentoso era que todo
hubiese cambiado de tal suerte en sólo tres años.

Acertó entonces a pasar un hombre por allí cerca y Urashima le preguntó:

--¿Puedes decirme, te ruego, donde está la choza de Urashima, que se hallaba aquí antes?

El hombre contestó:

--¿Urashima? ¿cómo preguntas por él, si hace cuatrocientos años que desapareció pescando? Su
padre, su madre, sus hermanos, los nietos de sus hermanos, ha siglos que murieron. Esa es una
historia muy antigua. Loco debes de estar cuando buscas aún la tal choza. Hace centenares de
años que era escombros.

De súbito acudió a la mente de Urashima la idea de que el Palacio del Dragón, allende los mares,
con sus muros de coral y su fruta de rubíes, y sus dragones con colas de oro, había de ser
parte del país de las hadas, donde un día es más largo que un año en este mundo, y que sus
tres años, en compañía de la Princesa, habían sido cuatrocientos. De nada le valía, pues, permanecer
ya en su tierra, donde todos sus parientes y amigos habían muerto, y donde hasta su propia
aldea había desaparecido.

Con gran precipitación y atolondramiento pensó entonces Urashima en volverse con su mujer,
allende los mares. Pero ¿cuál era el rumbo que debía seguir? ¿quién se le marcaría?

--Tal vez, caviló él, si abro la caja que ella me dio, descubra el secreto y el camino que busco.

Así desobedeció las órdenes que le había dado la Princesa, o bien no las recordó en aquel momento,
por lo trastornado que estaba.

Como quiera que fuese, Urashima abrió la caja. Y ¿qué piensas que salió de allí? Salió una
nube blanca que se fue flotando sobre la mar. Gritaba él en balde a la nube que se parase.
Entonces recordó con tristeza lo que su mujer le había dicho de que, después de haber abierto
la caja, no habría ya medio de que volviese él al Palacio del dios de la mar.

Pronto ya no pudo Urashima ni gritar, ni correr, hacia la playa, en pos de la nube.

De repente, sus cabellos se pusieron blancos como la nieve, su rostro se cubrió de arrugas,
y sus espaldas se encorvaron como las de un hombre decrépito. Después le faltó el aliento.
Y al fin cayó muerto en la playa.

¡Pobre Urashima! Murió por atolondrado y desobediente. Si hubiera hecho lo que le mandó la
Princesa, hubiese vivido aún más de mil años.

Dime: ¿no te agradaría ir a ver el Palacio del Dragón, allende los mares, donde el dios vive
y reina como soberano sobre dragones, tortugas y peces, donde los árboles tienen esmeraldas
por hojas y rubíes por fruta, y donde las escamas son plata y las colas oro?

ESTRAGOS DE AMOR Y CELOS

DRAMA TRÁGICO

ESTE drama, tan excesivamente trágico, carece de todo valer literario, pero se publica aquí
para satisfacer la curiosidad de no pocas personas que deseaban verle cuando se representó
y no lo consiguieron a causa de la pequeñez del salón que sirvió de teatro. El autor compuso
el drama a petición de la graciosa y discreta señorita doña María de Valenzuela, que prescribió
determinadas condiciones a las que debía sujetarse la obra. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00104</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>328065</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2909</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The mountains, indeed, were there as before, but the trees
had been cut. The brook that ran beside his father's hut, was running, but there were no women
to wash clothes as before. Portentous was that everything had changed in such a way in just
three years.

He was right then to have a man nearby and asked Urashima:

- Can you tell me, I pray thee, where the hut Urashima, who was here before?

The man replied:

- Urashima? How to ask for him if he disappeared four hundred years ago fishing? His father, mother,
siblings, grandchildren of his brothers, has died centuries. That is a ancient history. You
must be crazy when you're still such a hut. For hundreds of years was rubble.

Suddenly came to mind Urashima the idea that the Dragon Palace, across the seas, with its walls
of coral and ruby ??fruit, and golden dragons with tails had to be
part of fairyland, where a day is longer than a year in this world,
and their three years, accompanied by the Princess, had been four.

Was of no help, then stay and in his homeland, where all your relatives and friends had died,
and where even his own village had disappeared.

With great haste and recklessness in Urashima then thought back to his wife, overseas. But what was
the direction to be followed?

Who is mark?

- Perhaps, he mused, if I open the box she gave me, discover the secret and the way I want.

So he disobeyed the orders he had given the princess, or not remembered
at the time, I was so upset.

Whatever it was, Urashima opened the box.

And what do you think he left it? Came a white cloud that floated over the sea. He shouted
in vain for the cloud to stop.

Then he remembered with sadness that his wife had told him that, after opening the case, there
would no longer have to come back through the palace of the god of the sea.

Soon he could not Urashima or scream, or run towards the beach, in
search of the cloud.

Suddenly, her hair turned white as snow, his face covered with wrinkles, and their backs bowed
like a man decrepit. Then he missed his breath. And at last he fell dead on the beach.

Poor Urashima! Died for reckless and disobedient. If I had done as
he was told the Princess, had lived more than a thousand years.

Tell
me you do not like to go see the Dragon Palace, across the sea, where
the god lives and reigns as king of dragons, turtles and fish, where
the trees are emerald leaves and jewels for fruit, and where the scales
are silver and gold tails?

RAVAGES OF LOVE AND JEALOUSY

TRAGIC DRAMA

THIS
drama, so too tragic, devoid of any literary worth, but is published
here to satisfy the curiosity of a few people who wanted to see him
when he was represented and did not succeed because of the smallness
of the room that served as a theater. The author wrote The drama at
the request of the graceful and unobtrusive Miss María de Valenzuela,
who prescribed certain conditions that should hold his work</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>