<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2626</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19977</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Si a alguna se inclinaba era a la italiana, donde tal que otra, suele aparecer
esta clase de figuras que semejan ladies inglesas cocidas por el sol de Nápoles. En ciertos
cuadros de Rafael hay algunas que pueden dar idea de la de nuestra dama.

La expresión predominante de su rostro en aquel momento era la de un orgulloso desdén. A esto
contribuía quizá la luz del sol, que le obligaba a fruncir su frente tersa y delicada. Hay
que confesarlo; en aquel rostro no había dulzura. Debajo de sus líneas correctas y firmes se
adivinaba un espíritu altivo, sin ternura. Aquellos ojos azules no eran los serenos y límpidos
que sirven de complemento adorable a ciertas fisonomías virginales que pueden admirarse alguna
vez en nuestro país y más a menudo en el norte de Europa. Estaban hechos, sin duda, para expresar
un tropel de vivas y violentas pasiones. Quizá alguna vez tocara su turno al amor ardiente
y apasionado, pero nunca al humilde y mudo que se resigna a morir ignorado. Llevaba en la cabeza
un sombrero apuntado, de color rojo, con pequeño y claro velo, rojo también, que le llegaba
solamente a los labios Los reflejos de este velo contribuían a dar al rostro el matiz extraño
que impresionaba a los que a su lado cruzaban. Vestía rico abrigo de pieles, con traje de seda
del color del sombrero, cubierta la falda por otra de tul o granadina, que era por entonces
la última moda.

Llevaba, como hemos dicho, el manguito levantado a la altura de los ojos: éstos posados en
el suelo, como quien nada tiene que ver ni partir con lo que a su alrededor acaece. Por eso,
hasta llegar a la calle de Jorge Juan, no advirtió la presencia de un joven que desde la acera
contraria y caminando a la par con ella la miraba con más admiración aún que curiosidad. Al
llegar aquí, sin saber por qué, levantó la cabeza y sus ojos se encontraron con los de su admirador.
Un movimiento bien perceptible de disgusto siguió a tal encuentro. La frente de la dama se
frunció con más severidad y se acentuó la altiva expresión de sus ojos. Apretó un poco el paso:
y al llegar a la calle del Conde de Aranda se detuvo y miró hacia atrás, con objeto sin duda
de ver si llegaba un tranvía. El mancebo no se atrevió a hacer lo mismo: siguió su camino,
no sin dirigirla vivas y codiciosas ojeadas, a las que la gentil señora no se dignó corresponder.
Llegó al fin el coche, montó en él dejando ver, al hacerlo, un primoroso pie calzado con botina
de tafilete, y fué a sentarse en el rincón del fondo. Como si se contemplase segura y libre
de miradas indiscretas, sus ojos se fueron serenando poco a poco y se posaron con indiferencia
en las pocas personas que en el carruaje había; mas no desapareció del todo la sombra de preocupación
esparcida por su rostro, ni el gesto de desdén que hacía imponente su hermosura.

El juvenil admirador no había renunciado a perderla de vista. Siguió, cierto, por la calle
de Recoletos abajo; mas en cuanto vió cruzar el tranvía se agarró bonitamente a él y subió
sin ser notado. Y procurando que la dama no advirtiese su presencia, ocultándose detrás de
otra persona que había de pie en la plataforma, se puso con disimulo a contemplarla con un
entusiasmo que haría sonreír a cualquiera. Porque era grande la diferencia de edad que había
entre ambos. Nuestro muchacho aparentaba unos diez y ocho años. Su rostro imberbe, fresco y
sonrosado como el de una damisela; el cabello rubio; los ojos azules, suaves y tristes. Aunque
vestido con americana y hongo, por su traje revelaba ser una persona distinguida. Iba de riguroso
luto, lo cual realzaba notablemente la blancura de su tez. Por esa influencia magnética que
los ojos poseen y que todos han podido comprobar, nuestra dama no tardo mucho tiempo en volver
los suyos hacia el sitio donde el joven vibraba rayos de admiración apasionada. Tornó a nublarse
su rostro; volvió a advertirse en sus labios un movimiento de impaciencia, como si el pobre
chico la injuriase con su adoración. Y ya desde entonces empezó claramente a dar señales de
hallarse molesta en el coche, moviendo la hermosa cabeza ora a un lado, ora a otro, con visibles
deseos de apearse. Mas no lo hizo hasta llegar a San José, frente a cuya iglesia hizo parar
y bajó, pasando por delante de su perseguidor con una expresión de fiero desdén capaz de anonadarle.

O muy temerario era o muy poca vergüenza debía de tener éste cuando saltó a la calle en pos
de ella y comenzó a seguirla por la del Caballero de Gracia, caminando por la acera contraria
para mejor disfrutar de la figura que tanto le apasionaba. La dama seguía lentamente su marcha
haciendo volver la cabeza a cuantos hombres cruzaban a su lado. Era su paso el de una diosa
que se digna bajar por un momento del trono de nubes para recrear y fascinar a los mortales,
que al mirarla se embebían y daban fuertes tropezones.

--¡Madre mía del Amparo, qué mujer!--exclamó en voz alta un cadete agarrándose a su compañero
como si fuese a desmayarse del susto.

La hermosa no pudo reprimir una levísima sonrisa, a cuya luz se pudo percibir mejor la peregrina
belleza de que estaba dotada. En carruaje descubierto bajaban dos caballeros que le dirigieron
un saludo reverente, al cual respondió ella con una imperceptible inclinación de cabeza. Al
llegar a la esquina, en la misma red de San Luis, se detuvo vacilante, miró a todas partes,
y percibiendo otra vez al rubio mancebo le volvió la espalda con ostensible desprecio y comenzó
a descender con más prisa por la calle de la Montera, donde su presencia causó entre los transeuntes
la misma emoción. Tres o cuatro veces se detuvo delante de los escaparates aunque se advertía
que más que por curiosidad se paraba por el estado nervioso en que la persecución tenaz del
jovencito la había puesto. Cerca de la Puerta del Sol, sin duda para huirla, resolvióse a entrar
en la joyería de Marabini. Sentóse con negligencia en una silla, levantó un poquito el velo
del sombrero y se puso a examinar con distracción las joyas recién llegadas que el dependiente
de la tienda fué exhibiendo. Era lo peor que pudo hacer para librarse de las miradas de su
adolescente adorador. Porque éste, con toda comodidad, sobre seguro, se las enfilaba por los
cristales del escaparate con una insistencia que la encolerizaba cada vez más.

La verdad es que aquella tiendecita primorosamente adornada, donde brillaban por todas partes
los metales y las piedras preciosas, era digno aposento para la bella; el estuche que mejor
convenía a joya tan delicada. Así debió de pensarlo el joven rubio, a juzgar por el éxtasis
apasionado de sus ojos y la inmovilidad marmórea de su figura. Al fin la dama, no pudiendo
vencer la irritación que esto la producía, alzóse bruscamente de la silla y despidiéndose con
una frase seca del dependiente, que le guardaba extraordinarias consideraciones, salió del
comercio y llegó hasta la Puerta del Sol a toda prisa. Aquí se detuvo; luego dió algunos pasos
hacia un coche de punto, como si fuese a entrar en él; pero de pronto cambió de rumbo, y con
paso firme se dirigió hacía la calle Mayor, escoltada siempre y no de lejos por el joven. Al
llegar a la mitad de ella próximamente, entró en una casa de suntuosa apariencia, no sin lanzar
antes una rápida y furibunda mirada a su perseguidor, que la recibió con entera y rara serenidad.

El portero, que estaba plantado en el umbral atusándose gravemente sus largas patillas, despojóse
vivamente de la gorra, le hizo una profunda reverencia y corrió a abrir la puerta de cristales
que daba acceso a la escalera, apretando en seguida el botón de un timbre eléctrico. Subió
lentamente la escalera alfombrada, y al llegar al principal la puerta estaba ya abierta y un
criado con librea al pie de ella esperando.

La casa pertenecía al Excmo. Sr. D. Julián Calderón, jefe de la casa de banca Calderón y Hermanos,
el cual ocupaba todo el principal de ella, sirviéndose por escalera distinta de los demás pisos,
que tenía alquilados. Este Calderón era hijo de otro Calderón muy conocido en el comercio de
Madrid, negociante al por mayor en pieles curtidas, que con ellas había hecho una buena fortuna
y que en los últimos años de su vida la había acrecentado, dedicándose, a la par que al comercio,
al giro y descuento de letras. Fallecido él, su hijo Julián continuó su obra sin apartarse
un punto, manejando con el suyo el haber de sus dos hermanas casadas, la una con un médico,
la otra con un propietario de la Mancha. A su vez estaba casado, bastantes años hacía, con
la hija de un comerciante de Zaragoza, llamado D. Tomás Osorio, padre también del conocido
banquero madrileño del mismo nombre, que tenía su hotel con honores de palacio en el barrio
de Salamanca, calle de Ramón de la Cruz. La hermosa dama que acaba de entrar en la casa es
la esposa de este banquero, y hermana política, por lo tanto, de la señora de Calderón.

Pasó por delante del criado sin aguardar a que éste la anunciase, avanzó resueltamente como
quien tiene derecho a ello, atravesó tres o cuatro grandes estancias lujosamente decoradas,
y alzando ella misma la rica cortina de raso con franja bordada, entró en una habitación más
reducida donde se hallaban congregadas varias personas. En el sillón más próximo a la chimenea
estaba arrellanada la señora de la casa, mujer de unos cuarenta años, gruesa, facciones correctas,
ojos negros, grandes y hermosos, pero sin luz, la tez blanca, los cabellos de un castaño claro
excesivamente finos. Al lado de ella, en una butaquita, estaba otra señora, que formaba contraste
con ella; morena, delgada, menuda, de extraordinaria movilidad, lo mismo en sus ojillos penetrantes
que en toda su figura. Era la marquesa de Alcudia, de la primer nobleza de España. Las tres
jóvenes que sentadas en sillas seguían la fila, eran sus hijas, muy semejantes a ella en el
tipo físico, si bien no la imitaban en la movilidad: rígidas y silenciosas, los ojos bajos,
con modestia y compostura tan afectadas, que pronto se echaba de ver el régimen severo a que
las tenía sometidas su viva y nerviosa mamá. Con una de ellas hablaba de vez en cuando en voz
baja la hija de los señores de Calderón, niña de catorce o quince años, carirredonda, de ojos
pequeños, nariz arremolachada y algunos costurones en el cuello, pregoneros de un temperamento
escrofuloso. Esta niña gastaba aún los cabellos trenzados, con un lacito en la punta de la
trenza, lo mismo que la última de las de Alcudia, con quien sostenía tímida e intermitente
conversación. Esta, y sus hermanas, llevaban en la cabeza sendos y caprichosos sombreros, mientras
Esperancita (que así nombraban a la hija de los amos) andaba con su cabecita redonda al descubierto.
El traje una matinée azul, demasiadamente corta para sus años. Los señores de Calderón solo
tenían esta hija y un niño de dos años. Frente a la señora, reclinado en una butaca igual,
estaba el general Patiño, conde de Morillejo. Hállase entre los cincuenta y sesenta, pero conserva
en sus ojos el fuego de la juventud; sus cabellos grises están esmeradamente peinados, los
largos bigotes a lo Víctor Manuel, la perilla apuntada, la nariz aguileña le dan un aspecto
simpático y gallardo. Es el tipo perfecto del veterano aristócrata. A su lado, en otra butaca,
estaba Calderón, hombre de unos cincuenta años, grueso, de cara redonda y sonrosada, adornada
por cortas patillas grises; los ojos redondos, vagos y mortecinos. Cerca de él una señora anciana,
que era la madre de la esposa de Calderón, aunque mucho se diferenciaba de ella en el rostro
y la figura: delgada al punto de no tener más que la piel sobre los huesos, morena, ojos hundidos
y penetrantes, revelando en todos los rasgos de su fisonomía inteligencia y decisión. Hablando
con ella está Pinedo, el inquilino del cuarto tercero. Aunque su bigote no tiene canas, se
adivina fácilmente que está teñido: su rostro es el de un hombre que anda cerca de los sesenta:
fisonomía bonachona, ojos saltones que se mueven con viveza, como los que poseen un temperamento
observador. Viste con elegancia y manifiesta extraordinaria pulcritud en toda su persona.

Al ver en la puerta a nuestra bellísima dama, la tertulia se conmovió. Todos se alzan del asiento,
excepto la señora de Calderón, en cuyo rostro parado se dibujó una vaga sonrisa de placer.

--¡Ah, Clementina! ¡Qué milagro el verte por aquí, mujer!

La dama se adelantó sonriente, y mientras besaba a las señoras y daba la mano a los caballeros,
respondía a la cariñosa reprensión de su cuñada.

--¡Anda! Aplícate la venda, hija, tú que no pareces por mi casa más que por semestres.

--Yo tengo hijos, querida.

--¡Miren ustedes qué disculpa! Yo también los tengo.

--En Chamartín.

--Bueno; el tener hijos no te priva de ir al Real y al paseo.

Clementina se sentó entre su cuñada y la marquesa de Alcudia. Los demás volvieron a ocupar
sus asientos.

--¡Ay, hija!--exclamó aquélla respondiendo a la última frase.--¡Si vieras qué catarrazo he
pillado la otra noche en el teatro! El tonto de Ramoncito Maldonado es el que ha tenido la
culpa. Con tanto saludo y tanta ceremonia, no acababa de cerrar la puerta del palco. Aquel
aire colado se me metió en los huesos.

--Ha tenido fortuna ese aire--manifestó con sonrisa galante el general Patiño.

Todos sonrieron menos la interesada, que le miró con sorpresa abriendo mucho los ojos.

--¿Cómo fortuna?

Fué necesario que el general le diese la galantería mascada; sólo entonces la pagó con una sonrisa.

--¿No es verdad que ha estado muy bien Gayarre?--dijo Clementina.

--¡Admirable! como siempre--respondió su cuñada.

--Yo le encuentro falto de maneras--expresó el general.

--¡Oh, no, general!... Permítame usted....

Y se empeñó una discusión sobre si el famoso tenor poseía o no poseía el arte escénico, si
era o no elegante en su vestir. Las señoras se pusieron de su parte. Los caballeros le fueron
adversos.

Del tenor pasaron a la tiple.

--Es toda una hermosa mujer--dijo el general con la seguridad y el acento convencido de un
inteligente.

--¡Oh!--exclamó Calderón.

--Pues yo encuentro a la Tosti bastante ordinaria, ¿no le parece a usted, Clementina?

Esta corroboró la especie.

--No diga usted eso, marquesa; el que una mujer sea alta y gruesa no indica que sea ordinaria,
si tiene arrogancia en el porte y distinción en las maneras--se apresuró a decir el general,
echando al mismo tiempo una miradita a la señora de Calderón.

--Ni yo sostengo eso, general; no tome usted el rábano por las hojas--manifestó la marquesa
con extraordinaria viveza, atacando después con brío y un poquillo irritada la gracia y buen
talle de la tiple.

Generalizóse la disputa, y sucedió lo contrario que en la anterior. Los caballeros se mostraron
benévolos con la cantante mientras las señoras le fueron hostiles. Pinedo la resumió, diciendo
en tono grave y solemne, donde se notaba, sin embargo, la socarronería:

--En la mujer, las buenas formas son más esenciales que en el hombre.

Clementina y el general cambiaron una sonrisa y una mirada significativas. La marquesa miró
al pulcro caballero con dureza y después se volvió rápidamente hacia sus hijas, que seguían
con los ojos bajos, en la misma actitud rígida y silenciosa de siempre. Pinedo permaneció grave
e indiferente, como si hubiese dicho la cosa más natural del mundo.

--Pues yo, amigo Pinedo, creo que los hombres deben tener también buenas formas--manifestó
la pánfila señora de Calderón.

Al decir esto se oyó un resuello débil, como de risa reprimida con trabajo. Era la última niña
de la marquesa de Alcudia, a quien su mamá dirigió una mirada pulverizante. La fisonomía de
la niña volvió instantáneamente a su primitiva expresión tímida y modesta.

--Es una opinión ...--respondió Pinedo, inclinándose respetuosamente.

Este Pinedo, que ocupaba uno de los cuartos terceros de la misma casa propiedad de Calderón,
desempeñaba un empleo de bastante importancia en la Administración pública. Los vaivenes de
la política no lograban arrancarle de él. Tenía amigos en todos los partidos, sin que se hubiese
jamás decidido por ninguno. Hacía la vida del hombre de mundo; entraba en las casas más aristocráticas
de la corte; trataba familiarmente a la mayoría de los personajes de la banca y la política;
era socio antiguo del Club de los Salvajes, donde se placa en bromear todas las noches con
los jóvenes aristócratas que allí se reunían, quienes le trataban con harta confianza que no
pocas veces degeneraba en grosería. Era hombre afable, inteligente, muy corrido y experto en
el trato de los hombres; tolerante con toda clase de vanidades por el mismo desprecio que sentía
hacia ellas. No obstante, con la apariencia de hombre cortés e inofensivo, guardaba en el fondo
de su alma un fondo satírico que le servía para vengarse lindamente, con alguna frase incisiva
y oportuna, de las demasías de sus amiguitos los sietemesinos del Club. Estos le profesaban
una mezcla de afecto, desprecio y miedo. Nadie conocía su procedencia, aunque se daba por seguro
que había nacido en humilde cuna. Unos le hacían hijo de un carnicero de Sevilla; otros le
declaraban granuja de la playa de Málaga en su juventud. Lo que se sabía de positivo, era que
hacía ya muchos años había aparecido en Madrid como parásito de un título andaluz, el cual,
después de haber disipado su fortuna, se saltó los sesos. En la compañía de éste, nuestro Pinedo
adquirió gran número de relaciones útiles, llegó a conocer y tratar a toda la gente que hacía
viso, entre la cual era popular. Tenía el buen tacto de echarse a un lado cuando tropezaba
con un hombre inflado y soberbio, dejándole paso. No excitaba los celos de nadie y esto es
medio seguro de no ser aborrecido. Al mismo tiempo su ingenio, su carácter socarrón, que procuraba
mantener siempre dentro de ciertos límites, despertaba a menudo la alegría en las tertulias;
bastaba para darle en ellas cierta significación, que de otro modo no hubiera disfrutado.

No tenía más familia que una hija de diez y ocho años llamada Pilar. Su mujer, a quien nadie
conoció, había muerto muchos años hacía. Su sueldo era de cuarenta mil reales, y con él vivían
económicamente padre e hija, en el tercero que Calderón les dejaba por veintidós duros al mes.
Los gastos mayores de Pinedo eran de representación. Como frecuentaba una sociedad muy superior
a la que, dada su posición, le correspondía, era preciso vestir con elegancia y asistir a los
teatros. Comprendiendo la necesidad absoluta de seguir cultivando sus relaciones, que eran
las pilastras en que su empleo se sustentaba, imponíase tales dispendios sin vacilar, ahorrándolo
en otras partidas del presupuesto doméstico. Vivía, pues, en situación permanente de equilibrio.
El empleo le permitía frecuentar la sociedad de los prepotentes, mientras éstos le ayudaban
inconscientemente a mantenerse en el empleo. Ningún ministro se atrevía a dejar cesante a un
hombre con quien iba a tropezar en todas las tertulias y saraos de la corte. Luego Pinedo tenía
el honor de hablar alguna vez con las personas reales: ciertas frases suyas corrían por los
salones y se celebraban más quizá de lo que merecían, por lo mismo que en los salones suele
haber poco ingenio: tiraba bastante bien con carabina y con pistola y era inteligentísimo y
poseía una copiosa biblioteca tocante al arte culinario. Los más altos personajes se sentían
lisonjeados cuando oían decir que Pinedo elogiaba a su cocinero.

--¿Cuándo has estado en el colegio, Pacita?--le preguntó en voz baja Esperanza a la menor de
la marquesa de Alcudia.

--Pues el viernes; ¿no sabes que mamá nos lleva todos los viernes a confesar? ¿Y tú?

--Yo hace lo menos tres semanas que no he estado. Mamá y yo nos confesamos cada mes.

--¿Y se conforma con eso el padre Ortega?

--A mí no me dice nada.... No sé si a mamá....

--No le dirá, no: ya sabe muy bien dónde pone el pie. ¿Has visto a las de Mariani?

--Sí; hace pocos días, en el Retiro.

--¿No sabes que María se ha echado un novio?

--No me ha dicho nada.

--Sí, de caballería ... hijo del brigadier Arcos.... ¡Un tío más desgalichado! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08737</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>278687</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17777</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> If someone was inclined to Italy, where such another, often appearing this kind
of figures that look like English ladies cooked by the sun of Naples. In some Rafael boxes
are some that can give an idea of ??our lady.

The predominant expression of his face at that moment was that of a proud disdain. This perhaps
contributed sunlight, which forced him to knit his brow smooth and delicate. There to confess,
at that sweet face had not. Below lines are correct and secure sensed a haughty spirit, without
tenderness. Those blue eyes were not the serene and limpid that complement adorable faces certain
virgin who can admire some time in our country and more often in northern Europe. Were made, no doubt,
to express a throng of vivid and violent passions. Maybe once touched his turn to burning
love and passionate, but never to humble and dumb who is resigned to die unknown. On his head a
pointed hat, red, with small, clear veil, red as well, which reached only the lips of this
veil reflexes contributed to give the face the strange hue that impressed those who crossed his
side. Rich wore fur, silk suit color of the hat, the other covered the skirt of tulle or Granada,
which was then the latest fashions.

Led, as we have said, the sleeve up to eye level, they perched on the ground as he has nothing
to do or go with what happens around them. Therefore, until you reach Calle Jorge Juan, did
not notice the presence of a young man from the sidewalk counter and walking hand in hand with
it looked even more admiration than curiosity. Al get here, without knowing why, raised his
head and his eyes met those of her admirer. A clearly perceptible movement of disgust followed such
a meeting. The front of the lady more severely wrinkled and stressed the haughty look in his
eyes. Pressed a little passage: and on arriving at the Conde de Aranda Street stopped and looked
back, to undoubtedly to see if he was a tram. The boy did not dare to do the same thing kept
going, not without directing live and greedy glances, which the gentle lady did not bother
to reciprocate. The car finally arrived, he sat on it revealing, in so doing, an exquisite boots
on with biotin morocco, and was to sit in the far corner. As if one looks safe and free from prying
eyes, his eyes were calmer slowly and nonchalantly rested the few people in the carriage had,
but did not disappear completely in the shadow of concern spread over his face, or the gesture
of disdain that her beauty was breathtaking.

The young fan had not waived out of sight. He continued, certainly, down the street de Recoletos
down, but when it saw the tram crossing grabbed him and climbed nicely without being noticed.
And making sure that the lady did not notice its presence, hiding behind another person who
was standing on the platform, began furtively to contemplate a enthusiasm that would make
anyone smile. Because it was larger the age difference was between them. Our boy looked about
eighteen years. His beardless face, fresh and like a pink lady, the blond hair, blue eyes,
soft and sad. Although American dress and fungus, revealed by her dress like a gentleman. Went
rigorous mourning, which considerably enhances the whiteness of her skin. For the magnetic influence
own eyes and that everyone could see, our lady did not take long to return theirs to the place
where the young passionate admiration vibrating beams. Turned to cloud his face again noted on
his lips a moment of impatience, as if the poor child injury with their worship. And even then clearly
began to show signs of be upset in the car, shaking his handsome head and pray to one side,
now another, with visible desire to get out. But not until arriving in San Jose, against whose
church was stopped by and down, past his pursuer with a look of fierce disdain capable of annihilation.

O
was very reckless or very little shame when it must have jumped into the street toward her
and began to follow by the Caballero de Gracia, walking down the
sidewalk opposite to better enjoy the figure that both fascinated him.

The lady was running slowly by looking back to those men crossed to his side. It was his pass
that of a goddess that down for a moment worthy of the throne of clouds to recreate and fascinate
fatal that look is imbibed and gave strong tripping.

- My mother Amparo, woman! - Cried aloud to his fellow cadet holding as if about to faint from
fright.

The beautiful faintest could not repress a smile, whose light could
better see the pilgrim beauty of it was endowed.

In open carriage down two gentlemen who sent it reverent greeting, to which she responded with an
imperceptible nod. Al reach the corner, on the same network of San Luis, stopped hesitantly, looked
everywhere and perceiving the blond young man again turned his back with obvious contempt and
began to fall more quickly by Montera Street, where his presence caused among pedestrians the
same emotion. Three or four times stopped in front of the windows but were warned more than curiosity
stood nervous state in which the tenacious pursuit The young man had set. Near the Puerta del Sol, no
doubt to outrun, resolvióse to enter Marabini in jewelry. Carelessly sat on a chair, lifted the
veil slightly hat and began to examine the jewelry distracting the clerk newcomers the store
was displaying. It was the worst he could do to escape the eyes of Teens love. For this, in comfort,
safe, is the barreled by glass window with an insistence that more and more enraged.

The truth is that this little shop beautifully decorated, where shining everywhere metals and
precious stones, was decent room for the beautiful, the best case suited to such a delicate
jewel. So he must have thought the young blond, judging by ecstasy
passionate eyes and marble immobility of the figure.

At last, the lady can not overcome this irritation produced it, alzose abruptly from his chair
and leave with Dependent dry phrase, special considerations kept him, left the trade and came
to the Puerta del Sol in a hurry. Here he paused, then took a few steps into a cab, as if to
enter it, but suddenly changed course, and steadily moved toward the main street, and not
always escorted away by the young. Al reach half of it soon entered into a sumptuous house looks,
not without throwing before fast and furious glance at his pursuer, who received and rarely
with complete serenity.

The porter, who was standing in the doorway gravely stroking his long whiskers, despojóse strongly
of the cap, he bowed and ran to open the glass door that led to the stairs, then pressing the button
of an electric bell. Uploader carpeted stairs slowly, and reach the
main door was open and servant in livery waiting at its foot.

The house belonged to Hon. D. Julian Calderon, head of the banking house of Calderon and Brothers
which occupied the entire principal of it, using different step of the other floors, I had rented.
This was the son of another Calderón Calderón well known in the trade
Madrid, wholesale dealer tanned hides, which they had made a good
fortune and that in the last years of his life had been enhanced,
focusing, at the same trade, the rotation and discount of bills.

He died, his son, Julian continued his work without detracting a point, driving his having married
his two sisters, one a physician, the other with an owner of La Mancha. At the time I was married
many years ago with the daughter of a merchant in Zaragoza, called D. Thomas Osorio, father
of the famous Madrid banker of the same name, who had his palace hotel with honors in the neighborhood
Salamanca, Calle Ramon de la Cruz. The beautiful lady who has just come into the house is This banker's
wife and sister-thus, Madame de Calderón.

The servant went ahead without waiting until it's announced, rose strongly as who is entitled
to it, went through three or four large rooms luxuriously appointed and she lifted the curtain
rich embroidered satin stripe, entered into an additional room reduced where several people
were gathered. In the chair next to the fireplace the lady was ensconced in the house, woman
of about forty, thick, regular features, black eyes, big and beautiful,
but light, white complexion, her hair a light brown too thin.

Beside her, in a small armchair, was another lady, who was contrast with her dark, slender,
slight, of extraordinary mobility, both in his little eyes piercing that any figure. It was
the Marquise de Alcudia, the first nobility of Spain. The three young people were sitting on
chairs in the row, were his daughters, very similar to it in the physical, but not imitated in
mobility, rigid and silent, eyes downcast, with modesty and restraint so affected, soon to be missed
to see the severe regime to the subject was alive and his mother nervous. With one occasionally
spoke aloud low the daughter of Mr. Calderon, a girl of fourteen or fifteen years, round-faced, eyes
small nose arremolachada and some seams on the neck, heralds of a temper scrofulous. This girl spent
even braided hair with a bow at the tip of the braid, the same as the last of Alcudia, with
whom he held timid and intermittent conversation. This, and his sisters, had two separate head
and whimsical hats, while Esperanza (which thus formed the master's daughter) walking round
with her head uncovered. The matinee blue dress, too short for his age. Messrs. Calderon only
had this daughter and a toddler. Faced with the woman, reclining in a chair alike Patiño was
General Earl of Morillejo. Found between the fifties and sixties, but retains in his eyes the
fire of youth, his gray hair is carefully combed the long whiskers to Victor Emmanuel, the knob
pointed, aquiline nose give it a nice and perky. It is the perfect type of senior aristocrat.
Beside him on another chair, Calderon was a man of about fifty, stout, round face and pink,
adorned by short gray whiskers, round eyes, lazy and dull. Near him an old lady who was the mother
of Calderon's wife, although much different from her in the face and Figure: slim to the point of having
no more than the skin on the bones, dark, sunken eyes and insightful, revealing in every feature
of his physiognomy intelligence and determination. Speaking Pinedo with it is the tenant of
the third quarter. Although no gray mustache, is easily guess that is stained, his face is that of
a man walking near the sixties: good-natured face, bulging eyes that move briskly, such as
those with a temperament observer. Dress with style and extraordinary neatness evident throughout
his person.

Seeing the door to our beautiful lady, the gathering was moved. All stand seat except Ms. Calderon,
whose face was drawn stopped a faint smile of pleasure.

- Ah, Clementine! What a miracle to see you here, woman!

The lady came forward smiling, and as he kissed the ladies and shook hands with the gentlemen, responded
to the loving rebuke of his sister.

- Go! Apply the band, daughter, you do not look at my house rather than semesters.

- I have children, my dear.

- Look what you apologize! I also I have.

- In Chamartín.

- Well, having children does not deprive you of going to Real and
the promenade.

Clementina sat between his sister and the Marquise de Alcudia.

Other reoccupied their seats.

- Oh, my child - said they respond to the last sentence .-- If I only knew how catarrazo caught
the other night at the theater!

Ramon Maldonado's fool is the one that has been fault.

With so much greeting and ceremony, not just close the door of the
box.

That Cast air penetrated my bones.

- Has been fortunate that air
- said with a smile Patiño gallant General.

They smiled less interested, he looked wide-eyed surprise.

- What
fortune?

It was necessary for the general to give him the courtesy scarf, only then paid for it with
a smile.

- Is not it true that it has been very well Gayarre? - Said Clementina.

-
Wonderful! as always - his sister said.

- I find lacking in ways
- said the general.

- Oh, no, general!

... Allow me ....

And he insisted a discussion about whether the famous tenor had or
had not performance art, if was or was not elegant in dress.

The ladies did their part. Gentlemen you were effects.

The tenor went to the soprano.

- It's all a beautiful woman - said the general security and the conviction
of an accent intelligent.

- Oh! - Calderón said.

- Well, I find
the Tosti pretty ordinary, does not it seem to you, Clementine?

This confirmed the species.

- Do not say that, Marquise, where a
woman is tall and thick does not indicate that it is ordinary if you
have pride in the size and distinction in the ways - was quick to
say the general, while throwing a peek at Ms. Calderon.

- Neither
do I argue that, generally, do not take you the wrong end of the sheets
- said the Marchioness with extraordinary vividness, then attacking
verve and a bit different and good grace irritated detail of the treble.

Generalizóse

the dispute, and the opposite happened in the previous. The knights were kind to the singer while
the ladies you were hostile. Pinedo summed up, saying grave and solemn in tone, which was noticeable,
however, the sarcasm:

- In women, good manners are essential in humans.

Clementina and the general exchanged a smile and a meaningful glance. The Marquise looked the dapper
gentleman with hardness and then turned quickly to his daughters,
who were with downcast eyes, the same rigid attitude and always silent.

Pinedo remained grave and indifferent, as if he had said the most natural thing in the world.

-
For me, friend Pinedo, I believe men should also have good ways -
said the lady Panfila Calderón.

In saying that there was a faint breath, like suppressed laughter
with work.

It was the last girl the Marquise de Alcudia, whom his mother looked
at pulverizing.

The appearance of the girl returned instantly to its original shy and modest expression.

- An opinion ...-- Pinedo said, bowing respectfully.

This Pinedo, who occupied one third of the rooms in the same house owned by Calderon played a
very important job in the public. Swings policy failed to wrest from him. I had friends in
all parties, but had been never determined by anyone. It was the life of the man of the world
entered the aristocratic houses of the court, was familiar to most of the characters in the
banking and politics was a former member of the Savage Club, where the plate every night joke young
aristocrats who met there, who treated him all too confident that rarely degenerated into rudeness.
He was affable, intelligent, fluent and skilled in treatment of men, tolerant of all sorts of
vanity for the same contempt he felt to them. However, in the guise of polite and inoffensive
man, kept in the background of his soul a satirical background helped him to get back nicely, with
some incisive phrase and timely, the excesses of his friends the premature Club. These he
professed a mixture of affection, contempt and fear. No one knew their origin, although it was
for sure who was born in humble birth. Some made him the son of a butcher of Seville and others
will Rogue declared the beach in Malaga in their youth. What was known as positive was that many
years ago had appeared in Madrid and Andalusia title parasite, which, having dissipated his fortune,
skipped the brains. In the company of this, our Pinedo acquired a large number of useful relations,
came to know and treat all people making viso, among which was popular. He had good touch
of dodge when he stumbled an inflated and arrogant man, leaving step. Not excite the jealousy of anyone
and this is sure way not to be hated. At the same time his wit, his sly character, he sought
always keep within certain limits, often awoke in the gatherings
of joy; enough to give them some meaning, that would not otherwise
have enjoyed.

No other family had a daughter of eighteen years called Pilar. His wife, whom nobody knew, had
died many years ago. His salary was forty thousand pieces, and he lived father and daughter financially,
in the third that Calderon left for twenty dollars a month. Pinedo expenditures were over represented.
As a society superior frequented which, given its position, it should have had to be smartly
dressed and to assist theaters. Realizing the absolute need to continue cultivating their relationships,
which were the pillars on which his employment was based, imposed such extravagance without hesitation,
saving it elsewhere in the household budget. He lived thus in permanent state of balance. Employment
allowed to frequent the society of arrogant, while they helped him unconsciously to keep their
jobs. No minister would dare to stop at a Loss man she was going to stumble at all gatherings and
balls of the court. Pinedo was then the honor to speak some time with real people, some of
your phrases ran through the classrooms and perhaps more celebrated than it deserved, as well
as in the classroom often have little wit, throwing quite well with rifle and pistol and was
intelligent and library had a hearty respect the culinary arts. The highest figures were feeling
flattered when they heard that Pinedo praised his cook.

- When you've been in school, Pacita? - Quietly asked Hope to less
than the Marquise de Alcudia.

- Then on Friday, do not you know that
Mom takes us every Friday to confess?

And you?

- I do at least three weeks since I've been.

Mom and I confess every month.

- What content with that Ortega's father?

- I do not say anything
.... I do not know if my mom ....

- Do not say, no: you know very
well where you put your foot.

Have you seen the Mariani?

- Yes, a few days ago, in the Retiro.

- Do not you know that Mary
has taken a boyfriend?

- Do not tell me anything.

- Yes, cavalry
... Arcos brigadier's son .... A more gawky guy</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>