<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00858</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>38005</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5078</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

En la tarde de ese día emprendimos el regreso a México, y durante todo el trayecto, no pude
distraer de mi mente el suceso que tanto me había impresionado. Al llegar a la ciudad, mandé
decir misas por el alma de aquel «amo viejo», a quien se le negó cristiana sepultura, aunque
la halló poética, cobijada por manglares y palmeras, cerca del surtidor del «Jardín de la Sultana».

Pasaron algunos meses. Un día me dijo Antonio:

--¿Sabes que he escrito a San Javier, ordenando que este año se pinte a Herrera Goya de negro?

--¡Hombre, no hagas eso! Ten prudencia.

--¡Hola! ¿Eres supersticioso?

Tres días después, la sociedad de México quedó consternada, al saber que las hordas rebeldes
habían entrado a saco en la hacienda principal de los Hernández Sandoval, que habían prendido
fuego a su ingenio, y volado con dinamita el vetusto edificio.

San Javier ya no era más que un enorme montón de escombros.

EL COFRE

       A JESUS REYES FERREIRA

Las trémulas llamaradas, que el fuego de la chimenea despedía, hacían oscilar fantásticamente,
sobre las paredes del aposento, la sombra del viejo don Alejandro. Arrebujado éste en un sillón,
al lado del ancho hogar, procuraba calentar su cuerpo, entumecido, no tanto por el mal tiempo
que a la sazón hacía, cuanto por los años y penas que sobre él pesaban. Pero, a pesar de su
proximidad al fuego, sentía frío.

¡Cuántas noches pasara largas horas en el mismo sitio, fija la mirada en la rojiza lumbre!
A veces, los encendidos leños asumían formas que su imaginación trocaba en personas y sucedidos
reales, y de esa manera convertía aquel hogar en escenario, en el cual se representaba a menudo
el tétrico drama de su vida.

El primer acto, por decirlo así, era de escaso interés. Después de sus primeros años, pasados
al lado de su madre, veía su vida de colegio, vida triste y sin amigos, que tanto influyó sobre
su carácter, haciéndolo huraño y retraído.

Empezaba el segundo acto con un cuadro pavoroso. Sobre el lecho de muerte yacía su madre, el
único ser de él querido, y al lado, de pie, contemplábala un hombre severo, casi repugnante:
su padre.

Sucedíanse los demás actos del drama con toda fidelidad. Don Alejandro recorría las principales
capitales del mundo, en busca de distracción; pero todos huían de él, como si fuese un ser
infecto: con lo cual se agriaba su carácter más y más. Cuando volvía a su casa, encontraba
que su padre se moría. Sin sentir dolor alguno, veía cómo se apagaba la existencia del autor
de sus días. El médico indicaba que no había más recurso... Llegaba el sacerdote, pero el moribundo
sólo lograba enunciar, con gran dificultad, las palabras:

--¡El cofre...!

El salón en que se hallaba don Alejandro guardaba muchas obras de arte y objetos antiguos.
Entre ellos, en un rincón del aposento, se hallaba un gran cofre de hierro, cubierto, casi
en su totalidad, con clavos y remaches de bronce. Este era, sin duda alguna, el cofre al cual
el moribundo había querido referirse, pero la llave no había podido encontrarse y el secreto,
si secreto había en él, permanecía ignorado.

Por milésima vez, don Alejandro dirigió la mirada hacia el ángulo de la estancia, y se extremeció
al ver que el cofre se hallaba abierto. La pesada tapa descansaba contra el muro, dejando ver
el vetusto y complicado mecanismo de su cerradura.

Mucho tiempo permaneció el anciano sin poder apartar de aquel sitio los espantados ojos. Por
fin, haciendo un supremo esfuerzo, abandonó su sitial al lado de la chimenea, y con una sensación
de espanto, se dirigió hacia el cofre. Al principio nada pudo distinguir en el interior, pero
pocos momentos después, vió un rectángulo amarillento que yacía en el fondo. Hincóse de rodillas
y con mano trémula extrajo aquel objeto. Era un sobre, manchado por el transcurso del tiempo,
sin rótulo de ninguna especie.

Repentino y formidable estrépito hízole volver el rostro amedrentado, y vió que la tapa del
cofre había caido en su sitio, cerrándolo de nuevo.

Volvió al lado del hogar, para leer el contenido del sobre: pero sus manos estaban de tal manera
temblorosas, que no pudo verificarlo. Después de algunos instantes, logró conquistar relativa
tranquilidad; abrió la cubierta y con ojos de terror, extrajo el pliego que contenía. Pero
le daba vueltas la cabeza, y tuvo que apoyarse en la butaca para no caer al suelo. Fijó de
nuevo la vista en el fuego del hogar, y vió claramente la pavorosa escena de la muerte de su
madre. Anonadado, miró el anciano furtivamente a su alrededor, temiendo ser observado, y decidió
hacer un esfuerzo para leer el pliego; pero el papel se escapó de sus temblorosas manos y cayó
entre las llamas que lo consumieron vorazmente.

Don Alejandro miró hacia el rincón en donde estaba el cerrado cofre y se acercó más aún a la
chimenea, pero, a pesar de su proximidad al fuego sentía frío.

TRISTIS IMAGO

Hablabamos, mi amigo y yo, de cosas indiferentes y triviales. El sol, próximo a desaparecer,
arrojaba sobre la tierra una luz cálida y rojiza, y el bochorno que entraba por la abierta
ventana parecía esparcirse por todo el aposento. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00629</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>906</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4551</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

On the afternoon of that day we returned to Mexico and all the way, I could not distract from
my mind the incident that had impressed me so much. Upon reaching the city, sent say masses
for the soul of this "old master", who was denied Christian burial, but found it poetry, sheltered
by mangrove and palms, near the spout of the "Garden of the Sultana."

It was a few months. One day I said to Antonio:

- You know I've written to San Javier, which this year ordered Herrera
Goya painted black?

- Man, do not do that!

Take care.

- Hello! Are you superstitious?

Three days later, the society of Mexico was dismayed to learn that
the rebel hordes had entered the bag in the main hacienda of Sandoval
Hernández, who had set heat to ingenuity, and blown up with dynamite
the old building.

       

San Javier, and it was just a huge pile of rubble.

THE CHEST

JESUS ??REYES FERREIRA

The flickering flames, the fire in the fireplace gave off, did a fantastic range, on the walls of
the room, the shadow of the old Don Alejandro.

He huddled in a chair wide near the home, tried to warm your body, numb, not so much by bad weather
at that time was, the punishment for years and weighed about him. But despite its proximity to
the fire, felt cold.

Many nights spent long hours in the same spot, staring at the red light! Sometimes the forms
assumed burning logs bartered his imagination in people and happenings
real, and so became that home on stage, in which often represented
the grim drama of his life.

The first act, as it was of little interest. After his early years, after next to his mother
saw his college life, sad life and no friends, so much influenced his character, making sullen
and withdrawn.

The second act began with a frightening picture.

On the bed lay his mother's death, the it only being loved, and next, standing contemplábala
a severe man, almost revolting: his father.

Sucedíanse other acts of the drama with fidelity. Don Alejandro ran major capitals of the world
in search of distraction, but all fled from him, be like a infectious,
thus embittered his character more and more.

When returning home, he found his father was dying. Without feeling any pain, saw how they turned
out the existence of the author of his life. The doctor indicated that no further action ...
Came the priest, but the dying stating he could only with great difficulty,
the words:

- The chest ...!

The room that was Don Alejandro kept many works of art and antiques. Among them, in a corner of
the room was a large iron chest, covered almost in its entirety, with brass nails and rivets. This
was, without doubt, the casket which the dying man had intended to, but the key had been found
and the secret if it was secret, has been ignored.

For the thousandth time, Don Alejandro glanced towards the corner of the room, and trembled to see
that the hood was open. The heavy lid resting against the wall, revealing the ancient and complicated
mechanism of a lock.

The old long remained without power away from that place the frightened eyes. For end, making
a supreme effort, he left his seat next to the fireplace, and a sense of terror, he went to the
chest. At first he could see nothing inside, but few moments later saw a yellow rectangle lying
on the bottom. Hincóse knees and with trembling hands removed the
object.

It was an envelope, stained over time, no sign of any kind.

Formidable sudden noise made him turn his head, frightened, and saw
that the cover trunk had fallen into place, closing it again.

He returned to the home side to read the contents of the envelope,
but their hands were so trembling, unable to verify. After a few moments,
he managed to win on peace, opened the cover and with eyes of terror,
extracted the statement contained therein. But head was spinning and
had to rely on the chair to keep from falling to the ground. Set of
New eyes on the hearth, and saw clearly the dreadful scene of his
death mother. Stunned, looked the old man around furtively, afraid
of being observed, and decided make an effort to read the statement,
but the paper ran away from his trembling hands and fell the flames
that consumed it voraciously.

Don Alejandro looked toward the corner
where there was a closed casket and even closer to chimney, but, despite
its proximity to the fire was cold.

IMAGO Tristis

Talked, my friend
and I, of indifferent and trivial. The sun about to disappear, cast
light upon the earth warm and reddish, and the heat coming through
the open window seemed to spread throughout the room</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>