<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10370</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>330004</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21553</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Ah-Fe
tiró de la campanilla; apareció una criada; echó una mirada a su cesto y lo admitió con repugnancia
como si fuera un animal doméstico, molesto pero imprescindible. Ah-Fe subió silenciosamente
las escaleras, entrose hacia el aposento delantero, dejó el cesto y esperó en el umbral.

Una mujer sentada a la fría y agrisada luz de la ventana, con una niña en la falda, levantose
con indiferencia y se fue hacia el visitante. Inmediatamente, reconoció Ah-Fe a la señora de
Galba, pero no se alteró ni un sólo músculo de su cara, ni sus oblicuos ojos se animaron al
encontrarse plácidamente con los de su ex ama. Evidentemente, ella no lo reconoció, pues empezó
a contar las piezas de ropa que llevaba. Pero la niña, examinándolo con curiosidad, profirió
de repente un repentino grito de júbilo:

--¡Pero mamá, si es John! ¿No le conoces? Es el chino que teníamos en Fiddletown.

Los ojos hirientes de Ah-Fe brillaron por un instante con eléctrica conmoción. La niña palmoteó
y le agarró por el vestido. El chino exclamó:

--Yo, John, Ah-Fe, todo es uno. Yo conocer a ti. ¿Qué tal va?

La señora de Galba dejó caer con espanto la ropa y mirole fijamente.

Como no sentía para él el cariño que avivaba la percepción de Carolina, no podía distinguirlo
aún de sus congéneres. En un momento recordó la pasada pena, y con vaga sospecha de un peligro
inminente, le preguntó cuándo se había marchado de la casa de su amo.

--¡Oh, mucho tiempo! Yo no gustar Fiddletown. No gustar Tlevelick. Gustar San Flisco. Gustar
lavar. Gustar Carolina.

Agradó a la señora de Galba el laconismo de Ah-Fe, así es que no se detuvo a reflexionar la
influencia que tenía en su buena intención y sinceridad el imperfecto conocimiento del idioma
de Shakespeare. Pero dijo:

--Ruégole no diga a nadie que me ha visto.

Y sacó su limosnero.

El chino, sin mirarlo, vio que estaba casi vacío; sin escudriñar el aposento, observó que estaba
pobremente amueblado, y sin apartar su vista del techo, notó que la señora y Carolina vestían
con la mayor pobreza. No obstante, debo confesar que los largos dedos de Ah-Fe apretaron de
firme el medio peso que aquélla le alargó.

Empezó luego a registrar los pliegues de su blusa entre extrañas contorsiones y muecas. Después
de algunos momentos, sacó de Dios sabe dónde un delantal de niña, que colocó sobre el cesto,
diciendo:

--Olvidar una pieza lavadero.

Y comenzó de nuevo su registro. Por último, el éxito coronó al parecer sus esfuerzos; sacó
de su oreja derecha un pedazo de papel de seda pacientemente arrollado. Desdoblándolo cuidadosamente,
descubrió por fin dos monedas de oro de a veinte dóllars, que alargó a la señora de Galba.

--Deja usted dinero encima bluló[14] Fiddletown, yo encontrar monedas. Yo traer a usted en seguida.

--¡Pero yo no dejé dinero alguno encima del boureau, John!--dijo la obsequiada con sincero
asombro. Debe haber equivocación. Serán de otra persona. Llévatelo, John.

Ah-Fe se turbó por unos instantes. Apartó la mano de la señora de Galba que le tendía el dinero
y procedió rápidamente a recoger sus trastos.

--No, no, yo no devolver. No. Luego prenderme un policeman[15]. Yo sé: Dios maldiga ladrón,
tomar cuarenta pesos, a la cárcel. Yo no devolver. Usted dejar dinero arriba bluló Fiddletown.
Yo traer dinero. Yo no llevar dinero otra vez.

Dudaba Lady Clara de que en su precipitada huida hubiese dejado el dinero como él decía; pero,
de cualquier manera que fuese, no tenía el derecho de poner en peligro la seguridad de este
honrado chino, rehusándolo; así es que exclamó:

--Está bien, John. Me quedaré con él; pero has de volver a verme.

Lady Clara titubeó. Por vez primera se le ocurrió que un hombre pudiera desear ver a otra que
no fuera ella.

--¡A mí, y... a Carolina!

El rostro de Ah-Fe se iluminó. Incluso profirió una corta risa de ventrílocuo, sin mover un
sólo músculo facial. Luego, echándose la cesta al hombro, cerró cuidadosamente la puerta y
se deslizó tranquilamente por la escalera. Sin embargo, a la salida, tropezó con una dificultad
inesperada al abrir la puerta, y después de forcejear un momento en la cerradura inútilmente,
miró en torno suyo como esperando quien le sacara del apuro. Pero la camarera irlandesa que
le había facilitado la entrada, no se dignó presentarse. Pasó entonces un incidente misterioso
y sensible, que relataré sencillamente sin esforzarme en darle una explicación. Sobre la mesa
de la entrada había un pañuelo de seda, propiedad sin duda de la criada a quien acabo de referirme.
Mientras Ah-Fe tentaba el cerrojo con una mano, descansaba ligeramente la que le quedaba libre
en la mesa. De pronto, y al parecer por impulso espontáneo, el pañuelo comenzó a deslizarse
poco a poco hacia la mano del chino. Desde la mano de Ah-Fe, siguió hacia dentro de su manga,
lentamente y con un movimiento pausado, como el de la serpiente, y luego desapareció en alguno
de los repliegues de su vestidura. Sin manifestar el menor interés por este fenómeno, Ah-Fe
repetía aún sus tentativas sobre el cerrojo. Poco después, el tapete de damasco encarnado,
movido acaso por igual impulso misterioso, se recogió lentamente bajo los dedos de Ah-Fe y
desapareció ondulando con suavidad por el mismo escondido camino. ¿Qué otros misterios podrían
haber seguido? Esto no sería fácil averiguarlo, pues en aquel momento descubrió Ah-Fe el secreto
del cerrojo y pudo abrir la puerta, coincidiendo esto con el ruido de pasos que se oía en la
escalera. El chino no apresuró su salida, sino que cargando pausadamente con el cesto, cerró
con todo cuidado la puerta tras de sí, y penetró en la espesa niebla que se cernía impenetrable
por la calle.

Reclinada en la ventana, contempló Lady Clara la figura de Ah-Fe hasta que desapareció en la
espesa bruma. En su triste situación sintió por él vivo reconocimiento, y acaso Lady Clara,
como siempre, poética y sensible, atribuyó a profundas emociones y a la conciencia satisfecha
de una buena acción, el ahuecamiento del pecho del chino que en realidad era debido a la presencia
del pañuelo y del tapete debajo de su vestimenta. Después, y a medida que con la noche, la
neblina gris se hacía más densa, la señora de Galba estrechaba a Carolina contra su pecho.
Dejando la charla de la criatura, siguió entre sentimentales recuerdos y egoístas consideraciones
a la vez amargas y peligrosas. La repentina aparición de Ah-Fe la había unido de nuevo con
su pasada vida de Fiddletown; la senda recorrida desde aquellos días era por demás triste y
sembrada de abrojos; llena de dificultades y de espinas e invencibles obstáculos. Nada de extraño
fue, pues, que por fin Carolina cesara repentinamente a la mitad de sus infantiles confidencias,
para echar sus bracitos en torno del cuello de la pobre mujer, y suplicándola que no llorase
pues se ponía triste.

Líbreme el cielo de emplear una pluma, que debe dedicarse siempre a la exposición de principios
morales inalterables, en transcribir las especiosas teorías de Lady Clara sobre esta época
y su conducta que defendía con sofísticas apologías, ilógicas deducciones, tiernas excusas
y débiles paliativos. A la verdad, las circunstancias fueron muy crueles, agotándose prontamente
su escaso caudal. En Sacramento tuvo ocasión de experimentar que los versos, aunque elevan
a las emociones más sublimes del corazón humano, y merecen la mayor consideración de un editor
en las páginas de un periódico, son insuficiente recurso para los gastos de una familia, aunque
ésta no constase más que de una señora y de una niña de corta edad. Recurrió luego al teatro,
pero fracasó completamente. Tal vez su concepto de las pasiones fuese diferente del que profesaba
el auditorio de Sacramento, pero lo cierto es que su bella presencia, encantadora y de tanto
efecto a corta distancia, no era para la luz de las candilejas bastante acentuada. Admiradores
en su gabinete, no le faltaron; pero no despertó en el público afecto duradero. Entonces, recordó
que tenía voz de contralto, de no mucha extensión y poco cultivada, pero sumamente dulce y
melodiosa. Por fin, logró una plaza en un coro de capilla, sosteniéndola durante tres meses,
muy en su provecho pecuniario, y según se decía, a satisfacción de los caballeros de los últimos
bancos que volvían la cara hacia ella durante el canto del último rezo.

La tengo perfectamente grabada en la memoria. Un rayo de sol que descendía desde la ventana
del coro de San Dives, solía acariciar dulcemente las tupidas masas de cabello castaño de su
hermosa cabeza y los negros arcos de sus cejas, y oscurecía la sombra de las sedosas pestañas
sus ojos de azabache. Daba gusto observar el abrir y cerrar de aquella boquita finamente perfilada,
mostrando rápidamente una sarta de perlas en sus blancos dientecitos, y ver cómo sonrojaba
la sangre su mejilla de raso: porque la señora de Galba era por demás sensible a la admiración
que causaba y a semejanza de la mayor parte de las mujeres hermosas, se recogía bajo las miradas
lo mismo que un caballo de carrera bajo la espuela del jinete.

No tardaron mucho en venir los disgustos. Me informó de todo una soprano (mujercita algo más
que despreocupada en las cuestiones de su sexo). Anunciome que la conducta de la señora de
Galba era poco menos que vergonzosa; que su vanidad era inaguantable; que si consideraba a
los demás del coro como esclavos, ella, la soprano, quería que lo dijese claramente; que su
conducta con el bajo el domingo de Pascua había atraído la atención de todos los fieles, y
que ella misma había visto cómo el reverendo Cope la miraba dos veces durante el oficio; que
sus amigos (los de la soprano), se habían opuesto a que cantara en el coro con una mujer que
había pisado las tablas, pero que esto, para ella, todavía podía pasar. No obstante, sabía
de buena tinta que la señora de Galba se había fugado de su marido, y que la niña de cabello
rojo que algunas veces llevaba al coro, no le pertenecía. El tenor le confió un día, detrás
del órgano, que la contralto poseía un medio para sostener la nota final de cada frase, al
objeto de que su voz quedara por más tiempo en el oído del auditorio, acto indigno que sólo
podía atribuir a un carácter vicioso e inmoral; que el tenor, dependiente muy conocido de una
quincallería en los días laborables, y que cantaba los domingos, no estaba dispuesto a soportarla
por más tiempo. Y sólo el bajo, un alemán pequeño, de pesada voz que debía avergonzarlo, defendía
a la contralto y se atrevió a decir que tenían celos de ella, por poseer un buen palmito.

La tempestad se enconó y por fin se solventaron estas diferencias en una querella descarada,
en la que Lady Clara hizo uso de su lengua, con tal precisión de argumentos y de epítetos,
que la soprano estalló en un ataque histérico, y su marido y el tenor tuvieron que sacarla
en brazos del coro: todo lo cual llegó a conocimiento de los parroquianos por la supresión
del solo acostumbrado de la soprano. Lady Clara volvió a casa sonrojada por el triunfo, pero
al llegar a su habitación no se mostró propicia a los halagos de Carolina, diciendo que desde
entonces eran mendigas; que ella, su madre, acababa de quitarle su último bocado de pan, y
terminó rompiendo en un llanto inconsolable. Las lágrimas no acudían a sus ojos tan fácilmente
como en los pasados y poéticos días, pero cuando las vertía era con el corazón lacerado. Volvió
en sí al anuncio de la visita de un vestryman, del comité de música. Entonces enjugó sus largas
pestañas, atose al cuello una cinta nueva, y bajó al salón. Permaneció allí dos horas; eso
pudiera ocasionar habladurías a no estar el buen hombre casado y con hijos de alguna edad.
Al volver Lady Clara a su cuarto, tarareaba mirándose al espejo y riñó a Carolina. Por aquella
vez habían salvado su colocación en el coro de la capilla.

Sin embargo, no fue por mucho espacio. Con el tiempo, las fuerzas del enemigo recibieron un
poderoso auxilio en la persona de la esposa del committee-man. Esta señora visitó a varios
de los feligreses y a la familia del doctor Cope, lo cual dio por resultado que una junta posterior
del comité musical decidiese que la voz de la contralto no era adecuada a la capacidad del
edificio y fue invitada a presentar su dimisión, lo cual no tardó en hacer. Ocho semanas hacía
que estaba sin colocación y sus escasos medios se encontraban casi agotados, cuando Ah-Fe derramó
en sus manos el subsidio inesperado.

III

La plúmbea niebla se hizo más intensa con la noche, y los faroles entraron temblando a la vida,
mientras la señora de Galba, absorta en dolorosos recuerdos, permanecía aún asomada a su ventana
tristemente. Ni siquiera se dio cuenta de que Carolina se había escurrido de la sala, y de
su bullicioso regreso, llevando en la mano el periódico de la noche, húmedo aún. Con la presencia
de la niña volvió Lady Clara en sí y a los apuros del presente. En su triste situación solía
la pobre mujer examinar minuciosamente los anuncios, con la efímera esperanza de encontrar
entre ellos proposiciones para un empleo (no sabía cuál), que pudiera proveer a sus necesidades,
y Carolina se había fijado en esto.

La señora de Galba cerró maquinalmente los postigos, encendió las luces y desdobló el diario.

Instintivamente, su vista se posó en el siguiente párrafo de la sección telegráfica:

     Fiddletown, 7.--Don Juan Galba, persona»muy conocida en este
     lugar, murió anoche de delirium tremens. Don Juan se entregaba a
     desarregladas costumbres, ocasionadas, según se dice, por disgustos
     de orden familiar.»

Lady Clara no se inmutó. Volvió tranquilamente la página y miró de soslayo a Carolina, que
estaba absorta en la lectura de un cuaderno con láminas. Lady Clara no dijo una palabra, y
durante el resto de la noche permaneció absorta, contra su costumbre, y sumamente silenciosa
y meditabunda.

Por fin, ya en la madrugada, dirigiéndose donde dormía Carolina cayó de repente de rodillas
junto a la cama, y tomando entre las manos la tierna cabeza de la niña, le preguntó:

--Dime. ¿Te gustaría tener otro papá?

--No--dijo después de meditar un momento la interpelada.

--Quiero decir un papá que ayudase a mamá y te cuidara con amor, que te diese bonitos vestidos
y que, por fin, cuando fueses mayor, hiciese de ti una señora.

Carolina volvió hacia ella sus ojos somnolientos.

--¿Y a ti, te gustaría, mamá?

Lady Clara se sonrojó hasta las orejas.

--Duerme--dijo bruscamente.

Y volviose.

Pero al cabo de poco rato la niña sintió dos tiernos brazos que la estrechaban contra un pecho
palpitante y conmovido por los sollozos desgarradores.

--¡No llores, mamá!--murmuró Carolina, recordando como en sueños la conversación pasada.--No
quiero que llores. Creo que me gustaría un nuevo papá si te quisiera mucho... mucho... y me
quisiera mucho a mí.

Un mes más tarde, se casó la señora de Galba, con sorpresa general. El afortunado novio era
un tal Roberto, coronel elegido recientemente para representar el condado de Calaveras en el
consejo legislativo. En la imposibilidad de relatar el acontecimiento en lenguaje más escogido
que el de corresponsal del Globo de Sacramento, citaré algunas de sus frases más graciosas:

     «Las implacables flechas del pícaro Cupido se ensañan estos días en
     nuestros galantes salones: hay una nueva víctima.

»Se trata del honorable A. Roberto de Calaveras, cautivo hoy de una
     bellísima hada, viuda, un tiempo sacerdotisa de Thespis, y hasta
     hace poco, émula de Santa Cecilia, en una de las iglesias más a la
     moda de San Francisco, donde disfrutaba de un sueldo regular.»

El Noticiero de Dutch Flat comentó el suceso con su poca aprensión característica:

     «El nuevo leader de los demócratas de Calaveras, acaba de llegar
     a la legislatura con un flamante proyecto. Se trata de la
     conversión del nombre Galba en el de Ponce, apellido del coronel
     Roberto. Creemos que llaman a eso una fe de casamiento. No ha
     transcurrido un mes desde que murió el señor Galba, pero es de
     suponer que el intrépido coronel no tiene miedo a los duendes de
     alcoba.»

Sin embargo, decir que la victoria del coronel fue fácilmente obtenida, sería no hacer justicia
a Lady Clara.

A la timidez propia del sexo femenino, añadíase el obstáculo de un rival, acomodado empresario
de pompas fúnebres, de Sacramento, a quien debió cautivar la señora de Galba, en el teatro
o en la iglesia, ya que los hábitos profesionales del galán lo excluían del ordinario trato
social y de todo otro que no fuese religioso o de ceremonial. Como este caballero poseía una
bonita fortuna adquirida en la propicia ocasión de una larga y terrible epidemia, el coronel
lo tenía por rival algo temible. Pero, por fortuna, el empresario de pompas fúnebres hubo de
ejercer su profesión en la persona de un senador, colega del coronel, a quien la pistola de
éste mató en un lance de honor, y sea que temiese la rivalidad por consideraciones físicas,
o bien que calculase con prudencia que el coronel podía procurarle clientes, ello fue que se
retiró, dejando expedito el campo.

La luna de miel fue corta, y terminó con un incidente inesperado. Durante el viaje de bodas,
confiaron a una hermana del coronel Roberto el cuidado de la niña. Al regresar a la ciudad,
la señora de Ponce determinó inmediatamente visitar a la guardadora, para traerse la niña a
casa nuevamente.

Pero su marido, desde hacía algún tiempo daba muestras de inquietud que se esforzaba en vencer
por medio del uso repetido de bebidas fuertes. Al fin se decidió, abrochose estrechamente la
levita, y después de pasear el cuarto una o dos veces con paso inseguro, detúvose de repente
ante su esposa con aire de autoridad.

--Hasta el último momento--dijo el coronel con labio balbuciente y afectada majestad que aumentaba
su miedo interior--he diferido, es decir, he suspendido la revelación de un hecho que creo
comunicándotelo cumplir con mi deber. Todo con objeto de no nublar el sol de nuestra mutua
felicidad... para no marchitar nuestras tiernas promesas en flor, ni oscurecer el cielo conyugal
con una explicación desagradable, pero debo hacerlo... ¡vive Dios!... Señora... debo hacerlo
hoy. ¡La niña no está ya aquí!

--¡Cómo!--exclamó la señora de Ponce con sorpresa.

Algo había en el tono de su voz, en el repentino estrabismo de sus pupilas, que en un momento
disipó los vapores alcohólicos en la cabeza del coronel y encogió su gallarda figura.

Me explicaré en cuatro palabras--dijo moviendo la mano en ademán conciliador,--me explicaré.
El... el... el... melancólico suceso que precipitó nuestra felicidad, la misteriosa Providencia
que te libertó, libertó también a la niña. ¿Comprendes? Libertó a la niña. En el momento de
morir Galba, el parentesco que por él te unía desapareció también. La cosa es clara como la
luz. ¿De quién es la niña? ¿De Galba? Este ha muerto y la niña no puede pertenecer a un muerto.
Es una solemne tontería pretender que pertenece a un muerto. ¿Es hija suya? ¿No? ¿De quién,
pues? La niña pertenece a su madre. ¿No es eso?

--¿Dónde está?--dijo la señora de Ponce con voz concentrada y pálido rostro.

--Todo lo explicaré. La niña pertenece a su madre. De eso no cabe duda alguna. Soy abogado,
legislador y ciudadano de la Unión. Mi deber como abogado, legislador y ciudadano de la Unión,
es restituir la niña a su afligida madre... cueste lo que costare.

--Pero, ¿dónde está?--repitió la señora de Ponce, fija todavía la vista en el semblante del
coronel.

--Pues, en camino para reunirse con su madre; partió ayer en el vapor, con rumbo al Este y
transportada por favorables vientos hacia aquélla que, sin duda, la espera con los brazos abiertos.

La señora de Ponce permaneció inmóvil. El coronel sintió que su pecho se encogía poco a poco,
pero apoyose contra una silla, y se esforzó en ostentar una galantería caballeresca unida a
la severidad del togado.

--Señora, honran sobre manera a su sexo, pero es preciso también considerar los sentimientos,
la situación de una madre, y, al propio tiempo, mi misma situación.

El coronel hizo aquí una pausa y, sacando un pañuelo blanco, lo pasó descuidadamente sobre
su pecho y luego se sonrió cínicamente a través de sus bordados pliegues.

Luego añadió:

--¿Por qué una leve sombra ha de nublar la armonía de dos almas que mueve un solo pensamiento?
¡Ciertamente, la niña es hermosa, es buena, pero, al fin y al cabo, es hija de otro! Fuese
la niña, Clara, pero no todo se fue con ella. ¡Clara, considera, querida, que siempre me tendrás
a mí a tu lado!

Clara se levantó con energía.

--¡Usted!--gritó con una nota de pecho que hizo vibrar los cristales.--¡Usted, con quien me
casé para que mi querida niña no muriese de hambre! ¡Usted, perro al que llamé a mi lado para
alejar de mí a los hombres! ¡Usted!...

No pudo continuar. Precipitose en el cuarto vecino, que ocupaba Carolina; luego pasó rápidamente
a su propio dormitorio, y apareció de repente ante él, erguida, amenazadora, con un fuego abrasador
en los pómulos, fruncidas las cejas y contraída su garganta. Pareciole al coronel que su cabeza
se achataba y se deprimía su boca como la de un ofidio.

--¡Roberto!--dijo con voz ronca y enérgica.--¡Oiga, coronel! Si desea alguna vez fijar su vista
en mí, tráigame antes a la niña. Si alguna vez quiere hablarme o acercarse, tiene que devolvérmela.
Donde ella esté, estaré yo, ¿oye? ¡Allá donde ella ha ido, me encontrará a mí!

Y otra vez pasó por delante de él furiosa, echando hacia fuera los brazos desde los codos abajo,
como si se librase así de vínculos imaginarios, y, penetrando en su cuarto, cerró la puerta
y dio vuelta a la llave con violencia.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09459</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>65151</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19416</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Ah-Fe rang
the bell, a servant appeared, glanced at the basket and reluctantly admitted like a pet, annoying but
necessary. Ah-Fe rose silently the stairs, he went into the front room, left the basket and
waited in the doorway.

A woman sitting at the cool window light grayish, with a girl in the skirt, rose with indifference
and went to the visitor. Immediately recognized Ah, Mrs. Faith Galba, but did not change even
one muscle in his face, nor his oblique eyes encouraged the found peacefully with his former mistress.
Obviously, she did not recognize him because he started to count the pieces of clothing she
wore.

But the girl, examining it with curiosity, uttered suddenly a sudden
cry of joy:

- But Mom, if John!

Do not you know? Is the Chinese we had in Fiddletown.

Hurtful eyes Ah-Fe shone for a moment with electric shock.

The girl slapped and grabbed his clothing. The Chinese said:

- Yo, John, Ah-Fe, all is one. I know you. How's it going?

Galba Mrs. dropped in horror Miron clothing and steadily.

As there was for him the affection that stoked the perception of Carolina, could not distinguish
even their peers. At one point recalled the last sentence, and dim suspicion of danger imminent,
asked when he had left his master's house.

- Oh, long time!

I do not like Fiddletown. Tlevelick dislike.

San Flisco like.

Like washing. Like Carolina.

Mrs. pleased Galba the brevity of Ah-Fe, so I did not stop to think about it influence he had
on his good intention and sincerity the imperfect knowledge of the
language Shakespeare.

But he said:

- I request not to tell anyone that I have seen.

And he took his alms.

The Chinese, without looking at him, saw that it was nearly empty,
without scanning the room, noted that it was poorly furnished, and
without removing his gaze from the ceiling, he noticed that the lady
and wore Carolina with the greatest poverty.

However, I must confess that the long fingers pressed to Ah-Fe half a dollar sign that it
handed him.

Then began to search the folds of her blouse through strange contortions
and grimaces.

After a few moments, he pulled from God knows where a child apron, which he placed on the basket,
saying

- Forgetting a laundry room.

And started again for registration.

Finally, success crowned their efforts apparently, took his right
ear a piece of tissue paper rolled patiently.

Carefully unrolled, finally discovered two gold coins of twenty dollars, which handed the lady
of Galba.

- Leave your money on bluló [14] Fiddletown, I find coins. I bring to you shortly.

- But I do not any money left over Boureau, John! - Said presented with sincere amazement. There
must be wrong. Will of another person. Take it, John.

Ah-Fe was troubled for a moment. He took his hand to Madame de Galba proffered money and moved
quickly to pick up their stuff.

- No, no, I did not return. No. Then take me a policeman [15]. I know: God damn thief take forty
dollars, to jail. I do not return. You leave money up bluló Fiddletown. I bring money. I do
not carry cash again.

Lady Clara doubted that in their headlong flight had left the money as he said, but either way
it was, had no right to endanger the safety of this Chinese honored by refusing, so he said:

-
Okay, John. I will stay with him, but you have to see me again.

Lady Clara hesitated. For the first time it happened that a man could wish to see another but her.

-
To me, y. .. Carolina!

The Ah-Fe face brightened. Even uttered a short laugh ventriloquist without moving a only facial
muscle.

Then, throwing the basket on his shoulder, carefully closed the door and slipped quietly up
the stairs. However, the output, a difficulty encountered unexpectedly when you open the door,
and after struggling a moment in the door in vain, looked around as if waiting for who would
take out of trouble. But the Irish barmaid had facilitated the entry, did not deign to appear. He
then spent a mysterious incident and sensitive, I will relate just effortlessly to give an
explanation. On the table the entrance was a silk handkerchief, property without doubt the
maid to whom I referred. While Ah-Fe tempted the bolt with one hand lightly resting his free on the
table. Suddenly, and seemingly spontaneous impulse, the tissue began to slide gradually toward
the hand of Chinese. From the hand of Ah-Fe, went inside his sleeve, slowly and with a slow
movement, like the serpent, and disappeared in some of the folds of his robe. Without showing the
slightest interest in this phenomenon, Ah-Fe yet their repeated attempts over the bolt. Soon after,
the red damask rug, moved perhaps by the same mysterious impulse, slowly gathered it under the
fingers of Ah-Fe and gently undulating disappeared by the same hidden
path.

What other mysteries could have followed? This would not be easy to find, because at that moment
Ah Fe discovered the secret bolt and could open the door, coinciding with the sound of footsteps
could be heard in ladder. The Chinese do not hastened his departure, but slowly loading the
basket closed the door carefully behind him, and into the thick impenetrable fog that hung down
the street.

Reclined in the window, saw the figure of Lady Clara Ah-Fe until he disappeared into the thick fog.
In his plight he felt deep gratitude, and perhaps Lady Clara as always, poetic and sensitive,
attributed to deep emotions and conscience satisfied a good deed, cupping the breast of the Chinese
that it was actually due to the presence the scarf and the mat under your clothing. Then, and
as the night, gray fog became more dense, Galba Mrs. Caroline shook against his chest. Leaving
the talk of the creature, ensued between emotional memories and selfish considerations at once bitter
and dangerous. The sudden appearance of Ah-Fe had re-united with Fiddletown his past life,
the path traveled since those days was useless and sad strewn with thorns, full of thorns and
difficulties and insurmountable obstacles. Nothing strange was therefore Carolina finally ceased
suddenly in the middle of their childish confidences to throw his
arms around the neck of the poor woman, and begged him not to cry
because it was sad.

Heaven preserve me to use a pen, you should always engage early exposure unalterable moral, in
transcribing the specious theories about this time Lady Clara and defended his conduct that sophistical
apologies, illogical deductions, tender apology and weak palliative. In truth, the circumstances
were very cruel, quickly depleted their low flow. Sacramento had the opportunity to experience
the verses, although rising the most sublime emotions of the human heart, and deserve further consideration
of an editor in the pages of a newspaper, are insufficient resources
for the expenses of a family, although does not give more than a lady
and a young girl.

Then turned to the theater but failed completely. Maybe your concept of the passions was different
from that professed Auditorium Sacramento, but the truth is that your beautiful presence,
both charming and effect at close range, it was not for the light of the limelight quite pronounced.
Fans in his cabinet, did not lack, but did not arouse lasting affection in public. Then he
remembered I had contralto voice of no great extent and little cultivated, but very sweet
melodious. Finally achieved a place in a chapel choir, holding it for three months very much
in its pecuniary advantage, and it was said, to the satisfaction of the knights of the past
banks turned their faces towards her during the singing of the last prayer.

Well I have it engraved in memory. A ray of sunlight coming down from the window San Dives choir,
he would gently caressing the thick mass of brown hair beautiful black head and arches his
eyebrows, and dark shadow of the silken lashes his eyes of jet. It was a pleasure to observe
the opening and closing of that finely shaped mouth, quickly showing a string of pearls on her
white little teeth, and blushed to see blood satin cheek: for the lady of Galba was useless admiration
sensitive causing and like most beautiful women, are gathered under the eyes the same as a race horse
under the spur of the rider.

Not long before the troubles to come. I reported all a soprano (more fixie that careless in
matters of sex). Anunciome that the conduct of Mrs. Galba was almost embarrassing, that his
vanity was unbearable, that if considered the rest of the choir as slaves, she, the soprano,
I wanted you to say clearly, that his behavior with low on Easter Sunday had attracted the attention
of all the faithful, and that she had seen the Rev. Cope looked at twice in the office, that
their friends (the soprano), had objected to sing in the choir with a woman had trod the boards,
but this, so it could still happen. But he knew on good authority that Mrs. Galba had escaped
from her husband and the girl's hair sometimes wore red to the choir, not his. The tenor confided
one day behind the organ, the contralto had a means to sustain the final note of each phrase, so
that his voice was longer in the ear of the audience, an act worthy only could be attributed
to a vicious and immoral character, that the tenor of a well-known dependent hardware on weekdays,
and singing on Sunday, was not willing to endure longer. And only under a German small, heavy
voice that was embarrassing, defended the contralto and dared to
say that were jealous of her, by having a good palm heart.

The storm finally festered and these differences were resolved in a lawsuit shameless Lady Clara in
which he used his tongue with such precision arguments and epithets that the soprano burst
into hysterics, and her husband had to remove the wording in the arms of the chorus: all of which
came to the attention of the parishioners by the removal customary single soprano. Lady Clara came
home flushed with triumph, but to get to her room was not conducive
to the blandishments of Carolina, saying that since then they were
beggars, she, her mother, just take your last bite of bread and ended
up breaking into inconsolable weeping.

Tears came to her eyes not so easily as in the past and poetic days,
but when he poured his heart was lacerated.

Again itself to the announcement of the visit of a vestryman, the music committee. Then wiped his
long tab, Atos neck a new tape and went down the hall. He remained there for two hours, that could
lead to talk of not being the good man married with children of any age. Lady Clara returning
to her room, humming and looking in the mirror Carolina scolded. At that had once saved his placement
in the choir of the chapel.

However, it was not much space. Over time, enemy forces received powerful aid in the person of the
wife of the Committee-man.

This lady visited several of parishioners and family of Dr. Cope,
which resulted in a subsequent meeting Music committee decided that
the contralto voice was not suited to the capacity of building and
was invited to present his resignation, which was soon done.

Eight weeks ago I was out of placement and its limited resources
were almost exhausted, when Ah-Fe shed in their hands the unexpected
benefit.

     
     
     III
     

The leaden fog became more intense through the night, shaking and the headlights came to life,
while Madame de Galba, lost in painful memories, was still leaning out his window sadly. Did
not even realize that Carolina had slipped from the room, and its bustling back, taking in hand
the evening paper, still wet.

With the presence the girl became Lady Clara itself and present troubles. In their plight used
the poor woman sifting ads, with the fleeting hope of finding including
proposals for a job (did not know which), which could provide for
their needs, and Carolina had noticed this.

Galba Mrs. mechanically closed the shutters, lit the lights and unfolded the newspaper.

Instinctively, his eye fell on the next paragraph of the telegraph:

Fiddletown,
7 .-- Don Juan Galba, a person "well known in this Instead, died last
night of delirium tremens.

Don Juan was delivered to disordered behavior, caused, it is said,
by disappointment within the family.

"

Lady Clara did not flinch.

Quietly turned the page and glanced at Carolina, which was absorbed in reading a book with pictures.
Lady Clara did not say a word, and for the rest of the night remained
absorbed, contrary to custom, and extremely quiet and thoughtful.

Finally, and at dawn, going where he slept Carolina suddenly fell
on his knees bedside, and taking in their hands the tender head girl
asked:

- Tell me.

Would you like to have another father?

- No - said after thinking for a moment questioned.

     - I mean a father to help her mom and take care of you with love, give
     you beautiful dresses and, finally, when you were older you hiciese
lady.

     
     Carolina turned to her sleepy eyes.
     

- What about you, you would like, mum?

     
     Lady Clara blushed to the ears.
     
     - Sleep - he snapped.
     
     And returned.
     

But after a little while, the girl felt two soft arms that clasped against her breast throbbing
and touched by the heartrending sobs.

- Do not cry, Mom - Caroline
murmured, dreamily recalling the last conversation .-- No I want to
cry.

I think I want a new daddy if you like very much ... a lot ... and me would like very much to
me.

A month later, he married Mrs. Galba, to general surprise. The lucky groom was a certain Robert,
colonel recently elected to represent Calaveras County in Legislative Council. Unable to report
the event in more precise language chosen the Globe Correspondent Sacramento, I will quote some
of his most funny:

"The ruthless rogue Cupid arrows rages these days our gallant rooms: there is a new victim.

"It is the honorable A. Roberto de Calaveras, now a captive beautiful fairy, widow, a priestess
of Thespis time, and even Recently, rival of Santa Cecilia, one of the churches to Fashion
San Francisco, where she enjoyed a regular income. "

The Dutch Flat newscast said the incident with little apprehension feature:

"The new leader of the Democrats of Calaveras, just arrived the legislature with a brand new
project.

This is the Galba name conversion in Ponce, name of Colonel Roberto. We believe they call it a faith
of marriage. Has not one month after the death of Mr. Galba, but is assume that the intrepid
colonel is not afraid of elves bedroom. "

However, saying that the colonel's victory was easily obtained, it would not do justice Lady
Clara.

A shyness own female, added the obstacle of a rival, wealthy businessman Undertakers of Sacramento,
who had captivated Madame de Galba, theater or church, as the professional
habits of ordinary trouser excluded as treatment social and any other
that was not religious or ceremonial.

As this gentleman had a nice fortune favors acquired during a long and terrible epidemic, the
colonel it was somewhat scary for opponents. But fortunately, the undertaker had to practice in
the person of a senator, a colleague of the Colonel, who's gun he killed himself in an affair
of honor, and whether they feared the rivalry by physical considerations, or be calculated
with caution that the colonel could procure clients, it was that withdrew, leaving the field expedient.

The
honeymoon was short, and ended with an unexpected incident. During the honeymoon, entrusted
to a sister of Colonel Robert the care of the child.

Upon returning to the city Mrs. Ponce determined immediately visit
the keeper, to bring up the girl home again.

But her husband for some time showed signs of concern that he struggled
to overcome through repeated use of strong drinks.

Finally he decided, closely abrochose Levite, and after walking the room once or twice unsteadily,
stopped suddenly to his wife with an air of authority.

- Until the
last moment - said the colonel, with stammering lips and majesty affected
increased your inner fear - I have deferred, ie, I have suspended
the revelation of a fact that I comunicándotelo my duty.

All in order not to cloud the sun of our mutual happiness ... Non wither our tender promises
to flower, or darken the sky marital with an explanation unpleasant,
but I must ... God lives!

... Lady ... I do today. The child is not already here!

- What! - Ms. Ponce said in surprise.

Something in the tone of his voice, squinting in the sudden of his pupils, who at one time
alcohol vapors dissipated in the head of colonel and shrugged his
graceful figure.

I'll explain in a nutshell - he said, shaking his hand in conciliatory gesture - I'll explain.
Him .. the ... the ... melancholy event that precipitated our happiness, the mysterious providence
freed you, also freed the girl.

Do you understand? Freed the girl.

At the time of Galba died, the relationship that he joined you disappeared too. The thing is
as clear as the light. Who is the girl? What Galba? This girl is dead and can not belong to the
dead. It is a solemn nonsense to claim that belongs to the dead.

Is it his daughter? No? Who, then? The girl belongs to her mother. Is not it?

- Where is it? - Said Mrs. Ponce concentrated voice, pale face.

- All I'll explain. The girl belongs to her mother. That no doubt. I am a lawyer, legislator and
citizen of the Union. My duty as a lawyer, legislator and a citizen of the Union is to restore the
girl to her grieving mother ... cost what it may.

- But where is he? - Repeated Madame de Ponce, yet still view the face of colonel.
- Well on his way to join his mother, left yesterday on the steamer,
bound for the East and carried by winds favorable to those who, no
doubt waiting with open arms.

Mrs. Ponce remained motionless. The
colonel felt his chest slowly shrank, but apoyose against a chair,
and tried to hold a chivalric gallantry coupled the severity of the
judicial robes.

- Madam, on way to honor their sex, but we must also
consider the feelings, the situation of a mother, and at the same
time, my situation.

The colonel made a pause here and taking out
a white handkerchief carelessly passed it on his chest and then smiled
cynically through their embroidered folds.

Then he added:

- Why
has a slight shadow to cloud the harmony of two souls that moves a
single thought? Certainly, she is beautiful is good, but, after all,
is the daughter of another! Was the girl, Clara, but not everything
went with it. Clara, consider, my dear, I always have to me by your
side!

Clara rose to power.

- You! - Shouted chest with a note that
vibrated the windows .-- You, whom I married to my darling girl will
not starve! You, I called the dog to my side away from me men! You!
...

Could not continue. Rushed into the next room, who was Carolina,
then moved quickly your own bedroom, and suddenly appeared before
him, erect, menacing, with a burning fire in the cheekbones, furrowed
brows and contracted his throat. It seemed that his head Colonel flatten
and depressed her mouth like a snake.

- Roberto! - Said in a hoarse
voice and energetic .-- Hey, Colonel! If you ever want to set your
view in me, bring me before the girl. If you ever want to talk or
approach, you must give it back. Where she is, will I be, do you hear?
Wherever she has gone, I find myself!

And again he walked past angry,
throwing out his arms from the elbows down as well to rid themselves
of imaginary bonds, and, entering her room, shut the door and the
key turned to violence</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>