<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02419</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>6426</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2362</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La holgazanería, el despilfarro y la ineptitud, ¿no pueden darse en
una nación como se dan en un individuo?

Yo no temo que ninguna nación europea, por muy plagada que esté de los mencionados achaques,
venga al fin a perderse y a destruirse, como se destruyeron y perdieron aquellos imperios colosales
del centro del Asia; como se hundieron aquellas poderosas civilizaciones, asombro del mundo
antiguo. Yo no temo que a Madrid, a Sevilla, a Lisboa o a Florencia, les venga a suceder lo
que a Sidon y Tiro, Susa, Ecbatana, Nínive, Bactra y Babilonia. Aunque consumiesen mucho más
de lo que produjesen, el castigo se limitaría a largos períodos de forzada abstinencia y de
lastimosos apuros, a que el atraso con relación a otros pueblos de Europa fuese mayor, y a
que siguiesen arrastrándonos y llevándonos como a remolque las demás naciones. Pero tal es
la fe que yo tengo en la virtud progresiva, en la energía vital de la civilización europea,
que ni siquiera puedo concebir que muera una nación que esté en su seno poderoso y vivificante.
Sin embargo, la abstinencia de que hemos hablado, los apuros, el ir a remolque y la vergüenza
del atraso y de la inferioridad, no dejan de ser rudo castigo.

Para discurrir, partiendo de un punto fijo, sobre estos asuntos tan difíciles, convendría primero
explicarse el por qué de ciertos fenómenos que ofrece la moderna civilización europea, fenómenos
al parecer contrarios a todo aquello que en las antiguas civilizaciones se notaba; de donde
proviene el que haya hoy sentencias, que se dan por axiomáticas, y que son enteramente contrarias
a otras sentencias que poco ha pasaban por axiomáticas también.

En lo antiguo, y al decir en lo antiguo no vamos muy lejos (Miguel Montaigne y Machiavelli
pensaban así), la rudeza y la pobreza se creía que daban bríos y nervio a las naciones mientras
que la riqueza y la cultura las enervaban. Pobre era Alejandro y venció al rico Darío; pobres
y rudos eran los romanos y subyugaron los ilustrados, cultos y ricos reinos de Macedonia, Siria
y Egipto. Cuando los godos invadieron la Grecia, se refiere que intentaron quemar todas las
bibliotecas; pero un astuto y discreto capitán de los godos hubo de persuadirles de que con
las bibliotecas los griegos se hacían afeminados, muelles y cobardes, y que así era conveniente
dejarles los libros para tenerlos siempre bajo el yugo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01657</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>113380</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2150</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Laziness, waste and incompetence, "can not occur in a nation as given
in a guy?

I do not fear any European nation, no matter how fraught it is for the above ailments, come at last
to be lost and destroyed, as were destroyed and lost those colossal empires the center of Asia,
as those powerful civilizations collapsed, wonder of the world old. I do not fear to Madrid,
Seville, Lisbon or Florence, you will come to pass Sidon and Tyre that, Susa, Ecbatana, Nineveh
and Babylon Bactra. Although consume much more of what they produced, the punishment would
be limited to long periods of forced abstinence and pitiful plight, that the delay in relation
to other peoples of Europe were higher, and to continue dragging and dropping like a trailer
the other nations. But such is faith I have in progressive virtue, in the vital energy of European
civilization I can not even conceive that a nation that is dying in her womb powerful and exhilarating.
However, the withdrawal of which we spoke, the troubles, going to the trailer and shame backwardness
and inferiority, they are still tough punishment.

To discourse, from a fixed point on these issues so difficult, should first explain why certain phenomena
which offers modern European civilization, phenomena it seems contrary to everything that in
ancient civilizations was noticeable, whence there now comes the award, given by axiomatic, and are
entirely contrary to other sentences that little has passed through
also axiomatic.

In the old, and in the old saying do not go very far (Michael Montaigne and Machiavelli thought
so), rudeness and poverty was thought that gave impetus to the nations and nerve while wealth and
culture of the enervated. Alejandro was poor and rich beat Darius poor and rough were subjugated
by the Romans and the enlightened, educated and wealthy kingdoms of Macedonia, Syria and Egypt.
When the Goths invaded Greece, reports that tried to burn all libraries, but a clever and discreet
captain of the Goths had to persuade them to libraries were effeminate
Greeks, docks and cowardly, and that this was appropriate leave the
books to have them always under the yoke</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>