<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>260293</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>806</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Encontré al oficial de artillería en bastante mal estado,
y decía a los que le rodeaban:

«No me muevan; déjenme morir aquí».

Marcial había sido llevado sobre cubierta, y yacía en el suelo con tal postración y abatimiento,
que me inspiró verdadero miedo su semblante. Alzó la vista cuando me acerqué a él, y tomándome
la mano, dijo con voz conmovida:

«Gabrielillo, no me abandones.--¡A tierra! ¡Todos vamos a tierra!», exclamé yo procurando reanimarle;
pero él, moviendo la cabeza con triste ademán, parecía presagiar alguna desgracia.

Traté de ayudarle para que se levantara; pero después del primer esfuerzo, su cuerpo volvió
a caer exánime, y al fin dijo: «No puedo».

Las vendas de su herida se habían caído, y en el desorden de aquella apurada situación no encontró
quien se las aplicara de nuevo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05341</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>12586</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>740</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I found the artillery officer in pretty bad shape, and said
to those around him:

"I do not move, let me die here."

Marcial had been carried on deck, and lay on the ground with such
prostration and despondency real fear that inspired me his face.

He looked up as I approached him, and taking me hand, said in an agitated voice:

"Gabrielillo, forsake me not .-- A land! Everyone is going to land! "I exclaimed trying to revive;
but he shook his head with a sad countenance, seemed to portend misfortune.

I

tried to help to get up, but after the first effort, his body turned fell lifeless, and finally said:
"I can not."

The bandages from his wound had been dropped, and the
predicament that disorder found no who implement them again</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>