<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>294423</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18901</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Por la noche se
tomaron las medidas mas oportunas á precaver el peligro que amenazaba la inmediacion del enemigo,
ya bastante diestro en aprovechar las ocasiones de poner en egecucion sus cautelas: y en efecto,
no fueron inutiles, porque á las 2 de la mañana dió aviso el Castillo de Guansapata, que se
ponia en movimiento. Mandó Orellana desde luego tomar las armas á la tropa, que no estaba destinada
á la defensa de los puestos, y salió del recinto, para observar por sí mismo la intencion,
y halló que verdaderamente habian los rebeldes descendido hasta la falda de las alturas que
ocupaban: pero suspendieron la continuacion de su marcha hasta las 6-1/2 de la mañana, en que
divididos en muchos trozos, y con un movimiento de ambos ejércitos, dieron principio al cuarto
ataque, con mayor desesperacion y ferocidad que los anteriores, haciendo ademanes, que manifestaban
la confianza que aquel dia tenian del vencimiento.

No por esto desmayaron aquellos valerosos, constantes defensores, antes bien, á pesar de las
fatigas y cuidados continuos, sufridos en los dias y noches antecedentes, se mostraron á su
comandante intrepidamente dispuestos á la resistencia, y ocupando cada uno el puesto que tenia
señalado, se recibió por todas partes al enemigo con la mas constante bizarria. Sus principales
esfuerzos se dirigian á las trincheras que mandaban D. Francisco Barreda, D. Juan de Monasterio
y D. Juan de Cáceres, porque reconocieron desde el dia antecedente, que ya estaba abandonado
el Castillo de Santiago, cuyo fuego las ponia á cubierto, é impedia á los rebeldes acercarse
demasiado á ellas; como lo egecutaron avanzando repetidas veces con obstinacion, sin embargo
de haber sido siempre rechazados. Por las espaldas de la iglesia de San Juan, acometieron con
igual ó mayor empeño, pero los contuvo D. Martin Cea con su piquete de fusileros, y la caballeria
de Calacoto y Juliaca, reforzada con los honderos de estos mismos pueblos que Orellana habia
mandado apostar en aquel puesto desde los principios del ataque. La trinchera de D. Juan Cáceres
lisonjeaba las esperanzas de los enemigos, y por lo mismo repetian contra ella con mas vivacidad
sus esfuerzos y ataques: porque habiendo ya conseguido forzarlas en los dias anteriores, se
persuadian que por aquel paraje podrian abrirse el paso que deseaban á lo interior de la villa;
de modo que le fué preciso á Orellana socorrer con algunos soldados que separó de otros, donde
el peligro y la necesidad no eran tantos, aumentándole tambien su fuerza con alguna tropa,
de la que se mantenia de reserva, para acudir donde llamase mas la atencion por semejantes
ocurrencias. Era el conflicto general, y sin cesar redoblaban los enemigos sus ataques, peleando
con desesperada obstinacion, fiados en la multitud, á que los nuestros oponian una constante
resistencia por todas partes, cuando D. Andres Calisaya con un trozo de caballeria hizo un
giro por la parte superior de la villa, y pasando por el Castillo de Guansapata, cayó en Orcopata
por medio de la multitud de enemigos que ocupaban este puesto, y á costa de tan bizarra y determinada
accion, no solo consiguió sorprenderlos, sino tambien dejándolos admirados de tanto arrojo,
tuvieron los sitiados un corto intervalo para tomar algun aliento. Pero muy en breve volvieron
de nuevo, y con mayor empeño, á las hostilidades, prevenidos de útiles para derribar las paredes
del recinto, y buscarse una entrada menos dificil y peligrosa: como en efecto lo consiguieron,
penetrando hasta las espaldas del Tambo de Santa Rosa, donde prendieron fuego á las viviendas
de aquel lado, de que ya se consideraban posesionados. Pero disfrutaron poco rato esta ventaja,
porque fueron desalojados de aquel puesto por el ayudante mayor, con la tropa de su mando,
quien despues de haberlos rechazado, atajó oportunamente el progreso de las llamas.

El Comandante de artilleria, D. Francisco Vicenteli, atento siempre á los pasages que se consideraban
en mayor peligro, dirigia á ellos desde la plaza mayor un fuego muy vivo, y con tanto acierto,
que escarmentaba y contenia á los rebeldes, hasta que poco á poco fueron cediendo y retirándose
de las cercanias de la poblacion, y volvieron á situarse en la falda de las montañas inmediatas.
D. Antonio Urbina hizo tambien un fuego continuado desde el Castillo Guansapata, que fué de
mucha utilidad, particularmente para impedir que la multitud de indios, que intentaban forzar
las trincheras que mandaba Barreda y Monasterio, lo consiguiesen. El de Santiago, á cargo de
D. Martin Javier de Esquiros, dirigia su fuego con mas frecuencia hacia la campaña, donde combatia
la caballeria contraria con la nuestra, sostenida una y otra de un cuerpo de honderos. Desde
el reducto situado en las cuatro esquinas de la casa del cacique D. Anselmo Bustinza, se les
hizo fuego con un cañon fundido á su costa, con el que se defendia parte de la campaña que
se descubria por aquel lado, y no solo contuvo á los sitiadores, sino que tambien libertó del
incendio á todo el barrio, desgracia que habia sufrido el del Tambo de Santa Rosa, por estar
distante de la defensa. Bien que este fué el único triunfo que consiguieron aquel dia: corto
en realidad, y que de manera alguna correspondia á la pérdida que habian sufrido en tantos
y tan repetidos asaltos, en los cuales habian acreditado un esfuerzo y constancia que no podian
jamas esperarse ni creerse de una nacion que anteriormente se habia considerado de un carácter
veleidoso y débil. Duró la accion hasta las tres y media de la tarde, en que tuvieron empeñadas
todas las fuerzas del enemigo, separándose del ataque las que mandaba Diego Cristóval Tupac-Amaru,
á su cuartel, antes que los de la parte de Chucuito, que dilataron media hora mas sus obstinadas
pero infructuosas diligencias: y retirados todos á sus campamentos, tuvo lugar la guarnicion
de atender á sus heridos, que pasaban de 100, sin los muertos que llegaban á 60, los mas de
tiro de fusil, cuya pérdida puede reputarse considerable si se compara con las que se experimentaron
en los ataques anteriores, al mismo tiempo que acredita la valentia y resolucion con que se
condujeron en este. Pero el amor y constancia que animaba á los sitiados, lejos de apocarse,
adquiria mayor denuedo á vista de la desgraciada suerte de sus compañeros, y se disponian con
generosa determinacion á resistir el asalto del dia siguiente que consideraban inevitable,
cuando á las primeras luces advirtieron la novedad de haberse desaparecido aquella noche improvisamente
Diego Cristóval Tupac-Amaru y todos los que le acompañaban, con tanta precipitacion que dejó
en el campo los ricos quitasoles que usaba contra los rayos del sol, y muchos víveres de que
se apoderaron las partidas de los sitiados, destinadas al reconocimiento de la campaña, y pocos
dias despues se desaparecieron tambien los que habian venido de la parte de Chucuito, como
queda referido anteriormente. Cuyos favorables efectos causó la inmediacion y presencia de
las tropas de Lima, con tanta oportunidad, que los defensores estaban ya inmediatos á experimentar
el extremo de las necesidades y peligros, así por la falta de municiones de boca y guerra,
como por habérseles frustrado toda esperanza de recibir socorro de las ciudades de la Paz y
de Arequipa. La primera, porque todo lo necesitaba para atender á sus propias necesidades y
defensa; y la segunda, por haberse negado enteramente á prestarlos su corregidor, D. Baltazar
Senmanat.

Libres del todo al fin guarnicion y vecindario de la villa de Puno el dia 24 de Mayo de 1781,
y con la gloria de que fuesen espectadoras de su resistencia, las tropas del vireinato de Lima,
campadas á una legua de distancia, solo restaba elegir los medios para su conservacion y seguridad.
Pensaba el Comandante General, D. José del Valle, seguir las marchas con el ejército de su
mando hácia las demas provincias que estaban sublevadas en la jurisdiccion de Buenos Aires,
sugetarlas y socorrer la ciudad de la Paz, que en aquella ocasion supo la tenian sitiada un
número considerable de rebeldes, capitaneados por Julian Apasa, Tupac-Catari: pero muchas y
muy poderosass razones le impidieron realizar este proyecto, siendo entre todas la mas poderosa,
la considerable desercion de sus tropas que cada dia iba en aumento: sin embargo que sabian
de cierto no se libertaba alguno de caer en manos de los enemigos, ni salvaban la vida; proporcionándoles
por este medio el arbitrio de engrosar sus fuerzas con las armas de que se apoderaban; males
que se hubieran aumentado considerablemente luego que se hubiese divulgado iba á alejarlos
mas de sus casas, y exponerlos no solo á nuevos peligros, sino tambien á los rigores de una
estacion la mas penosa del año, así por los excesivos yelos como por la esterilidad de los
campos para la subsistencia de mulas y caballos. En tan crítica situacion determinó juntar
todos los gefes del ejército para oir sus dictámenes, considerando que su fuerza se habia reducido
á 1,100 hombres de armas entre fusiles y rejones, y á 450 indios: y hechas en la junta todas
las reflexiones convenientes, opinaron contestes sus vocales convenia se verificase inmediatamente
la retirada á la ciudad del Cuzco, porque de lo contrario era infalible la pérdida de las tropas
y armas que quedaban, sin que los pocos que restasen, amantes de la gloria del Soberano, se
les presentase otro recurso que perecer infructuosamente á manos de los rebeldes. Bien meditado
todo, con la madurez y reflexion que pedian las circunstancias del caso, unió aquel Gefe su
dictámen al de los demas, y se resolvió la retirada al Cuzco, que anunciada á las tropas la
celebraron con muchas aclamaciones, y despues se supo que viendo se les dilataba esta órden,
habian convenido desertarse aquella noche 30 soldados milicianos con 150 indios auxiliares.

Tomada esta determinacion, hizo el General llamar á D. Joaquin Antonio de Orellana, así para
que espusiese el estado en que se hallaban las provincias confinantes, con la ciudad de la
Paz, como para que dijese, si conceptuaba podia conservar en adelante la villa de Puno con
el auxilio de 100 fusileros, que era todo lo que podia dejarle: pero este esforzado y valeroso
comandante, tocando en su guarnicion los mismos defectos que habia causado la prodigiosa diminucion
de aquel ejército, y que no estarian libres de ellos aquellos 100 hombres que se le ofrecian,
dijo: que atendidas y bien reflexionadas las dificultades que se presentaban, y la fermentacion
en que estaban aquellas inmediatas provincias, graduaba imposible la conservacion y subsistencia
de Puno con solo aquel refuerzo, ó al menos que él no se hacia responsable de la continuacion
de su defensa: y considerando por otra parte el General D. José del Valle que no podia desmembrar
mas el número de sus tropas, para atender á las urgencias que podian ocurrirle en la retirada
que se habia determinado, se vió en la dura necesidad de resolver y mandar el abandono de aquel
pueblo, que por tanto tiempo habia frustrado cuantos esfuerzos hicieron los rebeldes para espugnarle;
y consecuente á ello se dieron las órdenes para que saliese la guarnicion y vecindario, dándoles
tres dias de tiempo para evacuarle: término que aun se minoró despues, reduciéndolo á dos solamente.
Esta determinacion consternó en estremo a los vecinos, y no poco á Orellana, que sentia verlos
reducidos á tan mísero estado, despues de haber acreditado tanto su constante fidelidad al
Soberano, con el sufrimiento de infinitas calamidades y trabajos por la conservacion y defensa
de aquella villa, que quedó desamparada el dia 26 de Mayo de 1781, con un general sentimiento
de cuantos se habian acogido á ella de otras provincias; y así estos como los naturales, dejaron
en sus casas abandonados todos los muebles en el estado que los poseian, porque no les fué
posible conducirlos á causa de la mucha escasez de bagajes que tenian. Salieron cerca de 5,000
personas de ambos sexos y de todas edades, las mas á pié y sin auxillio para seguir la marcha:
espectáculo lastimoso que cruelmente heria en el corazon de Orellana, sin arbitrio para hacerlo
menos penoso: á que se unian las dificultades de conducir los heridos, que no podian abandonarles,
porque indefectiblemente hubieran sido víctima de los rebeldes. La guarnicion constaba de 136
fusileros, 440 lanceros de á pié, 64 artilleros, 308 hombres de caballeria, 104 honderos, y
1346 indios de la misma especie, reunidos y procedentes de los pueblos que se conservaban fieles.
Mandó Orellana, antes de abandonar la villa de Puno, clavar todos los cañones, y enterrarlos
en profundos pozos, así porque no tenian arbitrio ni comodidad para retirarlos por la falta
de mulas, como para evitar se apoderasen de ellos los rebeldes. Dedicó despues todo su cuidado
en dar oportunas disposiciones para que su gente fuese reunida en la marcha con las tropas
de Lima; y aunque lo consiguió en parte, no logró todo aquel órden y precision que deseaba
el Comandante General, D. José del Valle; porque ocupado cada uno en el cuidado y conduccion
de su familia, se estraviaban demasiado de la formacion, y así tambien le era imposible en
los campamentos ceñirse á las dimensiones que prescriben las reglas militares para semejantes
casos; porque era mucho estorbo para observarla, el crecido número de familias que conducia.
Algunas concibiendo mejor modo de subsistir en Arequipa, se dirigieron á esta ciudad; pero
la mayor parte no quisieron apartarse de su Comandante Orellana, con el honroso designio de
sacrificarse por el servicio del Soberano, en las operaciones que se emprendiesen posteriormente
contra los rebeldes.

Siguió las marchas el Comandante General, dirigiéndose en derechura al Cuzco, en las reliquias
de su ejército, guarnicion y vecindario de Puno, y con el centro de tantos pesares, tuvo el
alivio de recibir alguna harina, coca y arroz, y otras provisiones que Orellana habia enviado
á buscar á Arequipa, para la subsistencia de su guarnicion: socorro que repartido entre todos,
minoró la escasez de bastimentos que esperimentaban. Hasta la capital de Lampa nada incomodaron
los rebeldes, pero desde ella empezaron á sentir ya los efectos de la retirada, porque divididos
en muchas y pequeñas divisiones, se dejaban ver colocados en las alturas inmediatas al camino,
para aprovechar desde ellas los descuidos, y cargar la marcha del ejército por los costados
y retaguardia, matando inhumanamente á cuantos se detenian ó estraviaban.

De esta conformidad y con indecibles trabajos siguieron las tropas por un pais enemigo, no
solo desproveido, sino tambien del todo despoblado. Al tránsito por la Ventilla, en las inmediaciones
del pueblo de Pucara, los infelices vecinos de Puno que venian á pié, tomaron el camino recto
para Ayabirí. Cargólos el enemigo, advirtiendo estaban separados é indefensos, y logró egercer
en ellos sus acostumbradas crueldades matando muchos hombres, mugeres y niños, y apoderándose
tambien de la mayor parte de sus pobres equipages, continuando de este modo en picar la retirada
hasta Vilcanota, término del vireinato de Buenos Aires; en cuyas inmediaciones acometieron
á los nuestros con tanto denuedo, y con un aire de confianza, que cuando menos pensaban conseguir
la ventaja de hacerse dueños de los ganados y bagaje: pero como no pasaban de 1,000, fué fácil
rechazarlos y frustrar sus designios.

Espuso de nuevo y por escrito D. Joaquin Antonio de Orellana, al Inspector D. José del Valle,
desde Yanarico, cuanto le pareció conveniente sobre la necesidad que, habia de repoblar y mantener
la villa de Puno, cuya respuesta recibió en el pueblo de Quiquijana, llena de lastimosas consideraciones
por la situacion en que dejaba el vireinato de Buenos Aires, y las funestas consecuencias que
podian resultarle por el abandono de aquel pueblo, en cuya atencion le ordenaba suspendiese
la marcha con todas las familias extraidas, para que quedasen en mejor proporcion de volverlas
cuanto antes á su domicilio, siempre que el Virey de Lima lo aprobase: pero reproduciéndole
Orellana algunas sérias reflexiones que de nuevo le ocurrieron, por hallarse tan adelantado,
le mandó siguiese á la ciudad del Cuzco con toda la gente que conducia, donde á cada uno se
le asignaria algun socorro que sirviese á su sustento, para hacerles menos dolorosa la situacion
desgraciada en que se hallaban, como efectivamente se verificó, considerándoles una diaria
moderada gratificacion para que pudieran mantenerse.

En el pueblo de Sicuani halló el Inspector D. José del Valle al Mayor General, D. Francisco
Cuellar, que como queda dicho en su lugar, habia destacado á la provincia de Carabaya, para
que persiguiese y prendiese al traidor Diego Cristóval Tupac-Amaru, sus sobrinos y á cuantos
le acompañaban. Habian los rebeldes cerrado la comunicacion tan cuidadosamente, que en todo
el tiempo que se mantuvo este oficial separado, solo llegó á manos del General una carta suya,
en que le decia no habia recibido noticia alguna del estado y situacion en que se hallaba el
ejército: lo que no era estraño, atendida la crueldad de los sediciosos, quienes en el pueblo
de Santiago de Pupuja habian arrestado á un propio que le dirigia, y le habian cortado las
orejas, la nariz y las manos: cuyo inhumano castigo, divulgado inmediatamente en aquella provincia,
habia intimidado con tanto extremo á todos sus habitantes, que ninguno queria convenirse á
llevar una carta, aunque se le ofreciesen crecidas sumas por esta diligencia. De forma que,
hasta esta ocasion no pudo saber D. José del Valle el éxito de las activas diligencias de este
oficial, todas infructosas, porque los principales rebeldes elegian los caminos extraordinarios
y extraviados, y con mas proporciones de ocultarse á la vigilancia del que los perseguia. Tuvo
en su marcha y retirada cuatro acciones gloriosas, en que derrotó á los insurgentes, causándoles
graves y crecidos daños, y acreditando en todas su pericia militar, y el mas constante anhelo
de sacrificarse por el servicio del Soberano.

Desde que pasó el ejército la raya que divide ambos vireinatos, fué la desercion de la tropa
de milicias, y la de los indios auxiliares de Anta y Chincheros, tan exhorbitante, que llegó
D. José del Valle á recelar con fundadas razones le abandonasen enteramente en los mayores
riesgos, porque ya no les estimulaba la codicia del saqueo que los habia detenido en parte
hasta entonces. Pero superados tantos obstáculos, penalidades y trabajos, como le sobrevinieron
durante aquella retirada, llegó á la ciudad del Cuzco, el dia 3 de Julio de 1781, con las pocas
tropas que le habian quedado: diligencia que no pudo verificar Orellana con el vecindario de
Puno, que convoyaba hasta el 5 del mismo, así por la detencion que habia hecho, como por haberse
visto precisado á seguir una marcha mas lenta, á causa de las dificultades que le ocurrieron,
por la poca comodidad y proporciones de las familias que le seguian.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>772964</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16953</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> At night more appropriate
measures taken to guard against the danger threatening the immediacy of the enemy, and quite right
to seize the occasion to egecucion of caution, and indeed were not useless, because at 2 in the
morning gave notice Guansapata Castle, which set in motion. Orellana sent immediately to obtain
weapons to the troops, it was not intended to defend the positions and left the room to see for himself
the intention, and found that the rebels had actually fallen to the foot of the heights occupied,
but suspended the continuation of his departure until the morning 6-1/2, where divided into
many pieces, and a movement of both armies, led first to the fourth attack, with more desperation
and ferocity than the previous, making gestures, expressing the trust which had the maturity day.

Why
not fainted those brave defenders constant, but rather in spite of continuous effort and care, suffered
in the days and nights of background, it showed his commander fearlessly
willing to stamina, and each occupying the position had noted, it
was all over the enemy with the most constant bravery.

Its main effort was directed to the trenches who ruled D. Francisco Barreda, D. Juan Monasterio
and D. Juan Caceres, because they recognized since the preceding day, which was abandoned James
Castle, whose fire the pony shed, and prevented the rebels near too much to them, like advancing
egecutaron repeatedly with obstinacy, however it was always rejected. On the back of the church
of San Juan, rushed to equal or greater effort, but contained D. Martin Cea with his squad of riflemen,
and cavalry Calacoto and Juliaca, reinforced by the slingers of the same people who had Orellana
Sent bet that post since the beginning of the attack. D. trench Juan Caceres flattered the hopes
of the enemies, and therefore repeated against it with more vivacity their efforts and attacks,
because having already succeeded in forcing the previous days, the persuaded that that place
could open the way they wanted to the interior of the villa; so that Orellana was necessary to help
with some soldiers who separated from others, where the danger and the need was not so much,
to increase their strength with some troops, of which was kept in reserve to go where more attention
by such occurrences. It was the general conflict and enemies constantly redoubled their attacks,
fighting with desperate obstinacy, confident in the crowd, opposed to that our constant resistance
everywhere when D. Andres Calisaya with a piece of horse made a turn at the top of the village,
passing through Guansapata Castle fell into Orcopata through the multitude of enemies who occupied
this post, and at the expense of bizarre and determined action, not only managed to surprise,
but leaving much admired courage, the besieged had a short interval to take some breath. But
very soon became again, and with greater commitment, to hostilities prevented from useful to break
down the walls the enclosure and sought an entry less difficult and dangerous, as indeed did
so, penetrating to the back of the Inn of Santa Rosa, where they set fire to houses on that
side, that already is considered possession. But a short time enjoyed the privilege, because they
were evicted from that post by the adjutant, with the troops under his command, who, after their rejection,
promptly interrupted the progress of the flames.

The commander of artillery, D. Francisco Vicenteli, always attentive to the passages that were considered
most at risk, addressed them from the main square a high heat, and so well, which punished and
contained to the rebels, until little by little they were giving up and retiring in the vicinity
of the population, and putting it on the side of the neighboring mountains. D. Antonio Urbina was
also a sustained fire from the Castle Guansapata, the son of very useful, particularly to
prevent the multitude of Indians, who tried to force Barreda, who
commanded the trenches and Monastery, they succeeded.

The Santiago, in charge of D. Javier Martin Esquire, directed their fire more frequently to the campaign,
where he fought cavalry contrary to ours, held again and a corps of slingers. From the fort located
at the four corners of the chief's house D. Anselmo Bustinza, they fired a gun at his own expense
cast, with which it defended part of the campaign was found on that side, and not just contained
to the besiegers, but also freed the fire to the whole neighborhood had suffered the misfortune
of Tambo de Santa Rosa, for being distant from the defense. Well that was the only win they got
that day: short in reality, and that in no way corresponded to the loss they had suffered in
so many and as repeated assaults, in which they had established an effort and consistency that could
not never expected or believed in a nation that had previously been considered a character fickle
and weak. The action lasted until half past three in the afternoon, when they had committed
all enemy forces, separating the attack that sent Diego Cristoval Tupac-Amaru, his headquarters,
rather than those of the Chucuito, thereby delaying their stubborn half hour but fruitless errands,
and removed all their camps, the garrison held to attend to their wounded, who passed 100, not
the dead who came to 60, more than rifle range, the loss can be deemed significant when compared
with those experienced in previous attacks, while proving the courage and determination with
which led in this. But love and constancy that encouraged the besieged, far from Apopka, became
even harder at the sight of the unhappy fate of their companions, and prepared to generous determination
to resist the assault the next day they saw as inevitable, when the first lights to warn the novelty
of that night have suddenly disappeared Tupac-Amaru Cristoval Diego and all his companions with such
haste that left rich field wearing umbrellas against the sun's rays, and many provisions that seized
consignments of the besieged, for the recognition of the campaign, and few days after they disappeared
also those who had come from the part of Chucuito, as is referred. Favorable effects which
caused the immediacy and presence of Lima troops with so much opportunity, that the defenders had to
undergo immediate and the end of the needs and dangers and the lack of ammunition and ammunition,
as a result of being frustrated all hopes of receiving relief from the cities of La Paz and
Arequipa. First, because all I needed to attend to their own needs and defense, and second, by
refusing entirely to lend its mayor, D. Baltazar Senmanat.

Finally free of all garrison and neighborhood of the town of Puno on the day May 24, 1781, and
the glory that they were spectators of their resistance, the troops of the viceroyalty of Lima,
field to a mile away, it remains to choose the means for their preservation and safety. I thought
the Commanding General, D. José del Valle, follow the marches with the army of knob to the
other provinces who were rebellious in the jurisdiction of Buenos Aires, sugetarlas and relieve
the city of La Paz, which on this occasion had learned the besieged a considerable number of rebels,
led by Julian Apas Catari Tupac, but many very poderosass reasons keep you from doing this
project, being among the most powerful considerable desertion of his troops was increasing
every day, but they knew a certain freedom as not to fall into enemy hands, or savior, providing
hereby discretion to swell his forces with weapons that are seized; evils which had increased
considerably after it was disclosed he had to remove them more from
their homes, and expose not only to new dangers, but also to the rigors
of a the most painful season of the year, and by the excessive frosts
and by the sterility of fields for the survival of mules and horses.

Determined in such a critical situation together all army chiefs to hear their opinions, considering
that their strength had been reduced to 1,100 men of arms between guns and lances, and 450 Indians
on the board and made all suitable reflection, felt their voice agreement will answer immediately verify
removal to the city of Cuzco, because otherwise lost foolproof troops and weapons that were,
without few remaining, fans of the glory of the Sovereign, the they submit a further appeal
to perish in vain at the hands of the rebels. Well thought However, with maturity and reflection,
who asked the circumstances of the case, he joined his-Chief the conclusions to the other,
and resolved the retreat to Cuzco, which announced to the troops held with many cheers, and after
seeing it was learned that this order will be dilated, had agreed to drop that night 30 soldiers
militants with 150 Indian allies.

Made this determination, did the call to D. Joaquin Antonio de Orellana, and for fter that
the state in which they were the provinces bordering with the city of Peace, as you said, if
conceived it could keep on, the town of Puno the help of 100 riflemen, which was all I could
leave, but the gallantry and courage commander, playing in his garrison the same defects that
had caused the prodigious diminution of that army, and that they would be free of those 100 men who
offered him, said they attended and well thought out the difficulties encountered, and fermentation
they were in immediate those provinces, graduating impossible conservation and livelihood Puno with
only one reinforcement, or at least he is not responsible for the continuation to of his defense
and considering the other hand the General D. José del Valle could not dismember but the number
of its troops to respond to emergencies that could happen in the withdrawal who had determined,
he found it hard to resolve and need to send the abandonment of that people who for so long
had frustrated all efforts made to espugnarle rebels; and consequent to this were given orders
to come out the garrison and neighborhood, giving three days of time to evacuate: minor term
that still later, reduced to two only.

This determination in the extreme consternation of neighbors, and not a little to Orellana,
who felt view reduced to such a wretched state, after having established their continued loyalty
to both Sovereign, with the suffering of countless calamities and work for the preservation
and defense of that town, which was abandoned the day May 26, 1781, with a general feeling of
how she had benefited from other provinces, and so these as the natural left abandoned their homes
all the furniture in the state that possessed because they were not may lead, owing to the great
shortage of baggage they had. Came close to 5.000 people of both sexes and all ages, the most on
foot and without Auxillia to monitor progress: pitiful sight that cruelly Heria in the heart of
Orellana, without discretion to do less painful, to which there were the difficulties of driving
the wounded who could not leave, because it inevitably would have been a victim of the rebels. The
garrison consisted of 136 rifle, 440 spearmen to foot, 64 artillery, 308 cavalry, 104 slingers,
and 1346 Indians of the same species, collected and from villages that had been kept faithful.
Orellana commanded before leaving the town of Puno, nailing all the guns, and buried in deep wells, because
they had no discretion or convenience for removal by the lack mules, and to prevent them from taking
over the rebels. He devoted all his care after to make suitable provision for his people was gathered
in the march with the troops de Lima, and even did it in part, failed to order and precision anyone
who wanted Major General D. José del Valle, for each occupied in the care and driving of his
family, too much of the training astray, and so it was impossible camps adhere to the dimensions
required by regulations for such military cases, it was so much embarrassment to watch, the growing
number of families which led. Some conceive best way to survive in Arequipa, went to the city, but
most would not deviate from their Commander Orellana, the honorable purpose of sacrifice for
the service of the Sovereign, in transactions that were undertaken subsequently against the rebels.

Marches
followed the Commanding General, heading straight to Cuzco, in relics its army garrison and Puno
neighborhood, and the center of so many troubles, had the relief to get some flour, coca and rice
and other supplies had been sent Orellana to seek to Arequipa, to the subsistence of the garrison:
relief distributed among all minor shortages of supplies to experiments. To the capital of anything
uncomfortable Lampa rebels, but since she began to feel and effects of the withdrawal, because
divided in many small divisions, is allowed to see placed on the heights immediately to the road
to benefit from these oversights, and load up the sides of the army and rear, killing cruelly
to those who are detained or astray.

In this conformity and untold work followed by a country enemy troops, not only destitute,
but also completely deserted. Transit through the Ventilla, near the town of Pucara, Puno
the unfortunate neighbors who came on foot, took the right path for Ayabirí. The enemy laid
them, warning they were separated and defenseless, and managed egercer their accustomed cruelties
on them killing many men, women and children, and seizing also of most of their poor luggage,
thus continuing in the withdrawal itching to Vilcanota end of the viceroyalty of Buenos Aires,
near which attacked to ours with so much courage, and with an air of confidence that at least
thought to get the advantage of becoming owners of cattle and baggage, but as it moved from
1.000, it was easy reject and frustrate his designs.

Fter writing again and D. Joaquin Antonio de Orellana, the Inspector D. José del Valle, from Yanarico,
as it seemed appropriate on the need that had to repopulate and maintain the town of Puno,
whose response was in the town of Quiquijana, full of pitiful considerations by leaving the situation
in the Viceroyalty of Buenos Aires, and the disastrous consequences could result from the abandonment
of that people, whose attention was ordered to suspend progress with all the families extracted,
in order to put them back in a better ratio as soon as possible to his home, where the Viceroy of
Lima approve it: but reproducible Orellana some serious thoughts that occurred to him again, for
being so far ahead, ordered him to remain at the city of Cuzco with everyone who was driving,
where every man is assign it any relief that serves their livelihoods,
to make the situation less painful unfortunate that they were, as
indeed was observed, considering them a daily moderate gratification
so they could stay.

In the Sichuan people found the Inspector D. José del Valle to Major General D. Francisco Cuellar,
who as stated in their place, he had stressed to the province of Carabaya to to pursue and kindle
the traitor Diego Cristoval Tupac-Amaru, his nephews and how to accompanied him. The rebels had
so carefully closed communication, which in any as long as this official was kept separate, only
came into the hands of the General a letter from him in saying to him had not received any
notice of the status and situation in which he was the army which was not strange, considering the
cruelty of the rebels, who in the village Santiago de Pupuja had arrested a self addressed to
him, and he had cut the ear, nose and hands, whose inhuman punishment,
immediately reported in that province had intimidated to such extremes
to all its inhabitants, that none wanted to be agreed carry a letter,
but being offered large sums for this hearing.

So that to this occasion could not tell D. José del Valle success of the active measures of this
officer, all fruitless, because the main rebels chose the extraordinary journeys and lost, and with
a higher proportion of hidden surveillance to the persecuted. Had on their way and take four glorious actions,
which defeated the insurgents, causing and raised serious damage, and proving themselves in all
their military skill, and the most constant desire to sacrifice for the service of the sovereign.

Since
becoming the military line that divides the two vice-royalties, was the defection of the troops
militia, and the Indian subsidiary of Anta and Chincheros, so exorbitant, that came D. José
del Valle reasonable grounds to suspect to abandon it entirely in the elderly risks, because
they no longer stimulated the greed of plunder that had stopped in part until then. But overcome
many obstacles, hardships and work, as it befell during that retreat, came to the city of Cuzco,
the day July 3, 1781, with the few troops that were left, diligence could not verify the neighborhood
Orellana Puno, convoys through 5 thereof, and by the arrest he had
made, as have been obliged to follow a slower start, owing to the
difficulties that occurred, little comfort and the proportions of
families who followed him.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>