<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01241</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>5115</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1982</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Lejos de ser un monstruo horrendo, si bien con toda la majestad de quien estuvo cerca de Dios,
y con toda la soberbia de quien aspiró a vencerle; lejos de ser un revolucionario titánico
casi un anti-Dios como el Satán de Milton, apenas es malo de veras. Es un tuno, un galopin,
un bufonzuelo y poco más. El Padre Eterno confiesa que no le odia, que le tolera y hasta que
se divierte con él. En vez de creerle dañino, le considera útil para los hombres, los cuales
se echarían a dormir y no harían nada memorable ni poético, si no se entregasen al diablo con
frecuencia. Mefistófeles, como Dios, gusta de oír sus epigramas y chistes y le emplea en sus
altos designios de promover la actividad humana, anda bien avenido con Dios, suele hacerle
visitas, y sale muy satisfecho de que Dios le trate con cordialidad y confianza.

Por lo que se ve, el mal para nuestro poeta es chico mal y está subordinado al bien al cual
concurre, a pesar suyo. Así, Mefistófeles es chico diablo. Aunque sabe y puede bastante, está
en una posición relativamente humilde, en la jerarquía de los espíritus.

Se columbra que Goethe comprende a Dios por cima de la naturaleza, y llenándola toda e infundiendo
en ella la hermosura y la vida. Para esto ni para nada necesita ministros; pero es mayor riqueza
y magnificencia tenerlos; y así hay espíritus, inteligencias y genios, monadas más o menos
poderosas, unidas por lazos de amor divino, que crean, mueven y cambian los mundos y cuanto
en ellos hay. Cualquiera de estos genios vale y puede mil veces más que Lucifer y que todos
sus diablos. No es el genio del Universo, no es el Espíritu del Macrocosmos el que se aparece
a Fausto. El que cede a su evocación y se le aparece es sólo el espíritu de este nuestro pequeño
planeta. Y con todo, este espíritu es tan superior, tan inadecuado a la flaqueza del espíritu
humano más valiente y atrevido, que Fausto, al sentirle, se aterra, está a punto de morir y
reconoce que no puede entrar en relación con él. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10957</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>380251</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1858</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Far from being a horrible monster, but with all the majesty of God who was near, and with all the
hubris of those who aspired to defeat him, far from being a revolutionary titanic almost anti-God
and the Satan of Milton, just really bad. Is a rascal, a Galopin, bufonzuelo and a little more.
The Eternal Father confesses that he hates him, he tolerates and until have fun with it. Instead
of believing harmful, it is considered useful for men, which they would turn to sleep and not
do anything memorable or poetic, if not surrender to the devil frequency. Mephistopheles, like
God, like to hear his epigrams and jokes and he employs in his plans to promote high human activity,
anda good terms with God, usually do visits, and leave very happy that God treated with courtesy
and confidence.

As seen, the poet is bad for our bad guy and is subordinated to the good which concurs, in spite
of himself. So Mephistopheles is the devil child.

Although known and may well, is in a relatively lowly position in the hierarchy of spirits.

Goethe was discerned that God includes top of nature, and filling and infusing all in her the
beauty and life. For this or anything else you need to ministers, but it is richer , and magnificence
them, and so are spirits, minds and spirits, about monads powerful, united by bonds of divine
love, that create, move and change worlds and how in them. Any of these geniuses and can be worth
a thousand times more than Lucifer and all its hell. It is the genius of the Universe, the Macrocosm
is the Spirit which appears Faust. He who gives in to his recall and he appears is only the spirit
of our small planet. And yet this spirit is so superior, so inadequate to the weakness of the
spirit more brave and courageous man, Faust, to sit, terrified, is
about to die and recognizes that it can enter into relationship with
him</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>