<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>38795</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3220</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Es un palacio; como no hay otro en La Habana. No debes pararte en
pelillos: se trata de la salvación de tu hijo más querido. De mi cuenta corren la compra y
la habilitación de la jaula, de la tuya corre la domesticación del pájaro que ha de ocuparla.

Arreglado el plan y distribuidos los papeles, don Cándido desempeñó el suyo sin tardanza ni
dificultad. Doña Rosa, al contrario, en consecuencia de su carácter peculiar, desde los primeros
pasos puso obstáculo invencible a la realización del proyecto.

Entraban por mucho en la composición de carácter de doña Rosa la altivez y la suspicacia para
que dejase de ser a menudo injusta e imprudente en sus relaciones domésticas... Nadie mejor
que Leonardo conocía ese flaco de su madre. No bien le declaró ella las condiciones del proyecto
de domesticación, fundadas todas en su renuncia a la posesión de Cecilia, resolvió predisponerla
contra el marido atizando los celos de la esposa a lo sumo. Bastóle para ello el que la refiriese,
sin nombrarla, cuanto había oído de boca de Cecilia, referente a los tratos clandestinos y
sospechosos de don Cándido con la joven y la anciana del barrio del Ángel desde mucho tiempo
atrás; a los dineros que en ellas venía gastando con la largueza o la prodigalidad del viejo
enamorado; al extraño interés que siempre había tomado en el sostenimiento y bienestar de las
dos mujeres; a la vigilancia con que había celado a la muchacha y cuidado de la salud de la
anciana; en una palabra, a los eficaces y constantes servicios que en estos negocios de dudosa
moralidad le había prestado Montes de Oca.

Todas y cada una de estas noticias, junto con otras ya mencionadas, habían llegado a oídos
de doña Rosa en diferentes épocas y por diversos conductos. La relación tardía y amañada del
hijo sólo sirvió de complemento y confirmación de lo mismo que ella se sabía de memoria o que
meramente sospechaba.

Ocioso parece añadir que en este caso, como en todos los de su índole, surtió la cizaña su
maligno efecto. Pues que irritada la madre contra el padre por la supuesta persistente violación
de la fe conyugal, en venganza o represalia tramó en secreto con el hijo la mina que debía
hacer saltar los parapetos levantados por don Cándido en defensa del honor de Cecilia Valdés.
A su ejecución comprometió doña Rosa su dinero y su influjo.

Para ayudarla en la ardua empresa, tres condiciones únicamente exigió ella: una, que el hijo
continuara los estudios hasta graduarse de Bachiller en leyes; otra, que se casara con Isabel
Ilincheta a fin de año; y la tercera, que aceptara, sin murmurar, el regalo del palacio que,
con ese preciso objeto, le hacía su padre. Todo lo prometió de plano Leonardo.

El primer paso dado fue el de solicitar los servicios de María de Regla, aquella enfermera
del ingenio de La Tinaja, cuya astucia y talento la madre y el hijo reconocían de consuno,
a pesar de la ojeriza con que la miraban. Prestose ella de la mejor gana, tanto porque estaba
en su índole el papel de conspiradora, cuanto que se prometía pagar con bienes los muchos males
recibidos de manos de los dos. De luego a luego comenzaron los trabajos de zapa.

Produjo una verdadera revolución la entrada de Cecilia en la casa de las Recogidas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05931</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>260495</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2964</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It is a palace, like no other in Havana. You should not stand in hairs:
this is the salvation of your most beloved son. My account are the purchase and empowerment
of the cage, yours runs the domestication of the bird has to occupy.

Fixed the plan and distributed the papers, his Don Candido played without delay or difficulty. Doña
Rosa, on the contrary, due to its peculiar character from the first
steps put insurmountable obstacle to the realization of the project.

Entered through a lot in the composition of a haughty Dona Rosa and suspicion to they often cease
to be unjust and unwise in their domestic relationships ... Nobody better Leonardo knew the weakness
of his mother. As soon as she told him the project conditions domestication, all founded in his resignation
to the possession of Cecilia, decided predispose poking against her husband's jealousy of
his wife at the most. Bastola for which it referred, without naming it, as he had heard from
Cecilia, referring to illegal dealings and Don Candido suspects the young and the old neighborhood
for a long time Angel behind, to the money in them was spending with extravagance or generosity
of the old love, the stranger had always taken interest in the maintenance and welfare of two
women, to the vigilance with which the girl was jealous care and health elderly, in short, the
effective and consistent services in these dubious businesses morality
had lent Montes de Oca.

Each and every one of these reports, along with others already mentioned, had reached the ears
Dona Rosa at different times and through various channels.

The relationship of late and rigged son only served to complement and confirm what she knew
by heart or merely suspected.

It appears unnecessary to add that in this case, as in all of its kind, stocked the weed their
malignant effect.

Well, that irritated the mother against the father for the alleged continued violation of conjugal
faith, in revenge or retaliation hatched in secret with the child to be mine to blow up the parapets
raised by Don Candido in defending the honor of Cecilia Valdés. A Dona Rosa execution committed
their money and influence.

To help in the arduous undertaking, it required only three conditions: one, that the child
continue to graduate studies degree in law, another to marry Isabel Ilincheta end of the year,
and the third, to accept, without complaint, the gift of the palace, with that very subject, he
did his father. Everything promised Leonardo plane.

The first step was to request the services of Mary Rule, that nurse
The Tinaja wit, whose guile and talent recognized mother and child
together, Despite the animosity with which they looked. Prestose it
the best wins, both because it was in its nature the role of conspiracy,
since it promised to pay with goods of many evils received at the
hands of the two. From then after work began on the sap.

There was
a real revolution Cecilia entry at the home of the Collected</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>