<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10107</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1478</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>790</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Dice que Narcisito
no es griego natural y de siempre, sino trashumante y temporero. Dice que es el primer secretario
de la legación de España en Atenas y en Constantinopla, que ha venido a Madrid con cuatro meses
de real licencia.

(Vuelve Manolita a hablar por teléfono.)

Oiga usted, Padre González, como quiera que sea, usted tiene casi toda la culpa de que yo haya
conocido y tratado a Narcisito, me haya paseado con él por las calles más solitarias del Retiro
y por las orillas del estanque, dejando a doña Rita a muy respetable distancia: conque así,
apiádese usted de nosotros y predique a mi madre y al general, para que no persistan en que
yo me case con ese abominable sobrino...

¡Cielos santos! Qué tramoya horrible, qué complicada conspiración contra una pobre niña inexperta.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00862</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1066</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>744</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He says that the narcissistic
Greek is not natural and ever, but migratory and temporary. Said to be the first secretary of the
legation of Spain in Athens and Constantinople, who came to Madrid for four months of licensed
real.

(Back Manolita to talk by phone.)

Listen, Father González, whatever it is, you have nearly all the guilt that I have known and
treated narcissist, I have walked with him through the deserted streets of Retiro and along
the banks of the pond, leaving Dona Rita very respectable distance:
so so You Have pity on us and preach to my mother and generally not
to persist in that I get married with that abominable nephew ...

Heavens!

What props horrible, how complicated conspiracy against a poor inexperienced
girl</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>