<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>110423</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22918</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Contempláronse unos instantes, ella con expresión maliciosa y triunfante,
él con gratitud y gozo reprimidos.

--¡Si siempre lo he dicho yo! ¡Si no hay otra como mi nena para saber querer!... Ven aquí,
deja que te dé las gracias, rica mía; deja que te adore de rodillas.

Y la arrastró, embargado por el entusiasmo, hacia el diván, la obligó a sentarse de nuevo y
se dejó caer de rodillas besando con fervor sus manos enguantadas.

--¡Jesús, qué locura!--exclamó la dama un tanto confusa--. ¡Vaya una cosa para hacer tales
extremos!

--No es por el dinero, nena mía; no es por el dinero; es porque tienes una manera de hacer
las cosas original; porque tienes la gracia de Dios; porque eres una barbiana.... ¡Toma, toma,
retemonísima!

Y le abrazaba las rodillas y se las besaba con calurosos ademanes. No contento, se prosternó
aún más y le besó los pies o por mejor decir, el tafilete de sus zapatos.

--¡Qué bajo eres, Pepe!--exclamaba ella riendo.

--No importa que me llames lo que quieras. Soy tuyo, ¡tuyo hasta la muerte! Te quiero más que
a Dios. Quiero a estos piececitos tan ricos y los beso. ¿Lo ves? A ver; que venga alguien a
decirme que no debo hacerlo.

Clementina le miraba risueña. No era fácil averiguar si gozaba en realidad o se divertía simplemente
con aquella adoración o más bien aquel regocijo estrepitoso de perro que se arrastra el sentirse
acariciado y lame los pies de su señor.

--No sólo te debo la felicidad, sino también la honra. No sabes lo que he sufrido desde anteayer
por la maldita deuda--decía él con voz conmovida.

--¿Volverás a jugar, eh? ¿Volverás a jugar, perdido?--preguntaba ella tirándole de los cabellos,
borrando aquella primororosa raya que los partía tan lindamente.

--No ... particularmente sobre mi palabra te aseguro....

--Ni sobre tu palabra, ni sobre tu dinero, grandísimo trasto.... Me voy, me voy--añadió con
un gesto de mimo, levantándose y corriendo a mirar la hora al reloj de la chimenea--. ¡Uf,
qué tarde!... Adiós, chiquillo.

Y se precipitó a la puerta extendiendo la mano a su amante sin mirarle. Este no pudo besarle
más que la punta de los dedos. Corrió a abrir, pero ya ella había echado mano al cerrojo; por
cierto que se encolerizó porque resistía a sus débiles tirones.

--Adiós, adiós; hasta el sábado--dijo en voz de falsete.

--Hasta pasado mañana.

--No, no; hasta el sábado.

Bajó la escalera con la misma precipitación con que la había subido, hizo otro gesto imperceptible
de despedida al portero y salió a la calle. Siguió a pie hasta la plaza del Ángel, y allí detuvo
un coche de punto y se metió en él.

Eran más de las seis. Hacía una hora que estaban encendidas las luces de los comercios. Ocultóse
cuanto pudo en un rincón y dejó vagar su mirada distraída sin curiosidad por las calles que
iba atravesando. Su fisonomía adquirió la expresión altiva, desdeñosa, que la caracterizaba,
a la cual se añadía ahora leve matiz de hastío y preocupación. Por su elegancia refinada, por
su arrogante porte, y sobre todo por aquella severa majestad de su rostro peregrino, nadie
vacilaría en diputar a Clementina por una de las más altas y nobles damas de la corte. No obstante,
si lo era de hecho, dado que figuraba en todos los salones aristocráticos, en todas las listas
de personas distinguidas que los periódicos publicaban al día siguiente de cualquier sarao,
carreras de caballos, u otra fiesta cualquiera, de derecho distaba mucho de serlo por su origen.
No podía ser más humilde. Su padre la había tenido en una inglesa, manceba de un tonelero irlandés
que había llegado a Valencia en busca de trabajo. Llamábase Rosa Coote. Era espléndidamente
bella y lo hubiera sido más a cuidar algo del adorno o aliño de su persona. La miseria, en
que ordinariamente vivía aquel hogar ilícito, la había hecho sucia y andrajosa. El granuja
del mercadal de Valencia y la bella inglesa se entendieron a espaldas del tonelero, dueño temporal
de las gracias de ésta. Salabert era más joven, más gallardo: el vicio de la borrachera no
le tenía dominado como a aquél. Rosa le siguió a su zaquizamí abandonando al primer amante.
A los pocos meses de vivir juntos, Salabert, a quien se presentó ocasión de partir a Cuba como
camarero de un vapor, la abandonó a su vez. La inglesa, que llevaba ya en sus entrañas el fruto
de aquella pasajera unión, rodó algún tiempo sin protección, sin recursos, por las calles de
la ciudad, hasta que entró en relaciones con un carpintero del Grao que la recogió y llegó
a hacerla su legítima esposa. Clementina se crió como intrusa en aquel nuevo hogar. Su madre
era una mujer violenta, irascible, con ráfagas de ternura, que sólo guardaba para sus hijos
legítimos. A ella, por todas las señales, la aborrecía y en ella vengó injustamente el agravio
de su padre. ¡Qué terrible infancia la de Clementina! Si en Madrid se supiesen ciertos pormenores,
si en rápida visión pudiesen ofrecerse a los ojos de la sociedad elegante algunas escenas por
las que aquella altiva y encopetada dama pasó, pocos envidiarían su existencia. ¡Qué torturas,
qué refinamientos de crueldad! A los cuatro o cinco años ya estaba obligada a ser la vigilante
guardadora de otros dos hermanitos. Si en esta vigilancia decaía un punto, el castigo venía
inmediatamente; pero no el castigo como quiera, el golpe pasajero, el estirón de orejas; no.
El castigo era meditado con ensañamiento, procurando herir donde más doliera y donde más durase
el dolor.... Los vecinos habían acudido más de una vez a los lamentos de la infeliz criatura;
habían increpado a la madre desnaturalizada. De ello no resultaba más que alguna reyerta fragorosa
en que la feroz irlandesa, chapurrando el valenciano, se despachaba a su gusto contra las comadres
del barrio, y con mayor encono después contra la causante de aquel disgusto. A todas horas
gritaba que iba a meterla en la Inclusa. A esto se oponía el carpintero, que se jactaba de
ser hombre de bien y compasivo, que alguna vez intervenía en los castigos para aplacarlos,
pero que la mayor parte de las veces dejaba a su esposa "que enseñase a su hija", como él decía
a los vecinos que le recriminaban. Sus ideas pedagógicas chocaban con sus instintos piadosos,
y cuando lograban sobreponerse ¡ay de la desgraciada niña!

Aquella serie de inauditas crueldades terminaron al fin con otra mayor que trajo consigo la
intervención de la justicia. La madre desnaturalizada, no sabiendo ya de qué modo atormentar
a su hija, la hizo algunas quemaduras en el trasero con una bujía. Una vecina averiguó el hecho
casualmente, lo comunicó a otras vecinas, se armó el consiguiente escándalo en el barrio, dieron
parte al juez, se instruyó causa, y, probado el delito, la inglesa fué condenada a seis meses
de cárcel y la niña recogida en un establecimiento de beneficencia.

Un año después llegó a Valencia Salabert, si no hecho un potentado, con alguna hacienda. Enteráronle
de lo ocurrido. Fué a ver a su hija al colegio de niñas pobres. La sacó de allí y la puso en
otro de pago, adonde por rara casualidad iba a visitarla. En la población, sin embargo, fué
loado su rasgo de generosidad. El sabía hacerlo valer en la conversación ofreciéndose a los
ojos de sus conocidos como un ejemplo vivo de amor paternal y contraste notable frente a la
perversidad de su antigua querida. Poco más tarde se casó en Madrid. Fué su esposa la hija
de un comerciante en camas de hierro y colchones metálicos de la calle Mayor. Era una joven
bastante feíta y enfermiza; pero buena, afectuosa y con cincuenta mil duros de dote. Llamábase
Carmen. A los tres o cuatro años de casados, ésta, viéndose cada vez más delicada de salud,
perdió la esperanza de tener familia. Sabiendo que su marido tenía una hija natural en un convento
de Valencia, le propuso, con generosidad no muy frecuente, traerla a casa y considerarla como
hija de ambos. Salabert aceptó con gusto la proposición. Fué a buscar a Clementina, y desde
entonces cambió por entero la suerte de esta infeliz niña.

Tenía entonces catorce años y era ya un portento de hermosura, mezcla dichosa del tipo inglés
correcto y delicado y de la belleza severa de la mujer valenciana. Su tez guardaba los reflejos
suaves, nacarados de la raza sajona. En su mirada azul y sombría había la misma profundidad
y misterio que en los ojos negros de las valencianas. Poco desarrollada aún por virtud de su
crudelísima infancia, por la vida sedentaria, después, del convento, en cuanto cambió de clima
y de forma de vida adquirió en dos o tres años la elevada estatura y las majestuosas proporciones
con que hoy la vemos. Sus partes morales dejaban bastante más que desear. Era su temperamento
irascible, obstinado, desdeñoso y sombrío. Si nació con estos vicios o fueron el resultado
de sus bárbaros martirios, de su tristísima infancia, no es fácil resolverlo. En el convento,
donde nadie la trataba mal, no fué bien querida de sus maestras y compañeras por su carácter
receloso, por la ausencia de cariño que se notaba en su corazón. Los disgustos de sus compañeras,
no sólo no la conmovían, sino que despertaban en sus labios una sonrisa cruel, que las dejaba
yertas. Luego tenía, de vez en cuando, accesos de furor que la habían hecho temible y odiosa.
En cierta ocasión, a una niña que le había dicho algunas palabras ofensivas le echó las manos
al cuello y estuvo muy próxima a asfixiarla. Nunca fué posible después que le pidiese perdón,
según exigía la superiora. Prefirió estar recluída un mes, a humillarse.

Los primeros meses que pasó en casa de su padre fueron de prueba para la buena D.ª Carmen.
En vez de una niña alegre y agradecida al inmenso favor que la hacía, se encontró frente a
frente de una fierecilla, un ser antipático sin afecto ni sumisión, extravagante y caprichosa
hasta un grado sorprendente, cuya risa no brotaba ruidosa sino cuando algún criado se caía
o el lacayo recibía una coz de los caballos. Pero no se desanimó. Con el instinto infalible
de los corazones generosos, comprendió que si aquella tierra no daba amor era porque hasta
entonces sólo se había sembrado odio. Los afectos dulces residen en todo ser humano, como en
todo cuerpo la electricidad: mas para hacerlos vibrar, precisa someterlos a una fuerte corriente
de cariño por algún tiempo. Y esto fué lo que hizo D.ª Carmen con su hijastra. Durante seis
meses la tuvo envuelta en una atmósfera tibia de afecto, en una red espesa de atenciones delicadísimas,
de testimonios constantes de vivo y afectuoso interés. Al fin, Clementina, que principió por
mostrarse desdeñosa y luego indiferente a aquel cariño, que pasaba horas y horas encerrada
en su cuarto y sólo iba a las habitaciones de su madrastra cuando la llamaba, que no tenía
jamás con ésta una expansión viviendo en absoluta reserva, sucumbió repentinamente; sintió
vibrar en su corazón ese algo maravilloso que une a las criaturas humanas como a todos los
cuerpos del Universo. Cambió de un modo extraño, violento, como todo lo que procedía de su
temperamento singular. Cayó, cuando menos se pensaba, de hinojos ante D.ª Carmen, dedicándole
un respeto tan profundo, un cariño tan apasionado, que la buena señora quedó estupefacta y
le costó gran trabajo creer en su sinceridad. En su alma se había operado al fin la revelación
de la ternura. Al calor maternal de aquella bondadosa señora, su corazón de hielo se había
derretido. La esencia divina del amor penetró donde, hasta entonces, sólo había entrado la
esencia de Satanás.

Fué un verdadero milagro. En vez de pasar la vida en su cuarto, no sabía salir del de su madrastra
a quien llamaba mamá, con un gozo, con un fuego, con una pronunciación tan decidida, como sólo
se observa en los devotos sinceros al dirigirse a la Virgen. Devoción podía llamarse también
lo que Clementina sentía por la esposa de su padre. Asombrada de que en el mundo existiese
un ser tan dulce, tan tierno, no se hartaba de mirarla como si acabase de bajar del cielo.
Quería adivinarle los pensamientos en los ojos, quería adelantarse a sus menores deseos, quería
que nadie la sirviese más que ella, quería, en fin, como todo enamorado, la posesión exclusiva
del objeto de su amor. Una levísima señal de descontento de D.ª Carmen bastaba para confundirla
y sumirla en el más acerbo dolor. Aquella criatura tan altanera, que había llegado a hacerse
odiosa a todos, se humillaba con placer intenso, a su madrastra. Era su humillación la del
místico que se postra por una necesidad invencible del espíritu. Cuando sentía la mano de la
señora acariciándole el rostro, pensaba sentir la de Dios mismo. Apenas se atrevía a rozar
con sus labios aquellos dedos flacos y transparentes.

Sólo para su madrastra había cambiado tan radicalmente. Con los demás, incluso con su mismo
padre, seguía mostrando la misma frialdad despreciativa, el mismo carácter obstinado y altivo.
Si aparecía alguna vez más dulce y tratable, no había que achacarlo a su voluntad, sino al
mandato expreso de D.ª Carmen. En cuanto este mandato cesaba o se olvidaba, volvía a su primitivo
ser malévolo. Los criados la aborrecían por el orgullo insufrible que comenzó a manifestar
así que se dió cuenta de su estado de princesa heredera; por no encontrar tampoco en ella ninguna
compasión para sus faltas. La que más padeció en su servicio fué la institutriz inglesa que
su padre la había traído. Era ya entrada en años, pero tenía gusto en vestirse y aliñarse como
una damisela. Esta inocente manía sirvió tantas veces de burla a la niña, que sólo la necesidad
le pudo obligar a tolerarlo. ¡Pobre mujer! Todos sus secretos técnicos de tocador fueron entregados
sin piedad a la befa de los criados. Sus imperfecciones físicas despertaban, contrahechas por
la doncella de la señorita, algazara en la cocina. En cierta solemne ocasión, un día de banquete,
Clementina le escondió la dentadura, que tenía sobre el tocador para limpiarla. Cualquiera
puede figurarse la desazón que esto produjo a la vieja miss. La cual se vengaba cándidamente
de ella llamándola señorita Capricho y poniéndole por temas, en los ejercicios de inglés y
francés, algunas máximas y aforismos que le escociesen, verbigracia: "La soberbia es la lepra
del alma. La niña soberbia es una leprosa de quien todos deben apartarse con horror"--. "Quien
no respeta a los mayores nunca llegará a ser respetado", etcétera. Clementina se reía de estos
desahogos. Alguna vez llegó su insolencia hasta cambiar la sentencia de la profesora por otra
de su invención. Donde decía: "Nada hay tan feo y despreciable como una joven altanera", ponía
la discípula: "Nada hay tan ridículo y digno de risa como una vieja presumida". Alborotábase
la miss, daba parte a D.ª Carmen, llamaba ésta a su hijastra, la reprendía dulcemente, y al
verla triste y acongojada desarrugaba el ceño y la besaba cariñosamente. Y hasta otra. La verdad
es que tenía razón miss Ana y los demás criados al decir que la señora era quien echaba a perder
a la chica. D.ª Carmen, viviendo en una espantosa soledad moral, estaba tan cautivada y agradecida
al vivo cariño que a todas horas le demostraba su hijastra, que no tenía ojos para ver sus
faltas, y si los tenía carecía de fuerzas para corregirlas.

A los diez y ocho años era Clementina una de las mujeres más bellas y uno de los mejores partidos
de Madrid. El caudal de su padre había crecido como la espuma. Estaba considerado como uno
de los banqueros importantes de la villa y no se le conocía otro heredero ni era ya de presumir
que lo tuviese. Comenzaron los jóvenes de la aristocracia, de la sangre y el dinero, los socios
más eminentes del Club de los Salvajes, a festejarla apremiándola con vivas declaraciones.
Si iba a una tertulia, un grupo de muchachos la tenía constantemente amurallada; si a la iglesia,
otro grupo mayor la esperaba en correcta formación a la salida; si al paseo de la Castellana,
apuestos caballeros galopaban en las inmediaciones de su coche sirviéndola de escolta. En el
teatro veinte pares de gemelos estaban sin cesar posados sobre ella. El nombre de Clementina
Salabert salía en todas las conversaciones de la juventud elegante, se veía impreso en todas
las crónicas de salones, sonaba en Madrid como el de una de las más brillantes estrellas del
firmamento aristocrático. Tuvo buena porción de amoríos o noviazgos que no produjeron huella
alguna en su corazón. Tomaba y dejaba los novios inconsideradamente, con lo cual adquirió fama
de coqueta y casquivana. Pero esto no es obstáculo para que una muchacha encuentre adoradores.
Al contrario, el amor propio de los hombres les incita a dedicar sus lisonjas a tal clase de
mujeres, siempre con la esperanza vanidosa de ser el clavo que fije la rueda de la veleta.
Tampoco fué serio inconveniente para ella cierto murmullo grosero y malicioso que se levantó
y corrió por todo Madrid con motivo de la amistad original que entabló con un joven y célebre
torero. La inocencia y debilidad de D.ª Carmen tuvo buena parte en ello. No sólo consintió
esta buena señora que el torero entrase en la casa y se sentase a su mesa, sino también que
las acompañase en público en más de una ocasión. Con esto y con brindarle la muerte de algunos
toros, la maledicencia, que anda suelta en la capital como en las provincias, tuvo suficiente
pretexto para ensañarse ferozmente con la envidiada beldad. Mas como no pudo aportar otra cosa
que sospechas atrevidas y vagas conjeturas, y como por otra parte existían dos datos positivos
que las contrapesaban sobradamente, a saber, la hermosura y la riqueza excepcionales de la
joven, la calumnia no produjo merma en los adoradores; sólo sirvió para que algún desengañado
escupiese con más facilidad su bilis.

Clementina ofrecía en sus modales y discursos, en esta edad, y la ofreció siempre después,
cierta tendencia al flamenquismo, o sea a las formas desenvueltas, a la serenidad burlona,
al desgarro especial de las chulas de Madrid. Semejante tendencia se hallará más o menos exagerada
en toda la alta sociedad madrileña. Es un signo que la caracteriza y la distingue de la de
otros países. Hay en esta inclinación que se observa en Madrid, en el alcázar como en la zahurda,
algo de bueno: no es todo malo. Por lo pronto significa una protesta contra esa continua mentira
que el refinamiento y la complicación de las fórmulas sociales trae siempre consigo. Es loable
la corrección en los modales y la medida en las palabras; pero exageradas producen la frialdad
tediosa que nuestros diplomáticos observan en los salones extranjeros.

Clementina exageraba un poco su afición a las palabras y a los gestos flamencos. El gusto le
había venido no se sabe cómo, por contagio tal vez de la atmósfera, dado que las señoras de
su categoría no suelen alternar mucho tiempo con las chulas. Había tenido una doncellita nacida
y criada en Maravillas. Esta fué en sus ratos de expansión quien le proporcionó mayor cantidad
de vocablos y modismos. Luego su amistad con el torero que hemos mencionado; las relaciones
que mantuvo después con algunos señoritos cultivadores del género; los teatros por horas, donde
se copian, no sin gracia, las costumbres de la plebe madrileña; la amistad con Pepa Frías y
otras aristocráticas manolas fueron iniciándola poco a poco y la introdujeron al cabo en pleno
flamenquismo. Fué entusiasta admiradora de los toros. Por milagro dejaba de asistir a una corrida
desde su palco, ataviada con la consabida mantilla blanca y los consabidos claveles rojos.
Y discutía las suertes, y fulminaba censuras, y tributaba aplausos, y era tenida entre los
aficionados por acérrima y fervorosa lagartijista. El espectáculo nacional, animado y sangriento,
estaba muy conforme con su naturaleza violenta, indómita. Cuando veía a otras señoras taparse
los ojos o hacer otros melindres ante las peripecias de la corrida, reía sardónicamente, como
si dudase de la sinceridad de su espanto.

Entre los varios adoradores y solicitantes que su mano tuvo, y que entraban y caían de su gracia
alternativa y rápidamente, llegó uno que logró fijar algo más su atención. Llamábase Tomás
Osorio. Era un joven de veintiocho a treinta años de edad, rico, exiguo y delicado de figura,
de rostro agraciado y genio vivo y resuelto. Supo hacerse valer más que los otros, o por cálculo
o por verdadera independencia de carácter. Al entrar en amores con ella no se entregó por completo
ni abdicó su voluntad. En cuantas reyertas de alguna importancia tuvieron durante sus largas
relaciones, pues no duraron menos de dos años, mantuvo con energía su dignidad. Era de temperamento
bilioso, soberbio, despreciativo como ella, confiado en su dinero, y poseía un donaire maligno
que le daba prestigio entre las damas. Gracias a estas cualidades, Clementina no se cansó de
él tan pronto como de los otros. Al cabo de dos años, sin embargo, cuando faltaban sólo algunos
días para realizarse el matrimonio, rompieron de un modo sonado y hasta escandaloso. Todo Madrid
se enteró. Los comentarios fueron infinitos. De ellos resultaba que quien había tomado la iniciativa
para cortar las relaciones había sido el novio. Tales dichos, exactos o no, llegaron a oídos
de Clementina e hirieron su orgullo tan vivamente, que le faltó poco para enfermar de ira.

Pasó un año. Tuvo algún noviazgo de poca importancia. Osorio también galanteó a otras jóvenes.
En ambos se conservaba vivo, no obstante, el recuerdo de sus amores. A ella la agitaba un deseo
punzante de venganza. Mientras aquel hombre anduviese en sociedad tan contento como aparentaba,
se sentía humillada. En él, a pesar de su disfraz de indiferencia, ardía el fuego del amor
o por lo menos del deseo. Clementina había fascinado sus sentidos, había penetrado en su carne:
por más esfuerzos que hacía no podía arrancarla de sí. A todas horas soñaba con ella, la veía
ante sus ojos cada vez más incitante y apetecible. Cuanto más tiempo pasaba más crecía el fuego
que le consumía y más esfuerzo y dolor le costaba adoptar un continente altivo e indiferente
al encontrarse con ella en cualquier sarao. Clementina, con la sagacidad bastante común en
las mujeres, llegó al cabo a adivinar que su antiguo novio seguía adorándola en secreto y sintió
un regocijo maligno. Desde entonces no se vistió, no se adornó más que para él; para aturdirle,
para fascinarle, para hacerle beber la amarga copa de los celos.

De esta época data la fama ruidosa que adquirió como mujer elegante. Clementina en este punto
era una gran artista. Sabía vestirse de tal modo que las telas, ni por sus vivos colores, ni
por su riqueza, atrajesen demasiado la vista en perjuicio de la figura. Comprendiendo que el
traje en la mujer no debe ser un uniforme sino adorno, un medio de hacer resaltar las perfecciones
con que la naturaleza la hubiese dotado, no obedecía ciegamente a la moda. En cuanto ésta atentase
poco o mucho a la exposición de su belleza, la esquivaba con valor o la modificaba. Rehuía
los colores chillones, la profusión de lazos, los peinados complicados. Consideraba a su cuerpo
como una estatua y la vestía como tal. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08737</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>158744</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20692</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Contempláronse few moments, she maliciously and triumphant expression, him
with gratitude and joy repressed.

- If you always have told me!

If no other like my baby to know how to love! ... Come here let me give thanks, rich mine,
let me adore knees.

And dragged, overwhelmed by the enthusiasm towards the couch, forced
her to sit back and dropped to his knees, fervently kissing her gloved
hands.

- Jesus, what madness! - Exclaimed the lady a bit confusing -.

What a thing to make such ends!

- It's not about money, my baby, it's not about money, it's because you have a way to make
original things, because you have the grace of God, because you are a Barbiana .... Take, take,
retemonísima!

And he hugged his knees and kissed them with warm gestures.

Not satisfied, bowed further and kissed his feet, or rather, the morocco leather of his shoes.

-
How low are you, Pepe! - She exclaimed, laughing.

- No matter what you call me anything you want. I'm yours, yours till death! I love you more God. I love
these little feet so rich and the kiss. See? Let's see, that someone comes tell me that I should.

Clementina
looked at him smiling.

It was not easy to find out if it had in reality or simply amused with that worship, or rather that
dog joy resounding feeling creeps caressed and licked the feet of
his master.

- Not only do I owe you happiness, but also the honor.

Do not know what I have suffered since yesterday cursed by the debt - he said in an agitated voice.

-
Will you return to play, eh?

Will you return to play, lost? - She asked pulling his hair, primororosa
deleting that line that started so nicely.

- No ... particularly
on my word .... I assure you

- Not on your word, not on your money,
great junk .... I'm, I'm - he added a gesture of mime, getting up
and running to look at the time the clock on the mantelpiece -.

Ugh how late! ... Goodbye, little boy.

And he rushed to the door reaching out to her lover without looking.

This could not kiss the tip of the fingers. She ran to open, but it had seized the lock, for
true that angry because his weak resisting pulls.

- Bye, bye, until Saturday - said in a falsetto voice.

- Until last week.

- No, no, until Saturday.

He went downstairs with the same haste with which he had climbed, made another gesture imperceptible
Farewell to the keeper and hit the streets. Continued to walk to the Plaza del Ángel, and stood
there a cab and got into it.

It was after six. An hour ago they were the lights of the shops. Ocultóse his best in a corner
and let his gaze wander distracted without curiosity through the streets going through. His face acquired
the expression haughty, disdainful, which characterized, to which was now added slight hint of
disgust and concern. For its refined elegance, by his arrogant demeanor, and especially that
severe majesty of his face pilgrim, no Clementina hesitate to depute one of the highest and most
noble ladies of the court. However, if it was indeed, as contained in all the aristocratic salons
in all lists distinguished people that the newspapers published the day after any soiree, horse
racing, or any other party, in law be was far from its origin. Could not be more humble. His
father had been in an English, Irish mistress of a cooper who had come to Valencia in search
of work. His name was Rosa Coote. It was splendidly beautiful and would have been something more to
take care of the decoration or dressing himself. Misery, ordinarily lived that home illegal,
had been dirty and ragged. Rogue mercadal of Valencia and the beautiful English is understood
at the back of Cooper, temporary owner thanks for this. Salabert was younger, more handsome: the
vice of drunkenness is not he had dominated as that. Rose followed him to his housetop, abandoning
the first lover. A few months of living together, Salabert, who appeared from time to Cuba as
waiter in a steam, turn left. The English, who had already in her womb the fruit of that temporary
marriage, filmed some time without protection, without resources, through the streets of the
city, until he entered a relationship with a carpenter who picked Grao and reached to make
her his lawful wife. Clementina was raised as an intruder in that new home. His mother was a violent
woman, irascible, with gusts of tenderness, that only kept for their children legitimate. To her,
by all signs, and she hated unjustly avenged the insult of his father. What a terrible childhood
of Clementina! If Madrid knew some details, quick overview if they could offer in the eyes of
some scenes of elegant society that proud and haughty woman that happened, few would envy his
life. What torture what refinement of cruelty! After four or five years and was forced to be
vigilant two other brothers keeper. If this monitoring decaying one point, the punishment came
immediately, but no punishment as you want, hit passengers, lug-eared, no. The punishment was thought
to cruelty, trying to hurt where more hurt and which lasted more pain .... The neighbors had
come more than once to the cries of the wretched creature had rebuked the unnatural mother. It was
not only a thunderous brawl that the fierce Irish broken Valencian, was shipped to your taste against
Wives the neighborhood, and more bitterness then against the cause of that displeasure. At
all times shouted he was going to put it in the foundling. This was against the carpenter,
who boasted be good and compassionate man, who once intervened in the punishment to appease,
but most of the time he left his wife "to teach her daughter", as he said neighbors who reproached
him. His educational ideas clashed with his instincts pious and when they could overcome woe
to the unfortunate girl!

That series of unprecedented cruelty finally ended with a larger one that brought the judicial
intervention. The unnatural mother, not knowing how to torment his daughter, made some burns on
the back with a candle. A neighbor found out the fact incidentally, reported it to other neighbors,
the ensuing scandal was assembled in the neighborhood, gave part of the judge, was instructed
cause, and proved the offense, the English was sentenced to six months
in prison and girls gathered in a charitable institution.

A year later came to Valencia Salabert, if not like a potentate, with some estate. Enteráronle
of what happened. Went to see her daughter to school for poor girls. The out of there and put
it in other payment, by rare chance, where would visit. In the population, however, was praised
his trait of generosity. He knew it asserted in the conversation by offering to eyes of his
acquaintances as a living example of fatherly love and noticeable contrast against the wickedness
of his former mistress. Shortly afterwards he married in Madrid. It was his wife's daughter a
dealer in iron beds and mattresses metal Main Street. She was a young Feit and sickly enough,
but good, caring and fifty thousand francs of dowry. His name Carmen. After three or four years of
marriage, that, looking increasingly delicate health lost hope of having a family. Knowing that
her husband had an illegitimate daughter in a convent Valencia, he suggested, not very often
generously, bring it home and consider it as daughter.

Salabert gladly accepted the proposition. Clementina was looking for, and from then entirely
changed the fate of this unfortunate girl.

He was fourteen years old and already a prodigy of beauty, blissful blend of English style correct
and delicate and rough beauty of a woman in Valencia. Reflexes kept her complexion smooth, pearly
Saxon race. In his dark blue eyes had the same depth and mystery in the black eyes of Valencia. Underdeveloped
even by virtue of its most cruel childhood, sedentary life, then the convent, as climate change
and lifestyle acquired in two or three years, tall and majestic proportions that we see today.
Moral parts left much to be desired. It was his temperament irascible, opinionated, contemptuous
and sullen. If you were born with these vices or were the result of their barbarous tortures,
his sad childhood, it is not easy to solve. In the convent, where no one was mean, was not well liked
by his teachers and classmates for his character suspicious, the lack of affection that is felt
in his heart. The troubles of her companions, not only moved her, but awoke in his lips a cruel
smile, the left stiff. Then I had, from time to time, access of fury that had been feared and
hated. On one occasion, a girl who had said some offensive words threw her hands neck and was
very close to suffocate. It was never possible after you beg pardon,
required by the superior.

He preferred to be detained a month, to humble themselves.

The first months he spent at his father were good test for Ms Carmen. Instead of a girl happy
and grateful for the huge favor that was, was faced front of a shrew, a being nasty without
affection and submission, extravagant and whimsical to a surprising degree, whose loud laughter
flowed not only when a servant fell or the groom got a kick of the horses. But not discouraged.
With unerring instinct of generous hearts, knew that if that land was because love was not until
then only had sown hatred. Sweet affections reside in every human being, as in electricity every
body: but to make them vibrate, requires submission to a strong current of affection for some
time. And this was what made Ms Carmen with his stepdaughter. For six months was wrapped in a warm atmosphere
of affection, in a dense network of extremely delicate attentions, live testimony constant and
affectionate interest. Finally, Clementina, who began by show disdain and then indifferent
to that affection, you spent hours and hours locked in his room and only went to the rooms
of his stepmother when he called, he had no with this ever expanding living in absolute secrecy,
succumbed suddenly, he felt vibrate in your heart that something wonderful that binds to human
creatures as all bodies of the universe. Changed in a strange, violent, and all that came
from his unique temperament. Fell, when least expected, and knelt before Ms Carmen, by devoting
so profound a respect, a love so passionate, that the good lady was shocked and he could scarcely
believe his sincerity. In his soul had operated at the end disclosure of tenderness. Maternal
heat of that kind lady, her heart of ice had melted. The divine essence of love penetrated
where, until then, had only entered the essence of Satan.

It was a miracle. Rather than spend his life in his room, he knew out of her stepmother whom he called
mom, with joy, with a fire, with a pronunciation so determined, as only observed in sincere devotees
to go to the Virgin. Devotion could also be called Clementina felt that the wife of his father.
Amazed that the world was one so sweet, so tender, not tired of looking at it as if it had
just come down from heaven. I wanted to read the thoughts in his eyes, he wanted to anticipate
his slightest wishes, wanted anyone to serve more than she wanted to, finally, like all love, the
exclusive possession the object of his love. A very slight sign of displeasure of Ms Carmen was
enough to confuse and plunged into the most bitter grief. That haughty creature, who had come to
be hateful to all, is humiliated with intense pleasure, his stepmother. It was his humiliation
of the mystic who bows out of a need invincible spirit. When he felt the hand of lady stroking
her face, thinking of God feel the same. He hardly dared to touch his fingers to his lips thin
and transparent.

Only his stepmother had changed so radically. With others, even with the same father, still
showed the same cold contempt, the same stubborn and arrogant character. If ever seemed sweeter
and treatable, it had to be attributable to its will, but the express mandate of Ms Carmen.
As this mandate ceased or forgotten, returned to its original be malicious. The servants hated by
the insufferable pride began to express so realized crown princess status, by either not finding
it any compassion for his offenses. The one he suffered in his service was the English governess
who her father had brought. Was already advanced in years, but had pleasure in dressing and
align as a damsel. This served many times innocent hobby of mocking the girl, who only need could
you tolerate force. Poor woman! All of its technical secrets were handed toilet merciless mockery
to the servants. Their physical imperfections awoke, misshapen by lady's maid, uproar in the kitchen.
In some solemn occasion, a feast day, Clementina hid her teeth, that was on the toilet for cleaning.
Any can imagine the distress that this caused the old miss. Which candidly revenge of her as Miss
Capricho and putting on subjects, English exercises French, some maxims and aphorisms that
will sting, wit: "Pride is leprosy the soul. The girl pride is a leper from whom all must turn
away in horror "--." Who does not respect the elderly will never be respected, "and so on.
Clementina laughed at these outbursts. Insolence ever came to change the sentence to the teacher
on the other of his invention. Where he said: "Nothing is so ugly and worthless as a young arrogant",
put the disciple: "Nothing is so ridiculous and worthy of laughter as an old fox '. Alborotábase
the miss, was part of Ms Carmen, called it his stepdaughter, scolded her gently, and smoothing
sad and heartbroken to see her brow and kissed her affectionately. And to another. The truth is
that Miss Anne was right and the other servants, saying the woman was who spoiled the girl.
Ms Carmen, living in a terrible moral loneliness, was so intrigued and grateful the living
love that at all times he showed his stepdaughter, who had no eyes to see their faults, and if he
had lacked the strength to correct them.

At eighteen years Clementina was one of the most beautiful women and one of the best games
Madrid. The flow of his father had grown like wildfire.

He was considered one of important bankers of the city and no other heir was known or assumed it
was already it had. Began the youth of the aristocracy of blood and money, partners most eminent
of the Savage Club, to celebrate statements urging him to live. If I went to a gathering, a group
of boys had it walled constantly, if the church another large group was waiting in right-departure
training, if the Paseo de la Castellana, handsome knights galloped near his car would provide
an escort. In the theater twenty pairs of twins were constantly fixed upon her. The name of Clementina
Salabert out in all discussions of youth elegant form was seen in all the chronicles of salons,
rang in Madrid as one of the brightest stars aristocratic sky. Had a good portion of affairs
and courtships that did not produce trace some in his heart. And left the couple took inconsiderately,
which gained fame of flirtatious and frivolous. But this does not prevent a girl finds worshipers.
In contrast, self-esteem of the men were encouraged to devote their flattery to this class women,
always with the vain hope of being the nail to fix the vane wheel. Nor was it a serious problem
for rude and malicious murmur rose and ran all over Madrid for the original friendship which brought
a young and famous torero. The innocence and weakness of Ms Carmen had a good part of it. Not
only consented is the bullfighter good lady entered the house and sit at his table, but also
accompany them in public in more than one occasion. With this and give the death of some bulls,
slander, which is on the loose in the capital and the provinces, had sufficient excuse to pick
on fiercely with the envied beauty. But as otherwise could not provide bold and vague suspicions
that conjecture, as indeed there were two positive data that amply counterbalanced, namely,
the exceptional beauty and richness of Young, slander was no decrease in the worshipers, only
served to some disillusioned more easily spit their bile.

Clementina offered in his manner and speech, at this age, and always offered later flamenquismo
certain trend, or the forms unwrapped, to the serenity mocking Special tear cool in Madrid. Such
a trend is more or less exaggerated across Madrid's high society. It is a sign that characterizes
and distinguishes it from that of other countries. There is in this inclination to be seen in
Madrid, in the palace as the Razorfen, something good: it is not
all bad.

For now means a protest against this ongoing lie the refinement and sophistication of social
formulas always brings. It is commendable correction in the manner and measure in words, but
the coldness produced exaggerated tedious that our diplomats overseas observed in classrooms.

Clementina was exaggerating a little their taste for Flemish words and gestures. Taste it had come
not know how, maybe spread the atmosphere, as the ladies its kind not usually alternate with long
cool. Had a housemaid born and raised in Wonderland. This was in his moments of expansion who
provided much of words and idioms. Then his friendship with bullfighter we've mentioned, relationships
that remained after some gentlemen farmers of the genus; the theater
for hours, where are copied, not without grace, the customs of the
populace of Madrid, friendship with Pepa Frias and other aristocratic
manolas were started slowly and fully introduced after flamenquismo.

Was enthusiastic fan of the bulls. Miraculously left to attend a bullfight from his box, adorned
with the familiar and the familiar white blanket red carnations. And discussed the lots, and
glaring censorship and taxed applause, and was taken between staunch and fervent amateur lizards.
The national show, animated, bloody, I was very pleased with his violent nature, untamed. When
I saw other women cover their eyes or make other niceties to the vicissitudes of the run, laughed
sardonically, as if he doubted the sincerity of his terror.

Among the many worshipers and applicants that their hand was, and came and fell from grace alternative
and quickly became one that managed to fix some more attention. His name was Thomas Osorio. He was
a youth of twenty to thirty years old, rich and delicate meager figure face and graceful and
resolute temper. He gained more valuable than others, or by calculation or genuine independence
of character. Upon entering her love was not delivered in full or abdicated his will. In many fights
of any importance had during his long relations, since it lasted less than two years, vigorously
maintained his dignity. Temperament was bilious, arrogant, contemptuous as it relied on his money
and had a wicked charm which gave him prestige among the ladies.

Thanks to these qualities, Clementina never tired of him as soon as the others. After two years,
however, when there were only some days to perform the marriage broke down in a resounding
and even scandalous. All Madrid learned. The comments were endless. Of them was that whoever
had taken the initiative to sever relations was the groom. Such sayings, accurate or not, reached
the ears Clementine and wounded his pride so vividly, it came close to getting sick with anger.

A year passed. Had a minor engagement. Osorio also courting other girls. Both are kept alive, however,
the memory of their love. She's waving a desire stabbing for revenge. While this man walked in
and looked so happy society, felt humiliated. In him, despite his disguise of indifference,
the fire of love burning or at least desire. Clementina had fascinated his senses, had entered
into his flesh; made more efforts could not uproot him. At all times I dreamed of her, saw her before
their eyes increasingly provocative and appealing. As time passed the fire grew more that consumed more
effort and pain and had trouble adopting a haughty and indifferent continent to meet her at
any soiree. Clementina, with the fairly common wisdom women reached
out to guess that her old boyfriend was worshiping in secret and felt
malignant glee.

Since then dressed, adorned not only for him to stun, to fascinate, to make him drink the bitter
cup of jealousy.

From this period dates the noisy fame he acquired as elegant woman. Clementina here was a great
artist. So I knew that dress fabrics, and for their vivid colors; for their wealth, would attract
too much damage seen in the figure. Realizing that the Women dress in uniform should not be a
decoration but a means of highlighting the perfections with which nature had endowed, did not follow
fashion blindly. As is smart little or too much exposure of his beauty, evaded or modified value.
Shunned bright colors, a profusion of ribbons, complicated hair. Saw his body like a statue
and dressed as such.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>