<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01168</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>33627</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>757</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pero adentro
de la viga anda la carcoma; asegúrotelo yo que la siento roer sin hora de descanso. (Aquí un
amago de tos convulsiva.) ¿No te lo dije? Pues a la vista le tienes ya. ¡Éste, éste es el ujano
pícaro que me acaba!... En fin, Dios es Dios, y lo que Él quiera ha de ser, y lo que debe de
ser... Conque dejemos el punto para tratarlo en su ocasión, y vamos a otros particulares más
urgentes por ahora.

Con esto empezó a descargar sobre mí una granizada de observaciones y de preguntas que casi
se empalmaban unas con otras, sin dejarme el menor espacio para ingerir una respuesta. Si era
yo alto, si era bajo; si resultaba más o menos parecido a los retratos que conservaba él; si
más guapo, si más feo; si «salía» más a mi padre que a «la andaluza» </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06272</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>20553</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>679</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> But in anda beam
woodworm; asegúrotelo I feel that gnawing no time to rest. (Here a threat of whooping cough.)
Did not I tell you? For the light you have now. This, this is the ujano I just rogue! ... For God
is God and what He wants to be, and what should be ... So let the point to treat it as a chance,
and move on to more specific urgent now.

With this began to unload on me a hailstorm of comments and questions about are spliced ??to
each other, without leaving me little space to eat a response. If it was I stopped, if it was
low, whether it was more or less like the portraits that kept him if more handsome, if uglier,
if "left" more to my father that "the Andalusian</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>