<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09087</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>261742</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2473</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tú tan bueno, que me has recogido en el trance
más difícil de mi vida, ¿cómo puedes dormir, cómo puedes comer, sin que amargue tu existencia
el pensamiento de tu hija perdida? ¿Qué sabes de ella ahora? ¿No puede morir de hambre mientras
tú comes? ¿No es fácil que esté en un hospital, mientras tú tienes la casa donde vivieron tus
padres...?

Esteban contrajo el rostro con una expresión sombría oyendo a su hermano.

--Es inútil que te esfuerces, Gabriel. Nada conseguirás. ¿Te he negado algo? ¿No estoy dispuesto
a todo por mi hermano? Pero no me hables de ésa; me ha causado mucho daño; ha roto mi vida:
no sé cómo no he muerto. ¿Has pensado bien en lo que es ser la familia de los Luna durante
siglos el espejo de la catedral, el respeto hasta de los mismos arzobispos, y de repente verse
uno entre los últimos, expuesto a las risas de todos, pudiendo mirarle con compasión hasta
el último monaguillo? ¡Lo que yo he sufrido! ¡Las veces que he llorado de rabia, a solas en
esta habitación, después de oír lo que se murmuraba a mis espaldas! Y luego--añadió quedamente,
como si el dolor empañase su voz--, ¡aquella infeliz mártir que murió de vergüenza, mi pobre
mujer, que se fue del mundo por no ver mi dolor ni sufrir el desprecio de los demás...! ¿Y
quieres que yo olvide esto...? Además, Gabriel, yo no sé expresar lo que siento tan bien como
tú. Pero el honor... es el honor. Es vivir yo en esta casa sin tener que avergonzarme; dormir
por la noche sin miedo a ver en la obscuridad los ojos de nuestro padre que me preguntan, por
qué permanece una mujer perdida bajo el mismo techo que se conquistaron los Luna con siglos
de servicios a la iglesia de Dios; es evitar que la gente se ría de nuestra familia.... Que
digan en buena hora: «Esos Luna, ¡qué desgraciados son!», pero que no digan nunca que los Luna
son una familia falta de vergüenza. Por nuestro cariño, hermano, déjame: no me hables más de
esto. Esas malas doctrinas te han envenenado el alma: no sólo has dejado de creer en Dios,
sino que tampoco crees ya en el honor.

--¿Y qué es eso?--dijo Gabriel, enardeciéndose--. Tú mismo no lo sabes. «El honor es el honor.»
Pues bien, los hijos son los hijos. Tu, hombre de preocupaciones, no te paras a considerar
lo que son esos seres, continuación de nuestra propia existencia. Tu religión hace a los hijos
fruto de Dios, y sin embargo, creéis ser mejores y más perfectos cuando repeléis y maldecís
esos regalos del cielo apenas os causan una contrariedad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document11016</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>502426</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2324</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> You so good that I've collected in the trance most
difficult of my life, how can you sleep, how you eat, your existence without bitterness the thought
of your daughter missing? What do you know her now? Can not starve while you eat? Is not it easy
to be in a hospital, while you have your house where they lived parents ...?

Esteban contracted with a grim face listening to his brother.

- It is useless to you try, Gabriel. Nothing will get. Do you have denied something? I'm not
willing everything for my brother? But I do not talk about that, I have caused much damage
has broken my life: I do not know how I am not dead. Have you thought through what it means to
be the family of the Moon during centuries the mirror of the cathedral, the respect of even
the bishops themselves, and suddenly be one in the past, exposed to the laughter of all, being
able to look at him with compassion the last altar boy? What I have suffered! The times I've cried
with anger, alone in this room, after hearing what was whispered behind my back! And then -
he said quietly, as if the pain tarnish his voice - that unhappy martyr who died of shame,
poor woman, who left the world for not seeing my pain or suffer the scorn of others ...! What
I want to forget this ...? Also, Gabriel, I do not know to express my feelings as well as you.
But the honor ... is the honor. It is in this house I live without shame, sleep at night without
fear of seeing in the dark eyes of our father asking me for what remains a lost woman under
the same roof that conquered the moon with centuries service to the church of God, is to prevent
people laugh in our family .... That say in good time, "Those Luna, which is unfortunate ', but
do not say that the Moon never are a lack of family shame. For our love, brother, let me: do
not talk over this. These evil doctrines have poisoned your soul, not only have ceased to
believe in God but no longer believe in the honor.

- And what is
that? - Gabriel said, angered -.

You yourself do not know. "The honor is the honor." However, children are children. Tu, worries
man, do not stop to consider what are these beings, then our very existence. Your religion
does to children fruit of God, and yet think better and more perfect when repeléis and maldecís
these gifts from heaven just cause you annoyance.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>