<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09169</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>53819</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1486</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Puede que el temperamento un tanto epicúreo del autor de En Viaje algo haya influido en este
súbito cambio de frente; pero renunciar a la vida parlamentaria, a la prensa política, al gobierno
activo, para refugiarse en un retiro diplomático, cuando se encontraba en plena juventud, sin
haber llegado siquiera a la mitad de la vida, lleno de vigor, de aspiraciones, de sangre bullidora...!
Misterio! La vida diplomática tiene, es cierto, nobilísima esfera de acción, pero para un hombre
de esas condiciones se asemeja a un suicidio moral. Porque si las funciones diplomáticas permiten
disponer de ocios, es preciso llenarlos, y si no se les llena con la labor literaria, un temperamento
demasiado activo corre peligro de emplearlos en apurar hasta las heces el cáliz de Capua,--y
ese cáliz es fatal.

Me hace acordar el señor Cané a la figura tan simpática y tan análoga de aquel brillantísimo
espíritu francés que se llamó Prevost-Paradol; también fue un escritor que pudo haber fácilmente
traspuesto las más altas cumbres: dotes, preparación, ambición, todo poseía. El éxito le sonrió
siempre... Pero abandonó las letras por la política, y cambió la lucha activa por el reposo
diplomático. Aquel bello talento se esterilizó por completo.

Se me viene a la memoria un incidente verdaderamente gráfico en la vida de Prevost-Paradol.
Un día, un amigo le decía: «¿Por qué no escribe usted la historia de las ideas parlamentarias?
Hay ahí un libro interesante y digno de tentar su talento. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04193</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>218330</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1335</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Perhaps
the somewhat epicurean temperament of the author of In Journey something has influenced this
sudden change of front, but giving up parliamentary life, the political press, government active,
to take refuge in a diplomatic retreat, when he was still young, without have reached even half
of life, full of life, aspirations, bulldozers ... blood! Mystery! The diplomatic life is, indeed, noble
sphere of action, but for a man of these conditions is like a moral suicide. Because if the diplomatic
functions allow have leisure, it is necessary to fill them and if they are not filled with literary
work, a temperament overactive danger of using them to rush to the dregs the cup of Capua, and - this
cup is fatal.

Reminds me of Mr. Cane to figure so nice and so similar to that brilliant French spirit was called
Prevost-Paradol, also was a writer who could have easily transposed the highest peaks: skills, training,
ambition, all possessed. Success smiled forever ... But the letters he left politics, and changed
the active struggle for the rest diplomat. That beautiful talent is completely sterilized.

It
reminded me of an incident really figure in the life of Prevost-Paradol.

One day a friend told him: "Why do not you write the history of parliamentary ideas? Is there
an interesting book and worth of tempting talent.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>