<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02451</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>93626</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>769</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y ansí, los mandó llevar de delante de sí, y que en el sitio
do la batalla se diera, y para que della hobiese memoria, en presencia de todos los de su campo
mandasen hincar muchos palos de los cuales fuesen ahorcados, y despues de aderezados [ahorcados],
les fuesen cortadas las cabezas y puestas en lo alto de los palos; y que sus cuerpos fuesen
allí quemados y hechos polvos, y desde los cerros más altos fuesen aventados por el aire, para
que desto hobiesen memoria. Y ansí mismo mandó que ninguno fuese osado de enterrar ningun cuerpo
de los enemigos que ansí habian muerto en la batalla, porque fuesen comidos de zorros y aves
y los gusanos [huesos] de los tales fuesen allí vistos todo el tiempo. Todo lo cual fué hecho
generalmente en la manera que habeis oido.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09262</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>193782</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>673</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And thus, he sent them to bring before him, and that the site
would do the battle, and for hobiese della memory, in the presence of all its field should command
drive many clubs which were hanged, and after seasoned [hanged] their heads were cut and placed on
top of the sticks, and their bodies were burned there and made powders, and from the highest
hills were dispersed through the air, desto hobiesen that memory. And thus it was ordered that
none dared to bury any body of the enemy that longs had died in battle, because they were eaten
by foxes and birds and worms [bones] of such views were there all the time. All this was done
usually in the way that you heard.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>