<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05174</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>90926</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2531</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Aquello debió ser prodigioso....

Entramos, y todo un mundo de pompa y armonías, y memorias solemnes, y ruinas y animacion de
la naturaleza, se ofreció á nuestros ojos. Yo no tenia idea, excepto en las grandes selvas
colombianas, de un lujo de vegetacion semejante. Desde la puerta hácia el interior, en una
extension de varias centenas de metros, se prolonga un bosque de árboles seculares y suntuosos,
bajo cuyo follaje la sombra es absoluta. Ese bosque está dividido en muchas calles magníficamente
macadamizadas, á cuyos lados corren y saltan arroyos cristalinos que forman una música deliciosa.
Ni un rayo del sol penetra bajo aquellas cúpulas sagradas donde vaga el genio de toda una raza,
de toda una civilización extinguida.... A la derecha, entre pabellones de yedra y tupidos arbustos
y colosales olmos, se destacan las murallas y los torreones de la línea interior de fortificaciones
que separaba la Alhambra propiamente dicha de los vastos jardines de la ciudadela. A la izquierda
se extienden algunas quintas (entre ellas la muy famosa de un rico banquero, Sr. Calderon),
rodeadas de cármenes ó huertos y jardines, donde se ostenta cuanto hay de mas delicado y bello,
de mas aromático y voluptuoso en la vegetacion andaluza. Aquel paraíso de perfumes, de sombras,
de verdura y armonías está habitado por centenares de ruiseñores que silban dulcemente al acercarse
la noche. Se quisiera vivir allí largos años, en un incesante recogimiento de amor, de contemplacion
y poesía....

Se pasa bajo el pórtico de la fortaleza, dejando el bosque poblado de misteriosas armonías,
y el viajero se encuentra en el extenso patio de los Aljibes. En el centro las cisternas cuya
cavidad subterránea es inmensa: al sur la Alcazaba, la torre y plataformas de las Prisiones,
y en avanzada la altísima torre de la Vela; al norte el Palacio de verano á la derecha, una
ancha calle á la izquierda, que conduce al poblado ó ciudadela, y en el centro el palacio de
Cárlos V, ruina colosal y noble que occupa una pequeña parte del sitio que cubriera el Palacio
de invierno de los reyes moros. Donde quiera escombros gigantescos, desolacion y tristeza;--el
esqueleto colosal del prodigio militar y artístico de una civilización....

Al subir por entre rotos muros las empolvadas escaleras del sombrío edificio de las Prisiones,
resuenan los pasos del extranjero en el seno de la mole granítica y de ladrillo durísimo, produciendo
ecos recónditos que parecen los lamentos de las víctimas un tiempo amontonadas bajo aquellas
bóvedas tremendas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06528</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>83915</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2121</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> That must be wonderful .... We entered, and a world of pomp and harmony,
memories and solemn nature of the ruins and animation, offered to
our eyes.

I had no idea, unless the Colombian jungle than a luxury similar vegetation. From the door
inwards, in an extension of several hundred meters, lies a lush forest of old trees, under
whose shade canopy is absolute. This forest is divided into several streets magnificent macadamized
whose sides run and jump clear that flows to form a delightful music. There is a ray of sunlight
penetrates under those domes where the sacred genius loose a race, an entire civilization disappeared
.... On the right, between the halls of ivy and elm trees and colossal walls and towers stand inside
the fortified line that separates itself from the Alhambra gardens much of the city. On the left,
extending to fifth (including the very famous for a rich banker, Mr. Calderon), surrounded by orchards and gardens
cármenes or if it has what is most delicate and beautiful, aromatic and voluptuous vegetation Andalusia.
That paradise of scents, shadows, vegetables and harmony is inhabited by hundreds of nightingales
hiss slowly when approaching night. She wants to live there many years in a relentless collection
of love, contemplation and poetry .... It passed under the portico of the city, leaving the city
forest of mysterious harmonies and the traveler is in the vast courtyard of the tanks. The center cavity
is huge underground reservoirs: South Alcazaba tower and platforms
of Prisons, and later Vela high tower, north of Summer Palace to the
right, a wide street to the left, leading the city or town, and the
center of the palace of Charles V, massive and noble tasks ruin a
small part of the site to cover the Winter Palace of the Moorish kings.

Whenever giant rubble, misery and sorrow, - skeleton colossal military and artistic miracle of
civilization .... Go up the stairs of the building walls Prison break bleak dusty steps resonate
abroad granite mass of brick and hard, producing echoes that appear to be hidden under the cries
of the victims crowded houses for huge.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>