<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>89043</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18738</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pero yo, que veía las cosas de otra manera, me estuve callandito
hasta que una columna francesa vino a colocarse delante de mí en tal disposición, que mis disparos
podían enfilarla de un extremo a otro. Los franceses forman la línea con gran perfección. Tomé
bien la puntería con una de las piezas, dirigiendo la mira a la cabeza del primer soldado...
¿Comprende usted?... Como la línea era tan perfecta, disparé, y ¡zas!, la bala se llevó ciento
cuarenta y dos cabezas, y no cayeron más porque el extremo de la línea se movió un poco. Aquello
produjo gran consternación en los enemigos; pero como éstos no comprendían mi estrategia ni
podían verme en el sitio donde estaba, enviaron otra columna a atacar las tropas que estaban
a mi derecha, y aquella columna tuvo la misma suerte, y otra, y otra, hasta que se ganó la batalla.

--Es maravilloso--dijo mi amo, quien, conociendo la magnitud de la bola, no quiso, sin embargo,
desmentir a su amigo.

--Pues en la segunda campaña, al mando del Conde de la Unión, también escarmenté de lo lindo
a los republicanos. La defensa de Boulou, no nos salió bien, porque se nos acabaron las municiones:
yo, con todo hice un gran destrozo cargando una pieza con las llaves de la iglesia; pero éstas
no eran muchas, y al fin, como un recurso de desesperación, metí en el ánima del cañón mis
llaves, mi reloj, mi dinero, cuantas baratijas encontré en los bolsillos, y, por último, hasta
mis cruces. Lo particular es que una de estas fue a estamparse en el pecho de un general francés,
donde se le quedó como pegada y sin hacerle daño. Él la conservó, y cuando fue a París, la
Convención le condenó no sé si a muerte o a destierro por haber admitido condecoraciones de
un Gobierno enemigo.

--¡Qué diablura!--murmuró mi amo recreándose con tan chuscas invenciones.

--Cuando estuve en Inglaterra...--continuó el viejo Malespina--, ya sabe usted que el Gobierno
inglés me mandó llamar para perfeccionar la Artillería de aquel país... Todos los días comía
con Pitt, con Burke, con Lord North, con el general Conwallis y otros personajes importantes
que me llamaban el chistoso español. Recuerdo que una vez, estando en Palacio, me suplicaron
que les mostrase cómo era una, y tuve que capear, picar y matar una silla, lo cual divirtió
mucho a toda la Corte, especialmente al Rey Jorge III, quien era muy amigote mío y siempre
me decía que le mandase a buscar a mi tierra aceitunas buenas. ¡Oh!, tenía mucha confianza
conmigo. Todo su empeño era que le enseñase palabras de español y, sobre todo algunas de ésta
nuestra graciosa Andalucía; pero nunca pudo aprender más que otro toro y vengan esos cinco,
frase con que me saludaba todos los días cuando iba a almorzar con él pescadillas y unas cañitas
de Jerez.

--Era lo que le gustaba más. Yo hacía llevar de Cádiz embotellada la pescadilla: conservábase
muy bien con un específico que inventé, cuya receta tengo en casa.

--Maravilloso. ¿Y reformó usted la Artillería inglesa?--preguntó mi amo, alentándole a seguir,
porque le divertía mucho.--Completamente. Allí inventé un cañón que no llegó a dispararse,
porque todo Londres, incluso la Corte y los Ministros, vinieron a suplicarme que no hiciera
la prueba por temor a que del estremecimiento cayeran al suelo muchas casas.

--¿De modo que tan gran pieza ha quedado relegada al olvido?

--Quiso comprarla el Emperador de Rusia; pero no fue posible moverla del sitio en que estaba.

--Pues bien podía usted sacarnos del apuro inventando un cañón que destruyera de un disparo
la escuadra inglesa.

--¡Oh!--contestó Malespina--. En eso estoy pensando, y creo que podré realizar mi pensamiento.
Ya le mostraré a usted los cálculos que tengo hechos, no sólo para aumentar hasta un extremo
fabuloso el calibre de las piezas de Artillería, sino para construir placas de resistencia
que defiendan los barcos y los castillos. Es el pensamiento de toda mi vida».

A todas éstas habían concluido de comer. Nos zampamos en un santiamén Marcial y yo las sobras,
y seguimos el viaje, ellos a caballo, marchando al estribo, y nosotros como antes, en nuestra
derrengada calesa. La comida y los frecuentes tragos con que la roció excitaron más aún la
vena inventora del viejo Malespina, quien por todo el camino siguió espetándonos sus grandes
paparruchas. La conversación volvió al tema por donde había empezado: a la guerra del Rosellón;
y como D. José se apresurara a referir nuevas proezas, mi amo, cansado ya de tanto mentir,
quiso desviarle de aquella materia, y dijo:

«Guerra desastrosa e impolítica. ¡Más nos hubiera valido no haberla emprendido!

--¡Oh!--exclamó Malespina--. El Conde de Aranda, como usted sabe, condenó desde el principio
esta funesta guerra con la República. ¡Cuánto hemos hablado de esta cuestión!... porque somos
amigos desde la infancia. Cuando yo estuve en Aragón, pasamos siete meses juntos cazando en
el Moncayo. Precisamente hice construir para él una escopeta singular...

--Sí: Aranda se opuso siempre--dijo mi amo, atajándole en el peligroso camino de la balística.

--En efecto--continuó el mentiroso--, y si aquel hombre eminente defendió con tanto calor la
paz con los republicanos, fue porque yo se lo aconsejé, convenciéndole antes de la inoportunidad
de la guerra. Mas Godoy, que ya entonces era Valido, se obstinó en proseguirla, sólo por llevarme
la contraria, según he entendido después. Lo más gracioso es que el mismo Godoy se vio obligado
a concluir la guerra en el verano del 95, cuando comprendió su ineficacia, y entonces se adjudicó
a sí mismo el retumbante título de Príncipe de la Paz.

--¡Qué faltos estamos, amigo D. José María--dijo mi amo--, de un buen hombre de Estado a la
altura de las circunstancias, un hombre que no nos entrometa en guerras inútiles y mantenga
incólume la dignidad de la Corona!

--Pues cuando yo estuve en Madrid el año último--prosiguió el embustero--, me hicieron proposiciones
para desempeñar la Secretaría de Estado. La Reina tenía gran empeño en ello, y el Rey no dijo
nada... Todos los días le acompañaba al Pardo para tirar un par de tiros... Hasta el mismo
Godoy se hubiera conformado, conociendo mi superioridad; y si no, no me habría faltado un castillito
donde encerrarle para que no me diera que hacer. Pero yo rehusé, prefiriendo vivir tranquilo
en mi pueblo, y dejé los negocios públicos en manos de Godoy. Ahí tiene usted un hombre cuyo
padre fue mozo de mulas en la dehesa que mi suegro tenía en Extremadura.

--No sabía...--dijo D. Alonso--. Aunque hombre obscuro, yo creí que el Príncipe de la Paz pertenecía
a una familia de hidalgos, de escasa fortuna, pero de buenos principios».

Así continuó el diálogo, el Sr. Malespina soltando unas bolas como templos, y mi amo oyéndolas
con santa calma, pareciendo unas veces enfadado y otras complacido de escuchar tanto disparate.
Si mal no recuerdo, también dijo D. José María que había aconsejado a Napoleón el atrevido
hecho del 18 brumario.

Con éstas y otras cosas nos anocheció en Chiclana, y mi amo, atrozmente quebrantado y molido
a causa del movimiento del fementido calesín, se quedó en dicho pueblo, mientras los demás
siguieron, deseosos de llegar a Cádiz en la misma noche. Mientras cenaron, endilgó Malespina
nuevas mentiras, y pude observar que su hijo las oía con pena, como abochornado de tener por
padre el más grande embustero que crió la tierra. Despidiéronse ellos; nosotros descansamos
hasta el día siguiente por la madrugada, hora en que proseguimos nuestro camino; y como éste
era mucho más cómodo y expedito desde Chiclana a Cádiz que en el tramo recorrido, llegamos
al término de nuestro viaje a eso de las once del día, sin novedad en la salud y con el alma
alegre.

-VIII-

No puedo describir el entusiasmo que despertó en mi alma la vuelta a. En cuanto pude disponer
de un rato de libertad, después que mi amo quedó instalado en casa de su prima, salí a las
calles y corrí por ellas sin dirección fija, embriagado con la atmósfera de mi ciudad querida.

Después de ausencia tan larga, lo que había visto tantas veces embelesaba mi atención como
cosa nueva y extremadamente hermosa. En cuantas personas encontraba al paso veía un rostro
amigo, y todo era para mí simpático y risueño: los hombres, las mujeres, los viejos, los niños,
los perros, hasta las casas, pues mi imaginación juvenil observaba en ello no sé qué de personal
y animado, se me representaban como seres sensibles; parecíame que participaban del general
contento por mi llegada, remedando en sus balcones y ventanas las facciones de un semblante
alborozado. Mi espíritu veía reflejar en todo lo exterior su propia alegría.

Corría por las calles con gran ansiedad, como si en un minuto quisiera verlas todas. En la
plaza de San Juan de Dios compré algunas golosinas, más que por el gusto de comerlas, por la
satisfacción de presentarme regenerado ante las vendedoras, a quienes me dirigí como antiguo
amigo, reconociendo a algunas como favorecedoras en mi anterior miseria, y a otras como víctimas,
aún no aplacadas, de mi inocente afición al merodeo. Las más no se acordaban de mí; pero algunas
me recibieron con injurias, recordando las proezas de mi niñez y haciendo comentarios tan chistosos
sobre mi nuevo empaque y la gravedad de mi persona, que tuve que alejarme a toda prisa, no
sin que lastimaran mi decoro algunas cáscaras de frutas lanzadas por experta mano contra mi
traje nuevo. Como tenía la conciencia de mi formalidad, estas burlas más bien me causaron orgullo
que pena.

Recorrí luego la muralla y conté todos los barcos fondeados a la vista. Hablé con cuantos marineros
hallé al paso, diciéndoles que yo también iba a la escuadra, y preguntándoles con tono muy
enfático si había recalado la escuadra de Nelson. Después les dije que Mr. Corneta era un cobarde,
y que la próxima función sería buena.

Llegué por fin a la Caleta, y allí mi alegría no tuvo límites. Bajé a la, y quitándome los
zapatos, salté de peñasco en peñasco; busqué a mis antiguos amigos de ambos sexos, mas no encontré
sino muy pocos: unos eran ya hombres y habían abrazado mejor carrera; otros habían sido embarcados
por la leva, y los que quedaban apenas me reconocieron. La movible superficie del agua despertaba
en mi pecho sensaciones voluptuosas. Sin poder resistir la tentación, y compelido por la misteriosa
atracción del mar, cuyo elocuente rumor me ha parecido siempre, no sé por qué, una voz que
solicita dulcemente en la bonanza, o llama con imperiosa cólera en la tempestad, me desnudé
a toda prisa y me lancé en él como quien se arroja en los brazos de una persona querida.

Nadé más de una hora, experimentando un placer indecible, y vistiéndome luego, seguí mi paseo
hacia el barrio de la Viña, en cuyas edificantes tabernas encontré algunos de los más célebres
perdidos de mi glorioso tiempo. Hablando con ellos, yo me las echaba de hombre de pro, y como
tal gasté en obsequiarles los pocos cuartos que tenía. Preguntéles por mi tío, mas no me dieron
noticia alguna de su señoría; y luego que hubimos charlado un poco, me hicieron beber una copa
de aguardiente que al punto dio con mi pobre cuerpo en tierra.

Durante el periodo más fuerte de mi embriaguez, creo que aquellos tunantes se rieron de mí
cuanto les dio la gana; pero una vez que me serené un poco, salí avergonzadísimo de la taberna.
Aunque andaba muy difícilmente, quise pasar por mi antigua casa, y vi en la puerta a una mujer
andrajosa que freía sangre y tripas. Conmovido en presencia de mi morada natal, no pude contener
el llanto, lo cual, visto por aquella mujer sin entrañas, se le figuró burla o estratagema
para robarle sus frituras. Tuve, por tanto, que librarme de sus manos con la ligereza de mis
pies, dejando para mejor ocasión el desahogo de mis sentimientos.

Quise ver después la catedral vieja, a la cual se refería uno de los más tiernos recuerdos
de mi niñez, y entré en ella: su recinto me pareció encantador, y jamás he recorrido las naves
de templo alguno con tan religiosa veneración. Creo que me dieron fuertes ganas de rezar, y
que lo hice en efecto, arrodillándome en el altar donde mi madre había puesto un ex-voto por
mi salvación. El personaje de cera que yo creía mi perfecto retrato estaba allí colgado, y
ocupaba su puesto con la gravedad de las cosas santas; pero se me parecía como un huevo a una
castaña. Aquel muñequito, que simbolizaba la piedad y el amor materno, me infundía, sin embargo,
el respeto más vivo. Recé un rato de rodillas acordándome de los padecimientos y de la muerte
de mi buena madre, que ya gozaba de Dios en el Cielo; pero como mi cabeza no estaba buena,
a causa de los vapores del maldito aguardiente, al levantarme me caí, y un sacristán empedernido
me puso bonitamente en la calle. En pocas zancadas me trasladé a la del Fideo, donde residíamos,
y mi amo, al verme entrar, me reprendió por mi larga ausencia. Si aquella falta hubiera sido
cometida ante Doña Francisca, no me habría librado de una fuerte paliza; pero mi amo era tolerante,
y no me castigaba nunca, quizás porque tenía la conciencia de ser tan niño como yo.

Habíamos ido a residir en casa de la prima de mi amo, la cual era una señora, a quien el lector
me permitirá describir con alguna prolijidad, por ser tipo que lo merece. Doña Flora de Cisniega
era una vieja que se empeñaba en permanecer joven: tenía más de cincuenta años; pero ponía
en práctica todos los artificios imaginables para engañar al mundo, aparentando la mitad de
aquella cifra aterradora. Decir cuánto inventaba la ciencia y el arte en armónico consorcio
para conseguir tal objeto, no es empresa que corresponde a mis escasas fuerzas. Enumerar los
rizos, moñas, lazos, trapos, adobos, bermellones, aguas y demás extraños cuerpos que concurrían
a la grande obra de su monumental restauración, fatigaría la más diestra fantasía: quédese
esto, pues, para las plumas de los novelistas, si es que la historia, buscadora de las grandes
cosas, no se apropia tan hermoso asunto. Respecto a su físico, lo más presente que tengo es
el conjunto de su rostro, en que parecían haber puesto su rosicler todos los pinceles de las
Academias presentes y pretéritas. También recuerdo que al hablar hacía con los labios un mohín,
un repliegue, un mimo, cuyo objeto era, o achicar con gracia la descomunal boca, o tapar el
estrago de la dentadura, de cuyas filas desertaban todos los años un par de dientes; pero aquella
supina estratagema de la presunción era tan poco afortunada, que antes la afeaba que la embellecía.

Vestía con lujo, y en su peinado se gastaban los polvos por almudes, y como no tenía malas
carnes, a juzgar por lo que pregonaba el ancho escote y por lo que dejaban transparentar las
gasas, todo su empeño consistía en lucir aquellas partes menos sensibles a la injuriosa acción
del tiempo, para cuyo objeto tenía un arte maravilloso.

Era Doña Flora persona muy prendada de las cosas antiguas; muy devota, aunque no con la santa
piedad de mi Doña Francisca, y grandemente se diferenciaba de mi ama, pues así como ésta aborrecía
las glorias navales, aquélla era entusiasta por todos los hombres de guerra en general y por
los marinos en particular. Inflamada en amor patriótico, ya que en la madurez de su existencia
no podía aspirar al calorcillo de otro amor, y orgullosa en extremo como mujer y como dama
española, el sentimiento nacional se asociaba en su espíritu al estampido de los cañones, y
creía que la grandeza de los pueblos se medía por libras de pólvora. Como no tenía hijos, ocupaban
su vida los chismes de vecinos, traídos y llevados en pequeño círculo por dos o tres cotorrones
como ella, y se distraía también con su sistemática afición a hablar de las cosas públicas.
Entonces no había periódicos, y las ideas políticas, así como las noticias, circulaban de viva
voz, desfigurándose entonces más que ahora, porque siempre fue la palabra más mentirosa que
la imprenta.

En todas las ciudades populosas, y especialmente en Cádiz, que era entonces la más culta, había
muchas personas desocupadas que eran depositarias de las noticias de Madrid y París, y las
llevaban y traían diligentes vehículos, enorgulleciéndose con una misión que les daba gran
importancia. Algunos de éstos, a modo de vivientes periódicos, concurrían a casa de aquella
señora por las tardes, y esto, además del buen chocolate y mejores bollos, atraía a otros ansiosos
de saber lo que pasaba. Doña Flora, ya que no podía inspirar una pasión formal, ni quitarse
de encima la gravosa pesadumbre de sus cincuenta años, no hubiera trocado aquel papel por otro
alguno, pues el centro general de las noticias casi equivalía en aquel tiempo a la majestad
de un trono.

Doña Flora y Doña Francisca se aborrecían cordialmente, como comprenderá quien considere el
exaltado militarismo de la una y el pacífico apocamiento de la otra. Por esto, hablando con
su primo en el día de nuestra llegada, le decía la vieja:

«Si tú hubieras hecho caso siempre de tu mujer, todavía serías guardia marina. ¡Qué carácter!
Si yo fuera hombre y casado con mujer semejante, reventaría como una bomba. Has hecho bien
en no seguir su consejo y en venir a la escuadra. Todavía eres joven, Alonsito; todavía puedes
alcanzar el grado de brigadier, que tendrías ya de seguro si Paca no te hubiese echado una
calza como a los pollos para que no salgan del corral».

Después, como mi amo, impulsado por su gran curiosidad, le pidiese noticias, ella le dijo:

«Lo principal es que todos los marinos de aquí están muy descontentos del almirante francés,
que ha probado su ineptitud en el viaje a la Martinica y en el combate de Finisterre. Tal es
su timidez, y el miedo que tiene a los ingleses, que al entrar aquí la escuadra combinada en
Agosto último no se atrevió a apresar el crucero inglés mandado por Collingwood, y que sólo
constaba de tres navíos. Toda nuestra oficialidad está muy mal por verse obligada a servir
a las órdenes de semejante hombre. Fue Gravina a Madrid a decírselo a Godoy, previendo grandes
desaires si no ponía al frente de la escuadra un hombre más apto; pero el Ministro le contestó
cualquier cosa, porque no se atreve a resolver nada; y como Bonaparte anda metido con los austriacos,
mientras él no decida... Dicen que éste también está muy descontento de Villeneuve y que ha
determinado destituirle; pero entre tanto... ¡Ah! Napoleón debiera confiar el mando de la escuadra
a algún español, a ti por ejemplo, Alonsito, dándote tres o cuatro grados de mogollón, que
a fe bien merecidos los tienes...

--¡Oh!, yo no soy para eso--dijo mi amo con su habitual modestia.

--O a Gravina o a, que dicen que es tan buen marino. Si no, me temo que esto acabará mal. Aquí
no pueden ver a los franceses. Figúrate que cuando llegaron los barcos de Villeneuve carecían
de víveres y municiones, y en el arsenal no se las quisieron dar. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>159159</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16857</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> But I, who saw things differently, I was creeping until a French column
came to stand before me in such a provision, that my shots could enfilade from one extreme to another.
The French are the line with great perfection. Tome While pointing with one of the parts, engineering
looks at the head of the first soldier ... Do you understand? ... As the line was so perfect
shot, and wham, the ball was percent forty-two heads, and did not fall further because the end
of the line moved a little. What caused great consternation in the enemy, but as they did not understand
my strategy or could see myself in the place where it was, they sent another column to attack
the troops to my right, and that column had the same luck, and another and another, until the
battle was won.

- It's wonderful - "my master, who, knowing the magnitude of the ball,
he would not, however, lie to his friend.

- For the second campaign
under the command of Union County, sloughing also a great time Republicans.

Boulou's defense, we did not go well, because we ran out of ammunition: I, however did a great
destruction carrying a piece with the keys of the church, but they not many, and finally, as a source
of despair, I put in my barrel bore keys, my watch, my money, I found few trinkets in his pockets,
and finally to my crosses. What is unique is that one of these was to be printed on the chest
of a French general where he was almost frozen and unharmed. He kept it, and when he went to Paris,
Convention do not know if he was sentenced to death or exile for having admitted decorations an enemy
government.

- What mischief! - Whispered my love indulging with such droll inventions.

-
When I was in England continued the old Malespina ...-- - you know
that the Government English I was sent to perfect the Artillery of
that country ... Everyday eating Pitt, with Burke, with Lord North,
in general and other VIPs Conwallis I called the funny Spanish.

I remember once being at the palace, begged me to show them how it
was one, and I had to ride, chop and kill a chair, which amused much
to the whole court, especially when King George III, who was very
buddy of mine and always said that he commanded me to get my good
olives land.

Oh, I was confident me. Every effort was to teach him words of Spanish and, especially some of
this our gracious Andalusia, but never learned more than any other bull and come these five,
phrase that greeted me every day when I went to lunch with him and a few straws Whiting Jerez.

-
It was what he liked best. I was carrying bottled whiting Cadiz: conservábase very well with
a specific invented, whose recipe I have at home.

- Wonderful. What you reformed British Artillery? - Asked my master, encouraging him to follow
because it greatly amused .-- Completely. They invented a cannon that fired, because all of London,
including the Court and the Ministers, came to beg him not to do the test for fear that the
dither many houses fell to the ground.

- "So this great piece has been forgotten?

- Wanted to buy the Emperor of Russia, but was unable to move from the place where it was.

- Well, could you get us out of trouble by inventing a cannon shot to destroy a the British
fleet.

- Oh! - Answered Malespina -. In this I am thinking, and I think I
can do my thinking.

And I will show you the calculations that I have done, not only to increase to an extent great
caliber artillery pieces, but to build strength plates to defend
the ships and castles.

It is the thought of my life. "

In all they had completed eating. We gobbled up in a heartbeat and I Marcial leftovers and
continue the journey on horseback, marching in step, and we as before
in our crippled buggy.

Frequent food and drinks with the dew still further excited Malespina vein of the old inventor,
who went all the way broaching its great nonsense. The conversation turned to the issue of where
it started: a war of Roussillon; as D. Joseph made haste to refer new feats, my love, tired
of lying so much, wanted to divert him from that area, and said:

"Disastrous war and impolitic. Plus we would have been better not to have taken!

- Oh! - Said Malespina -. El Conde de Aranda, as you know, condemned
from the beginning this disastrous war with the Republic.

How we talked about this issue! ... because we friends since childhood. When I was in Aragon,
spent seven months together hunting in Moncayo. Indeed I build for him a unique gun ...

- Yes: Aranda always opposed - said my master, shortcuts on the dangerous
path of ballistics.

- Indeed - continued the liar - and if that great
man so warmly defended the peace with the Republicans, it was because
I advised him, convincing before the untimeliness of war.

More Godoy, who even then was valid, she persisted in continuing
it, just take the contrary, as I understood later.

The funny thing is that it was forced Godoy to conclude the war in the summer of 95, he realized
its ineffectiveness, and then claimed himself the resounding title of Prince of Peace.

- What we are lacking, Don José María - "my love - of a great man of state to the rise to the occasion,
a man we do not meddle in useless wars and keep intact the dignity of the Crown!

- Well, when I was in Madrid last year - continued the liar - I made proposals to carry out
the Secretary of State. The Queen was very hard at it, and King said no nothing ... Every day
he came with Brown to pull a couple of shots ... Even the Godoy had
formed, knowing my superiority, and if not, I would have missed a
little castle where shutting him not to give me to do.

But I refused, preferring to live quietly in my town, and left the public business in the hands of Godoy.
There you have a man whose muleteer father was in the meadow that my father had in Extremadura.

-
Do not know ...-- said D. Alonso -. Although obscure man, I thought that the Prince of Peace
belonged to a noble family of little wealth, but of good principles. "

Thus continued the dialogue, Mr. Malespina dropping balls like temples, and I love hearing them
with holy calm, seeming sometimes angry and pleased to hear other
such nonsense.

If I remember correctly, also said D. Jose Maria, who had advised Napoleon dared made of 18 Brumaire.

With
these and other things we went to sleep in Chiclana, and my master,
horribly broken and bruised movement because of perjured gig, stayed
in the village, while others followed, eager to get to Cadiz on the
same night.

While they dined, saddled Malespina new lies, and I could see that his son could hear with regret,
as embarrassed to have at father the biggest liar who created the earth. They took their leave,
we rest until the next day at dawn, at which time we continued our journey, and how it was
much more convenient and unobstructed from Chiclana Cadiz in the
stretch run, we at the end of our journey at about eleven o'clock,
no new health and soul cheerful.

-VIII-

I can not describe the enthusiasm
aroused in my soul back a. As I have a moment of freedom, after my
master was installed in the house of his cousin, went to streets and
ran them with no fixed address, intoxicated with the atmosphere of
my beloved city.

After long absence, which had seen so often enchanted my attention as something new and extremely
beautiful. In many people was the way he saw a face friend, and everything was nice and sunny
for me: men, women, old people, children, dogs, even houses, for my youthful imagination watched
it I do not know what staff and lively, I represented as sentient beings, it seemed that involved
the general happy for my arrival, mimicking on their balconies and windows of the features
of a face jubilant. My spirit was reflected in everything outside their own joy.

Ran through the streets with great anxiety, as if in one minute would
see them all.

In the Plaza de San Juan de Dios bought some candy, but for the pleasure of eating, by pleased
to introduce composition to the vendors, whom I spoke as a former friends, recognizing some
as favoring in my previous misery, and others as victims, not yet
appeased, my innocent fondness for loitering.

Most did not remember me, but some I was greeted with insults, recalling the exploits of my
childhood and making humorous comments as on my new packing and the severity of my person,
I had to leave in a hurry, no without hurt my decorum some fruit peel thrown by hand against my
expert new suit. As was the consciousness of my formality, these jokes more pride caused me what
a pity.

Then toured the wall and told all the boats anchored in sight.

I talked to a few sailors I found the step, saying that I was going to the top, and asking
in a tone very emphatic if there washed up Nelson's fleet. After I told them that Mr. Horn was
a coward, and that the next show would be good.

I came at last to the inlet, and there my joy knew no bounds. I went down to, and removing shoes,
jumped from rock to rock, I looked for my old friends of both sexes, but not found but very few: some
were men and had embraced best race, others had been shipped by the cam, and those who remained
barely recognized me. The moving water surface wake voluptuous sensations in my chest. Unable
to resist temptation, and compelled by mysterious lure of the sea, whose eloquent rumor has always
seemed to me I do not know why, a voice asks sweetly in the bonanza,
or call with urgent anger in the storm, undressed in a hurry and jumped
on him as he throws himself into the arms of a loved one.

I swam for over an hour, experiencing an indescribable pleasure, and then getting dressed, I continued
my ride to the Vine neighborhood, whose uplifting taverns found some
of the most famous lost my glorious time.

Talking to them, I threw them a man of mettle, and as that I spent on giving away a few rooms
had. I asked for my uncle, but did not give me any news of his seniority, and then we had chatted
a bit, made me a drink of spirit which gave the point with my poor body on land.

During the strongest of my intoxication, I believe those scoundrels laughed at me As they felt like
it, but once I calmed a bit, I left the tavern avergonzadísimo. Although it was terribly hard,
I wanted to stop by my old house, and saw the door to a woman frying tattered blood and guts.
Moved home before my birth, I could not crying, which, seen from
this heartless woman, fancied scorn or stratagem to steal your chips.

I, therefore, to get rid of their hands the way of my feet, leaving for another day the relief
of my feelings.

I wanted to see after the old cathedral, which meant one of the most tender memories of my childhood,
and went into it: his compound seemed charming, and I've never walked the aisles temple one with
such religious worship.

I think I got the urge to pray, and I did indeed, kneeling at the altar where my mother had
put a former voting my salvation. The character of wax which I thought was my perfect portrait
hung there, and took his place with the severity of the holy things, but I looked like an egg
to a chestnut. One doll, symbolizing piety and maternal love, filled me, however, respect to the
quick. I prayed on his knees for a while remembering the suffering and death My good mother,
who already had God in heaven, but as my head was not good, because of the fumes of cursed spirits,
when I got up I fell, and an inveterate sexton nicely put me on the
street.

In a few strides I went to the Noodle, where he resided, and my master, as I entered, I was
scolded for my long absence. If that had been missing committed to Dona Francisca, I would not
have escaped a severe beating, but my master was tolerant and I never punished, perhaps because
he was conscious of being so young like me.

We had gone to reside at the home of the cousin of my master, who was a lady, whom the reader
I will describe some prolixity, because it deserves such. Doña Flora Cisniega was an old lady who
insisted on staying young, had more than fifty years, but put in practice every conceivable artifice
to fool the world, appearing half that terrifying figure. Say how much invented the science
and art in harmonious partnership to achieve this object, it is business that is for my little strength.
Enumerating curls, bows, ribbons, rags, marinades, vermilion, water and other extraneous bodies
who attended to the great work of his monumental restoration, would fatigue the most skilled
fantasy stay This, then, for pens of novelists, if ever, the great seeker things are not appropriate
as beautiful affair.

Regarding his physical, as I have is this the set of his face, which seemed to have set their rosy
all the brushes Schools present and past. I also remember talking with lips made a face, a retreat,
a mime, intended, or out to grace the huge mouth, or hide the havoc on the teeth, from whose
ranks deserted every year a couple of teeth, but that supine ploy of the presumption was so
unfortunate, which formerly disfigured the beautified.

Dressed in luxury, and his hair was spent by almudes powders, and as he had bad meat judging by
proclaiming the wide neckline and left transparent so the gauze, every effort was to show
off those parts less sensitive to the injurious action time, for which purpose he had a wonderful
art.

Doña Flora person was very in love with old things, very devout, but not the holy Dona Francisca
mercy on me, and greatly differed from my mistress, as well as hated it naval glories, it was
keen for all men of war in general and seafarers in particular. Inflamed patriotic love, as in the
maturity of its existence could not aspire to the warmth of another
love, and extremely proud as a woman and a lady Spanish, national
sentiment was associated in his mind the roar of cannon, and believed
that the greatness of the people is measured by pounds of gunpowder.

Having no children, occupied gossip life of residents, brought in and carried in a small circle
of two or three cotorrones like her, and also to its systematic distracted fans to talk about
public affairs. Then there were no newspapers, and political ideas, as well as news circulated
of living voice, altering then more than now, it has always been
that the word liar printing.

In all large cities, especially in Cadiz, which was then the most educated, had many unemployed
persons who were the bearers of the news from Madrid and Paris, and vehicles carried and brought
diligent, proud with a mission that gave them great importance. Some of them, living as a
newspaper, were attending the house of that Lady in the afternoon, and this, in addition to
good chocolate and best buns, attracted to other anxious to know what happened. Doña Flora, and he
could not inspire a passion formal, or removed off the heavy grief of his fifty years, that role
had not exchanged for another any difference as the general center of the news at that time
was almost equivalent to the majesty a throne.

Dona Francisca Dona Flora and cordially hated, you understand who
consider militarism exalted one and the timidity of the other peaceful.

Therefore, talking with his cousin on the day of our arrival, the old saying:

"If you had always ignored your wife, you'd still be a midshipman. What character! If I were
a married man and woman like, burst like a bomb. You have done well not to follow your advice
and come to the square. You're still young, Alonsito, you can still achieve the rank of brigadier,
who'd already Paca sure if I had not taken a fits as the chickens do not leave the yard. "

Then,
as my master, driven by his curiosity, asked you news, she said:

"The main thing is that all the sailors here are very unhappy with
the French admiral, has proved its ineptitude in the trip to Martinique
and in combating Finisterre.

This is shyness, and fear that has the English who come here to the squad combined Last August
did not dare to seize the British cruiser sent by Collingwood, and only consisted of three
ships. All our officers are very sorry for being obliged to serve
command of such a man.

Gravina was in Madrid to tell Godoy, providing large slights if she did not head of the fittest
man squad, but the Minister replied anything, because they dare not solve anything, and as
Bonaparte he's involved with the Austrians, while he has not decided ... They say he is also very
unhappy and has Villeneuve determined to dismiss him, but in the meantime ... Ah! Napoleon
should entrust the command of the fleet some Spanish, you, for example,
Alonsito, giving three or four degrees of Mogollon, which a well-deserved
faith you have them ...

- Oh, I am not for that - my master said
with his usual modesty.

- O or Gravina, who say it is as good sailor.

If not, I fear this will end badly. Here can not see the French.

Imagine that when Villeneuve came lacked boats of food and ammunition in the arsenal they are
not wanted to.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>