<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09169</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>128571</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17079</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La tradición de raza, la selección
secular, la conciencia de una alta posición social que es necesario mantener irreprochable,
la fortuna que aleja de las pequeñas miserias que marchitan el cuerpo y el alma, he ahí los
elementos que se combinan para producir las mujeres que pasan ante mis ojos y aquellos hombres
fuertes, esbeltos, correctos, que admiraba ayer en Hyde Park Corner. La aristocracia, bajo
ese prisma, es una elegancia de la naturaleza.

El sentimiento predominante en el viajero que penetra en las ruinas de los templos védicos
de la India, pasea sus ojos por las soberbias reliquias de Saqqarah o de Boulaq, más aún que
visita los restos del Coliseo de Roma; es una mezcla de recogimiento y de asombro, una sensación
puramente objetiva, si puedo expresarme así. Nuestra naturaleza moral no está comprometida
en la impresión, porque los mundos aquellos se han desvanecido por completo y su influencia
es imperceptible en los modos humanos del presente. No así cuando se marcha bajo las bóvedas
de Westminster; no así cuando se asciende silenciosamente a ocupar un sitio en la barra de
aquella Cámara de los Comunes cuyas paredes conservan el eco de los acentos más generosos y
más altos que hayan salido de boca de los hombres en beneficio de la especie entera. En vano
advierto el espíritu, alarmado por la emoción intensa, que la memoria despierta en el corazón
ofuscando el juicio; en vano advierte que la historia inglesa no es sino el desenvolvimiento
del egoísmo inglés, que esas libertades públicas, tan caramente conquistadas, eran sólo para
el pueblo inglés, que por siglos enteros vivieron amuralladas en la isla británica, sin influencia
ninguna sobre los destinos de la Europa y del mundo. El pensamiento se levanta sobre ese criterio
estrecho y aparta con resolución el detalle para contemplar el conjunto. Entonces se ve claro
que la lenta elaboración de las instituciones libres se ha efectuado en aquel recinto y que
la palabra de luz ha salido de su seno, en el momento preciso, para iluminar a todos los hombres...

Penetra la claridad por el techo de cristal; la sala es pequeña e incómoda, con cierto aire
de templo y de colegio. Los diputados se sientan en largos bancos estrechos, sin divisiones
ni mesas por delante. El speaker está metido en un nicho análogo a aquellos en cuyo fondo brilla
una divinidad mongólica. A su derecha, en el primer banco, los ministros... Miro con profunda
atención eso escaño humilde. ¡Cuántos hombres grandes lo han ocupado en lodos los tiempos!
¡Cuántos espíritus poderosos, inquietos, sutiles, hábiles, han brillado desde allí! Me parece
ver la sonrisa sardónica de Walpole, mirando con sus ojos maliciosos a aquel mundo que domina
degradándolo; el aire elegante de Bolingbroke, la majestad teatral de Chatham, la inquietud,
la insuficiencia de Addington, la indiferencia de gran tono de North, la cara pensativa y fatigada
de Pitt, la noble fisonomía de Fox, la rigidez de un Perceval o de un Castlereagh, la viril
figura de Canning, la honesta y grave de Peel, el rostro fino y audaz de Palmerston, la astuta
cara de Disraeli, y tantos, tantos otros cuyos nombres vienen a millares, cada uno con su séquito
propio. En eso otro banco estaba sentado Burke, el día sombrío para Fox, en que el huracán
de la Revolución Francesa, salvando el estrecho, rompió para siempre los vínculos de amistad
sagrada que unían a los dos tribunos. Allí caía Sheridan, rendido, con la mirada opaca, el
rostro lívido por los excesos de la orgía, y allí se levantaba para gritar a Pitt, para azotarle
el rostro con esta frase que cimbra como un látigo: «¡Sí, no ha corrido sangre inglesa en Quiberon,
pero el honor inglés ha corrido por todos los poros!» Allí Wilberforce, más allá Mackintosch...
¿Cómo recordar a todos? Pero ahí están: su espíritu flota sobre esa reunión de hombres, y el
extranjero que no tiene el hábito de ese espectáculo, cree verlos, cree oírlos aún con sus
voces humanas. En el banco de los ministros, Gladstone, Bright, Forster... Pero el último romano
domina a todos. En él concluye por el momento la larga serie de los grandes hombres de estado
en Inglaterra. La herencia de Beaconsfield está aún vacante entre los tories: ¿cuál es el whig
que va a cubrirse con la armadura del anciano Gladstone, que se inclina ya sobre la tumba?
¿Cuál es el brazo que va a mover esa espada abrumadora? No lo hay en el suelo británico, como
no hay en la casa de Brunswick un príncipe capaz de levantar el escudo de un Plantagenet. La
Inglaterra lo sabe y sigue con pasión los últimos años, los últimos relámpagos de ese espíritu
de incomparable intensidad, los últimos esfuerzos de esa inteligencia extraordinaria que ha
salvado los límites marcados por la naturaleza. Helo ahí: ha trabajado en su despacho 12 horas
consecutivas, en las finanzas, en la política externa, teniendo los ojos fijos en el interior
del Asia, donde el protegido de la Inglaterra cede en este momento el campo a un rival afortunado;
en el extremo austral del África, donde los toscos paisanos holandeses desafían de nuevo el
poder inglés; una hora para comer, y en seguida a la Cámara. Su cabeza de águila está reclinada
sobre el pecho. ¿Reposa? ¿Medita? No; escucha al adversario que impugna su obra magna, su testamento
político, ese «bill de Irlanda» con él que ha querido contrarrestar el torrente enriquecido
por tres siglos de dolores y amarguras, el bill con que quiere modificar en un día un régimen
petrificado ya, como el generoso Turgot quería modificar el antiguo régimen en Francia, con
sus «asambleas provinciales»... De pronto, un estremecimiento agita su cuerpo; levanta la cabeza,
mira a todos lados, y al fin, inclina el cuerpo, para ponerse rápidamente de pie, así que el
impugnador haya concluido. Un soplo nervioso corre por la asamblea. Hear, hear! Gladstone!
M. Gladstone, dice a su vez el speaker. El primer ministro toma el primer sombrero que tiene
a mano, pues nadie puede hablar descubierto y se pone de pie. ¡Cómo se apiñan los irlandeses
en su escaso grupo de la izquierda! La pequeña figura de Biggar, una especie de Pope, se hace
notar por su movilidad. Parnell está allí; ha hablado ya. Si la herencia política de O'Connell
es pesada, la tradición de su elocuencia es abrumadora... Oigamos a Gladstone: ante todo, la
autoridad moral, incontrastable de aquel hombre sobre la asamblea. Liberales, conservadores,
radicales, independientes, irlandeses, todo el mundo le escucha con respeto. Habla claro y
alto: su exordio tiene corte griego y el sarcasmo va envuelto en la amargura sombría de haber
vivido tantos años para alcanzar los tiempos en que bajo las bóvedas de Westminster se oyen
las palabras que acaban de herir dolorosamente su oído. Poco a poco, su tono va descendiendo,
y por fin toma cuerpo a cuerpo a su adversario, lo estrecha, lo hostiliza, lo modela entre
sus manos, y dándole una figura deforme y raquítica, lo presenta a la burla de la Cámara, como
Gulliver a un liliputiense. La víctima lucha; interrumpe con un sarcasmo acerado; Gladstone,
en señal de acceder a la interrupción, toma asiento rápidamente; pero, al ver caer el dardo
a sus pies, como si hubiese sido arrojado por la mano cansada del viejo Priamo, lo toma a su
vez, y, con el brazo de Aquiles, lo lanza contra aquel que deja clavado e inmóvil por muchas
horas. ¡Oh! ¡la palabra! Sublime manifestación de la fuerza humana, único elemento capaz de
sacudir, guiar, enloquecer, los rebaños de hombres sobre el polvo de la tierra! Tiene la armonía
del verso, la influencia penetrante del ritmo musical, la forma de los mármoles artísticos,
el color de los lienzos divinos. ¡Y entre los raudales de su luz, las olas de melodía, las
formas armoniosas como el metro griego, van el sarcasmo de Juvenal, la flecha de Marcial, la
punta incisiva de Swift, o el golpe contundente de Junius el sublime anónimo!...

Hay más profunda diferencia entre la vida social y los aspectos urbanos de París y Londres,
que entre Lima y Teheran. Parece increíble que baste una hora y media de navegación, el espacio
que un hombre atraviesa a nado, para operar una transformación tan completa. Salir de una calle
de París para entrar diez horas después en una de Londres, observar el aspecto, la fisonomía
moral del Támesis, después de haber pasado un par de horas estudiando el movimiento del Sena,
da la sensación de haberse transportado en el hipógrifo de Ariosto a la región de los antípodas.

Nunca me ha fatigado la flânerie en las calles de Londres; no hay libro más elocuente e instructivo
sobre la organización política y social del pueblo inglés. No intento hacer una descripción
de lo que en ellas he visto, sentido, porque las páginas se suceden a medida que los recuerdos
se agolpan, y tengo ya prisa por dejar la Europa y hundirme en las regiones lejanas de los
trópicos.

Pero aún tengo presente aquella rápida recorrida del British Museum, en que empleamos tres
o cuatro horas con Emilio Mitre, cuya ilustración excepcional e inteligencia elevada, hacen
de él un compañero admirable para excursiones. ¡Qué lucha aquella, de uno contra otro, pero
casi siempre de ambos contra nosotros mismos! Metidos en Nínive y Babilonia, el tiempo corría
insensible, mientras el Egipto, a dos pasos, nos miraba gravemente con los grandes ojos de
sus esfinges de piedra o nos parecía oír piafar los caballos del Parthenón en los mármoles
de lord Elguin... ¡Qué impresión causan, no ya la inscripción grandiosa que conserva en pomposo
estilo la memoria de los gloriosos hechos de un Rhamsés o de un Sennachérib, sino esos simples
ladrillos rojizos, donde, ahora quince o veinte mil años, un asirio humilde consignó en caracteres
cuneiformes las cláusulas de un oscuro contrato de venta o la escritura de una hipoteca! Los
detalles de la vida humana en aquellos tiempos en que los hombres tenían hasta una configuración
de cráneo distinta a la nuestra, y por lo tanto, movían su espíritu dentro de diversa atmósfera,
nos llamaban más la atención que las narraciones del diluvio, que los sabios han desterrado
de los viejos muros de Nínive con gritos de entusiasmo. Luego, la Grecia inimitable, y en ella,
el inimitable Fidias. Abajo, los soberanos trozos del Parthenón; arriba, las aéreas figurinas
de terracotta encontradas en Tanagra. No tienen más que diez o doce centímetros de altura;
pero ¡qué perfección, qué delicadeza exquisita! ¡Cómo, bajo aquellos velos que las cubren como
mantos de vestal, se ve, se siente el movimiento armónico del cuerpo! Unas encogidas, otras
en marcha y aquéllas... ¿recuerdas, Emilio, la ráfaga criolla que nos envolvió?... ¡jugando
a la taba! Sí; encorvada, una deliciosa estatuíta sigue con avidez los giros del pequeño hueso,
mientras su partner espera paciente el turno. Miramos con atención y pudimos comprobar que
la taba había echado lo contrario a suerte. ¿Y los autógrafos? ¿Cómo desprenderse de las vidrieras
que los contienen, cómo arrancar los ojos de ese vivo retrato de los grandes hombres, cuya
mano parece palpitar aún en el trozo de esas líneas incorrectas pero firmes?... ¡Y todo ese
museo portentoso, centro, núcleo, panorama, del espíritu humano en el tiempo y el espacio!
No hay una fuente de sensación más pura, más alta, que la contemplación de esas riquezas artísticas
y científicas; penetra en el alma, es cierto, un hondo desconsuelo, cuando la deficiencia de
la preparación intelectual hace que un mármol sea mudo para nosotros; pero, sin duda alguna,
los horizontes de la inteligencia se ensanchan en cada visita a un mundo semejante.

Una visita al Brown, que se mece gallardamente en las aguas del Támesis, a la altura de Greenyde.
Uno de los objetos de mi viaje a Inglaterra ha sido ver la gran nave argentina. El pabellón
flotando en la popa me llenó de indecible emoción, que se aumentó por la cordial acogida que
recibí de la oficialidad argentina, con su digno comodoro a la cabeza. Visitamos el buque en
todas las direcciones, se me explican sus maravillas, se me narra la curiosidad europea que
ha despertado por su nueva construcción y mientras contemplo sus cañones poderosos, sus flancos
de acero, su lanzatorpedos, sus ametralladoras, todos esos bárbaros elementos de destrucción,
recuerdo con alegría que, hace ya muchos años, buques de guerra argentinos surcan los mares,
sin que la paz, que es nuestra aspiración y nuestra riqueza, haya sido turbada. ¡Sea igual
el destino del Brown; que sus cañones no truenen sino los días de ejercicio, que su bandera
respetada y amada por todos los pueblos de la tierra, no se ize jamás a su mástil en son de
guerra, y si la agresión la hace inevitable, que el pecho de los hombres que lo dirijan sea
tan fuerte como sus escamas de hierro, que lo sepulten en el Océano antes de arriar el pabellón
blanco y celeste!

Pasé unos pocos días en París preparándome para la larga travesía y despidiéndome de las comodidades
de aquella vida que, una vez que se ha probado, con todas sus delicadezas intelectuales y con
todo su confort material, aparece como la única existencia lógica para el hombre sobre la tierra.
¡Qué error, qué triste error el de aquellos que no ven a París sino bajo el prisma de sus placeres
brutales y enervantes! Lo que tiene precisamente de irresistible ese centro, es su atmósfera
elevada y purísima, donde el espíritu respira el aire vigoroso de las alturas. La ciencia,
las artes, las letras, tienen allí sus más nobles representantes, y una hora en la Sorbona,
en el colegio de Francia o en la Escuela Normal, hacen más por nuestra educación intelectual
que un mes de lectura...

Volamos sobre los campos de la Vendée, la patria de Larochefoucauld y d'Elbée, de Cadoudal
y Stofflet, la tierra de los chouans, donde Marceau hizo sus primeras armas, donde Hoche se
cubrió de gloria. Se nos ha hecho cambiar de tren dos o tres veces, lo que nos pone de un humor
infernal, y en la mañana llegábamos a Nantes, que el tren atraviesa a lento paso. He ahí las
paisanas bretonas con sus características tocas blancas, con sus talles espesos; he ahí el
río famoso, teatro de las noyades de Carrier, recuerdo bárbaro que horroriza a través del tiempo.
Somos aves de paso, y por mi parte, lamento no tener un par de días que dedicar a Nantes; pero,
como no he hecho sino cruzarlo, desisto de ir a pedir fastidiosos datos a una guía cualquiera
y me apresuro a llegar al antipático puerto de St.-Nazaire, la Guayra francesa, como le llamó
el secretario cuando hubo conocido el símil en las costas del mar Caribe. En la línea de Orleans,
habríamos llegado a las cinco de la mañana; en la del Oeste, después de un fastidiosísimo viaje,
llegamos a las diez. Perdimos más de dos horas en obtener nuestros equipajes, y por fin, todo
en regla, nos trasladamos al vapor Villa de Brest, que esperaba, amarrado al Dock y con las
calderas calientes, el momento de la partida.

Siento placer aún en recordar aquel mundo de a bordo, tan heterogéneo, tan complejo y tan diferente
del que estaba habituado a encontrar en los mares que bañan la parte oriental de la América.

La travesía es larga, pues de St.-Nazaire a la Point-à-Pitre, en la Guadalupe, no se emplean
menos de quince días. Pero durante esas dos semanas la animación no desmayó un momento en el
Ville de Brest, y el buen humor supo convertir en motivo de broma hasta la detestable comida
que se nos daba.

He ahí las Azores, últimas perlas vacilantes en la antigua y espléndida corona portuguesa.
El capitán, por una galantería, se aparta ligeramente de la ruta y lanza el buque entre dos
islas, cuyo aspecto verde, alegre, rompiendo la matadora monotonía del Océano, encanta la mirada
y levanta el corazón. Ambas están cultivadas prolijamente, y el esfuerzo humano se ostenta
en todas las faldas de la montaña. Aspiramos un momento con delicia la atmósfera cargada de
emanaciones vegetales, y luego el grupo de islas empieza a perderse en el horizonte, desvaneciéndose
como una ilusión.

Estamos en los trópicos; el calor comienza a ser sofocante y las largas horas que se extienden
del almuerzo a la comida, son realmente insoportables. La mayor parte de los pasajeros, aun
el nuevo gobernador de la Martinica, cruzan el mar por primera vez, y la tripulación, con el
permiso del comandante, organiza la clásica función del bautismo tropical.

No he podido averiguar de dónde viene esa fiesta característica; algunos suponen que fue un
recurso empleado por Colón para distraer el conturbado espíritu de sus compañeros. El hecho
es que alegra el ánimo decaído por la monotonía de la navegación.

Relatarla sería muy largo, desde el momento en que, trepado en lo alto del cordaje, un mensajero
del padre Trópico dirige sus preguntas al comandante, hasta el día siguiente en que la función
se desenvuelve y aparece el mencionado personaje cabalgando en dos marineros encorvados, cubiertos
con una piel de toro, que se mantienen en esa actitud durante horas enteras. Los discursos
son originales y chispean de la gruesa sal gala; luego viene el bautismo que consiste en recibir
sobre la cabeza una poca de agua sacada de una enorme pila de goma y sufrir un simulacro de
afeite. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09841</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>8641</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15226</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The tradition of race, selection secular
consciousness of high social position which is necessary to keep unimpaired, the fortune away
from the little miseries withering body and soul, behold the elements that combine to produce
women who pass before my eyes and those men strong, graceful, correct, I admired yesterday at
Hyde Park Corner. The aristocracy, under that light, is an elegance of nature.

The predominant feeling in the traveler enters the Vedic temple ruins India, walks her eyes
for the magnificent relics of Saqqarah Boulaq or even more than visit the ruins of the Colosseum
in Rome, is a mixture of devotion and awe, a feeling purely objective, if I can express myself well.
Our moral nature is not compromised in print, because those worlds have completely vanished
and their influence is imperceptible to the human ways of this. Not when running under the
arches Westminster, not when it rises quietly to occupy a place in the bar House of Commons
that the walls retained the echoes of the more generous accents higher than have come from
the mouths of men for the benefit of the entire species. In vain warn the spirit, alarmed by
the intense emotion that the memory in the heart awakens obscuring the view, in vain warned
that English history is but the development English selfishness, that these liberties so dearly
won, were only the English people, who for centuries lived on the British island walled, without
influence none over the destinies of Europe and the world. The thought is built on this approach
aside narrow resolution detail to see the whole. Then it is clear the slow development of free institutions
has been made in that place and The word light has gone out of his breast, at the right time, to
enlighten all men ...

Light penetrates through the glass ceiling, the room is small and
uncomfortable, with a certain temple and school.

Members sit on long benches narrow, undivided or tables in front. The speaker is tucked into
a niche similar to those in the bottom of which shines a Mongolian deity. To his right, the
first bank, the ministers ... I look with deep attention that humble seat. Many great men have engaged
in mud time! Many powerful spirits, restless, subtle, skilled, have excelled from there! I think
see the sardonic smile of Walpole, with his mischievous eyes looking to the world that dominates
degrading, the elegant look of Bolingbroke, Chatham theatrical majesty, restlessness, Addington
insufficient, the indifference of good taste of North, thoughtful, tired face Pitt, the noble
face of Fox, the stiffness of a Percival or a Castlereagh, virile Canning figure, the honest
and serious Peel, thin and bold face of Palmerston, the crafty Disraeli's face, and many, many others
whose names are thousands, each with his retinue own. In another bank that was sitting Burke,
dark day for Fox, that Hurricane of the French Revolution, saving the strait, broke for ever the
bonds of friendship sacred linking the two tribunes. There Sheridan fell, exhausted, eyes opaque,
the livid by the excesses of the orgy, and there got up to scream at Pitt, to whip face with
this phrase that arch like a whip: "Yes, no English blood has flowed in Quiberon, but the English
honor has run through every pore! "There Wilberforce beyond Mackintosch ... How to remember
them all? But there they are: his spirit hangs over this gathering of men, and Aliens who do not
have the habit of that show, create view, create even hear their human voices. In the bank ministers,
Gladstone, Bright, Forster ... But the last Roman dominates all. It concludes for now the long
line of great statesmen in England. Beaconsfield inheritance is still vacant between the Tories,
what is the Whig to be covered by the armor of the old Gladstone, and leaning on the tomb?
What is the arm that will move the sword overwhelming? Not available in British soil, as nothing
in the house of Brunswick a prince capable of lifting the shield of Plantagenet. The England
knows, and eagerly follows the last years, the last lightning of that spirit of unparalleled intensity,
the latest efforts of this extraordinary intelligence has saved the limits set by nature.
Helo there: he has worked in his office 12 hours consecutive, in finance, foreign policy, with
eyes fixed on the inside Asia, where the protégé of England at this time gives the field a successful
rival; at the southern tip of Africa, where the rough Dutch peasants challenge again English power,
and an hour for lunch, and then to the House. His eagle's head is leaning on the chest. "Rest?
Do you meditate? No, listen to the opponent who challenged his magnum opus, his will political,
this "bill of Ireland" with him who wanted to counter the rich stream three centuries of pain
and bitterness, the bill that wants to change a system in a day and petrified, as the generous Turgot
wanted to change the old regime in France, their "provincial assemblies' ... Suddenly, a tremor
shakes his body, raises his head, look at all sides, and at last, leaning the body to quickly get
up, so the Challenger has been completed. A nervous murmur runs through the assembly. Hear, hear! Gladstone!
M. Gladstone says turn the speaker. Prime Minister takes the first hat that has hand, since
no one can talk open and stands. How the Irish crowd on their small group on the left! The small
figure of Biggar, a sort of Pope, is noted for his mobility. Parnell is there, has already
spoken. If the political heritage of O'Connell is heavy, the tradition of his eloquence is overwhelming
... Let us listen to Gladstone: first, the moral authority, man's undeniable the assembly. Liberals,
Conservatives radical, independent, Irish, everyone listens with respect. Speak clearly and
High: exordium has cut its Greek and sarcasm is wrapped in bitterness have dark lived so many
years to reach the time when the vaults of Westminster heard the words just hurt his ear painfully.
Gradually, the tone goes down, and finally making your melee opponent, narrow, harasses, the
models between their hands, and giving a shape deformed and stunted, submit it to the mockery
of the House, as Gulliver in a Lilliputian. The victim struggles, interrupted with a steely
sarcasm, Gladstone, sign of access to the interruption, took a seat quickly, but seeing the
dart drop at his feet, as if it had been thrown by the hand tired of the old Priam, she takes
her time, and Achilles' arm, throws it against the one who leaves stuck and immobile for many
hours. Oh! Word! Sublime manifestation of human strength, the only element capable of shake,
drive, crazy, herds of men in the dust of the earth! You harmony verse, the pervasive influence
of musical rhythm, the form of artistic marble the color of the canvas divine. And among the
streams of light, waves of melody, harmonious forms as Greek meter, go the sarcasm of Juvenal,
Martial arrow, the Swift incisive edge, or the blunt force of the sublime Junius anonymous!
...

There are more profound difference between the social and urban aspects of Paris and London that
between Lima and Teheran. It seems incredible that just a half hour navigation, space a man
to swim through, to operate such a complete transformation. Out of a street Paris to get ten hours
later in London, to examine the appearance, the face moral of the Thames, having spent a couple
of hours studying the movement of the Seine, gives the feeling of having transported in Ariosto's
hippogriff to the region of the Antipodes.

I never tired of flânerie on the streets of London, there is no more eloquent and instructive
book on the political and social organization of the English people. No attempt to describe of
what they've seen, felt, because the pages that follow one another as memories crowd, and I have
already hurry to leave Europe and plunge into the far reaches of tropics.

But still I have traveled this fast that the British Museum, we use
three or four hours with Emilio Mitre, whose artwork unique and high
intelligence make him a wonderful companion for hiking.

What a struggle that, one against another, but both almost always against ourselves! Tucked in Nineveh
and Babylon, the running time insensitive, while Egypt, a few steps, looked at us seriously
with the big eyes its stone sphinxes and we could hear the horses pawing the Parthenon marbles
in the Elguín Lord ... What impression did not register great and pompous that preserves style
memory of the glorious deeds of a Rhamses or a Sennacherib, but those
simple red bricks, which, now fifteen or twenty thousand years, a
humble recorded in Assyrian characters cuneiform the terms of a contract
of sale or dark writing a mortgage!

The details of life at those times when men had to a configuration skull different from ours,
and therefore, moved his mind in different atmosphere, We called more attention than the stories
of the flood, which the sages have banished of the old walls of Nineveh with shouts of enthusiasm.
Then, the inimitable Greece, and in it, the inimitable Phidias. Below, the sovereign pieces of
the Parthenon, above, aerial figurines terracotta found in Tanagra. There are more than ten
or twelve inches high; but what perfection, what exquisite delicacy! How, under those veils
that cover as vestal robes, looks, feels harmonic motion of the body! A cramped, others up and
those ... Remember, Emilio, Creole blast enveloped us? ... Playing the tobacco! Yes, hunched over,
a delightful statuette avidly follows the turns of the small bone patient waiting while your partner's
turn. Look closely and we noted that taba otherwise had cast lots. What about autographs? How
to get rid of the windows that contain them, how to put out the eyes of the living portrait of the
great men, whose hand seems to beat even in the wrong piece of those lines but firm? ... And all
that marvelous museum, center, core, panorama, of the human spirit in time and space! There
is no source of pure sensation, higher than the contemplation of these artistic treasures and scientific,
penetrates the soul, indeed, a deep disappointment when the deficiency intellectual preparation
makes a marble is dumb for us, but certainly Intelligence horizons broaden at each visit to
such a world.

A visit to Brown, that sways gracefully in the waters of the Thames, at the height of Greenyde.
One object of my trip to England was to see the great ship in Argentina. The pavilion floating
in the stern filled me with inexpressible emotion, it was increased by the warm welcome received
from the officers in Argentina, with its worth Commodore at the helm. We visited the vessel all directions,
I explain its wonders, it tells me that European curiosity aroused by their new building and
while I contemplate their guns powerful flanks steel, the torpedo, machine guns, all these
barbaric elements of destruction, remember with joy that many years ago, Argentine warships
sail the seas, without peace, which is our aspiration and our wealth, has been troubled. Be well the
fate of Brown, that their guns do not thunder but the days of exercise, your flag respected
and loved by all peoples of the earth, not ever ize the mast are war, and if the attack makes
it inevitable that the chest of the men who made is as strong as
its iron scales, bury it in the ocean prior to lowering the flag white
and blue!

I spent a few days in Paris preparing for the long journey and saying goodbye to the comforts
of that life which, once proven, with all its subtleties and intellectual all material comfort,
it appears as the only logical existence for man on earth. What a mistake, how sad mistake
of those who do not see Paris but through the prism of its pleasures brutal and unnerving! What
is irresistible precisely this center is its atmosphere high and pure, where the vigorous spirit
breathes the air of the heights. Science, arts, letters, have there its noblest representatives,
and an hour at the Sorbonne, at school in France or in the Normal School, do more for our
intellectual education a month of reading ...

We flew over fields in the Vendée, the homeland of Larochefoucauld and d'Elbe, Cadoudal and
Stofflet, the land of the chouans where Marceau made his debut, which is Hoche covered with glory.
We have been made to change trains two or three times, which puts
us in a mood hell, and in the morning we arrived in Nantes, the train
crosses a slow pace.

Behold the countrywomen Breton with its characteristic white veil, with their stems thick, that is the
famous river, the scene of the Carrier noyades, Barbarian horrifying memory over time. We are
birds of passage, and for my part, I regret not having a couple of days to devote to Nantes, but
as I have merely cross it, go ask desist from annoying any data to guide and I hasten to get the nasty
port of St.-Nazaire, the French Guayra, as he called the secretary when the comparison was known
on the shores of the Caribbean. In the line of Orleans, would come at five o'clock, in the
West, after a trip fastidiosísimo, arrive at ten. We lost more than two hours to get our luggage,
and finally, all in order, we moved to the town of Brest steam, waiting, tied to the Dock and
the hot boilers, the time of departure.

I take pleasure in remembering that world still on board, so diverse, so complex and so different
which was used to find in the seas that surround the eastern part of America.

The journey is long, as St.-Nazaire to the Point-à-Pitre in Guadeloupe, not used less than a fortnight.
But during those two weeks, the animation is not a time fainted Ville de Brest, and good humor
knew why make a joke to the detestable food given to us.

Behold, the Azores, halting last pearl in the ancient and splendid Portuguese crown. The captain,
a compliment, it deviates slightly from the path and releases the ship between two islands, which
looks green, happy, killer breaking the monotony of the ocean, love the look and lifts the heart.
Both are neatly cultivated, and human effort holds on all sides of the mountain. We aim to
delight the moment laden atmosphere plant emissions, and then the
group of islands begins to get lost in the horizon, fading as an illusion.

We

are in the tropics, the heat begins to be overpowering and long hours that extend lunch at the food,
are really unbearable.

Most of the passengers, even the new governor of Martinique, crossing the sea for the first
time, and the crew, with the permission of the commander, organized tropical classic function
of baptism.

I could not figure out where it comes from that party property, some assume that was a resource
used by Columbus to distract the troubled spirit of his teammates. The fact is that low mood
brightens the monotony of navigation.

Tell it would be very long, from the time when, climbing on top rope, a messenger Tropic parent
questions directed to Commander, until the next day that the function develops and said character appears
in two sailors riding hunched over, covered with a bull's skin, which
remained in that attitude for hours.

Speeches are original and spark of the coarse salt gala, then comes the baptism is to receive
on her head a little water out of a huge pile of rubber and having a mock shave.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>