<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10518</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>11843</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1546</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Doña Martina soltó una carcajada estrepitosa, burda, que hizo arquear levemente las cejas a
D. Bernardo.

--No lo estará V. nunca, si Dios no pone en ello la mano, ¡que ojalá la ponga pronto!

--Esa felicidad, primero le ha de tocar a don Facundo que a mí--murmuró con voz cavernosa.

Hojeda levantó la cabeza turbado. Pocas cosas le molestaban tanto como verse aludido en este
asunto de mujeres: por eso el socarrón del coronel lo hacía siempre que hallaba oportunidad.

--¡Yo!..... coronel..... ruego a V..... el matrimonio.....

--¡A buena parte va V., amigo Bembo!..... Hojeda es un egoistazo..... Más de veinte veces le
he querido casar, y siempre me ha dado calabazas a la novia.

--Permítame V., Martinita--se apresuró a decir D. Facundo,--yo no he dado calabazas a nadie.....
Estas son cosas muy graves, Martinita.....

--Hojeda no se casa--prosiguió la señora,--por no abandonar su vida de solterón egoísta. ¿Quién
le quita a él de dar su paseíto por la mañana en el Retiro, su sermoncito por la tarde en las
Calatravas o en la Encarnación, sus toros o novillos los domingos, etc., etc.?

--Sepamos lo que está comprendido en esas etcéteras, D. Facundo--manifestó el coronel.

Hojeda le miró con ira, y no contestó.

--Pero V. es otra cosa, coronel; V. es un hombre de mundo, menos arregladito que Hojeda, y
puede hacer feliz a cualquier muchacha.

--Ya lo oye V., D. Facundo--dijo el coronel.--Los hombres arregladitos no pueden hacer felices
a las muchachas.

--No, hombre, no; no quiero decir eso--manifestó doña Martina riendo...

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01468</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>26298</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1413</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Doña Martina laughed loud, crude, which made the eyebrows arching slightly D. Bernardo.

- Do not be V. ever, if God does not put his hand on it, put it hopefully soon!

- Such happiness, he first has to touch me Don Facundo - whispered a hollow voice.

Hojeda looked up confused.

Few things bother him as much as being mentioned in this women's issue: why the rogue colonel's
always did that was chance.

- I !..... Col. ..... V. beg .... marriage .....

- A good portion
goes V., Bembo friend !..... Ojeda is a egoistazo ..... More than
twenty times he I wanted to marry, and have always been jilted the
bride.

- Allow me, Martinita - was quick to say D. Facundo, - I have
not given anyone pumpkins ..... These are serious matters, Martinita
.....

- Hojeda not home - continued the lady, - not to abandon their
selfish bachelor life.

Who robs him of giving short walk in the morning at the retreat, his little sermon in the afternoon
Calatravas or the Incarnation, his bulls or steers on Sundays, etc.., Etc.?

- Let us know what falls within these etcetera, D. Facundo - said the colonel.

Hojeda glared at him, and said nothing.

- But V. is another thing, Colonel V. is a man of the world, less arregladito that Ojeda, and can
make any girl happy.

- I heard V., D. Facundo - said the colonel
.-- Men can not make happy arregladitos girls.

- No, man, no, I mean
that - Dona Martina said laughing ...
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>