<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04841</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>42792</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15269</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Y tu padre?

--Yo soy Valdés, yo no tengo padre.

--Esa está mejor, exclamó la señora recapacitando.

--Papá, papá, dijo la mayor de las señoritas dirigiéndose a un caballero que estaba recostado
en un sofá a la derecha del estrado. Papá, ¿ha visto Vd. niña más preciosa?

--Ya, ya, contestó el padre casi sin volver el rostro. Dejadla en paz. Pero apenas salieron
esas palabras de sus labios, reparó en él Cecilia, y entre admirada, y reída, dijo:

--¡Ay! Yo conozco a ese hombre que está ahí acostado. Este, por debajo de las manos, con que
ya se sombreaba la frente, le echó una mirada fiera, en que iban pintados su mal humor y disgusto.
Enseguida se levantó y dejó la sala, sin decir más palabra. Extraño es en verdad que sólo este
hombre no sintiese simpatía por la linda callejera.

--¿Conque no tienes padre ni madre? Tornó a preguntar la buena señora, un si es no es preocupada
por la anterior escena. ¿Y cómo vives? ¿Con quién vives? ¿Eres hija de la tierra o del aire?

--¡Ave María Purísima! exclamó la niña doblando la cabeza sobre el hombro derecho y mirando
fijamente a sus preguntadoras. ¡Ay, Jesús! ¡Qué gente tan curiosa! Yo vivo con mi abuela, que
es una viejecita muy buena, que me quiere mucho y que me deja hacer cuanto yo quiero. Mi madre
se murió hace mucho tiempo y... mi padre también. No sé más ni me pregunten más.

Bien quisieran las jovencitas hacer más preguntas, e informarse de otros pormenores acerca
de la vida y parentela de Cecilia; pero, por una parte, su padre les había dicho que la dejaran
en paz, y, por otra, su madre, ya incapaz de dominar su desazón, les indicó por un gesto muy
significativo que era tiempo saliese de allí mozuela tan procaz. Colmada de regalos y despedida
al fin, Cecilia, pasaba por el zaguán en vuelta de la calle, a sazón que bajaba de los altos
un jovencito en traje veraniego, es decir, de chupa y pantalón de Arabia quien apenas la vio,
la reconoció y le dijo desde lo alto:

--Cecilia, ¡eh, Cecilia! Oye, mira.

Ella, sin contener el paso, mas sin dejar de mirar al que le daba voces, le decía hasta la
puerta de la calle: ¡Cuico! ¡Cuico! Y al mismo tiempo abría la mano derecha, ponía el dedo
pulgar en la punta de la nariz y movía los otros con gran rapidez. Que es una manera de burla
que a menudo se hacen los muchachos en nuestras calles, como diciendo: ¡Ah! ¡que te engañé!
¡Ah! que me escapé de tus majaderías.

No es para referir aquí la escena que se siguió a la ida de la chica de aquella casa. Del señor
y de la señora puede decirse que no volvieron a mencionar su nombre. Las señoritas, al contrario,
aún cuando tornaron a la ventana para ver y saludar a sus amigas, que de vuelta del paseo pasaban
en sus lujosas volantas, no cesaron de hablar de Cecilia y de repetir su nombre, ayudándoles
entonces el hermano mayor, quien la conocía y a menudo se encontraba con ella cuando iba a
la clase de latín del padre Morales, enfrente del convento de Santa Teresa.

En el medio tiempo la chica, siguiendo por la calle adelante salió a la plazuela de Santa Catalina,
cuyo terraplén, que corre por todo el frente, subió a saltos, y luego bajó a la calle del Aguacate
por una escalera de mampostería. Una vez allí, se dirigió derecho, aunque con cierta cautela,
a la casita inmediata a la esquina ocupada por una taberna. No tocó ni se detuvo delante de
la puerta, sino que empujó con suavidad la hoja de la derecha o macho, la cual estaba sujeta
con una media bala de hierro en el suelo. Había sido de bermellón la pintura de dicha puerta,
pero lavada por las lluvias, el sol y el tiempo, no le quedaban sino manchas oscuras en torno
de la cabeza de los clavos y en las molduras profundas de los tableros. La ventanilla, que
era de espejo y alta, sólo tenía tres o cuatro balaustres, había perdido la pintura primitiva,
quedándole un baño ligero de color de plomo. Por lo que toca al interior, su apariencia era
más ruin, si cabe, que el exterior. Se componía de una salita, dividida por un biombo para
formar una alcoba, cuya puerta daba precisamente hacia la de la calle, y otra a la derecha
con salida al patio angosto y no más largo que el fondo de la casita. A la izquierda de la
entrada y a la altura de una vara, había un hueco en la pared medianera, a modo de nicho, en
cuyo fondo se veía una Madre Dolorosa de cuerpo entero, aunque muy reducido, con una espada
de fuego que le atravesaba el pecho de parte a parte. Alumbraban día y noche tan peregrina
pintura dos mariposas, es decir, dos hornillas con su pabilo correspondiente, flotando en tres
partes de agua y una de aceite, dentro de vasos ordinarios de vidrio. Una guirnalda de todas
flores artificiales y de pedazos de cartulina dorada y plateada, ajadas, descoloridas y polvorosas
adornaba el retablo. Y en torno, por las paredes, en el biombo y detrás de las puertas y ventanas,
gran número de letreros, por ejemplo: ¡Ave María Purísima! ¡La Gracia de Dios sea en esta casa!
¡Viva Jesús! ¡Viva María! ¡Viva la Gracia y muera el Pecado! Con otros muchos por el estilo,
que no hay para qué repetirlos. Las estampas, sin cuadro, pegadas a las paredes con obleas
o engrudo, eran más numerosas que los letreros, todas de santos, impresas por el impresor Boloña[6]
en papel común y recogidas de manos de los demandantes de los conventos a cambio de limosnas,
o compradas a la puerta de las iglesias en los días de fiestas.

Reducíase a bien poco el mueblaje, aunque en su poquedad y ruina se conocía que había visto
mejores tiempos cuando nuevo. El más apetecible de la casa era una butaca de Campeche, ya coja,
con orejas grandes y desvencijada. Agregábanse tres o cuatro sillas de cedro con asiento y
respaldo de vaqueta, del mismo estilo, fuertes, macizas y antiquísimas. Hacía juego con ellas
una rinconera de la propia madera, cuyos pies estaban labrados en forma de pezuña de sátiro,
con molduras y hojas de parra.

A pesar de la estrechez de aquel albergue, había un gato dormilón, varias palomas y gallinas,
muy familiarizadas sin duda con sus dos únicos huéspedes humanos, pues que iban y venían, saltaban
sobre los respaldos de las sillas, maullaban, arrullaban y cacareaban sin consideración ni
temor. A un lado de la alcoba había una cama alta, cuadrilonga, que siempre estaba de recibo,
como que era de cuero sin curtir, cuya dureza la suavizaba un colchón de plumas, cubierto perennemente
con una colcha de mil y un retazos o taracea. Las columnas salomónicas, en vez de colgaduras,
sostenían San Blases, escapularios, cruces de cartón, piedras de vidrio y palmas benditas de
los domingos de ramos de muchos años atrás.

En realidad aquélla no era casa sino en cuanto daba abrigo a dos personas, porque, fuera de
las dos piezas mencionadas, no tenía comodidad ni más desahogo que el patio dicho, donde estaba
la cocina, mejor, fogón, cajoncito de madera lleno de ceniza, montado sobre cuatro pies derechos,
y protegido de la lluvia por una especie de alero de mesilla. Nos hemos detenido tanto en la
descripción de la casucha donde entró Cecilia, porque pare su imaginación el benigno lector
en el contraste que ofrecería una niña tan linda, rebosando vida y juventud, en medio de tanta
antigualla, que no parecía sino que el cielo la había colocado allí para decirle a cada rato
al oído:--Hija, contempla lo que serás y sé más cuerda.

Pero estamos seguros que eso era lo menos en que ella pensaba, y entonces con doble motivo,
cuanto que más le importaba que no la sintiese entrar cierta persona que, de espaldas en la
butaca, frente al nicho, parecía rezar o dormitar. Sin embargo, por más tiento que pusiese
la picaruela en el modo de asentar la planta, no lo pudo hacer tan callandito que no la oyese
y sintiese distintamente la vieja, cuyos oídos eran muy finos, y que entonces no rezaba ni
dormía, sino que leía, hecha un arco, en un libro pequeño de oraciones con forro de pergamino.

--¡Hola! le dijo mirándola de soslayo por encima de los aros perfectamente redondos de sus
gafas, enhorquilladas en la punta de la nariz, a guisa de muchacho a la grupa de un caballo,
¡Hola señorita! ¿Aquí está Vd? ¿Eh? ¡Qué bueno! ¿Son éstas horas de venir a pedir la bendición
de su abuela? (Porque la chica se acercaba con los brazos cruzados.) ¿Dónde has estado hasta
ahora, buena pieza? (Habían tocado ya las oraciones.) ¡Qué linda estabas para ir por los óleos!
Y echándole mano de pronto, en cuyo acto se le cayó el libro y se espantaron el gato que pestañeaba
a menudo sentado en una silla, las palomas y las gallinas. Ven acá, espiritada, añadió; mariposa
sin alas, oveja sin grey, loca de cepo; ven, que he de averiguar dónde has estado hasta estas
horas. ¿Qué, tú no tienes rey ni Roque que te gobierne, ni Papa que te excomulgue? ¿Adónde
se ha visto de eso? ¿Tú no tienes más vida que correr por las calles? ¿No se puede averiguar
nadie contigo? Yo te haré entender que hay quien puede. ¡No me quedaba que ver!

Cecilia, lejos de asustarse, ni de huir, con mucha risa se echó en brazos de la malhumorada
y gruñidora abuela, y, como para anudarle la lengua, le entregó cuanto le habían regalado las
señoritas donde había estado.

CAPÍTULO III

     Malditas viejas,
      Que a las mozas malamente
      Enloquecen con consejas.

         ZORRILLA

Con más zalamería y astucia de las que cabían en una niña de su edad, Cecilia abrazó y besó
a su abuela, a la cual dio el nombre de Chepilla (alteración caprichosa de Josefa), que así
generalmente la llamaban. Bastó eso para aplacar su enojo, y nada hay en ello que extrañar,
porque, según adelante veremos, había sido tan infeliz aquella mujer, sentía tal necesidad
de ser amada por el único ser que la interesaba de cerca en el mundo, que mantener seriedad
con la nieta, hubiera sido lo mismo que prolongar su propio martirio. Por supuesto que selló
sus labios de golpe, y no acertó a otra cosa que a contemplarla, bien así como momentos antes
había estado contemplando el dulce rostro de María Santísima, en fervorosa oración.

Mientras la niña estrechaba por la cintura a la vieja con sus torneados brazos y recostaba
la hermosa cabeza en su pecho, semejante a la flor que brota en un tronco seco y con sus hojas
y fragancia ostenta la vida junto a la misma muerte, la figura de seña Josefa se mostraba más
extraña y fea de lo que era naturalmente. Su rostro mismo formaba contraste con lo demás del
cuerpo. Ya fuese porque tenía la costumbre de llevarse el cabello atrás, ya porque lo sacó
de naturaleza, la verdad es que le lucía la frente demasiado ancha, la nariz grande y roma,
la barba aguda, y la cuenca de los ojos hundida. Esto daba aviesa expresión a su semblante,
no muy fácil de pasar por alto al menos avisado observador. Aún había morbidez en sus brazos,
y sus manos podían calificarse de lindas. Pero lo más notable de su fisonomía eran sus ojos
grandes, oscuros y penetrantes, restos de una facciones que habían sido agradables, desarmonizadas
ahora por una vejez prematura.

Mulata de origen, su color era cobrizo, y con los años y las arrugas se le había vuelto atezado,
o achinado; para valernos de la expresión vulgar con que se designa en Cuba al hijo de mulato
y negra, o al contrario. Podía tener 60 años de edad, aunque aparentaba más, porque ya empezaba
a blanquearle el cabello, cosa que en las gentes de color suele suceder más tarde que en las
de raza caucásica. Los padecimientos del ánimo aniquilan primero el semblante que el cuerpo
mortal del hombre. Como veremos después, la resignación cristiana, obra de su fe en Dios, pasto
con que al fin alimentaba su espíritu en las largas horas consagradas al rezo y a la meditación,
sólo la hubiera mantenido en pie contra los embates de su miserable suerte. Por otra parte,
con el triste convencimiento del que de una ojeada midió su pasado y su porvenir, y lo que
debía y podía esperar de su nieta, hermosa flor arrojada en mitad de la plaza pública, para
ser hollada del primer transeúnte, ya en el último tercio de su vida, con los remordimientos
de la pasada, antes de airarse, comprendió que le tocaba aplacar la cólera de su juez invisible
y procurarse momentos de calma, ínterin sonaba la hora postrimera.

En aquélla en que la sorprende nuestra narración, aunque hubiese cumplido los 80 de su vida,
habría creído que había vivido muy poco tiempo si llegaban sus últimos momentos y dejaba tras
sí a la nieta joven y desamparada en el mundo, y no le era dado asistir al desenlace de un
drama en que ella, bien a su pesar, sin ser la heroína, representaba, hacía tiempo, papel muy
importante. Acomodado el carácter de seña Josefa, naturalmente irascible, a la regla de conducta
de que antes se ha hablado, como medio de alcanzar el perdón de sus propias culpas, fácil es
comprender por qué, si bien justamente enojada con Cecilia porque llegaba tarde, y por otras
muchas faltas anteriores, se sentía más bien dispuesta a disculparla que a reñirla. Después,
como ella le vino con sus zalamerías, en vez de hurtarle el cuerpo, esto la sirvió de pretexto
plausible para confirmarse en su propósito. En su virtud, cambiando prontamente de tono y aspecto,
se contentó con preguntarle por segunda vez dónde había estado.

--¿Yo? repitió la niña apoyando ambos codos en las rodillas de la abuela y jugando con los
escapularios que le pendían del pescuezo. ¿Yo? En casa de unas muchachas muy bonitas que me
vieron pasar y me llamaron. Allí estaba una señora gorda sentada en un sillón, que me preguntó
cómo me llamaba yo, y cómo se llamaba mi madre, y quién era mi padre, y dónde vivía yo...

--¡Jesús! ¡Jesús! exclamó seña Josefa persignándose.

--¡Ay! continuó la chica sin parar mientes en la abuela. ¡Qué gente tan preguntona! ¿Y no sabe
su merced cómo una de las muchachas aquellas me quería cortar el pelo para hacer una cachucha?
Sí, señor. Pero yo me zafé.

--¡Vea Vd. espíritu maligno y por dónde trepa! volvió a exclamar la abuela como si hablase
consigo misma.

--Y si no es por un hombre, prosiguió Cecilia, que estaba acostado en el sofá, y regañó a las
muchachas y les dijo que me dejaran quieta y luego se fue para su cuarto bravísimo... ¿Su merced
no sabe quién es ese hombre, abuelita? Yo lo he visto hablar con su merced algunas veces allá
en Paula, cuando vamos a misa. Sí, sí, él es, no me cabe duda. Y ahora recuerdo que es el mismo
que cada vez que me encuentra en la calle me dice callejera, perdida, pilluela y muchas cosas.
¡Ah! Y dice que mandará a los soldados que me cojan y me lleven a la cárcel. ¡Qué sé yo cuánto
más! Le tengo mucho miedo a ese hombre. ¡Debe ser muy regañón!

--¡Niña! ¡Niña! exclamó sordamente la anciana apartándola un poco de su pecho y mirándola de
un modo extraño y fijo, más enojada que sorprendida. Pero como si le ocurriese un grave pensamiento
o un doloroso recuerdo y entre amonestarla y aconsejarla, lo que acaso equivalía a alumbrarle
aquello de que debía estar ignorante toda la vida, su ánimo triste luchase en un mar de dudas,
con sorpresa de la nieta selló de golpe sus labios. Poco a poco fue serenándose el piélago
alborotado: se desvanecieron una después de la otra las nubes apiñadas en aquel horizonte naturalmente
sombrío; y volviendo a estrechar la niña en sus desnudos brazos, añadió con toda la dulzura
que pudo dar a su voz, por naturaleza bronca, con toda la calma de que pudo revestir su semblante:

--¡Cecilia! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02598</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>39337</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13754</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And your father?

- I am Valdés, I have no father.

- That's better,
"said Mrs. reconsidering.

- Daddy, Daddy, said most of the girls
went to a gentleman who was leaning on a couch to the right of the
podium.

Dad, you've seen a lovely little?

- Ya, ya, the father replied almost without turning his head. Leave her alone. But they went out
those words from his lips, he noticed Cecilia, and between admiration,
and Reid said:

- Ay! I know the man who is lying there.

This, under the hands, with which already shaded forehead, he looked fierce, which were painted
her temper and anger. Then he rose and left the room without another
word.

Is indeed strange that only this man did not feel sympathy for the lovely street.

- "So you have no father or mother? Turned to ask the good lady, if no one is concerned by the
previous scene. And how do you live? Who do you live?

Are you the daughter of the earth or air?

- Holy Mother! cried the girl bending her head over his right shoulder and looking intently
to their questions. Oh, Jesus! What people so curious! I live with my grandmother, who is a very
good old lady, who loves me and lets me do whatever I want. My mother died a long time y. .. my
father. I do not know more or ask me more.

While girls want to ask more questions, and learn other details about of life and relatives of Cecilia,
but, on the one hand, his father had told them to leave her in peace, and, secondly, his mother,
unable to control his chagrin, he indicated by a gesture Significantly, it was time to come out
of there so impudent wench. Filled with gifts and farewell finally, Cecilia, went through the
back hallway on the street, a seasoning that came down from the high a young man in summer attire,
ie shorts Saudi sucks and who just saw her recognized her and told
from the top:

- Cecilia, ah, Cecilia!

Hey, look.

She, not containing the passage, but still staring at him and cried, telling him to front door:
Cuica! Cuica! And while opening the right hand, put his finger thumb on the tip of the nose and
moved the other very quickly. That is a fun way they often do kids in our streets, as saying:
Ah! Fooled you! Ah! I escaped from your nonsense.

It is not referring here to the scene following the departure of the girl in that house. Mr. and the
lady can say that no further mention of his name. The ladies, on the contrary, even when turned
to the window to see and greet their friends, who spent the ride back in luxurious carriages,
did not stop talking about Cecilia and repeating his name, helping
then the older brother who knew her and was often with her when she
went to the father's Latin class Morales, opposite the convent of
Santa Teresa.

In the meantime the girl, following in the street below came to the square of Santa Catalina,
whose embankment, which runs across the front, went up by leaps, and then fell to the street
Avocado by a concrete staircase. Once there, he went right, though cautious, immediately to
the corner house occupied by a tavern. Not touched or stopped before the door, but gently pushed
the blade of the right or male, which was subject with an average iron shot on the ground. He
had been with vermilion paint that door but washed by rain, sun and time, no dark spots left
but around head of the nails and the boards deep moldings. The window, which mirror was high,
only had three or four balusters, had lost the original painting, bathroom light was left with
a lead color. As far inland, its appearance was meanest, if possible, than abroad. It consisted
of a small room divided by a screen for form a bedroom whose door was precisely toward the
street, and one on the right narrow exit to the yard and not longer than the back of the house.
To the left of the entry and the height of a rod, had a hole in the dividing wall, as a niche,
whose background was a whole body pain Mother, although very small, with a sword of fire across
his chest from side to side. Lit day and night so strange Painting two butterflies, that is,
two burners with its corresponding wick, floating in three parts of water and oil, regular glasses
into glass. A garland of all artificial flowers and pieces of gold and silver cardboard, soiled,
faded and dusty adorned the altar. And all around, the walls, on the screen and behind the doors and
windows large number of signs, for example Holy Mother! The Grace of God be in this house! Viva Jesus!
Viva Maria! Viva Grace and Sin dies! With many of the sort, that I must not repeat them. The prints,
no box, glued to the walls with wafers or paste, were more numerous than the signs, all saints,
printed by the printer Bologna [6] on plain paper and collected at the hands of the applicants
of the monasteries in return for alms or purchased at the door of the churches in the holidays.

Very little down to the furniture, but in his littleness and debris
that had been known better times when new.

The more palatable of the house was a seat of Campeche, and lame, with big ears and rickety.
Agregábanse three or four chairs with seat and cedar cowhide back in the same style, strong, solid
and ancient. Matched with them a corner of the wood itself, whose feet were carved in the
form of hoof satyr molded and vine leaves.

Despite the narrowness of this hostel was a sleepy cat, several chickens
and pigeons, certainly very familiar with only two human hosts, as
they came and went, jumping on the backs of chairs, meowed, cooing
and cackling without consideration or fear.

On one side of the room was a loft bed, oblong, who was always of receipt as it was of rawhide,
the hardness of the softened a featherbed covered perennially with a quilt of a thousand and one pieces
or inlay. The twisted columns, instead of curtains, held San Blas, scapulars, crosses, cardboard,
glass stones and blessed palms of Palm Sunday many years ago.

In reality this was not home but gave shelter to about two, because, outside the two mentioned
parts, had no more comfort or relief that the court said, where he was the kitchen, the better,
fireplace, wooden drawer full of ashes, mounted on four uprights
and protected from rain by a kind of forward bedside.

We stopped in both description of the shack where Cecilia came, because their imagination stop
the benign reader in contrast, would offer a girl so beautiful, overflowing life and youth, in
the midst of antique, that it seemed that heaven had placed there to say all the time ear: - Child,
includes what you will and be more sane.

But we are confident that this was the least she thought, and then double reason As mattered most
felt they did not get a certain person who, back in chair, in front of the niche, seemed to
pray or sleep.

However, that he should put more touch the rogue in the way of settling the plant, could not
do so callandito not hear her and distinctly felt the old, whose ears were very fine, and then
do not read or asleep but read, take a bow, in a small book of prayers parchment-lined.

- Hello! he said looking sideways over perfectly round rings of glasses, enhorquilladas at
the tip of the nose, by way of a boy to the back of a horse Hello
Miss! "Here's you? Huh? Great!

Are these times come to seek the blessing his grandmother? (Because the girl was coming with
his arms crossed.) Where have you been up to Now, a good piece? (They had played and the prayers.)
Linda was to go for the oils! And suddenly throwing hand, in which event he dropped the book and
were afraid the cat who blinked often sitting in a chair, pigeons and chickens. Come hither,
spirit, she added, butterfly wingless sheep without a flock of wild stocks; see, I have to figure
out where you've been up to these hours. What, you have no king nor Roque govern you, nor Pope excommunicate
you? Where One has seen that? Do not you have more life than running the streets? Can not find anyone
with you? I will make you understand that some people can. I was to see!

Cecilia, far from being frightened or run away, with much laughter burst into the arms of bad-tempered
grunting and grandmother, and to tie his tongue, he gave as he had
been given the where girls had been.

CHAPTER III

     Damn old That the
      girls badly Crazy about fables.

ZORRILLA

More
      flattery and cunning of which fit in a girl her age, Cecilia hugged
and kissed his grandmother, whom he named Chepilla (Josefa capricious
alteration), so usually called.

         That was enough to appease their anger, and nothing in it that surprising
because, as we shall see, had been so unhappy woman, felt such a need
to be loved by the only person that cared about the world, to maintain
reliability the granddaughter, had been like to extend his own martyrdom.

Of course, sealed his lips at once, and he missed another thing to contemplate, well and just
before had been contemplating the sweet face of Mary, in earnest prayer.

While the girl clasped at the waist to the old with shapely arms and leaned beautiful head
on his chest, similar to the flower that blossoms in a dry stem and leaves and fragrance enjoys
life with death itself, the figure was more sign Josefa strange and ugly than it was naturally.
Her face itself was opposed to the rest of body. Whether it was because he used to take the hair
back, and because it took nature, the truth is that it looked too
wide forehead, big nose, blunt sharp chin, and sunken eye sockets.

This gave expression to his face grimly, not easy to overlook the less informed observer.
Morbidity was still in her arms, and his hands could be described as cute. But the most notable
of his face were his eyes large, dark and penetrating remnants of a faction that had been pleasant,
disharmony now by premature aging.

Mulata of origin, their color was copper, and over the years and wrinkles had become sunburnt,
or slanted, to avail ourselves of the common expression that is designated in Cuba to a mulatto
child and black, or vice versa. Could be 60 years old but looks older, because it began to bleach
the hair, something that people of color tends to happen later than in the Caucasian. The mood
disorders face first annihilate the body mortal man. As we shall see later, Christian resignation,
the work of his faith in God, grass that finally fed his spirit in
the long hours devoted to prayer and meditation only had remained
standing against the onslaught of his wretched fate.

Moreover, with the sad conviction of which a measured look at his past and his future, and what
should and could expect from his granddaughter, beautiful flowers thrown in the middle of the
public square for be trodden down of the first passer-by, and in the last third of your life with
regrets the past, before anger, he realized that he played to appease the wrath of their invisible
judge and sought quiet moments, when sounded postrimera meantime.

In one in which our narrative surprises, although it had met 80 of its life, have believed that he
had lived a very short time if they did their last moments and left behind yes to the helpless
young granddaughter in the world, and she was not as attend the outcome of a drama in which
she, rather reluctantly, without being the heroine, represented, for some time, role important.
Sign off the character of Joseph, naturally irascible, the rule of conduct that has been said
before, as a means of achieving the forgiveness of his own faults, it is easy understand why, but
Cecilia just mad because she was late, and other many previous failures,
he was willing to exonerate rather than scolding.

Then as she came with his flattery, rather than steal the body, it's served as a pretext plausible
to be confirmed in their purpose. By virtue thereof, promptly changing the tone and appearance,
contented himself with asking for a second time where he had been.

- Me? repeated the girl supporting both elbows on the knees of my grandmother and playing with scapulars
hung from her neck. Me? In the house of some very pretty girls that I were passed and they called
me. There was a fat lady sitting in an armchair, I asked what my name was me and how my mother
was called, and who was my father, and where I lived ...

- Jesus! Jesus! said Josefa crossing sign.

- Ay! continued the girl without considering the grandmother. What people so inquisitive! Did
not know the market as one of those girls wanted me to cut hair to make a cap? Yes, sir. But
I stretched forth.

- See You evil spirit, and where to climb! she cried as if speaking
grandmother itself.

- And if not for a man, went on Cecilia, who
was lying on the couch, and scolded the girls and told them to let
me still and then went to his room Bravissimo ... Does your mercy
do not know who is he, Grandma?

I've seen him talk to his mercy sometimes beyond to Paula, when we go to church. Yes, yes, he
is, I have no doubt. And I remember now that is the same each time I find on the street tells
me street, lost, urchin and many things.

Ah! He says he sent the soldiers to take me and take me to jail. How do I know more! I have
much fear of that man.

It must be very nagging!

- Girl! Girl! hoarsely exclaimed the old lady get away from his chest and looking at her Fixed
a strange way, more angry than surprised. But as if a serious thought occurs or a painful memory
and between warn and advise, what perhaps amounted to shine what you should be ignorant life,
his spirit sad struggle in a sea of ??doubt granddaughter surprised to suddenly his lips sealed.
Gradually the high sea was serene disheveled, vanished one after
the other clouds huddled at the horizon naturally dark, and turning
to shake the girl in her bare arms, said with all the sweetness he
could give his voice hoarse naturally, calmly that he could take his
face:

- Cecilia!
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>