<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03526</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>216888</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2693</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Una simple cornada, y desaparecía. Pero en el mismo instante, un mugido feroz
distrajo la atención del toro y algo rojo pasó ante su vista como una llamarada de fuego.

Era Gallardo, que se había echado abajo de la jaca, abandonando la garrocha para coger el chaquetón
que llevaba en el borrén de la silla.

--¡Eeeh!... ¡Entra!

El toro entró, corriendo tras el forro rojo de la chaqueta, atraído por este adversario digno
de él, y volvió su cuarto trasero a la figura de falda negra y cuerpo violeta que, en la estupefacción
del peligro, seguía con la lanza bajo el brazo.

--No tenga mieo, doña Zol: éste ya es mío--dijo el torero, pálido aún por la emoción, pero
sonriendo, seguro de su destreza.

Sin más defensa que el chaquetón, toreó a la bestia, alejándola de la señora y librándose de
sus furiosas acometidas con graciosos quiebros.

La muchedumbre, olvidando el reciente susto, comenzó a aplaudir, entusiasmada. ¡Qué felicidad!
Asistir a un simple acoso y encontrarse con una corrida casi formal, viendo torear a Gallardo
gratuitamente.

El torero, enardecido por el ímpetu con que le acometía la fiera, se olvidó de doña Sol y de
todos, atento únicamente a esquivar sus ataques. Revolvíase furioso el toro, viendo que el
hombre se deslizaba invulnerable entre sus cuernos, y volvía a caer sobre él, encontrándose
siempre con la pantalla roja del chaquetón.

Al fin acabó por cansarse, quedando inmóvil, con el hocico babeante y la cabeza baja, tembloroso
sobre sus piernas, y entonces Gallardo abusó de la estupefacción de la bestia, quitándose el
calañés y tocando con él su cerviz. Un aullido inmenso se elevó detrás de la empalizada saludando
esta hazaña.

Sonaron gritos y cencerros a espaldas de Gallardo, y aparecieron en torno de la bestia vaqueros
y cabestros, que acabaron por envolverla, llevándosela lentamente hacia el grueso del ganado.

Gallardo fue en busca de su jaca, que no se había movido, habituada al contacto con los toros.
Recogió la garrocha, montó, y con suave galope fue hacia la empalizada, prolongando con esta
lentitud el ruidoso aplauso de la muchedumbre.

Los jinetes que habían recogido a doña Sol saludaron con grandes muestras de entusiasmo al
espada. El apoderado le guiñó un ojo, hablando misteriosamente:

--Gachó, no has estao pesao. Muy bien, ¡pero que muy bien! Ahora te digo que te la llevas.

Fuera de la empalizada, en un landó de las hijas del marqués, estaba doña Sol. Sus primas la
rodeaban angustiadas, manoseándola, queriendo encontrar en su cuerpo algo descompuesto por
la caída. La daban cañas de manzanilla para que se le pasase el susto, y ella sonreía con aire
de superioridad, acogiendo compasivamente estos extremos femeniles.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06253</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>290128</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2417</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> A simple gored, and disappeared. But at the same moment, a ferocious roar distracted
attention from some red bull and passed before his eyes like a flame of fire.

It was Gallardo, who had thrown down the horse, leaving the pole to
catch the coat bearing on the pommel of the saddle.

- Uh!

... Sign!

The bull came in, ran after the red lining of his jacket, attracted by this worthy opponent him, and turned
his back room to the figure of a black skirt and purple body, in
stupefaction the danger, the spear was still under his arm.

- Do
not be mieo, Dona Zol: it is already mine - said the bullfighter,
still pale with emotion, but smiling, sure of his skill.

With little defense other than the jacket, he fought the beast, away from the lady and getting
rid of their furious rush with graceful trills.

The crowd, forgetting the recent scare began to applaud enthusiastically.

What happiness! Attending a simple harassment and find a run almost formal, seeing bullfight
Gallardo free.

The bullfighter, emboldened by the momentum with which he attacked
the beast, forgot to Dona Sol and all, attentive only to dodge their
attacks.

Stirred angry bull, seeing the invulnerable man slipped between his horns, and come down on him,
being always display red jacket.

Finally ended up getting tired, being motionless, his mouth drooling
and head down, trembling on his legs, and then Gallardo abused the
astonishment of the beast, taking off calanes and playing with him
his neck.

A huge howl rose behind the fence waving this feat.

Shouts and bells rang at the back of Gallardo, and appeared around the beast Cowboys and halters,
wrap that eventually, slowly into the thick of cattle.

Gallardo went in search of his horse, which had not moved, accustomed to contact with the bulls.
He picked up the pole, mounted, and with gentle gallop went to the
fence, extending this slow the loud applause of the crowd.

Riders who had gathered to Dona Sol greeted with great enthusiasm samples sword. The manager
winked, speaking mysteriously
- Gacha, tin has no weight. Okay, really well! Now I tell you to
take her.

Outside the fence, in a landau of the daughters of the
marquis, was Dona Sol its cousins around distressed, hands, we want
to find something broken in your body by the fall. The rods gave chamomile
to pass you the scare, and she smiled with air superiority, accepting
these extreme feminine compassion</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>