<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05828</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>192378</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>747</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
¿Sabes tú lo que yo temo? Pues temo que don Paco, juzgando una perdida a la mujer que era objeto
de su adoración, se ha ido desesperado sabe Dios dónde.

--De todo eso tiene la culpa--interpuso Juana--esa perra doña Inés; esa degollante, que no
pagaría sino quemada viva o frita en aceite.

--Te aseguro, mamá, que no sé cómo la aguanto aún; pero si esto no para en bien y ocurre algún
estropicio, quien la va a quemar y a freír soy yo con estas manos. No; no soy manca todavía.
La desollaré, la mataré, la descuartizaré. No creas tú que va a quedarse riendo.

Juana, al ver tan exaltada a su hija, temió la posibilidad de un delito, y exclamó como persona
precavida y juiciosa:

--Prudencia, niña, prudencia; no te aconsejaré yo que la perdones. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05450</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>173572</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>714</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Do
you know what I fear? I fear that Don Paco, judging a loss to the woman who was being of their worship,
has been desperate to God knows where.

- Of all that is to blame - brought Juana - that bitch Dona Ines,
the degollante, not pay but burned alive or fried in oil.

- I assure
you, Mom, I do not know how the stand yet, but if this does not stop
and think of a good mess, who will burn and fry me with these hands.

No, I'm not even maimed. The flay, I'll kill the descuartizaré. Do not think you going to keep
laughing.

Juana, so excited to see her daughter, she feared the possibility of a crime, and said as a person
cautious and judicious:

- Prudence, girl, prudence, I advise you
not to forgive her.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>