<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03526</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>541861</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1951</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Gallardo, al hablar de su convalecencia en el cortijo, sintió que por una similitud de recuerdos
venía a su memoria la imagen de un hombre que habían visto juntos doña Sol y él.

--¿Y Plumitas? ¿Se acuerda usté de aquel pobre?... Le mataron. No sé si lo sabrá usté.

También se acordaba doña Sol vagamente de esto. Lo había leído tal vez en los periódicos de
París, que hablaron mucho del bandido, como un tipo interesante de la España pintoresca.

--Un pobre hombre--dijo doña Sol con indiferencia--. Apenas me acuerdo de él como de un campesino
zafio y sin interés. De lejos se ven las cosas en su verdadero valor. Lo que sí recuerdo es
el día en que almorzó con nosotros en el cortijo.

Gallardo hacía también memoria de este suceso. ¡Pobre Plumitas! ¡Con qué emoción se guardó
una flor ofrecida por doña Sol!... Porque ella había dado una flor al bandido al despedirse
de él... ¿No se acordaba?....

Los ojos de doña Sol mostraron un sincero asombro.

--¿Está usted seguro?--preguntó--. ¿Es cierto eso? Le juro que no me acuerdo de nada... ¡Ay,
aquella tierra de sol! ¡La embriaguez de lo pintoresco! ¡Las tonterías que una hace!...

Sus exclamaciones revelaban cierto arrepentimiento. Luego rompió a reír.

--Y es fácil que aquel pobre gañán guardase la flor hasta el último momento, ¿verdad, Gallardo?
No me diga usted que no. A él no le habrían regalado una flor en toda su vida... Y es posible
también que sobre su cadáver encontrasen esa flor seca, como un recuerdo misterioso que nadie
ha podido explicarse... ¿No sabe usted algo de esto, Gallardo? ¿No dijeron nada los periódicos?...
Cállese, no diga que no; no desvanezca mis ilusiones. Así debió ser: quiero que así sea. ¡Pobre
Plumitas! ¡Qué interesante! ¡Y yo que había olvidado lo de la flor!... Se lo contaré a mi amigo,
que piensa escribir sobre las cosas de España.

El recuerdo de este amigo, que en pocos minutos surgía por segunda vez en la conversación,
entristeció al torero. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document11070</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>154801</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1812</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Gallardo, speaking of his convalescence at the farm, he felt a similar memories came to his mind
the image of a man who had been together and he Dona Sol.

- What Plumitas? Nah, you Remember that poor? ... He was killed. I do not know if it Nah, you
know.

Dona Sol also vaguely remember this. Perhaps he had read in newspapers Paris, who spoke much
of the bandit, as an interesting kind of quaint Spain.

- A poor
man - "Dona Sol with indifference -.

I just remember him as a farmer boorish and uninteresting. From a distance you see things
in their true value. I do remember is the day he had lunch with us at the farm.

Gallardo also had memory of this event. Plumitas Poor!

With what emotion was saved a flower offered by Dona Sol! ... Because she had given a flower
to say goodbye bandit it ... Do not you remember ?....

Dona Sol's eyes showed a sincere astonishment.

- Are you sure? - Asked -. Is it true? I swear that I do not remember anything ... Ay, the land
of sunshine! The intoxication of the picturesque! The nonsense that does! ...

His exclamations showed true repentance. Then he laughed.

- And it's easy to keep it that poor laborer flower until the last moment, right, Gallardo?
Do not tell me you do not. He would not have given a flower in her
life ... And it is possible also on his body found that dried flower,
as a reminder that no mysterious has been explained ... Do not you
know anything about this, Gallardo? Do not say anything in the papers?
... Shut up, do not say no, not my dreams fade. So it must be: I want
to do so. Poor Feathers! How interesting! And I had forgotten what
the flower! ... I will tell my friend that she would write about things
of Spain.

The memory of this friend, who in a few minutes came a
second time in conversation, saddened by the bullfighter</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>