<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09087</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>562767</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4526</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las ideas más nobles se corrompían al pasar por el tamiz
de la vulgaridad; las aspiraciones generosas se envenenaban con los sedimentos de la miseria.

Los envilecidos por la explotación, al despertar, buscaban en las doctrinas redentoras la venganza
del pasado y el bienestar egoísta, aunque fuese a costa de sus semejantes.

Había sembrado la semilla revolucionaria en los parias de la Iglesia, adormecidos en un ambiente
de dos siglos atrás. Creía contribuir a la revolución futura formando hombres, y al despertar
de su ensueño se encontraba con criminales vulgares. ¡Qué espantosa decepción! Sus ideas sólo
habían servido para destruir. Quitando a aquellos cerebros soñolientos los prejuicios de la
ignorancia, las supersticiones del siervo, sólo había conseguido hacerlos audaces para el mal.
El egoísmo era la única pasión que vibraba en ellos. Sólo habían aprendido que eran miserables
y no debían serlo. La suerte de sus compañeros de infortunio, de una inmensa parte de la humanidad,
miserable y triste, no les interesaba. Saliendo ellos de su estado, mejorando su situación
fuese como fuese, les importaba poco que el mundo siguiera lo mismo que antes; que las lágrimas,
el dolor y el hambre reinasen abajo para asegurar la comodidad de los de arriba. Había sembrado
en ellos su pensamiento, queriendo acelerar la cosecha, y como en los cultivos forzados y artificiales,
que crecen con asombrosa rapidez para no dar más que frutos corrompidos, el resultado de su
propaganda era la podredumbre moral. ¡Hombres, al fin, como todos! ¡La fiera humana buscando
su bienestar a costa del semejante; perpetuando el desconcierto y el dolor para los demás,
con tal de gozar de la abundancia durante una vida de unos cuarenta años! ¡Ay!, ¿dónde encontrar
al ser superior ennoblecido por el culto de la razón, haciendo el bien sin esperanza de recompensa,
sacrificándolo todo por la solidaridad humana, el hombre-dios que embellecería el porvenir...?

--¡Anda, Gabriel--continuaba el campanero--, no perdamos tiempo! Es cosa de un instante, y
en seguida ¡a volar!

--¡No--dijo Luna con firmeza, saliendo de su ensimismamiento--, no haréis eso, no debéis hacerlo!
Es un robo lo que me proponéis, y mi dolor es grande viendo que para eso contabais conmigo.
Otros van al robo por instinto fatal o por corrupción de alma; vosotros llegáis a él porque
quise ilustraros, porque intenté abrir vuestras inteligencias a la verdad... ¡Oh!, ¡es horrible...
muy horrible!

--Pero ¿a qué tales aspavientos, Gabriel? ¿No es eso un pedazo de palo? ¿A quién perjudicamos
apoderándonos de sus joyas? ¿No roban los ricos y todos los que poseen algo? ¿Por qué no hemos
de imitarles?

--Por eso mismo: porque lo que intentáis hacer es una imitación del mal; porque perpetúa una
vez más el sistema de violencia y de desarreglo, causa de la miseria. ¿Por qué odias al rico,
si lo que él hace al explotar al humilde es lo mismo que vas a hacer tú, apoderándote de una
cosa «para ti» (entiéndelo bien), «para ti» y no para todos? No me asusta el robo, porque no
creo en la propiedad ni en la santidad de las cosas; pero por esto mismo abomino de la apropiación
particular y me opongo a ella. ¿Para qué queréis apoderaros de eso? Decís que para remediar
vuestra miseria. No es verdad: para ser ricos, para entrar en el grupo de los privilegiados,
para ser tres individuos más de esa minoría odiosa que goza el bienestar esclavizando a los
humanos. Si todos los pobres de Toledo llamasen ahora a las puertas de la catedral, sublevados
y embravecidos, yo les abriría paso, los guiaría yo mismo, les señalaría esas joyas que ambicionáis,
les diría: «Apoderaos de ellas.» Son gotas de sudor y de sangre de sus antepasados; representan
el trabajo servil en la tierra del señor, el despojo brutal por los alcabaleros del rey, para
que magnates y reyes pudiesen cubrir de pedrería al ídolo que podía abrirles las puertas del
cielo. Eso no pertenece a vosotros tres porque seáis más audaces; pertenece a todos, como de
todos son las riquezas de la tierra. Poner su mano los hombres sobre cuanto existe en el mundo
será la obra santa, la revolución redentora del porvenir; apoderarse ahora unos cuantos de
lo que con arreglo a la moral imperante no es suyo, resulta un delito para las leyes burguesas,
y para mí es un atentado contra los desheredados, únicos dueños de lo existente...

--¡Calla, Gabriel!--dijo el campanero con dureza--. Si te dejo, hablarás hasta el amanecer.
No te entiendo, no quiero. ¡Venimos a hacerte un favor, y nos sales con un sermón! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08854</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2115</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4036</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The noblest ideas are corrupted when passing through the sieve
of vulgarity, the generous aspirations were poisoned with sediments of misery.

The degraded by exploitation, on waking, looked into the doctrines
redemptive revenge the past and being selfish, even at the cost of
their peers.

Revolutionary seed had been planted in the outcasts of the church, sleeping in a two centuries
ago. Believed to contribute to the future revolution forming men, and upon awakening his dream
was with common criminals. What a terrible disappointment! Their ideas only had helped to destroy.
Removing those sleepy brain's prejudices ignorance, superstition, the servant, had only managed
to make bold evil. Selfishness was the only passion vibrating in them. They had only learned that they
were miserable and should not be. The fate of his companions in misfortune, a great part of
humanity, miserable and sad, not interested. Leaving them in their state, improving their situation
was as it were, had little concern that the world continue as before, that the tears Pain and hunger
reigned down to ensure the comfort of the above. Sowed them their thoughts, wanting to speed up the harvest
and crops as forced and artificial grow with amazing rapidity to give but corrupt fruit, the
result of propaganda was the moral rot. Men, at last, everyone! The human beast looking their
welfare at the expense of such, perpetuate the confusion and pain for others so to enjoy the
wealth over a lifetime of about forty years! Ah, where to find to be more refined by the cult of
reason, doing good without hope of reward, sacrificing everything for human solidarity, the man-god
who embellish the future ...?

- Anda, Gabriel - still the bell-ringer - not waste time!

It's about a moment, and then to fly!

- No - Luna said firmly, out of his reverie - you will not do that, you should not do it! It
is a theft that propose to me, and my pain is great for seeing that count on me. Others go by instinct
fatal theft or corruption of soul you come to it because you I wanted
to illustrate, because I tried to open your minds to the truth ...
Oh, it's horrible ... very horrible!

- But why such a fuss, Gabriel?

Is not that a piece of wood? Who disservice seizing their jewelry? Do not rob the rich and those
who have something? Why do not we to imitate?

- For this very reason: because what you are trying to do is an imitation of evil, because it
perpetuates a Again, the system of violence and disorder, because of poverty. Why do you hate
the rich, if he does by exploiting the poor is the same as you going to do, plundering of thing
"for you" (understand it well), "for you" and not for everyone? I'm not afraid of theft, because
no I believe in the property or the sanctity of things, but because of this appropriation abominate
particular and I oppose it. What seizes want that? You say that to overcome your misery. Not
true: to be rich to enter the privileged group, to be three more of the minority individuals
who enjoy being hateful enslaving human. If all the poor of Toledo now call the doors of the
cathedral, rebels and raging, I would open way, would guide myself, I would point those jewels
that ambicionáis, I would say: "Seize them." They are drops of sweat and blood of their ancestors, represent
slave labor in the Lord's land, the brutal dispossession of the king's tax collector for magnates
and kings that precious stones could cover the idol that could open the doors of sky. That does
not belong to you three because you may be bolder, it belongs to all, as all the riches of the
earth. Men put his hand on that exists in the world is the holy book, the revolution of the
future redemption, now grab a few of that under the moral imperative is not yours, it is a crime
for law bourgeois and for me is an attack against the underprivileged, sole owners of the
existing ...

- Hush, Gabriel! - Ringer said harshly -. If I leave, talk till dawn. I do not understand, do
not want. We come to you a favor, and we go out with a sermon</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>