<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03280</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>16825</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>772</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Otros:

"Bien se le emplea, pues levantaba tan falso testimonio."

Finalmente, algunos que allí estaban, y a mi parecer no sin harto temor, se llegaron y le trabaron
de los brazos, con los cuales daba fuertes puñadas a los que cerca dél estaban. Otros le tiraban
por las piernas y tuvieron reciamente, porque no había mula falsa en el mundo que tan recias
coces tirase. Y así le tuvieron un gran rato, porque más de quince hombres estaban sobre él,
y a todos daba las manos llenas, y si se descuidaban, en los hocicos.

A todo esto, el señor mi amo estaba en el púlpito de rodillas, las manos y los ojos puestos
en el cielo, transportado en la divina esencia, que el planto y ruido y voces que en la iglesia
había no eran parte para apartalle de su divina contemplación.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06870</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6247</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>577</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Others: "It serves him right, having stirred up such false testimony."

Finally, for some who were there, and in my opinion not really afraid,
they came and locked his arms, which had been thrashing those near
him.

Others rushed to the legs and had a hard time because there was no mule with as hard of a kick. It
took fifteen men to take him down, with hits to their nose. Also, my master was in the pulpit
on his knees, hands and eyes to the sky, carried in the divine essence, so that the plants,
noises, and voices in the church had no part of the divine contemplation.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>