<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>19752</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1900</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Yo no tengo secretos para ella. Somos uña y carne.

--¿Con qué autoridad prendió Vd. a Cecilia Valdés? preguntó el joven imperiosamente.

--No con la que me ha investido S. M. el Rey don Fernando VII, Q. D. G., sino con la del señor
Alcalde Mayor que firmó la orden de arresto, a queja de un padre de familia.

--¿Qué Alcalde y qué padre de familia se servirá Vd. decirme?

--Ese es demasiado pan por medio, señor Gamboa, contestó el Comisario riendo. Paréceme como
que está Vd. algo ofuscado... Siéntese y cálmese.

--La muchacha no ha cometido delito ninguno, así que es improcedente e ilegal su prisión, si
es que todo no ha sido más que una farsa, o cosa peor, sabe Dios con qué fines.

--Nada de eso va contra mí, que he sido un mero instrumento en este asunto.

--Diga Vd. si no el nombre del querellante.

--Vd. lo sabe mejor que yo, y si no lo sabe lo sabrá en breve.

--¿Estará Vd. autorizado para revelar el del Alcalde?

--No hay inconveniencia: el señor don Fernando de O'Reilly, grande de España de primera clase,
Alcalde Mayor del distrito de San Francisco...

--¿A dónde llevó Vd. a la muchacha? Ella no está en la cárcel pública.

--No me es lícito revelarlo ahora. La conduje a donde se me ordenó.

--Luego Vd. la oculta con fines deshonestos.

--De mi negativa a satisfacer la curiosidad de Vd. no se desprende semejante injuriosa deducción.
Lógica, lógica, señor estudiante de Filosofía.

--Importa poco que quiera Vd. echarle del reservado y del misterioso conmigo. He de averiguar
la verdad, y puede que todavía les pese al autor y al instrumento de esta intriga grosera e
indecente.

Dicho lo cual, partió enojadísimo camino de su casa. La familia tenía visita en la sala. Sin
entrar en ella dispuso le alistaran el carruaje, mudó de traje, y cuando por señas le preguntó
su madre a la reja del zaguán el motivo de aquella precipitación:

--Voy a la ópera, contestó brevemente.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01943</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>17300</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1755</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I have no secrets from her. We are inseparable.

- How you caught authority to Cecilia Valdés? asked the young man desperately.

- Not with me has invested HM King Fernando VII, QDG, but with Mr.
Mayor to sign the warrant, a complaint from a parent.

- What Mayor
and which parent will tell you serve?

- That's too much bread in
between, Mr. Gamboa, the Commissioner said, laughing.

It seems like you something that is obscured ... Sit down and cool off.

- The girl has not committed any crime, so it is improper and illegal to prison if is that everything
has been nothing but a farce, or something worse, God knows what purpose.

- None of this goes against me, I have been a mere instrument in this
case.

- Tell you if the name of the complainant.

- Vd. knows better
than me, and if you do not know will know soon.

- Will you allowed
to say the Mayor?

- No inconvenience: the O'Reilly Don Fernando,
Spain's largest first class Mayor of the District of San Francisco
...

- Where did you a girl?

She is not in the public jail.

- Shall I not reveal it now. I drove to where I was ordered.

- After you hide it dishonest purposes.

- In my refusal to satisfy the curiosity of you does not show such
outrageous deduction.

Logic, logic, philosophy student sir.

- It matters little whether you want to throw the secretive and mysterious to me. I must see the
truth, and they may still, despite the author and instrument of this rude and intrigue indecent.

That
said, he went on his way home in high dudgeon.

The family had a visitor in the room. No I decided to enter it ready the carriage, moved in
a suit, and when asked by signs her mother to the porch railing of the reason for this precipitation:

-
I go to the opera, he replied briefly

</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>