<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05554</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>143921</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21671</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

En 1642 agravada la insurrección de Cataluña y cediendo Felipe IV a las instancias de su esposa
doña Isabel, ordena jornada al Principado rebelde; saliendo de aquella inacción sólo interrumpida
para cazar en el Pardo o ver comedias en el Retiro. Pero el deseo de la Reina no se cumple
sino a medias porque el Conde-Duque que, contra lo que ella quería, le acompaña, logra que
el viaje se haga con lentitud. Van a Aranjuez por Alcalá, detiénense para fiestas en Cuenca,
cazan en Molina y llegan por fin a Zaragoza. Allí, aunque el ejército español era de 45.000
hombres y los franceses andaban cerca de Monzón, él privado convence al Rey de que no debe
salir a campaña y mientras le deja entretenerse en ver jugar desde una ventana a la pelota,
él se pasea por la ciudad dos veces al día con séquito de doce coches y cuatrocientos soldados.
Así se prolonga la estancia de la Corte en Zaragoza y Velázquez que, antes como criado que
como artista, ha ido sirviendo a S. M., traba conocimiento con el pintor Jusepe Martínez.

Debieron de hacerse amigos verdaderos, pues a petición de Velázquez nombró el Rey pintor de
cámara al aragonés y éste al escribir su libro Discursos practicables del nobilísimo Arte de
la Pintura aprovechó cuantas ocasiones pudo para colmar de elogios al sevillano.

Poca importancia tiene el episodio, mas como en Velázquez todo es interesante, he aquí lo que
cuenta Martínez de un caso que allí le sucedió: «Estando Diego Velázquez en esta ciudad de
Zaragoza, asistiendo a S. M., de gloriosa memoria, le pidió un caballero que le hiciera un
retrato de una hija suya muy querida: hízolo con tanto gusto que le salió con grande excelencia;
al fin como de su mano: hecha que fue la cabeza, para lo restante del cuerpo, por no cansar
a la dama, lo trajo a mi casa para acabarlo, que era de medio cuerpo: llevolo después de acabado
a casa del caballero; viéndolo la dama le dijo que por ningún caso había de recibir el retrato:
y preguntándole su padre en qué se fundaba, respondió; que en todo, no le agradaba, pero en
particular que la valona que ella llevaba, cuando la retrató era de puntas de Flandes muy finas».--Razón
tenía Jusepe Martínez para decir que haciendo retratos «se sujeta un hombre a oír muchas simplicidades
e ignorancias.»

Por este tiempo la Reina, siempre opuesta a las malas artes con que gobernaba el privado, arreció
en su empeño de derribarle procurando que Felipe IV sacudiera la vergonzosa tutela en que vivía.
Como faltase dinero para la guerra entregó la mayor parte de sus alhajas al joyero Cortizos
y envió a su esposo ochocientos mil escudos: fueron necesarios más, y por el Conde de Castrillo
mandó a Zaragoza las joyas que le quedaban; con lo cual viéndose el Conde-Duque amenazado por
la impresión que tan noble conducta causase en el animo de Felipe IV, y deseando contrarrestarla
de cerca, se determinó a volver a Madrid en Diciembre: pero su caída era ya inevitable. Isabel
de Borbón consiguió que su esposo oyese en conferencias privadas a su nodriza doña Ana de Guevara,
a quien siempre mostró apreciar, al Conde de Castrillo y sobre todo a la duquesa de Mántua
que, recién llegada de Portugal, le diría las causas verdaderas de la pérdida de aquel reino,
dando estas entrevistas por resultado que al mes de Enero siguiente cuando se trató de escoger
en Palacio servidumbre y cuarto para el Príncipe Baltasar Carlos, que ya era mozo, el Rey impuso
enérgicamente su voluntad al privado: primero nombrando los criados que quiso, y en lo tocante
al aposento diciendo: «¿Y por qué Conde no estará mejor en aquél que habitáis ahora vos, que
es propio del primogénito del Rey y en el que estuvo mi padre y estuve yo cuando éramos príncipes?
Desocupadlo inmediatamente, y tomad casa fuera de Palacio». Triunfó la Reina, entregó Olivares
la llave secreta que tenía de la cámara real y partió de Madrid, en apariencia con permiso
para retirarse a su villa de Loeches, en realidad amenazado, si no se marchaba pronto, de que
hiciera con él Felipe IV lo que su padre había hecho con Don Rodrigo Calderón. Como todo el
que ha estado en posición de hacer favores, dejaría Olivares ingratos en la corte, mas no fue
de ellos Velázquez, pues casi todos sus biógrafos afirman que permaneció fiel al caído y alguno
expresa claramente que le visitó en su destierro.

Los empleos que desempeñaba en Palacio le obligaron a viajar también en 1644 acompañando al Rey.

Sitiada Lérida por los franceses, Felipe IV salió a campaña con asombro de sus contemporáneos
que, elogiándole mucho, lo dejan consignado en multitud de escritos, refiriendo detalles hasta
de las galas que se ponía, contando que fue vestido a lo soldado, de amarillo y rojo, que tomó
parte en la batalla dada para levantar el cerco de Lérida y que entró en ella triunfante con
traje «de ante, bordado de plata y oro, banda roja bordada de oro y sombrero blanco de nácar».
Antes de la victoria el séquito real permaneció algunas semanas en Fraga: allí se habilitó
un estudio en un local tan malo, que hubo que apuntalarlo; echaronse en el suelo cargas de
espadaña, y en tres días hizo Velázquez un retrato a S. M. para enviarlo a Madrid con aquel
mismo vistoso traje con que entró en la ciudad rendida. Allí retrató también al enano llamado
el Primo, que iba en la comitiva, y de quien, con otros de su ralea, se hablara más adelante.

Muerta aquel mismo año de 1644 Isabel de Borbón, cuya inteligencia y nobles propósitos acaso
hubieran logrado sobreponerse a la cachazuda e indolente condición de su marido, hizo este
nuevo viaje acompañado del Príncipe Don Baltasar Carlos para que como a heredero del trono
le jurasen las Cortes de Aragón y Valencia, y con ellos marchó Velázquez, sin que de esta expedición
quede en libros y papeles noticia interesante a nuestro propósito: mas que como pintor, iría
como sirviente; lo cual prueba una de dos cosas: que era tan poco dueño de sí, que no podía
esquivar aquellas ocupaciones indignas de su genio, o que el Rey le estimaba tanto que no daba
paso sin él.

En 1646 resuelve Felipe IV nuevo viaje a tierras de Aragón haciendo la jornada por Navarra
y llevando también al Príncipe. Velázquez va con ellos, esta vez acompañado de Mazo, que a
petición de Don Baltasar Carlos pinta la Vista de Pamplona, cuadro que se conserva, y la de
Zaragoza, que esta en el Museo del Prado, en la cual son de mano de su suegro, aunque lo nieguen
críticos extranjeros tan ilustres como Armstrong y Justi, las elegantísimas figuras del primer
término, hechas con singular soltura y gracia, tratadas de modo que, a pesar de sus dimensiones,
tienen el aspecto y carácter del natural[53].

Acabó desdichadamente este viaje, pues el Príncipe murió en Zaragoza a 9 de Octubre, faltándole
sólo unos días para cumplir diecisiete años. Como detalle curioso relacionado con el conocimiento
de la época merece saberse que el caballero holandés Aarsens de Somerdyck, que vino poco tiempo
después a España, cuenta la causa de la enfermedad diciendo que don Pedro de Aragón, gentil
hombre de la cámara de S. A., le dejó pasar una noche con una ramera, de lo cual se le originó
gran debilidad y fiebre: los médicos, ignorantes del origen de la dolencia, le sangraron, acelerando
la muerte; y don Pedro, por consentir el exceso o no revelarlo oportunamente, cayó en desgracia,
aunque era cuñado del privado, castigándosele con no volver a la corte y obligándosele a vivir
en un extremo de la ciudad sin que se le permitiera hacer ni recibir visitas con ostentación[54].
Como los naturales de otras naciones que vienen a viajar por la nuestra para escribir luego
sus impresiones y aventuras no suelen distinguirse por prudentes y veraces, sino pecar por
descuidados y embusteros, pudiera ser que el Príncipe no muriese de lo que el holandés refiere.
Fray Juan Martínez, que era confesor del Rey y se hallaba en Zaragoza cuando el triste suceso,
escribió largamente al doctor Andrés diciéndole que la enfermedad fue de viruelas[55]. En cambio
Matías de Novoa, en su Historia de Felipe IV, narra la muerte con extremada concisión. La carta
que por aquellos días escribió el Rey a Sor María de Agreda prueba que en su alma dolorida
por tan gran desgracia, la resignación cristiana se impuso y prevaleció sobre el dolor de padre.
Dos años después, excluyendo otros enlaces con Ana María de Borbón, Duquesa de Montpensier,
con la Princesa Leonor de Mántua y con una archiduquesa de Inspruck, aceptó para esposa a su
sobrina doña Mariana de Austria, cuya boda estuvo antes concertada con el pobre Príncipe muerto
en Zaragoza.

Todos los autores que han escrito la historia de las bellas artes en España cuentan que, habiéndose
intentado cobrar tributo de alcabala a los pintores, éstos, representados por Ángelo Nardi
y Vicente Carducho, litigaron en demanda de que la pintura fuese exenta y considerada como
arte liberal. Las declaraciones hechas en aquella ocasión por varones eminentes son curiosísimas.
El doctor Juan Rodríguez de León atestiguó, con la Sagrada Escritura, que la pintura vino del
cielo, como revelada, pues Dios mandó a Ezequiel que pintase la ciudad de Dios en un ladrillo;
sacó a relucir que, Cosme de Médicis, fue a Espoleto para enterrar a fray Filipo Lippi y habló
de la estimación dispensada por Carlos I a Ticiano, y por Felipe II a Sofonisba Cremonense.
Lope de Vega dijo: «Fuera agravio que se hace a nuestra nación, que de las demás sería tenida
por bárbara, no estimando por arte el que lo es con tanta veneración de toda Europa.» Don Juan
de Jauregui opinó que «el valerse de las manos es accidente que no ofende el ingenio e ingenuidad
suma desta ciencia, sino que habiendo de lograr sus efectos a ojos de todos se sirve de los
colores y manos como el orador y filósofo de la tinta y pluma». El maestro Joseph de Valdivieso
habló de lo que honraron a Juan Bellino la señoría de Venecia, a Durero el Emperador Maximiliano,
a Andrea Mantegna el Marqués de Mántua, y a Rafael el Papa León X; y Don Antonio de León, relator
del Supremo Consejo de Indias, después de considerar la cuestión como letrado, escribió en
el estilo propio de la época que «cuando la industria humana, haciendo vislumbres de divina,
y con un hechizo de los ojos, en fantásticas formas, satisfaciendo al más noble de los sentidos,
hurta los pinceles a la naturaleza, y hace parecer con alma lo que aún no tiene cuerpo, ¿qué
ley, qué razón le puede negar el más singular privilegio o la menos comedida exención? A tanta
eminencia cede la mecánica imposición de la alcabala».

Cuando Velázquez vivía ya en Madrid se imprimió un curioso libro[56] donde todo esto consta,
y en 1633 el Consejo de Hacienda falló el pleito conforme al deseo de los pintores. No hace
falta más para comprender que los hombres ilustrados de aquel tiempo, aunque lo expresasen
con tan retorcidas frases, sabían y proclamaban los respetos que merece el arte. A pesar de
lo cual Diego Velázquez seguía siendo, más que pintor, criado del Rey; mejor dicho, era un
criado que pintaba. Y no vale alegar en disculpa de Felipe IV que, no honrándole de otro modo,
participó de un error común a sus contemporáneos. Lo que no deja de tener gracia es que casi
todos los personajes que contribuyeron a la citada información pensaron lisonjear al Rey consignando
que S. M. también pintaba.

Ello fue que pasaron los años, nadie pretendió cobrar alcabala a los pintores, y Velázquez,
aun después de dignificado su arte con la exención famosa, continuó figurando en las nóminas
de los servidores del Alcázar. Pruebas de que no se le distinguía ni mimaba eran los sitios
que le estaban destinados en las fiestas de toros, a las cuales tenían derecho de asistir muchos
dependientes de Palacio. En las corridas de 1640 le fue designado asiento en el cuarto suelo
de la Casa Panadería, figurando en la misma lista que el caballerizo del Conde-Duque, los barberos
de Cámara, los mercaderes del Rey y las criadas de los Marqueses del Carpio. En las de 1648
su nombre aparece mejor acompañado: esta en el cuarto suelo, en la parte de la Puerta de Guadalajara,
cerca del grefier del Tuson. Cuando el Rey no asistía se trocaba el orden, y entonces podía
sentarse en el piso tercero de las casas que arriman a la Panadería, cerca de los caballerizos
de S. M., de algunos oficiales mayores de Estado, los médicos de Cámara y el teniente de acemilero
mayor[57].

Al parecer no tiene importancia en el estudio de su vida de artista la índole de los cargos
que desempeñó; mas si se atiende a que malgastaría en servir el tiempo que pudiera aprovechar
pintando, se verá lo que la posteridad ha perdido en ello.

Fue ugier desde 1627 hasta 1634; ayuda de guardaropa hasta 1643, sin ejercicio, y con él hasta
1645; ayuda de cámara sin ejercicio desde 1643 hasta 1646. Al volver a Madrid, después de la
última jornada de Zaragoza, tornaría a los enojosos quehaceres propios de tales canongías;
mas por muy imbuido que estuviese de las preocupaciones de la época, en que ser criado de Su
Majestad parecía tal honra que hasta en las portadas de sus obras lo consignaban los escritores,
natural era que desease algún descanso y libertad conforme a sus inclinaciones y temperamento
de artista. Tras de haber andado varias veces con el séquito real recorriendo provincias, donde
poco sería lo que pudiese aprender, acaso pensara, aunque era ya de cuarenta y nueve años,
en viajar según su gusto, para estudio y deleite. La circunstancia de haberle nombrado veedor
de las obras que se hacían en la torre vieja del Alcázar para fabricar la pieza ochavada, de
que hablan los documentos del archivo real, debió de favorecer su propósito, y tal vez contribuyese
a determinarlo el ocurrírsele al Rey adquirir cuadros para ornato de aquella parte de palacio
que se estaba reformando. Ello es que en sus Discursos practicables, hablando de Velázquez,
cuenta Jusepe Martínez lo siguiente: «Propúsole S. M. que deseaba hacer una galería adornada
de pinturas, y para esto que buscase maestros pintores para escoger de ellos los mejores»,
a lo cual respondió: «Vuestra Majestad no ha de tener cuadros que cada hombre los pueda tener.»
Replicó Su Majestad: «¿Cómo ha de ser esto?» Y respondió Velázquez: «Yo me atrevo, señor, (si
V. M. me da licencia), ir a Roma y a Venecia a buscar y feriar los mejores cuadros que se hallen
de Ticiano, Pablo Veronés, Basan, de Rafael Urbino, del Parmesano y de otros semejantes, que
de estas tales pinturas hay muy pocos príncipes que las tengan, y en tanta cantidad como V.
M. tendrá con la diligencia que yo haré; y más que será necesario adornar las piezas bajas
con estatuas antiguas, y las que no se pudieren haber, se vaciarán y traerán las hembras a
España, para vaciarlas después aquí con todo cumplimiento.» «Diole S. M. licencia--acaba diciendo
Martínez--para volver a Italia, con todas las comodidades necesarias y crédito.»

A juzgar por las muchas y hermosas obras de arte que trajo para el Rey, esta fue la causa de
su segundo viaje a Italia: y no como han indicado algunos que se decidiese por entonces fundar
en Madrid la academia proyectada en el reinado anterior. Antes de emprender la marcha, procurando
reunir recursos, pidió que se le pagasen atrasos que se le debían de cierta consideración para
quien no estaba espléndidamente remunerado: y porque se vea hasta donde llegaba el desorden
en la administración de la casa real, he aquí la orden dictada por Felipe IV para que cobrase:

«Diego Velázquez me ha representado, que de las pinturas que ha hecho para mi servicio desde
el año 628 hasta el de 640, y de los gajes de pintor de los años desde 630 hasta 634 que faltó
la consignación, se le restan debiendo 34.000 reales, porque lo demás se le ha pagado en los
500 ducados que le mandé librar en los ordinarios de los de la dispensa por meses, desde 640,
suplicándome que sea servido de mandar que estos 500 ducados se le cumplan a 700 y se le paguen
en la misma consignación hasta que le haga merced de acomodarle en cosa equivalente para poderse
sustentar, con que se dará por satisfecho de esta deuda y de las demás pinturas que ha hecho
e hiciere en adelante, y porque he venido en concederle lo que pide, el Bureo dispondrá que
así se ejecute, previniendo lo necesario para ello. Madrid a 18 de Mayo de 1648. (Rúbrica del
Rey).»

Hasta pasados cinco meses no hizo caso el Bureo: por fin, en Octubre del mismo año cumplió
el decreto.

Hallábase entonces preparada para salir de Madrid la numerosísima embajada que presidida por
el Duque de Nájera y escoltada por veinticuatro soldados de la guardia española, había de recoger
en Trento a la Archiduquesa doña Mariana de Austria, futura esposa del Rey. Tanta gente iba
con el Duque que a más de otros señores principales, llevaba en su compañía tapicero, repostero
de camas, boticarios, ugier de vianda y oficial de frutería[58].

Sin duda por caminar más cómoda y seguramente, se unió Velázquez a la comitiva y esto hizo
decir al bueno de Palomino que «fue enviado por Su Majestad a Italia con embajada extraordinaria
al Pontífice Inocencio X». Lo cierto es que el Rey, por orden de 25 de Noviembre de 1648, mandó
que a «Diego Velázquez su Ayuda de Cámara que pasa con este viaje a Italia, a cosas de su Real
servicio, se le diese el carruaje que le toca por su oficio, y una acémila más para llevar
unas pinturas»: con lo cual, acompañado de su esclavo[59] Juan de Pareja, salió de Madrid a
16 de Noviembre y llegó a Málaga donde la flota se hizo a la vela, jueves 21 de Enero de 1649.
El viaje no debió de ser enteramente feliz, pues Mascareñas refiriéndose a una de las galeras
de la flota, dice que padeció seria tormenta en el golfo de León, siendo preciso arrojar al
agua la artillería, y que otra entró en Génova cuando todos la creían perdida. De Génova pasó
Velázquez a Milán y «aunque no se detuvo a ver la entrada de la Reina que se prevenía con grande
ostentación... no dejó de ver la Cena de Cristo con sus apóstoles, obra de la feliz mano de
Leonardo de Vinci»: rasgo muy natural en un artista que habla de estar harto de las ceremonias
palatinas de la Corte de los Austrias. Pasó rápidamente por Padua y se detuvo en Venecia, dónde
gastó doce mil escudos en cinco cuadros e intentó en vano que Pedro de Cortona quisiera trasladarse
a España al servicio de Felipe IV; consiguiendo, en cambio, que algún tiempo después lo hicieran
Colonna y Mitelli. En Bolonia salió a recibirle el Conde de Sena hasta una milla de la ciudad:
en Florencia, Módena y Parma se detuvo poco y sin parar mucho en Roma, continuó hasta Nápoles,
ya porque allí hubiera mayor facilidad para cobrar fondos que de España le mandasen, ya porque
tuviese órdenes que recibir del Virrey, Conde de Oñate, a quien Felipe IV había encargado que
cuidara del cumplimiento de cuanto se refería al propósito del viaje. Ni esta obediencia ni
el encuentro con Ribera, el Españoleto que allí seguía viviendo, le entretuvieron gran cosa
y regresó a Roma donde había de quedar su gloria consagrada con una de las obras más importantes
que salieron de su mano.

[imagen: MUSEO DEL PRADO

FELIPE IV

Fotog. M. Moreno]

Ocupaba el solio pontificio Juan Bautista Panfili, que años atrás estuvo en Madrid de nuncio
apostólico y que al ser elegido Papa, tomó el nombre de Inocencio X. No han sido con él benévolos
los historiadores: pero, sin hacer gran caso del mordaz abate Gualdi, ni de Don Juan Antonio
Llorente, se puede creer que por cruel y codicioso, antes fue digno de vituperio que merecedor
de alabanza. Acusósele de haber promovido la insurrección de Nápoles para arrancar esta ciudad
al dominio de España buscando el aumento del territorio pontificio; y al hablar de él nadie
calla la intimidad que tuyo con su cuñada Olimpia Maldachini, la cual oculta tras un cortinaje,
asistía a embajadas y audiencias, y vendía las dignidades y beneficios eclesiásticos. Tanto
se dejó dominar por ella, que corrieron en Roma medallas satíricas que tenían por el anverso
a Olimpia con la tiara ceñida y en las manos las llaves de San Pedro, y por el reverso al Papa
peinado femenilmente y empuñando una rueca. Inocencio X era muy feo y se cuenta que estaba
persuadido de ello, pues, presentándole Olimpia a cierto pariente suyo de mala catadura dijo:
«Quitadmelo de delante, y que no vuelva a ponerse en mi presencia, porque es más feo y ordinario
que yo.»

Quiso, sin embargo, que le retratara Velázquez y éste por vía de estudio pintó primero una
cabeza de su esclavo Juan de Pareja, que era de generación mestizo y de color extraño: hízola--dice
Palomino--«tan semejante y con tanta viveza que habiéndola enviado con el mismo Pareja a la
censura de algunos amigos, se quedaban mirando el retrato pintado y al original con admiración
y asombro, sin saber con quien habían de hablar o quien les había de responder. Este retrato--añade--que
era de medio cuerpo del natural, contaba Andrés Esmit pintor flamenco en esta corte, que a
la sazón estaba en Roma, que siendo estilo que el día de San Joseph, se adorne el claustro
de la Rotúnda donde esta enterrado Rafael de Urbino, con pinturas insignes antiguas y modernas,
se puso este retrato con tan universal aplauso en dicho sitio, que a voto de todos los pintores
de diferentes naciones, todo lo demás parecía pintura, pero este solo verdad: en cuya atención
fue recibido Velázquez por Académico Romano año de 1650».

Esta Pareja en este cuadro pintado de medio cuerpo, algo cuarteada la figura y mirando de frente:
el pelo es mucho, muy negro y crespo; el semblante, de tono cobrizo, destaca sobre fondo gris
verdastro; lleva jubón aceitunado, valona blanca festoneada, y la capa, recogida sobre el hombro
izquierdo, sujeta por la diestra que hacia la parte baja del pecho se ve dibujada en escorzo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06253</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>220763</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19719</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

In 1642 the insurgency worsened in Catalonia and giving Felipe IV at the request of his wife Isabella,
ordered the Principality day rebellious out of that inaction, interrupted only to hunt in the Pardo
or see plays in the Retiro. But the Queen's desire is not fulfilled only half because the
Conde-Duque, against what she wanted with him, does that travel is slow. Go to Aranjuez by
Alcalá, detiénense Party in Cuenca Molina hunt and finally arrive at Zaragoza. There, although
the Spanish army was 45,000 French men and went about Monsoon, he convinces the King private
that should not take the field and leaving you entertained in view from a window playing ball,
He wanders around the city twice a day with an entourage of twelve cars and four soldiers.
This prolongs the stay of the Court in Zaragoza and Velazquez, before and servant as an artist,
has been serving SM, acquaintance of the painter Jusepe Martínez.

They must be real friends, because at the request of Velázquez was appointed painter to the
King Aragon and this camera to write his book of the noble rehearsed Art Painting took few occasions
could to heaping praise on the Seville.

Episode of little importance, but as in Velázquez's all interesting, here's what Martinez has
a case that happened there, "Diego Velázquez Being in this city Zaragoza, attending SM, of
glorious memory, a gentleman asked him to make him a portrait of a daughter of his beloved: he removed
with a delight that you came out with great excellence; finally as his hand made was the head,
for the remainder of the body, not to tire the lady, brought him to my house to finish, which was
half a body, carried him beyond the end a gentleman's house, watching the lady said that no case
had received the portrait: and asking his father what it was based, said, that at all, did
not like, but the Walloon particular she wore when he portrayed was very fine points of Flanders' .-- Reason
Jusepe Martinez had to say that doing portraits' are holding a man to hear many simplicities and ignorance.
"

By this time the Queen, always opposed to bad art with the private ruling, intensified in their efforts
to overthrow him trying to shake off the shameful Felipe IV guardianship in which he lived.
As missing money for the war has provided the bulk of her jewelry to a jeweler Cortizos and sent
her husband eight hundred thousand crowns: they needed more, and the Conde de Castrillo Zaragoza
ordered his remaining jewels, thus seeing the Count-Duke threatened by the impression that such
noble conduct causes in the minds of Philip IV, and wishing to counteract closely, determined
to return to Madrid in December, but his fall was inevitable. Isabel Bourbon succeeded her husband
in private conferences to hear his mother Dona Ana Guevara, who was always seen, the Conde
de Castrillo and especially the Duchess of Mantua that recently arrived from Portugal, I would
say the real causes of the loss of that kingdom, giving these interviews resulted in the following
January when it came to choosing bondage and fourth in the Palace for the Prince Baltasar Carlos,
who was already looking, the King imposed its will on private vigorously, first naming the servants
who wanted, and as regards the room saying, "Why Conde will be better at that than you are now
living, which is typical of the firstborn of the King and he was my father and me was when we were
princes? Desocupadlo immediately, and take home from Palace. " Won the Queen gave Olivares the
secret key that the camera was real and came from Madrid, apparently with permission to retire
to his villa in Loeches, actually threatened, if she did not leave soon, that Felipe IV made
him what his father had done to Don Rodrigo Calderon. Like all has been in a position to do
favors, would Olivares ungrateful in court, but it was not Velázquez them, as almost all his
biographers assert that he remained loyal to the fallen and some clearly states that he visited
during his exile.

Jobs played in Hall also forced him to travel in 1644 to accompany the King.

Lleida besieged by the French, Philip IV took the field in awe of his contemporaries that, praising
him a lot, leave as stated in numerous writings, referring to details of the trappings that
went down, telling that the soldier was dressed in yellow and red, which took given part in the
battle to lift the siege of Lerida and entered it in triumph with costume "buff, silver and
gold embroidery, gold embroidered red band and pearl white hat." Prior to the win the royal
party remained several weeks in Fraga: there was enabled a study in a local so bad that we
had to shore it up, they fell on the floor loads bulrush, and in three days did a portrait Velázquez
SM to be sent to Madrid with that very colorful dress that came into
the city surrendered.

They also portrayed the dwarf called Cousin, who was in the procession, and who, with others
of their ilk, will speak later.

Died that same year, 1644 Isabel de Borbón, whose intelligence and perhaps noble purposes have managed
to overcome the phlegmatic, indolent condition of her husband, made the new journey accompanied
by the Prince Don Baltasar Carlos as heir to the throne I swear the Parliament of Aragon and
Valencia, and with them went Velazquez, but this issue books and papers is interesting news to
our purpose: rather than as a painter, would as a servant, which
proves one of two things: it was so little master of himself, he could
not avoid those occupations unworthy of his genius, or that the King
was not considered as happened without him.

In 1646 Philip IV solves another trip to the lands of Aragon and Navarra by the day and also
leading to the Prince. Velazquez goes with them, this time accompanied by Mazo, who request of Don
Baltasar Carlos depicts the view of Pamplona, ??the table remains, and the Zaragoza, who is in
the Museo del Prado, which are hand of his father, though they deny foreign critics as illustrious
as Armstrong and Justi, extremely elegant figures of the first term,
made with remarkable ease and grace, addressed so that, despite its
size, have the appearance and character of natural [53].

Unfortunately ended this trip, as the Prince died in Zaragoza to October 9, lacking only a few days
to meet seventeen. A peculiar thing related to knowledge worth the time knowing that the Dutch
gentleman Aarsens of Somerdyck, which came shortly later to Spain, regardless of the cause of
the disease, saying that Don Pedro of Aragon, gentle Man of the House of SA, let him spend a night with
a prostitute, of which it originated great weakness and fever: doctors, unaware of the origin of
the disease, bled, accelerating death, and Don Pedro, by consent or not to reveal too much early,
fell from grace though it was private brother, castigándosele with no return to the court and to
live obligándosele at one end of the city without being allowed to make or receive visits ostentation
[54]. As the natives of other nations who come to our own travel writing course his impressions
and adventures not often distinguished by careful and truthful, but err on neglected and lying,
it could be that the Prince did not die of what the Dutch referred. Fray Juan Martinez, who was
confessor to the King and was in Zaragoza when the sad event, Dr. Andrew wrote at length saying
that the disease was smallpox [55]. Instead Matías de Novoa, in his History of Philip IV, narrates
the death with extreme brevity. The letter In those days the King wrote to Sister Mary of
Agreda test on his aching soul for such a great misfortune, Christian resignation prevailed and
triumphed over the pain of a father. Two years later, excluding other links with Ana Maria
de Bourbon, Duchess of Montpensier with Princess Leonor of Mantua and an Archduchess of Inspruck,
his wife agreed to niece, Dona Mariana of Austria, whose marriage was arranged with the poor before
Prince dead in Zaragoza.

All authors who have written the history of fine arts in Spain have that, having attempted
to collect sales tax tribute to painters, the latter, represented by Angelo Nardi and Vicente Carducho,
litigated to demand that the painting was considered an exempt liberal arts. Statements made
on that occasion by eminent men are curious. Dr. Juan Rodriguez de León witnessed with the Holy
Scripture, that the painting came from Heaven, as revealed, for God commanded Ezekiel to paint
the city of God in a brick brought out that Cosimo de Medici, went to Spoleto to bury Fra Filipo
Lippi and spoke estimation afforded by Charles I to Titian, and by Philip II to Sofonisba Cremonense.
Lope de Vega said: "Outside wrong that makes our nation, the other would be taken Barbados, not
believing for art that is with so much veneration in Europe. "Don Juan the Jauregui said that "make
use of the hands is no accident that does not offend the wit and ingenuity Desta sum science,
but having to achieve their effects in the eyes of all uses of colors and hands as he and philosopher
of pen and ink. " The Master Joseph Valdez spoke of what John Bellino honored seniority of Venice,
Durer Emperor Maximilian Andrea Mantegna, the Marquis of Mantua, and Raphael Pope Leo X, and Don
Antonio de Leon, rapporteur the Supreme Council of the Indies, after considering the issue
as a lawyer, wrote in the style of the time that "when human industry, with glimpses of divine
and a spell of eyes, in fantastic shapes, fulfilling the most noble of the senses steal the brushes
to nature, and apparently does not yet soul has a body, what law, what reason can deny the most
singular privilege or less restrained exemption? A much eminence gave the mechanical imposition
of the sales tax. "

When Velazquez was living in Madrid is a curious book printed [56] where all this has, and in
1633 the Treasury Board ruled the suit pursuant to the desire of painters. Does need more
to understand that the enlightened men of that time, although they express with such twisted
statements, knew and proclaimed the respect it deserves art. Despite Diego Velázquez which
was still more than a painter, servant of the King, or rather, was a servant who painted. And
it does not allege in excuse of Philip IV that does not honor otherwise part of a common error
to his contemporaries. What is not without grace is that almost all the characters who contributed to
that information thought to flatter the King consigning SM also painted.

This

was the years passed, no one tried to collect sales tax painters, Velazquez, dignified even
after his art with the famous relief, continued to appear on the payroll Alcazar's servers.
Evidence that is not distinguished and were pampered sites it was intended in bullfights, in
which they were entitled to attend many Palacio dependent. In the runs of 1640 he was appointed
seat on the fourth floor Bakery House, appearing in the same list as the groom of the Conde-Duque,
barbers Chamber, merchants and servants of the King of the Marquis del Carpio. In 1648, his name is
better company, is on the fourth floor, at the Puerta de Guadalajara, GREFi near the Tuson.
When King did not attend the order was exchanged, and then I could sit on the third floor houses the
Bakery cuddle near the grooms SM, some senior officials of state, doctors and the deputy House
packer more [57].

Apparently not important in the study of his life as an artist the
nature of the charges played, but if we look to serve the time wasted
on that could exploit painting, are what posterity will have lost it.

Was usher from 1627 to 1634, aid wardrobe until 1643, no exercise,
and with him until 1645; valet without exercise from 1643 to 1646.

Upon returning to Madrid, after Zaragoza last day, would make the annoying chores typical of such
sinecure; most of which were deeply imbued with the concerns of the time, that being a servant
of His Majesty looked so honored that up on the covers of his works to record writers was
natural that wanted some rest and freedom according to their inclinations and temperament artist.
After having gone several times with the royal entourage touring the provinces, where what could
be gradually learn, perhaps think, although it was already forty-nine, according to your taste
in travel, study and enjoyment. The fact of having appointed overseer works that were made in the
old tower of the Alcázar to make octagonal piece of speaking real archival documents, must
promote its purpose, and perhaps would contribute to determine the pictures come up to acquire
King for ornament of that part of the palace that was reforming. The fact is that in practical
discourse, talking about Velazquez Martínez Jusepe account the following: "SM Propúsole I wanted to
do a gallery adorned paintings, and for this we seek master painters to choose from them the
best ' to which he replied: "Your Majesty must not have pictures that each man may take them."
His Majesty replied: "How must this be?" And Velazquez said: "I dare, sir, (if VM gives me license),
go to Rome and Venice to find the best pictures and fairs who are Titian, Paolo Veronese,
Bashan, Raphael Urbino, the Parmesan and the like, which of these such paintings are very few princes
who have them, and in such quantity as V. M. diligence will I do, and more that will need to
decorate the lower parts antique statues, and we could have not be emptied and females bring Spain,
to empty after every performance here. "" SM diol license - just saying Martinez - to return
to Italy with all the necessary facilities and credit. "

Judging by the many beautiful works of art brought to the King, this was the cause of his second
trip to Italy not as noted by some to be decided by then found Academy in Madrid projected in the
previous reign.

Before starting out, trying pool resources, called paid him arrears owed some consideration
to who was not lavishly paid, and because they see how far the disorder in the administration
of the royal house, here is the order issued by Philip IV to collect:

"Diego Velázquez has shown me that the paintings he has done for my service since the year 628
to 640, and the tricks of a painter of the years from 630 to 634,
failed the entry, you must subtract 34,000 real, because otherwise
been paid in I sent him 500 ducats in the regular wage of the waiver
for months, from 640, pleading to be served in order that these 500
ducats will meet at 700 and are paid in the same consignment until
your liking to accommodate you in anything equivalent to being able
to support, that will be satisfied of this debt and other paintings
he has done and do that on, and I have come to give what he asks,
the Bureo provide that well run, preventing the necessary arrangements.

Madrid May 18, 1648. (Category of King). "

Until five months she did Bureo case: Finally, in October the same year marked the decree.

Hallab then prepared to leave Madrid embassy headed by very numerous the Duke of Nájera and escorted
by twenty-four soldiers of the Spanish guards had to pick Trento to the Archduchess Dona Mariana
of Austria, the future wife of the King. Many people would with Duke over other lords, was in
his company upholsterer, pastry beds, pharmacists, usher of tubers and greengrocers official
[58].

Without doubt walk more comfortably and safely, Velazquez joined the procession and this made
say good Palomino "was sent by His Majesty's Ambassador Extraordinary
to Italy the Pope Innocent X ".

The truth is that King, in order of November 25, 1648, ordered than "Diego Velázquez to his
valet about this trip to Italy, to things of the Royal service, you give the coach he plays for his
office, and a pack horse to carry more some paintings' in which, accompanied by his slave [59]
Juan de Pareja, Madrid, left November 16 and arrived in Malaga where the fleet sailed, Thursday
January 21, 1649.

The trip should not be entirely happy, because Mascarene referring to one of the galleys Fleet,
said he suffered serious storm in the Gulf of Lions, being necessary to throw the Water artillery,
and another came in Genoa when everyone thought lost. Genoa passed Milan Velazquez "but did not
stop to see the entrance to the Queen to be prevented with great display ... no longer see the
Last Supper of Christ with his apostles, the successful work of hand Leonardo de Vinci 'very
natural feature on an artist who talks about being sick of the ceremonies palate of the Court
of the Habsburgs. Padua passed quickly and stood in Venice, where spent twelve thousand crowns
in five tables and tried in vain to move like Pedro de Cortona Spain at the service of Philip
IV, getting, instead, that they did some time after Colonna and Mitelli. Bologna came out to
greet the Earl of river to a mile from the city: in Florence, Modena and Parma stopped shortly
and without stopping long at Rome, went to Naples, and because there were easier to collect funds
from Spain to send him, or because had orders to receive the Viceroy, Conde de Oñate, who had
charged Felipe IV take care of compliance as it related to the purpose of the trip. Neither this
nor obedience Bank meeting with the Españoleto still lived there, I entertained much and returned
to Rome where he was to be consecrated his glory with one of the most important works out of his hand.

[Image:
MUSEO DEL PRADO

FELIPE IV

FRAME. M. Moreno]

Occupied the papal throne Juan Bautista Panfili, which years ago was nuncio in Madrid apostolic
and that being elected pope, taking the name Innocent X. No volunteers have been with him historians,
but without much attention to the scathing Abbe Gualdi, or Don Juan
Antonio Llorente, one may believe that by cruel and greedy, before
it was worthy of reproach that deserves of praise.

Acusósele have promoted insurrection to boot the city Naples the
domain of Spain looking for increased papal territory, and to talk
about him no yours shuts intimacy with his sister Maldachini Olimpia,
which hides behind a curtain, embassies and attending hearings, and
sold the dignities and ecclesiastical benefices.

Both allowed to dominate it, which ran in Rome satirical medals were
on the front Olympia with tight tiara and hands the keys of St. Peter,
and Pope back feminine styling and holding a spinning wheel.

Innocent X was very ugly and that was persuaded of it, thus presenting
a relative of his Olympia to bad catadura said: "Quitadmelo front,
and not brought back on me, because it's ugly and ordinary I do.

"

He wanted, however, portrayed him Velázquez and this by way of a first painted study head of
his slave Juan de Pareja, who was of mixed race and color generation strange made the - says Palomino
- "so similar and so vividly who, having sent to the same couple censorship of some friends, they
watched the original portrait and in awe and wonder, not knowing with whom they speak or who
had to respond. This portrait - add - that body was half natural, Flemish painter had Andrés Esmit
in this court, which time was in Rome that style being the day of St. Joseph, the cloister
is decorated of the Rotunda, where he is buried Raphael of Urbino, with distinguished ancient
and modern paintings, This portrait was made with such universal applause at the site, who to
vote for all artists of different nations, everything else seemed to paint, but this one truth:
in whose care Velázquez was greeted by Roman Academic year 1650. "

The couple in this picture painted half-length figure something cracked
and facing: the hair is long, very black and curly, his face, coppery
tone, highlights in gray verdastro and bears an olive jacket, white
scalloped flange, and cape, gathered on the shoulder left, subject
to the right hand than to the lower chest is drawn in a curve.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>