<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07365</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4286</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3052</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

D. Juan, a fuerza de pasear su mirada severa y majestuosa por el mar de cabezas que se extendía
desde la valla hasta la puerta del templo, tropezó con la calva reluciente del pigmeo de su
hermano. Viendo la congoja pintada en su semblante, se apresuró noblemente a hacerle señas
para que avanzase, ofreciéndole sitio en el banco que ocupaba. Pero D. Peregrín, por ventura
notando la imposibilidad de dar un paso, o sofocado por la cólera, que se le había ido aumentando
poco a poco, respondió con una mueca de ira y desdén que sobrecogió a su infeliz hermano y
le quitó por completo las ganas de insistir.

--¿Qué es eso?--preguntó D. Martín de las Casas, que estaba sentado a su lado.--¿No quiere
venir D. Peregrín?

--Es que lo ve imposible. ¿Quién rompe esa muralla de carne?

--Pues cualquiera. Verá usted cómo voy allá y lo traigo en seguida--replicó D. Martín, hombre
de carácter enérgico y expeditivo, disponiéndose a levantarse.

D. Juan le retuvo por la manga de la levita.

--No; déjelo usted... Acaso no quiera venir... Ya conoce usted su carácter.

--¡Pues hombre, no es plato de gusto estarse ahí sudando café con leche!--repuso con aspereza,
alzando al mismo tiempo los hombros.

La iglesia es de las más espaciosas que pueden verse en una villa. Verdad que Peñascosa, con
tener de siete a ocho mil almas, no cuenta con más templo que éste. Quizá por ser demasiado
espaciosa, el sacristán y sus ayudantes no quieren encargarse de limpiarla a menudo. Su aspecto
es lóbrego y sucio. De las paredes, que no se enjalbegaron hace ya muchos años, penden cadenas,
cuadros sombríos y borrosos, una muchedumbre de piernas, brazos, cabezas de cera amarilla y
otra mayor aún de barquitos y lanchas que la fe de los marineros o de sus familias han llevado
allí en recuerdo de algún peligro milagrosamente evitado. Mas para la función que se celebraba
habíanla adornado cuanto les fue posible. Guirnaldas de flores circundaban los altares principales
cubiertos de paños blancos planchados de fresco. Se habían colgado algunos cortinones en los
lienzos de pared cercanos al altar mayor y tapizado una parte del suelo con la alfombra, sucia
ya y desgarrada por varios sitios, que salía a relucir hacía cuarenta años, en los días solemnes.
D.ª Eloisa, la madrina del nuevo presbítero, y las damas que la habían secundado en la noble
empresa de darle carrera, habían añadido algunos pormenores delicados al adorno tosco y rutinario
del sacristán. Grandes macetas de flores colocadas en artísticos floreros sacados de las mejores
casas de la villa, algunas cortinas de damasco formando pabellón sobre los altares, candelabros,
arañas. Donde, como es natural, había recaído particularmente su atención y esmero era en el
arreo del joven sacerdote. Alba finísima de batista bordada con primor, estola, casulla del
más rico tisú de oro que pudo hallarse en la capital, cáliz, de oro también, con algunas piedras
preciosas. Las bondadosas señoras no habían escatimado el dinero para dar remate o coronar
la obra de caridad que hacía algunos años acometieran.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09262</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>181444</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2693</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

D. Juan, by dint of walking her stern look and majestic on the sea of ??heads that stretched from
the fence to the gate of the temple, met with the shiny bald head of the pygmy brother. Seeing
the anguish painted on his face, he hastened to signal nobly to advance, giving the bank site
occupied. But D. Peregrin, perchance noting the impossibility of taking a step, or flushed with
anger, which had been increasing little by little, he replied with a grimace of anger and contempt
that overtook his unfortunate brother completely took away the desire to insist.

- What is that? - Asked D. Martín de las Casas, who was sitting next to him .-- Do not you
want D. come Peregrin?

- Is that it is impossible.

Who breaks the wall of flesh?

- For anyone.

You see how I go there and bring it at once - said D. Martin, Male
vigorous and expeditious nature, ready to rise.

D. John is retained by the sleeve of his coat.

- No, let you ...
Did not want to come ... You know his character.

- For man is not
like dish could you be there sweating latte! - Answered sharply, while
raising the shoulders.

The church is among the most spacious villa can be rendered. Truth Peñascosa with have seven to
eight thousand souls, no church has more than this. Perhaps to be too spacious, the sexton and
his assistants do not want to take care of cleaning often. Its appearance is murky and dirty.
On the walls, not many years ago whitewashed, hanging chains, dark, blurry pictures, a crowd of
legs, arms, heads and yellow wax still greater ones of boats and barges that the faith of the
sailors or their families have been there in memory of danger miraculously avoided. But for the function
to be held habíanla adorned as they could. Flower garlands surrounded the main altar covered
with white cloths pressed from fresh. They had hung some curtains in wall paintings near the altar
and some soil upholstered with carpet, dirty and and torn in several places, which came to light
forty years, in the solemn days. Ms Eloise, the godmother of the new priest, and the ladies
who had assisted in the noble endeavor to give race, have added some details to trim crude and sensitive
routine the sexton. Big pots of flowers placed in vases art drawn from the best town houses, some
damask curtains forming canopy over the altar, candlesticks, spiders. Where, of course, had fallen
to their particular attention and care was in rounding up young priest. Alba fine cambric embroidered
with neatness, stole, chasuble richest cloth of gold that could be found in the capital, cup,
gold too, with some stones precious. The kind lady had spared no money to give top or crown the
charity for some years to accomplish.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>