<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>209321</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16432</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Amparo, que no se dejaba sobar por nadie, según decía a cada momento, aunque
a cada momento se pusiese en contradicción consigo misma, presa de un furor irresistible, con
los ojos llameantes de ira, alzó la mano tomando vuelo y descargó en las limpias y amoratadas
mejillas del prócer una sonora bofetada.

Los cabellos del lector se erizarán seguramente al representarse lo que allí pasaría después
de este acto bárbaro e inaudito. Acaso sería conveniente dejarlo en suspenso como la famosa
batalla del héroe manchego y el vizcaíno. Sin embargo, para no atormentar su curiosidad inútilmente,
nos apresuramos a decir lo que pasó desdeñando este recurso de efecto. El caso no fué trágico,
por fortuna, si bien digno de atención y de meditarse largamente. El duque se llevó la mano
al sitio del siniestro y exclamó sonriendo con benevolencia:

--¡Demonio, Amparito, no creí que tuvieras la mano tan pesada!

Aquélla, que se había puesto pálida después de su irreflexivo arranque, quedó estupefacta ante
la extraña salida del banquero. Tardó algunos segundos en darse cuenta de su sinceridad.

--Eres una gran chica--siguió aquél echándole un brazo al cuello y obligándola a sentarse de
nuevo, y él junto a ella--. Esta bofetada no la tasaría en menos de cien pesos cualquier perito
inteligente. Fuerte, sonora, oportuna.... Reúne todas las condiciones que se pueden apetecer....

--Vamos, no te guasees, que tengo hoy muy mala sangre--dijo la Amparo, escamada y presta otra
vez a enfurecerse.

--No es broma, y la prueba de ello es que voy a pagártela en el acto. Pero mucho ojo con que
vuelva por aquí Manolito Dávalos, porque no vuelves tú a ver el color de mis billetes.

--¡Si fué una casualidad, hombre!--dijo la Amparo dulcificándose--. Vino esta noche porque
había ido de juerga con León y Rafael, y a última hora se le ocurrió a Nati hacerme una visita.

--Pues basta de casualidades. Yo no aspiro a que me adores, ¿sabes?; pero no quiero pagar las
queridas a esos perdularios de sangre azul. ¿Lo has oído, salero?

Al mismo tiempo llevó la mano al bolsillo en busca de la cartera. Su semblante, que sonreía
con la expresión triunfal del que lleva en el bolsillo la llave de todos los goces de este
mundo, se contrajo de pronto. Una nube de inquietud pasó súbito por él. Buscó con afán. La
cartera no estaba en aquel sitio. Pasó a los demás bolsillos. Lo mismo.

--¡F....! ¡me han robado la cartera!

Amparo le miró con ojos donde se reflejaba la duda.

--¡F....! ¡me han robado la cartera!--volvió a exclamar con más energía--. ¡Me han robado diez
mil y pico de duros!

--¡Vaya, vaya, qué guasoncillo está el tiempo!--dijo Amparo ya enojada otra vez. No tuvo penetración
para distinguir el susto verdadero del fingido.

--¡Sí, sí; no ha sido mala guasa! ¡Maldita sea mi suerte! ¡Si cuando un día principia mal!...
Tres mil duros de la fianza y cerca de once mil ahora.... ¡Pues señor, no ha sido mal empleada
la mañana!

Se levantó bruscamente del sofá y principió a dar vueltas por la estancia, presa de una agitación
sorprendente en quien tantos millones poseía. Un torrente de palabras, de gruñidos, de sucias
interjecciones que expresaban demasiado a lo vivo su disgusto, se escapó de sus labios. Arrojó
con furia el cigarro, que en él era signo de gravísima preocupación. Amparo, viéndole tan excitado,
se rindió a la evidencia, y preocupada también por el caso le dijo:

--Quizá no te la hayan robado. Puede ser que la perdieses.... ¿Dónde has estado?

--¿Crees tú que alguna vez se hayan perdido once mil duros?--repuso en tono amargo parándose
frente a ella--. Es decir, se pierden, sí; pero otros los encuentran antes de llegar al suelo.

Acabando de decir esto, quedó repentinamente suspenso, como si brillase una luz salvadora en
su cerebro. Miró con ojos escrutadores por algunos instantes a su querida, y haciendo un esfuerzo
por sonreír, dijo, tornando a sentarse al lado de ella:

--¡Pero qué animal soy! ¡Vaya una bromita salada, y qué bien que te habrás reído de mí!

--¿Qué dices?--preguntó la Amparo estupefacta.

--¡Venga esa cartera, picaruela! Venga esa cartera.

Y el duque, riendo sincera o fingidamente, la echó un brazo al cuello y comenzó por un lado
y por otro a manosearla como buscando el sitio donde tuviera oculto el dinero.

Dando una fuerte sacudida la joven se desprendió de sus brazos y se levantó:

--Oye, tú.... ¿Me tomas por una ladrona?--exclamó enfurecida.

--No, sino por una guasoncilla. ¿Te has querido reir de mí, verdad?

La joven replicó con energía que el guasón era él y que bastaba de bromas, que no estaba dispuesta
a tolerarlas en esa materia. El duque insistió todavía; pero viendo la indignación real de
su querida y no teniendo dato alguno para suponer que fuese ella quien le sustrajo la cartera,
recogió velas. En cuanto perdió esta esperanza, su rostro se nubló de nuevo. Aunque dió satisfacciones
a Amparo, no fueron éstas muy calurosas. Quedábale, en el fondo, la duda. Bien lo echó de ver
ella, por lo que siguió enojada. Concluyó por decirle:

--Mira, lo mejor que puedes hacer es irte a almorzar. No quiero más historias.... ¡Ah! y no
dejes de traerme esta noche guita, que me está haciendo mucha falta.... A no ser que prefieras
que te mande a casa las cuentas....

Salió el duque echando pestes del coruscante hotelito. Como por las inmediaciones no había
coches y no quería utilizar el de su querida, por más que él lo pagara, encaminóse a pie hacia
su casa. Cayó en ella como una bomba, no de pólvora o dinamita, porque no entraban en su temperamento
los procedimientos fragorosos, sino de ácido sulfúrico o sublimado corrosivo que se extendió
por toda ella molestando y requemando a los habitantes. Su mujer, el portero, el cocinero,
Llera y casi todos los empleados recibieron en mitad del rostro alguna frase grosera pronunciada
en el tono cínico y burlón que caracterizaba su discurso. Después de almorzar encerróse en
el escritorio con su mal humor a cuestas. No hacía una hora que allí estaba, cuando entraron
a avisarle que un cochero de punto deseaba hablar con él.

--¿Qué quiere?

--No lo sé. Desea hablar con el señor duque.

Este, iluminado repentinamente por una idea, dijo:

--Que pase.

El cochero que entró era el mismo que le había conducido desde casa de Calderón a la de su
querida. Salabert le miró con ansiedad.

--¿Qué traes?

--Esto, señor duque, que sin duda debe de ser de vuecencia--dijo presentándole la cartera perdida.

El banquero se apoderó de ella, la abrió prontamente, y sacando el montón de billetes que contenía,
se puso a contarlos con la destreza y rapidez propias de los hombres de negocios. Cuando concluyó
dijo:

--Está bien: no falta nada.

El cochero, que, como es natural, esperaba una gratificación, quedóse algunos instantes inmóvil.

--Está bien, hombre, está bien. Muchas gracias.

Entonces, con el despecho pintado en el semblante, el pobre hombre dió las buenas tardes y
se dirigió a la puerta. El duque le echó una mirada burlona, y antes de llegar a ella le dijo,
sonriendo con sorna:

--Oye, chico. No te doy nada, porque para los hombres tan honrados como tú, el mejor premio
es la satisfacción de haber obrado bien.

El cochero, confuso e irritado a la vez, le miró de un modo indefinible. Sus labios se movieron
como para decir algo; mas al fin salió de la estancia sin articular palabra.

V

#Precipitación.#

Raimundo Alcázar, que así se llamaba aquel joven rubio tan pertinaz y enfadoso que siguió a
Clementina cuando hemos tenido el honor de conocerla al comienzo de la presente historia, recibió
la mirada iracunda que aquélla le dirigió al entrar en casa de su cuñada con admirable sosiego
y resignación. Esperó un momento a ver si sólo iba a dejar algún recado, y como no saliese
se alejó tranquilamente en dirección a la plazuela de Santa Cruz. Se detuvo en un puesto de
flores. La florista, al verle llegar, le sonrió como a un antiguo parroquiano y echó mano al
ramo de rosas blancas y violetas que sin duda estaba ya preparado para él. Dirigióse a la Plaza
Mayor y tomó el tranvía de Carabanchel. Dejólo donde se bifurca con el camino que conduce al
cementerio de San Isidro y siguió hacia éste a pie. Ascendió con rapidez la cuesta, llegó y
penetró en el nuevo recinto, donde, como exige la ley, a los muertos se les da tierra, no se
les encajona en largas y sombrías galerías. Con paso rápido avanzó hasta una sepultura con
losa de mármol blanco rodeada de una pequeña verja, y se detuvo. Permaneció algunos minutos
inmóvil contemplándola. Sobre la losa estaba escrito con caracteres negros este nombre: ISABEL
MARTÍNEZ DE ALCAZAR. Debajo de él estas dos fechas separadas por un guión: 1842-1883, que indicaban
sin duda las del nacimiento y la muerte de la persona allí enterrada. Había sobre la losa algunas
flores marchitas. Raimundo las recogió con cuidado, deshizo luego el ramo que traía, esparció
las frescas flores sobre la tumba, y con la misma cuerda hizo otro ramo con las marchitas.
Con éste en una mano y el sombrero en la otra, permaneció otra vez algún tiempo de pie contemplando
con ojos húmedos aquella sepultura. Luego se alejó rápidamente y salió del cementerio sin echar
una mirada de curiosidad en torno suyo.

Raimundo Alcázar había perdido a su madre hacía ocho o nueve meses. No había conocido a su
padre, o, por mejor decir, no tenía recuerdo de él, pues desapareció de este mundo cuando sólo
contaba él cuatro años. Llamábase también Raimundo, y era, al morir, catedrático de la Universidad
de Sevilla. Cuando se casó con su madre nada más que un joven en espera de colocación. Por
eso el padre de Isabel, comerciante en ferretería en la calle de Esparteros, se había negado
a autorizar aquellos amores, los persiguió con tenacidad y sólo consintió en el matrimonio
cuando Alcázar llevó por oposición la cátedra mencionada. Era hombre de excepcional inteligencia,
publicó algunos libros de la ciencia a que se había dedicado, que era la Geología. Su muerte,
acaecida cuando sólo contaba treinta y dos años de edad, fué llorada en la pequeña esfera en
que los hombres de ciencia viven en España. Isabel, con su hijo Raimundo, se volvió a Madrid
a la casa paterna, donde tres meses después de fallecido su esposo, dió a luz una niña que
tomó el nombre de Aurelia.

Era Isabel una mujer singularmente hermosa. Como hija única de un comerciante que pasaba por
bien acomodado, no le faltaron pretendientes. Rechazó todas las proposiciones de matrimonio.
Pasaba por romántica entre las amigas, quizá porque poseía alguna más inteligencia y corazón
que la mayor parte de ellas. Era admiradora del talento: le repugnaban los seres prosaicos
que constituían casi la totalidad de las relaciones de su padre. Idolatraba la memoria de su
marido a quien había adorado en vida como a un hombre superior, eminente. Conservaba como precioso
tesoro todas las frases de elogio que la prensa había tributado a sus obras. El único deseo,
el único afán de su vida era que su hijo siguiese las huellas de su padre, fuese un hombre
respetado por su talento e ilustración. Dios quiso colmar sus votos. Primero comenzó a ver
alzarse ante sus ojos la imagen corporal de su marido reproducida en el hijo. No sólo en el
rostro, sino en los ademanes, los gestos y el timbre de voz parecía una copia exacta. Luego
el niño, por su comportamiento en el colegio, principió a causarle vivos placeres: era inteligente
y aplicado. Los maestros se mostraban de él muy satisfechos. Cada frase de elogio que llegaba
a sus oídos, cada nota de sobresaliente que veía escrita debajo del nombre de su hijo, producía
a la pobre madre espasmos de alegría. Ya no abrigaba duda alguna de que heredaba el talento
de su padre.

Alguna vez sentía remordimientos pensando que distribuía con poca equidad el cariño entre sus
dos hijos. Por más esfuerzos que hacía para mantener el equilibrio, no podía menos de confesarse
que amaba mucho más a Raimundo. Su inmenso cariño se traducía en constantes caricias, en nimios
cuidados que enervaban y enmollecían el temperamento del niño. Le criaba, en suma, con demasiado
mimo. El, por su parte, le profesaba una afición tan ardiente, tan exclusiva, que en ciertos
momentos se convertía en verdadera fiebre. Cada vez que tenía que apartarse de sus faldas para
ir al colegio le costaba lágrimas. Exigía que se pusiera al balcón para despedirle. Antes de
doblar la esquina de la calle, se volvía más de veinte veces para enviarle besos con la mano.
Era ya hombre y estudiante de Facultad, y todavía Isabel conservaba esta costumbre de salir
al balcón para despedirle cuando iba a sus clases. Por su natural, o tal vez por esta educación
un poco afeminada, Raimundo fué un niño tímido, retraído de los juegos de sus compañeros, luego
un adolescente melancólico, por fin un joven serio y de pocas palabras. Apenas tuvo amigos.
En la Universidad paseaba con sus condiscípulos antes de entrar en cátedra; pero en cuanto
daba la hora tornábase a casa y no le gustaba salir sino acompañando a su madre y hermana.
Mucho antes de esta época, cuando contaba solamente diez años, había muerto su abuelo. Así
que, en cuanto llegó a los diez y seis, comenzó a desempeñar el papel de hombre en la casa.
Llevaba a su madre al teatro, la acompañaba a hacer visitas: algunas noches, cuando hacía buen
tiempo, salía de paseo con ella por las calles, dándole el brazo como un marido o un galán.
La belleza de Isabel no disminuía con la edad. Al verlos juntos, nadie imaginaba que eran madre
e hijo, sino hermanos, cuando no esposos. Esto era causa para el joven de cierto malestar.
Porque como en Madrid los hombres no se distinguen por un excesivo respeto a las damas, oía,
a su pesar, frases de admiración, requiebros, lo que ha dado en llamarse flores, que los transeuntes
dirigían a su madre. Sentía, al escucharlas, una mezcla extraña de vergüenza y placer, de celos
y de orgullo que le agitaba.

El viejo Martínez, después de retirado del comercio, había tenido quiebras en su fortuna, consistente
en acciones de una fábrica de pólvora que sufrieron depreciación, y en valores del Estado.
Sólo les dejó una renta de siete a ocho mil pesetas. Con ella vivían los tres con economía,
pero sin faltarles lo necesario, en un cuarto segundo de la calle de Gravina. Raimundo siguió
la carrera de ciencias. Quería ser catedrático como su padre, y, dada la brillantez con que
salía en los exámenes, nadie dudaba que lo consiguiera pronto. Mostraba también, como su padre,
decidida afición a las ciencias naturales; pero en vez de dedicarse a la Geología, fijóse con
predilección en la Zoología, y de ésta en aquella parte que comprende el estudio interesantísimo
de las mariposas. Comenzó a hacer acopio de ellas, y desplegó un afán y una inteligencia que
pronto le hicieron poseedor de una rica colección. Antes de terminar la carrera, era ya un
notable entomólogo. Se había hecho construir escaparates que cubrían las paredes de su habitación,
donde estaban expuestos los cartones con las más raras y preciosas especies. Estuvo ahorrando
dos años para comprar un microscopio, y por fin adquirió uno bastante bueno que le proporcionó
grato solaz al par que utilidad. Porque si bien aquel estudio particular no era suficiente
para obtener una cátedra, le ayudaba no poco, dado que no es posible profundizar cualquier
ramo de la ciencia sin estudiar las relaciones que mantiene con los demás, sobre todo con los
más próximos.

El día que se hizo doctor, y fué justamente acabados de cumplir los veintiún años, la pobre
Isabel experimentó una de esas alegrías sólo comprensibles para las madres. Le abrazó derramando
un raudal de lágrimas.

--Mamá--le dijo Raimundo--. Estoy ya en aptitud de hacer oposición a una cátedra. Me voy a
dedicar con ahinco a prepararme, y en cuanto la lleve, renuncio a lo que puedas dejarme en
herencia para que hagas una dote a Aurelia. Yo tengo pocas necesidades y me bastará con el sueldo.

Estas palabras generosas conmovieron a la madre. Cada día hallaba más razones para adorar aquel
hijo modelo.

Dedicóse Raimundo con ardor al estudio, profundizando las materias de algunas asignaturas,
sin abandonar por eso sus aficiones entomológicas. Gracias a éstas y al nombre glorioso que
su padre le había legado, se dió a conocer pronto entre los hombres de ciencia. Escribió algunos
artículos, se puso en relación con varios sabios extranjeros y tuvo la satisfacción de recibir
de ellos frases de elogio que le alentaron. Bien puede decirse que era un muchacho feliz. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01829</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>324857</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14807</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Amparo, that would not be rubbing by anyone, he said each time, although at all
times stand in contradiction with itself, irresistible grip of a frenzy, with eyes blazing with
anger, raised his hand taking off and dumped in the clean and bruised hero's cheek a resounding
slap.

The reader's hair stood on end securely to represent what happens there after of this barbaric
act and unheard. Perhaps it would be to leave him in suspense as the famous Hero Battle manchego and
Vizcaya. However, to avoid needlessly tormenting curiosity, we hasten to say what happened disdaining
this resource effect. The case was not tragic, Fortunately, while worthy of attention and meditated
upon at length.

The Duke put his hand the site of the incident and said smiling kindly:

-
Demon Amparito did not think you had such a heavy hand!

The former, which had turned white after start thoughtless, stunned by the strange out of the
banker. It took a few seconds to realize his sincerity.

- You're a big girl - followed that by throwing an arm around his neck and forcing her to sit
again, and he with her -.

This slap would rate not less than one hundred dollars any expert intelligent. Strong, sound,
timely .... Meets all the conditions can wish for ....

- Come on, do not joke, I have today very bad blood - Amparo said,
flaking and provides other rage time.

- No joke, and the proof is
that I will pay you on the spot.

But very careful with that Dávalos Manolito come back here because you do not return to see the
color of my tickets.

- If it was a coincidence, man! - Amparo said softening -. Wine tonight because had been on
a bender with Leo and Raphael, and late Nati occurred to me a visit.

- Well Enough coincidences.

I do not aspire to adore me, you know, but I do not want to pay dear
to those dissolute blue blood.

Have you heard, salt shaker?

At the same time his hand to his pocket for his wallet. His face, smiling with the triumphant expression
of that in his pocket the key to all the joys of this world suddenly
shrank.

A cloud passed sudden concern for him. Eagerly sought. The portfolio was not in that place. Happened
to the other pockets. Same thing.

- F. ...! I have stolen the wallet!

Amparo looked at him with eyes which reflected the doubt.

- F. ...! I have stolen the wallet! - She cried more energetic -.

I have stolen ten thousand-odd hard!

- Well, well, what's the weather guasoncillo! - Said Amparo and angry
again.

Penetration did not to distinguish the true from feigned shock.

- Yes, yes, it has not been a bad joke! Damn my luck!

If when one day begins badly! ... Three thousand dollars bail and
about eleven thousand now .... Well, sir, has not been misused morning!

He

rose abruptly from the sofa and began to pace the room, seized with
a shaking surprising many millions who had.

A torrent of words, grunts, of dirty interjections expressing too
much to live his disgust, he escaped from his lips.

Threw furiously smoking, that it was a sign of grave concern. Amparo, seeing him so excited
surrendered to the evidence, and concerned also at the event said:

- You might not have won the.

You might lose it .... Where have you been?

- Do you think I have ever been lost eleven thousand dollars? - Said in a bitter tone standing
front of it -. That is, you lose, yes, but others found before reaching the ground.

Having just say this, was suddenly suspended, as a saving light shine in your brain. Searching
eyes looked for a few moments to his mistress, and making an effort
smile, he said, turning to sit next to her:

- But what animal I am!

What a salty little joke, and how well you've laughed at me!

- What? - Amparo asked dumbfounded.

- Give me your wallet, rogue!

Give me your wallet.

And the Duke, or mock-sincere laugh, threw her arm round my neck and started on one side and other hands
like looking for the place where I had hidden the money.

Giving a jolt off the girl of his arms and stood up:

- Hey, you .... Do I take it for a thief? - Exclaimed angrily.

- No, but by a guasoncilla.

Have you wanted to laugh at me, right?

The girl replied forcefully that he was joking and that was enough
of jokes, that she would not to tolerate in this area.

The Duke insisted yet, but seeing the real outrage his mistress and not having any data to
suppose that it was she who took away the portfolio collected candles.

As lost this hope, her face clouded again.

Although he gave satisfaction Amparo, they were not very hot. Quedábale,
basically, the doubt.

Well what he perceived it went so angry. He concluded by saying:

- Look, the best thing to do is go to lunch.

I do not want more stories .... Ah! and not forget to bring me tonight
twine, which is making me really need .... Unless you prefer you send
home accounts ....

Duke came out cursing the glittering little hotel.

As there was in the vicinity cars and refused to use that of her
beloved, though he paid, he went on foot to home.

Fell into it like a bomb, no gunpowder or dynamite, because they
entered his temper deafening procedures, but sulfuric acid or corrosive
sublimate spread throughout it stuck and scorched the inhabitants.

His wife, the porter, cook, Llera and nearly all employees were in the middle of the face
a sentence pronounced gross the cynical, mocking tone that characterized his speech. After lunch
shut himself in the desk with his temper in tow.

There was a time that there was, when they entered to warn a driver point wanted to talk to
him.

- What do you want?

- Do not know.

Want to talk to the Duke.

This, suddenly illuminated by an idea, said:

- That happens.

The driver who entered was the same that had brought him from home to their Calderón dear. Salabert
looked at him anxiously.

- What you got?

- This, Duke, which must surely be of your excellency - said presenting the lost wallet.

The banker seized it, opened it quickly, and taking the pile of bills that contained, count was made
with the skill and speed typical of businessmen. When completed said:

- It's OK: nothing is missing.

The driver, who, of course, expect a bonus, a few moments he stood motionless.

- Okay, man, okay. Thank you very much.

Then, in spite painted on their faces, the poor man, good afternoon and gave the went to the door.
The Duke gave him a quizzical look, and before she said, smiling sarcastically:

- Hey, kid. Do not take anything, because men as honest as you, the best prize is the satisfaction
of having done well.

The driver, confused and angry at the same time, we watched from an indefinable way. His lips
moved to say anything, but at last she left the room without a word.

V

# Precipitation. #

Raimundo Alcázar, such was the young blond so persistent and annoying that followed Clementina
when we had the honor of meeting at the beginning of this story, received angry look that it
gave him to enter the house of his sister with admirable calmness and resignation. He waited a moment
to see if just going to leave a message, and how not to go out calmly walked toward the square
of Santa Cruz. He stopped at a station flowers. The florist, seeing him coming, he smiled
as an old parishioner and picked the bouquet of white roses and violets that certainly was
ready for him. He went to the Plaza Mayor and took the tram Carabanchel. Let them fall where
it forks in the road that leads to San Isidro Cemetery and he continued to walk. Quickly ascended
the hill, arrived and entered the new site, where, as required by law, the dead are given land, not
were encased in long, dark galleries. Briskly walked to a grave with white marble slab surrounded
by a small fence, and stopped. He stayed a few minutes still contemplating. The slab was written
in black characters this name: ISABEL MARTÍNEZ DE ALCAZAR. Beneath it those two dates separated
by a hyphen: 1842-1883, which showed undoubtedly the birth and death
of the person buried there.

There on the slab some blooms. Raymond picked them up carefully, then broke up the field he had,
spread fresh flowers on the grave, and with the same rope made another wilted bouquet. With this
in hand and hat in the other, remained some time again and gazed down with moist eyes that grave.
Then he hurried off and left the cemetery without casting a look of curiosity about him.

Raimundo Alcázar had lost his mother for eight or nine months. There she met her father, or, rather,
had no memory of him, then disappeared from this world when only he had four years. Raymond
also was called, and was dying, a professor at the University Seville. When his mother married
a young man just waiting for placement. For that the father of Isabel, dealer in hardware in
Esparteros Street, had refused to allow those loves, pursued with tenacity and only consented to
the marriage Alcazar was in opposition when the chair mentioned. He was a man of exceptional intelligence,
published some books of science who had been engaged, it was geology. His death occurred when
only thirty-two years of age, was mourned in the small area where men of science living in
Spain. Isabel, his son Raymond, turned to Madrid father's house, where three months after
her husband died, gave birth to a girl took the name of Aurelia.

Isabel was a singularly beautiful woman. As the only daughter of a merchant who was passing by
well-off, did not lack suitors. Rejected all offers of marriage. Passed by romantic between
friends, perhaps because he had some more intelligence and heart that most of them. He was an admirer
of talent: he repelled prosaic beings constituting almost all of the relations of his father.
He idolized the memory of husband who had loved in life as a superior man, eminent. Preserved
as a precious treasure all words of praise that the press had rendered to his works. The only desire
the sole purpose of his life was that his son follow in the footsteps of his father, was a man
respected for his talent and erudition.

God wanted to fulfill their vows. First began to see stand up to their eyes her husband's body image
reproduced in the child. Not only in the face, but in the gestures, gestures and tone of voice
was an exact copy. Then the child, by his behavior at school began to cause living pleasures
was smart and implemented. The teachers were very satisfied him. Each phrase of praise that came
his ears, each note outstanding to see written under the name of his son, produced the poor
mother spasms of joy. And harbored no doubt that the talent inherited of his father.

Have you ever felt remorse thinking that equitably distributed with little affection among two children.
However hard it was to keep the balance, could not but confess I loved a lot more to Raymond.
His great affection resulted in constant touch, in minor ways enmollecían care enervated and
child temperament. We raised, in short, with too mime. He, for his part, professed a love so ardent,
so exclusive, that in certain times became real fever. Every time I had to move away from their
skirts going to school cost him tears. Required to be put onto the balcony to see him off. Before
around the corner of the street became more than twenty times to send kisses his hand. It
was already a man and a student of Faculty and Isabel still retained this habit of leaving
the balcony to see him off when he went to their classes. By its nature, or perhaps for this
education a bit effeminate, Raymond was a shy child, withdrawn from
the games of his companions, then an adolescent melancholy, finally
a serious young man of few words.

He barely had friends. At the University walking with their peers before entering the lecture,
but as Tornabe time was home and did not like to leave but accompanied his mother and sister. Long
before this time, when he was only ten years old, her grandfather
had died.

So that once reached the top ten and six, began to play the role of man in the house. He brought
his mother to the theater, accompanied visits: Some nights, when it was good time out for
a walk with her through the streets, giving the arm as a husband
or a lover.

Isabel's beauty did not diminish with age. Seeing them together, no one imagined that they were
mother and son, but brothers, if not married.

This was due to the youth of some discomfort. For in Madrid men are not distinguished by an
excessive respect for the ladies, heard, reluctantly, phrases of admiration, compliments, what
has been called flowers, passers ran to his mother. Felt, to listen, a strange mixture of shame
and pleasure, jealousy and waved it proudly.
The old Martinez, after removal of trade, had been failures in fortune,
consisting shares in a gunpowder factory suffered depreciation and
government securities. Only income left them seven to eight thousand.
Lived with her three economies, but lacking the necessary, by a quarter
second Gravina Street. Raymond continued science career. I wanted
to be a professor like his father, and given the brilliance with which
out in reviews, no one doubted that I got it soon. Also showed, as
his father, decided taste for natural science, but instead of engaging
in Geology, fixed with predilection in Zoology, and in that part thereof
which includes the interesting study of butterflies. Began to take
stock of them, and displayed a zeal and an intelligence soon took
possession of a rich collection. Before finishing the race, was already
a notable entomologist. Had built storefronts that lined the walls
of your room where the cards were exposed to the most rare and precious
species. Was saving two years to buy a microscope, and finally acquired
a pretty good provided you welcome solace to pair utility. Because
while this particular study was not sufficient to get a chair, I helped
not a little, since it is not possible to further any branch of science
without considering its relations with others, especially with closer.

The
day I became a doctor, and was just finished twenty-first birthday,
poor Elizabeth experienced one of those joys understandable only for
mothers. He hugged shedding a flood of tears.

- Mama - Raimundo told
-. Am I in fitness of opposition to a chair. I will spend with zeal
to prepare, and as the lead, giving up what you can leave me inheritance
to make a dowry to Aurelia. I have a few needs and will suffice to
pay.

These generous words moved to the mother. Every day was one
more reason to worship son model.

Raimundo devoted himself zealously
to the study and the subjects of some subjects without abandoning
their hobbies entomological. Thanks to these and the glorious name
his father had bequeathed him, soon became known among men of science.
Wrote some articles, put on a number of foreign scholars and was pleased
to receive of these words of praise that encouraged him. It can be
said that it was a happy boy</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>