<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09348</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>107236</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3964</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Trozos de brillante raso
de colores vivos eran los toques calientes, aún no salidos de la paleta, que el bueno de Bringas
vio diseminados por toda la pieza, entre mal enroscadas cintas y fragmentos de encaje. Las
dos mujeres no podían andar por allí sin que sus faldas se enredaran en el Mozambique y en
unas veinte varas de poplín azul marino que se había caído de una silla y se entrelazaba con
las tiras de foulard. De aquel bonito desorden salía ese olor especialísimo de tienda de ropas,
que es un resto de los olores del tinte fabril, mezclado con los del papel y la madera de los
embalajes. Sobre el sofá, media docena de figurines ostentaban en mentirosos colores esas damas
imposibles, delgadas como juncos, tiesas como palos, cuyos pies son del tamaño de los dedos
de la mano; damas que tienen por boca una oblea encarnada, que parecen vestidas de papel y
se miran unas a otras con fisonomía de imbecilidad.

Al verse cogida in fraganti, el primer impulso de Rosalía fue recoger todo; pero le faltó tiempo,
y el pavor mismo sugiriole una pronta salida, rasgo genial de aquel sutilísimo entendimiento.

«Calla, hombre, por Dios--le dijo, pasándole el brazo por la espalda y sacándole suavemente
del Camón para que no se enterase la modista--. Es que... yo creí que te lo había contado anoche.
Esos vestidos son de Milagros. Ayer, ¡si vieras!, tuvo la pobre una espantosa reyerta con ese
caribe del marqués. Que si él era el que gastaba, que si gastaba más ella, que si tú, que si
yo... Por poco hay una tragedia. Yo estaba presente... y te digo que ya estaba pensando en
mandar que trajeran árnica... Milagros, que ahora no puede encargarle nada a Eponina porque
su marido no le pagaba las cuentas, compró las telas y llevó a su casa una modista para hacerse
un par de trajes de verano... ¿Qué cosa más natural? La pobre se arreglaba con veinticuatro
varas de Mozambique, a dos pesetas vara, y veintidós de poplín, a catorce... Ya ves qué economía.
Pues nada; entra aquel tagarote, que sin duda venía de perder cientos de duros a una sota,
y lo mismo fue ver las telas y la modista, empieza a echar por aquella boca unas herejías...
¡Santo Cristo! Yo me quedé... Nada: todo se le volvía pisotear la tela y dar con el pie a los
figurines, diciendo: ¡Brrr...!, qué sé yo. Que la pobre Milagros le ha arruinado con sus pingajos.
¿Has visto qué borricadas? Luego se quitó de cuentos, y cogiendo a la pobre modista por un
brazo, la plantó en la calle, sin darle tiempo a que se pusiera la mantilla. ¿Has visto qué
pedazo de bárbaro?... Milagros se desmayó. Tuvimos que aplicarle éter y qué sé yo qué más cosas...
En fin, por sacarla de este compromiso, he tenido que traerme a casa las telas y la modista
para hacer aquí la labor. Ella vendrá luego a dirigirla, porque yo, francamente, entiendo poco
de estas cosas tan historiadas y tan recargaditas. Emilia, esa chica, es muy hábil y trabaja
por poco dinero... Es una infeliz sin pretensiones, pero le da palmetazo al célebre Worth,
no te creas...».

Con estas ingeniosidades, aquel buen cristiano se aplacó, y como al poco rato vino la marquesa,
se encerraron las tres en el Camón y estuvieron picoteando todo el día, cortando, midiendo,
probando, deshaciendo y volviendo a probar, lo dicho por Rosalía resultó tan verosímil como
la verdad. Preocupábase, a todas estas, la dama de las insuperables dificultades que sobrevendrían
cuando estrenase aquellos vestidos, pues en tal caso, y contra la evidencia, no valdrían los
bien trabados enredos que sabía imaginar. Se consolaba con la esperanza de un hecho que sería
solución muy fácil y segura. González Bravo había ofrecido a D. Francisco un gobierno de provincia.
Pez le instaba para que aceptase, seguro de que se luciría y de que la provincia a quien le
cayese un gobernador tan honrado y respetable, habría de saltar de gozo. Pero a él le repugnaba
lo espinoso del cargo, y no quería abandonar su tranquilidad y aquel vivir oscuro en que era
tan feliz. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>124830</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3649</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Pieces of shiny satin brightly
colored hot taps were not yet withdrawn from the palette, the good Bringas was scattered throughout
the piece, between evil twisted ribbons and lace pieces. The two women could not walk through
there without their skirts are entangled in Mozambique and twenty yards of navy blue poplin
that had fallen from a chair and was linked to foulard strips. In that beautiful mess that smell
out of clothes very special store, which is a remnant of the industrial dye smells, mixed with
paper and wooden packaging. On the couch, half a dozen colored figurines lying occupied in the
ladies impossible, reed-thin, stiff as sticks, whose feet are the size of fingers hand, women whose
mouth a red wafer, which appear dressed in paper and look each other in face of idiocy.

To be caught in the act, the first impulse was to gather all Rosalia,
but she ran out of time and dread the same sugiriole an early exit,
very subtle stroke of genius that understanding.

"Hush, man, by God - he said, putting his arm around her and gently sacándole Camon's not aware
that the dressmaker -. Is ... I thought you had told him last night. These dresses are in Miracles.
Yesterday, if you saw!, Had the poor a quarrel with that awful Marquis Caribbean. That if he
was the one spent, if she spent more, that if you, if I ... For some there is a tragedy. I was
there ... and I tell you I was thinking send them to bring Arnica ... Milagros, now can not
entrust anything because Eponine her husband did not pay the bills, bought fabric and brought
home as a seamstress to take a couple of summer dresses ... What could be more natural? The poor
are managed twenty-four Mozambique yards, two ESP staff, and twenty of poplin, fourteen ...
You see how economy. For anything that comes tagarote, which undoubtedly had lost hundreds of dollars
to a jack, and the same was to see the fabrics and dressmaker, begins to take by mouth that
heresies ... Holy Christ! I stayed ... Nothing: everything is back to trample on the web and
foot to figurines, saying: Brrr ...!, whatnot. The poor little Milagros has ruined their rags.
Have you seen what donkey? Then he took off his stories, and catching the poor seamstress for a arm,
stood in the street without giving it time to put the blanket. Have you seen what piece of
barbarian? ... Milagros fainted. We had to apply ether and I do not know what else ... In order
for it out of this commitment, I had to bring me home fabrics and dressmaker work to do here. She
will then direct it, because I, frankly, I bit of these things as storied and as recargaditas.
Emilia, that girl is very clever and works for little money ... It is an unpretentious unhappy,
but it gives slap to the famous Worth do not believe ...».

With these witticisms, that good Christian relented, and as a little
later came the Marchioness the three locked themselves in and were
picking Camón all day, cutting, measuring, testing, breaking and re-test,
was told by Rosalie as likely as truth.

Were concerned, all these, the lady of the insurmountable difficulties that would ensue when he
released those clothes, because in that case, against the evidence, would not be worth the
well-known figure locked tangle. He consoled himself with the hope of an act that would very
easy and safe solution. Bravo Gonzalez had offered to D. Francisco provincial government. Fish urged
him to accept it, sure it would look like and that the province who would fell a governor as
honest and respectable, would have to jump for joy. But he was repelled how sensitive this office,
and would not leave her quiet and that it was dark live so happy.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>