<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03526</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>609681</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>24473</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era el primer aviso. Si antes del tercero no había matado el
toro, éste sería devuelto al corral, quedando el espada bajo el peso de la mayor deshonra.

Gallardo, como si despertase de su sonambulismo, aterrado por esta amenaza, puso horizontal
el estoque y se arrojó sobre el toro. Una estocada más, que no penetró gran cosa en el cuerpo
de la fiera.

El espada dejaba pender sus brazos con desaliento. ¡Pero aquel bicho era inmortal!... Las estocadas
no le causaban mella. Parecía que no iba a caer nunca.

La inutilidad del último golpe enfureció al público. Todos se ponían de pie. Los silbidos eran
ensordecedores, obligando a las mujeres a taparse los oídos. Muchos braceaban, echando el cuerpo
adelante, como si quisieran arrojarse a la plaza. Caían en la arena naranjas, mendrugos de
pan, cojines de asiento, como veloces proyectiles destinados al matador. De los tendidos de
sol salían voces estentóreas, rugidos semejantes a los de una sirena de vapor, que parecía
imposible fuesen producto de una garganta humana. Sonaba de vez en cuando un escandaloso cencerro
con toques de rebato. Cerca de los toriles, un nutrido coro entonaba el gorigori de los difuntos.

Muchos volvíanse hacia la presidencia. ¿Para cuándo el segundo aviso? Gallardo limpiábase el
sudor con un pañuelo, mirando a todas partes, como extrañado de la injusticia del público,
y haciendo responsable al toro de cuanto ocurría. En estos momentos se fijó en el palco de
doña Sol. Esta volvía la espalda para no ver el redondel: tal vez le tenía lástima, tal vez
estaba avergonzada de sus condescendencias en el pasado.

Otra vez se arrojó a matar, y muy pocos pudieron ver lo que hacía, pues le ocultaban las capas
abiertas incesantemente en torno de él... Cayó el toro, arrojando por la boca un caño de sangre.

¡Al fin!... El público se aquietó, cesando de manotear, pero continuaron los gritos y silbidos.
El animal fue rematado por el puntillero; le arrancaron las espadas, quedó enganchado por el
testuz al tiro de mulillas y lo sacaron a rastras del redondel, dejando una ancha faja de tierra
apisonada y regueros de sangre, que los mozos borraron con golpes de rastrillo y espuertas
de arena.

Gallardo se ocultó entre barreras, huyendo de la protesta injuriosa que levantaba su presencia.
Allí permaneció, cansado y jadeante, con una pierna dolorida, sintiendo en medio de su desaliento
la satisfacción de verse libre del peligro. No había muerto en los cuernos de la fiera... pero
lo debía a su prudencia. ¡Ah, el público! ¡Muchedumbre de asesinos que ansían la muerte de
un hombre, como si sólo ellos amasen la vida y tuvieran una familia!...

La salida de la plaza fue triste, al través del gentío que ocupaba los alrededores del circo,
de los carruajes y automóviles, de las largas filas de tranvías.

Rodaba el coche de Gallardo con lento paso, para no atropellar a los grupos de espectadores
que salían de la plaza. Estos se apartaban ante las mulas, pero al reconocer al espada parecían
arrepentidos de su amabilidad.

Gallardo adivinaba en el movimiento de sus labios tremendas injurias. Pasaban junto al coche
otros carruajes ocupados por hermosas mujeres con mantillas blancas. Unas volvían la cabeza,
como para no ver al torero; otras le miraban con ojos de desconsoladora conmiseración.

El espada achicábase, como si quisiera pasar inadvertido; se ocultaba detrás de la corpulencia
del Nacional, ceñudo y silencioso.

Un grupo de muchachos rompió a silbar siguiendo el carruaje. Muchos de los que estaban de pie
en las aceras les imitaron, creyendo vengarse así de su pobreza, que les había obligado a permanecer
toda una tarde fuera de la plaza con la esperanza de ver algo. La noticia del fracaso de Gallardo
había circulado entre ellos, y le insultaban, contentos de humillar a un hombre que ganaba
enormes riquezas.

Esta protesta sacó al espada de su resignado mutismo.

--¡Mardita sea!... Pero ¿por qué sirban? ¿Han estao acaso en la corría?... ¿Les ha costao el
dinero?...

Una piedra dio contra una rueda del coche. La pillería vociferaba junto al estribo; pero llegaron
dos guardias a caballo y deshicieron la manifestación, escoltando después por todo lo alto
de la calle de Alcalá al famoso Juan Gallardo... «el primer hombre del mundo».

X

Acababan las cuadrillas de salir al redondel, cuando sonaron fuertes golpes en la puerta de
Caballerizas.

Un empleado de la plaza se acercó a ella gritando con mal humor. No se entraba por allí; debían
buscar otra puerta. Pero una voz le contestó desde fuera con insistencia, y abrió.

Entraron un hombre y una mujer: él con sombrero blanco cordobés; ella vestida de negro y con
mantilla.

El hombre estrechó la mano del empleado, dejando dentro de ella algo que humanizó su fiero gesto.

--Me conose usté, ¿verdá?...--dijo el recién venido--. ¿De vera que no me conose?... Soy el
cuñao de Gallardo, y esta señora es su esposa.

Carmen miraba a todos lados en el abandonado patio. A lo lejos, tras las recias paredes de
ladrillo, sonaba la música y se percibía la respiración de la muchedumbre, cortada por gritos
de entusiasmo y rumores de curiosidad. Las cuadrillas desfilaban ante el presidente.

--¿Dónde está?--preguntó ansiosa Carmen.

--¿Dónde ha de está, mujé?--repuso el cuñado con rudeza--. En la plasa cumpliendo con su obligasión...
Es una locura haber venío; un disparate. ¡Este carácter tan flojo que tengo!

Carmen siguió mirando en torno de ella, pero con cierta indecisión, como arrepentida de haber
llegado hasta allí. ¿Qué iba a hacer?...

El empleado, conmovido por el apretón de manos de Antonio y por el parentesco de aquellas dos
personas con un matador de fama, mostrábase obsequioso. Si quería aguardar la señora a la terminación
de la fiesta, podía descansar en la casa del conserje. Si deseaba ver la corrida, él sabría
colocarlos en buen sitio aunque no llevasen billetes.

Carmen se estremeció con esta proposición. ¿Ver la corrida?... No. Había llegado hasta la plaza
con un esfuerzo de su voluntad, y se arrepentía de ello. Le era imposible resistir la presencia
de su marido en el redondel. Nunca le había visto toreando. Aguardaría allí hasta que no pudiese
más.

--¡Vaya por Dió!--dijo con resignación el talabartero--. Nos quearemos, aunque no sé qué pintamos
aquí frente a las caballerisas.

Desde el día anterior que el marido de Encarnación iba tras de su cuñada, sufriendo los sobresaltos
y lágrimas de una nerviosidad excitada por el miedo.

El sábado a mediodía, Carmen le había hablado en el despacho del maestro. ¡Se marchaba a Madrid!
Estaba resuelta a este viaje. No podía vivir en Sevilla. Llevaba cerca de una semana de insomnios,
viendo en su imaginación escenas horrorosas. Su instinto femenil parecía avisarle un gran peligro.
Necesitaba correr al lado de Juan. No sabía con qué objeto ni qué podría conseguir en el viaje,
pero ansiaba verse junto a Gallardo, con ese anhelo cariñoso que cree aminorar el peligro colocándose
cerca de la persona amada.

Aquello no era vivir. Se había enterado por los diarios del gran fracaso de Juan el domingo
anterior en la plaza de Madrid. Conocía la soberbia profesional del torero; adivinaba que no
toleraría con resignación este contratiempo. Iba a hacer locuras para reconquistar el aplauso
del público. La última carta que había recibido de él se lo daba a entender vagamente.

--No, y no--dijo con energía a su cuñado--. Me voy a Madrid esta misma tarde. Si tú quiés me
acompañas; si no quiés venir, me iré sola. Sobre too, ni una palabra a don José: me estorbaría
el viaje... Esto no lo sabe mas que la mamita.

El talabartero aceptó. ¡Un viaje gratuito a Madrid, aunque fuese en triste compañía!... Durante
el camino, Carmen daba forma a sus anhelos. Hablaría a su marido enérgicamente. ¿A qué continuar
toreando? ¿No tenían bastante para vivir?... Debía retirarse, pero inmediatamente; si no, ella
iba a perecer. Era preciso que esta corrida fuese la última... Aun esto le parecía demasiado.
Llegaba a tiempo a Madrid para que su marido no torease por la tarde. Le decía el corazón que
con su presencia iba a evitar una desgracia.

Pero el cuñado protestaba con grandes aspavientos al oír esto.

--¡Qué barbariá! ¡Lo que sois las mujeres! Se os mete una cosa en la cabesa, y eso ha de ser.
¿Es que crees tú que no hay autoriá, ni leyes, ni reglamento de plaza, y que basta que a una
mujer se le ocurra abrazarse al marío y tené miedo, pa que se suspenda una corría y se quee
el público con un parmo de narises?... Tú dirás lo que quieras a Juan, pero será aluego de
la corría. Con la autoría no se juega; iríamos toos a la cársel.

Y el talabartero se imaginaba las consecuencias más dramáticas si Carmen persistía en su disparatada
idea de presentarse al marido, impidiéndole que torease. Los prenderían a todos. El se veía
ya en la cárcel como cómplice de este acto, que en su simpleza consideraba un crimen.

Cuando llegaron a Madrid tuvo que hacer nuevos esfuerzos para impedir que su compañera corriese
al hotel donde estaba su marido. ¿Qué iba a conseguir con esto?...

--Lo vas a azará con tu presensia, y aluego irá a la plaza de mal humó, sin sereniá, y si le
ocurre argo, tú tendrás la curpa.

Esta reflexión amansó a Carmen, haciendo que se entregase a la dirección de su cuñado. Se dejó
llevar a un hotel que éste escogió, y allí estuvo toda la mañana, tendida en un sofá de su
cuarto, llorando, como si diese por cierta su desgracia. El talabartero, contento de verse
en Madrid, bien instalado, indignábase contra esta desesperación, que le parecía ridícula.

--¡Vamo, hombre!... ¡Lo que sois las mujeres! Cualquiera creería que eres viuda, y tu marío
está a estas horas tan campante, preparándose para la corría, güeno y sano como el propio Roger
de Flor. ¡Qué tontunas!

Carmen apenas almorzó, mostrándose sorda a los elogios que tributaba su cuñado al cocinero
del establecimiento. Por la tarde, su resignación volvió a desvanecerse.

El hotel estaba situado cerca de la Puerta del Sol, y llegaban hasta ella el ruido y el movimiento
de la gente que iba a la corrida. No; no podía permanecer en esta habitación extraña mientras
su marido arriesgaba la existencia. Necesitaba verlo. Le faltaba valor para soportar la vista
del espectáculo, pero quería sentirse cerca de él: deseaba ir a la plaza. ¿Dónde estaría la
plaza?... Nunca la había visto. Si no podía entrar en ella, vagaría por los alrededores. Lo
importante era sentirse cerca, creyendo que esta aproximación podía influir en la suerte de
Gallardo.

El talabartero protestaba. ¡Por vida de...! El tenía el propósito de asistir a la corrida;
había salido del hotel para comprar un billete, y ahora Carmen le aguaba la fiesta con su empeño
de ir a la plaza.

--Pero ¿qué vas a hacé allí, criatura? ¿Qué vas a remediá con tu presensia?... Figúrate, si
Juaniyo yega a verte.

Discutieron largamente, pero la mujer oponía a todas sus razones la misma respuesta tenaz:

--No me acompañes... Iré yo sola.

Acabó el cuñado por rendirse, y en un coche de alquiler fueron a la plaza, entrando en ella
por la puerta de Caballerizas. El talabartero se acordaba mucho del circo y sus dependencias
luego de haber acompañado a Gallardo en uno de sus viajes a Madrid para las corridas de primavera.

El y el empleado mostrábanse indecisos y con mal humor ante aquella mujer de ojos enrojecidos
y mejillas hundidas, que seguía plantada en el patio sin saber qué hacer... Los dos hombres
sentíanse atraídos por el rumor del gentío y la música que sonaba en la plaza. ¿Iban a estar
allí toda la tarde, sin ver la corrida?...

El empleado tuvo una buena inspiración.

--Si la señora quiere pasar a la capilla...

Había terminado el desfile de las cuadrillas. Por la puerta que daba acceso al redondel volvían
trotando algunos caballos. Eran los picadores que no estaban de tanda y se retiraban de la
arena para sustituir a sus compañeros cuando les llegase el turno. Amarrados a unas anillas
del muro estaban en fila seis jacos ensillados, los primeros que habían de salir al redondel
para suplir las bajas. A espaldas de ellos, los picadores entretenían la espera haciendo evolucionar
sus caballos. Un encargado de las cuadras, montando una yegua asustadiza y brava, la hacía
galopar por el corral para fatigarla, entregándola luego a los piqueros.

Coceaban los jacos, martirizados por las moscas, tirando de las anillas como si adivinasen
el cercano peligro. Trotaban los otros caballos, enardecidos por las espuelas de los jinetes.

Carmen y su cuñado tuvieron que refugiarse bajo las arcadas, y al fin la mujer del torero aceptó
la invitación de pasar a la capilla. Era un lugar seguro y tranquilo, y allí podría hacer algo
de provecho para su esposo.

Cuando se vio en la santa pieza, de un ambiente denso por la respiración del público que había
presenciado la oración de los toreros, Carmen fijó sus ojos en la pobreza del altar. Ardían
cuatro luces ante la Virgen de la Paloma, pero a ella le pareció mezquino este tributo.

Abrió su bolso para dar un duro al empleado. ¿No podía traer más cirios?... El hombre se rascó
una sien. ¿Cirios? ¿cirios?... En los enseres de la plaza no creía encontrarlos. Pero de pronto
se acordó de las hermanas de un matador, que traían velas siempre que toreaba éste. Las últimas
apenas se habían consumido, y debían estar guardadas en algún rincón de la capilla. Tras larga
rebusca las encontró. Faltaban candeleros; pero el empleado, hombre de recursos, trajo un par
de botellas vacías, e introduciendo en su cuello las velas, las encendió, colocándolas junto
a las otras luces.

Carmen se había arrodillado, y los dos hombres aprovecharon su inmovilidad para correr a la
plaza, ansiosos de presenciar los primeros lances de la corrida.

Quedó la mujer en curiosa contemplación de la imagen borrosa, enrojecida por las luces. No
conocía a esta Virgen, pero debía ser dulce y bondadosa como la de Sevilla, a la que tantas
veces había suplicado. Además, era la Virgen de los toreros, la que escuchaba sus oraciones
de última hora, cuando el cercano peligro daba a los hombres rudos una sinceridad piadosa.
Sobre aquel suelo se había arrodillado su marido muchas veces. Y este pensamiento bastó para
que se sintiera atraída por la imagen, contemplándola con religiosa confianza, cual si la conociera
desde la niñez.

Moviéronse sus labios repitiendo oraciones con automática velocidad, pero su pensamiento huía
del rezo, como arrastrado por los ruidos de la muchedumbre que llegaban hasta ella.

¡Ay, aquel mugido de volcán intermitente, aquel bramar de olas lejanas, cortado de vez en cuando
por pausas de trágico silencio!... Carmen se imaginaba estar presenciando la corrida invisible.
Adivinaba por las diversas entonaciones de los ruidos de la plaza el curso de la tragedia que
se desarrollaba en su redondel. Unas veces era una explosión de gritos indignados, con acompañamiento
de silbidos; otras, miles y miles de voces que proferían palabras ininteligibles. De pronto
sonaba un alarido de terror, prolongado, estridente, que parecía subir hasta el cielo; una
exclamación miedosa y jadeante, que hacía ver miles de cabezas tendidas y pálidas por la emoción
siguiendo la veloz carrera del toro, que le iba a los alcances a un hombre... hasta que se
cortaba instantáneamente el grito, restableciéndose la calma. Había pasado el peligro.

Extendíanse largos espacios de silencio, de un silencio absoluto, el silencio del vacío, en
el que sonaba agrandado el zumbar de las moscas salidas de las caballerizas, como si el inmenso
circo estuviera desierto, como si hubieran quedado inmóviles y sin respiración las catorce
mil personas sentadas en su graderío y fuese Carmen el único ser viviente que subsistía en
sus entrañas.

De pronto se animaba este silencio con un choque ruidoso e infinito, cual si todos los ladrillos
de la plaza se soltasen de su trabazón, dando unos contra otros. Era un aplauso cerrado que
hacía temblar el circo. En el patio inmediato a la capilla sonaban golpes de vara sobre el
pellejo de los míseros caballos, reniegos, choque de herraduras y voces. «¿A quién le toca?»
Nuevos picadores eran llamados a la plaza.

A estos ruidos uniéronse otros más cercanos. Sonaron pasos en las habitaciones inmediatas,
abriéronse puertas con estrépito: oíanse las voces y la respiración jadeante de varios hombres,
como si marchasen abrumados por un gran peso.

--No es nada... un coscorrón. No tienes sangre. Antes de que acabe la corrida estarás picando.

Y una voz bronca, debilitada por el dolor, como si viniese de lo más profundo de los pulmones,
gemía entre suspiros, con un acento que recordaba a Carmen su tierra:

--¡Virgen de la Soleá!... Creo que me he roto argo. Mire bien, dotor... ¡Ay, mis hijos!

Carmen se estremeció de espanto. Elevaba sus ojos a la Virgen, extraviados por el miedo. Su
nariz parecía afilarse con la emoción entre las mejillas hundidas y pálidas. Sentíase enferma;
temía desplomarse sobre el pavimento con un síncope de terror. Intentaba rezar otra vez, aislarse
en su oración, para no escuchar los ruidos de fuera, transmitidos por las paredes con una sonoridad
desesperante. Pero a pesar de estos propósitos, llegaba a su oído un lúgubre chapoteo de agua
y las voces de ciertos hombres, que debían ser médicos y enfermeros, animando al picador.

Este se quejaba con una rudeza de jinete montaraz, queriendo ocultar al mismo tiempo, por orgullo
viril, el dolor de sus huesos quebrantados.

--¡Virgen de la Soleá! ¡Mis hijos!... ¿Qué van a comé los pobres churumbeles si su pare no
pué picá?...

Carmen se levantó. ¡Ay, no podía más! Iba a caer desplomada si seguía en aquel sitio obscuro
estremecido por ecos de dolor. Necesitaba aire, ver el sol. Creía sentir en sus propios huesos
el mismo suplicio que hacía gemir a aquel hombre desconocido.

Salió al patio. Sangre por todos lados: sangre en el suelo y en las inmediaciones de unas cubas,
donde el agua mezclábase con el líquido rojo.

Retirábanse los picadores del redondel. Habían hecho la señal para la suerte de banderillas,
y los jinetes llegaban sobre sus caballos manchados de sangre, con el pellejo rasgado y colgando
de sus vientres el repugnante bandullo de las entrañas al aire.

Desmontábanse los jinetes, hablando con animación de los incidentes de la corrida. Carmen vio
a Potaje apearse con toda la pesadez de su vigorosa humanidad, lanzando una retahila de maldiciones
al «mono sabio» que le ayudaba torpemente en su descenso. Parecía entorpecido por sus ocultas
perneras de hierro y por el dolor de varios batacazos. Llevábase una mano a la espalda para
rascarse con dolorosos desperezos, pero sonreía, mostrando su amarilla dentadura de caballo.

--¿Habéis visto ustés que güeno ha estao Juan?--decía a todos los que le rodeaban--. Hoy viene
güeno de veras.

Al reparar en la única mujer que estaba en el patio y reconocerla, no mostró extrañeza.

--¡Usté por aquí, señá Carmen! ¡Tanto güeno!...

Y hablaba tranquilamente, como si a él, en la somnolencia en que le tenía siempre el vino y
la propia bestialidad, no pudiera asombrarle nada del mundo.

--¿Ha visto usté a Juan?...--prosiguió--. Se ha acostao en el suelo, elante del toro, en los
mismos hosicos. Lo que hase ese gachó no lo hase nadie... Asómese a velo, que hoy está mu güeno.

Le llamaron desde una puerta, que era la de la enfermería. Su compañero el picador deseaba
hablarle antes de que lo trasladasen al hospital.

--Adió, señá Carmen. Voy a ve qué quié ese probesito. Una caía con fratura, según disen. Ese
no pica en toa la temporá.

Carmen se refugió bajo las arcadas, queriendo cerrar sus ojos para no ver el espectáculo repugnante
del patio, pero al mismo tiempo sentíase atraída por el rojo mareador de la sangre.

Los «monos sabios» conducían de las riendas los caballos heridos, que arrastraban sus entrañas
por el suelo, soltando al mismo tiempo por debajo de la cola una diarrea de susto.

Al verlos, un encargado de las cuadras comenzó a mover pies y manos, agitado por una fiebre
de actividad.

--¡Fuerza, valientes!...--gritó dirigiéndose a los mozos de las caballerizas--. ¡Duro! ¡duro ahí!

Un mozo de cuadra, moviéndose con precaución junto al caballo, coceante de dolor, le quitaba
la silla, echándole después a las piernas unos lazos de correas que las agarrotaban, uniendo
las cuatro extremidades y haciendo caer al animal al suelo.

--¡Ahí, valiente!... ¡Duro! ¡duro con él!--seguía gritando el encargado de las caballerizas,
sin dejar de mover manos y pies.

Y los mozos, arremangados, inclinábanse sobre el vientre abierto de la bestia, que esparcía
en torno regueros de sangre y de orín, pugnando por introducir a puñados en el trágico desgarrón
las pesadas entrañas que colgaban fuera de él.

Otro sostenía las riendas del caído animal y apretaba contra el suelo la triste cabeza poniendo
un pie sobre ella. Contraíase el hocico con gesto de dolor; chocaban los dientes largos y amarillentos
con un escalofrío de martirio, perdiéndose en el polvo los relinchos, ahogados por la presión
del pie. Pugnaban las manos sangrientas de los curanderos por devolver a la abierta cavidad
las flácidas entrañas; pero la respiración jadeante de la víctima las hinchaba, haciéndolas
salir de su encierro y desparramándose otra vez como piltrafas empaquetadas. Una vejiga enorme
inflábase entre los despojos, entorpeciendo el arreglo.

--¡La bufa, valientes!...--gritaba el director--. ¡Duro con la bufa!

Y la vejiga, con todas sus entrañas anexas, desaparecía al fin en las profundidades del vientre,
mientras dos mozos, con la agilidad de la costumbre, cosían la piel.

Cuando el caballo quedaba «arreglado», con bárbara prontitud, le echaban un cubo de agua por
la cabeza, libertaban sus piernas de la trabazón de las correas y le daban unos golpes de vara
para que se pusiera en pie. Unos, apenas caminaban dos pasos, caían redondos, derramando un
chorro de sangre por la herida zurcida con bramante. Era la muerte instantánea al recobrar
las entrañas su posición. Otros manteníanse fuertes por los secretos recursos del vigor animal,
y los mozos, después del «arreglo», los llevaban al «barnizaje», inundando sus patas y vientres
con violentas abluciones de cubos de agua. El color blanco o castaño de los animales quedaba
brillante, chorreando sus pelos un líquido de color rosa, mezcla de agua y de sangre.

Remendaban los caballos como si fuesen zapatos viejos; explotaban su debilidad hasta el último
momento, prolongando su agonía y su muerte. Quedaban en el suelo pedazos de intestinos, cortados
para facilitar la operación del «arreglo». Otros fragmentos de sus entrañas estaban en el redondel
cubiertos de arena, hasta que muriese el toro y los mozos pudieran recoger estas piltrafas
en sus espuertas. Muchas veces, el trágico vacío de los órganos perdidos remediábanlo los bárbaros
curanderos con puñados de estopa introducidos en el vientre.

Lo importante era mantener en pie a estos animales unos cuantos minutos más, hasta que los
picadores volviesen a salir a la plaza: el toro se encargaría de rematar su obra... Y los jacos
moribundos sufrían sin protesta esta lúgubre transfiguración. Los que cojeaban eran reanimados
con ruidosos golpes de vara, que les hacían temblar desde las patas a las orejas. Un caballo
manso, en la desesperación de su infortunio, intentaba morder a los «monos sabios» que se aproximaban.
Entre sus dientes guardaba aún colgajos de piel y pelos rojos. Al sentir el desgarrón de los
cuernos en su panza, el mísero animal había mordido el cuello del toro con una furia de cordero
rabioso.

Relinchaban tristemente los caballos heridos, levantando la cola con ruidoso escape de gases;
un hedor de sangre y excremento vegetal esparcíase por el patio; la sangre corría entre las
piedras, ennegreciéndose al secarse.

Llegaban hasta allí los ruidos de la muchedumbre invisible. Eran exclamaciones de inquietud;
un «¡ay! ¡ay!» lanzado por miles de bocas, que hacía adivinar la fuga del banderillero acosado
de cerca por el toro. Luego, un silencio absoluto. El hombre volvía hacia la fiera, y estallaba
el ruidoso aplauso saludando un par de banderillas bien colocado. Luego sonaban las trompetas
anunciando la suerte de matar, y se repetían los aplausos.

Carmen quería irse. ¡Virgen de la Esperanza! ¿Qué hacía allí?... Ignoraba el orden que iban
a seguir los matadores en su trabajo. Tal vez aquel toque señalaba el momento en que su marido
iba a colocarse frente a la fiera. ¡Y ella allí, a pocos pasos de distancia, y sin verle!...
Quería escapar para librarse de este tormento.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03714</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>27098</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>22245</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It was the first warning. If before the third had not killed the
bull, it would be returned to the yard, leaving the sword under the
weight of the greater disgrace.

Gallardo, as if awakened from their sleepwalking, terrified by this
threat, he horizontal the sword and threw himself on the bull.

A lunge again, that did not penetrate into the body much of the beast.

The left sword hang their arms in despair. But this bug was immortal ... Lunges did not cause a
dent. It seemed that it would not fall anymore.

The futility of the last coup angered the public. Everyone stood up. The whistles were deafening,
forcing women to cover their ears. Many brewing, throwing his body Later, as if to throw into
the square. Oranges fell in the sand, crusts pan, seat cushions, such as fast projectiles for the
killer. The lines of stentorian voices sun came out, roaring like
that of a steam whistle, which seemed impossible were the product
of a human throat.

Occasionally sounded a loud bell with a touch of alarm. Near the bullpen, a large choir sang
the dirge of the dead.

Many volvíanse to the presidency. When will the second warning? The cleanup Gallardo sweat with
a handkerchief, looking all around, as if surprised at the injustice
of the public, and being responsible for the bull that happened.

At this time the stage was set for Dona Sol This turned his back to avoid seeing the ring, you
may be pitied, perhaps I was ashamed of her condescension in the past.

Again he threw himself to kill, and very few could see what he did, because he concealed layers
open incessantly about him ... Fell the bull, throwing a pipe through the mouth with blood.

At last!

... The audience quieted down, ceasing to slapping, but continued shouting and whistling. The animal
was topped by the nailer, you pulled the sword, was engaged by the forehead to throw mules and dragged
across the arena, leaving a wide strip of land packed, and trails of blood that hits the waiters
deleted with rake and baskets Sandy.

Gallardo was hidden between the barriers, fleeing the offensive protest to raise his presence.
He remained there, tired and panting, with a sore leg, feeling of
disappointment among the satisfaction of being free from danger.

Did not die on the horns of the beast ... but I owed it to his discretion. Ah, the public!
Crowd of murderers who crave death a man, as if only they love life and have a family! ...

The output of the square was sad, when through the crowd that occupied the area around the circus
of carriages and cars, long lines of trams.

Gallardo's car rolled with slow pace, not to run over spectators groups leaving the plaza. They
departed to the mules, but he recognized the sword seemed sorry for
your kindness.

Gallardo sensed the movement of his lips tremendous injuries. Passed by the car other carriages occupied
by beautiful women with white blankets. Some turned their heads, as not to see the bullfighter,
others looked at him with eyes of pity heartbreaking.

The achicábase sword as if to go unnoticed, was behind the bulk the
National, frowning and silent.

A group of boys began to whistle along the carriage.

Many who were standing sidewalk imitated them, believing their revenge
and poverty that had forced them to stay an afternoon outside the
square hoping to see something.

The news of the failure of Gallardo had circulated among them, and insulted him, happy to humiliate
a man who earned enormous wealth.

The protest took the sword from his resigned silence.

- Cursed be! ... But why Sirba? "Han is perhaps in the running? ...
Do you have Costao the money?

...

A stone smashed into a car wheel. The vagabonds shouting along to the bracket, but came Two
guards on horseback and rid the demonstration, then escorted in style of the famous Calle de
Alcala Juan Gallardo ... "The man in the world."

X

Crews had just come out into the arena, when sounded loud knocks on the door Stables.

An employee of the square came to her crying with temper. Not coming through there, should find
another door. But a voice answered from out strongly and opened.

Came a man and a woman with white hat he Cordoba, she dressed in black
and mantilla.

The man shook hands with the employee, leaving in it something that humanized his fierce gesture.

-
I conose Nah, you, do not ?...-- said the newcomer -.

What I do not see cones? ... I Gallardo wedge, and this lady is his wife.

Carmen looked around at the abandoned courtyard. In the distance, behind the stout walls brick, hear
the music and could feel the breath of the crowd, cut screams Rumors
of enthusiasm and curiosity.

Crews were paraded before the president.

- Where is it? - Nervously asked Carmen.

- Where have you in this, woman? - Said the brother rudely -. In fulfilling its obligasión PLASA ... It's
crazy to have come, a nonsense.

This character so weak that I have!

Carmen continued to look around her, but with some hesitation, as have repented got there. What
would I do? ...

The employee, moved by the handshake Antonio and the relationship of those two People with a famous
matador, showed himself obliging.

If he wanted to await the completion lady the party could rely on the caretaker's house. If you
wanted to see the race, he would know put in a good place but do not carry cash.

Carmen shuddered with this proposition. Does watching the race? ... No. He had come to the square
with an effort of will, and he regretted it. He could not withstanding her husband in the ring.
She had never seen bullfighting.

He would wait there until it could more.

- Take Dio! - Said with resignation the saddler -. We quearemos, I do not know what to paint
here in front of the riding center.

Since the day before Encarnacion's husband was behind her sister,
suffering shocks and tears of an excited nervous fear.

On Saturday at noon, Carmen had spoken in the office of teacher. It
is going to Madrid!

Was committed to this journey. I could not live in Seville. Took about a week of insomnia, seeing
horrific scenes in their imagination. Her feminine instinct seemed
to tell a great danger.

Needed to run alongside John. I did not know for what purpose or what I could get on the trip,
but longed to be with Gallardo, with the loving desire to create
standing lessen the danger about your loved one.

That was not live. Had learned from the newspapers of the great failure of John on Sunday earlier
in the plaza in Madrid. Professional pride knew bullfighter guess
not tolerated with resignation this setback.

Going to do crazy things to win back the applause the public. The last letter he had received
from the vaguely implied.

- No, no - he said briskly to his brother -. I'm going to Madrid this afternoon. If you quies
me accompany, if not wishing to come, I'll go alone.

On too, not a word to Don Jose: I would clog the journey ... This does not know more than the mummy.

The
leather agreed. A free trip to Madrid, though it was in sad company! ... During Along the way,
Carmen gave shape to their desires. Strongly speak to her husband. Why continue toreando? Did
not they have enough to live? ... Should retire, but immediately, otherwise it would perish.
It was necessary that this run was the last ... Even this seemed too much. Madrid came in time
to prevent her husband torease afternoon. He said the heart their presence was to prevent a
disaster.

But the brother protested with great fanfare at this.

- What barbarism!

What you are women! It puts you one thing cabesa, and that has to be. Do you think there is
no authority, no laws or rules of place, and that it was sufficient
to woman comes to mind embrace the fear tené mario, pa to suspend
ran and quee the public a parm Naris?

... You say what you want John, but will aluego of the running.

The author does not play, we would go to the Carsel toos.

And the saddler imagined the most dramatic consequences if he persisted
in his foolish Carmen idea presented to the husband, preventing it
torease.

The worn them all. He looked already in prison as an accomplice to this act, which in its simplicity
considered a crime.

When they arrived in Madrid had to make new efforts to prevent their
partners are at the hotel where her husband was.

What was going to get through this?

...

- What are you going to chance your presensia, and go to the plaza aluego bad smoke, no serenity,
and if you argo happens, you will have the CURP.

This reflection tamed Carmen, causing them to surrender to the direction of his brother. Was allowed
lead to a hotel that he chose, and there was all the morning, lying on a sofa in his room,
crying, as if by some misfortune give.

The leather, be happy in Madrid, improperly installed, indignant against this despair, which
seemed ridiculous.

- Vamo, man! ... What you are women! One would think that you are a widow, and you Mario is breezed
this time as preparation for the running, Gen and healthy as Roger
himself Flor.

What tontunas!

Carmen just had lunch, deaf to the praise that taxed his brother the
chef the establishment.

In the afternoon, his resignation became to fade.

The hotel was located near the Puerta del Sol, and reached her noise and movement of people going
to the race. No, I could not stay in this strange room while her husband risked his life. Needed
to see. He lacked the courage to bear the sight the show, but I wanted to feel close to him:
he wanted to go to the plaza. Where would plaza? ... I had never seen. If he could not enter
it, wander around.

The important thing was to feel close, believing that this approach could influence the fate
of Gallardo.

The leather protested. For life ...! He had intended to attend the race; had left the hotel
to buy a ticket, and now Carmen aguaba the party with its commitment go to the plaza.

- But what are you doing there, baby? What are you going to remedy your presensia? ... Imagine,
if Juaniyo yega to see you.

Discussed at length, but the woman objected to all your reasons the same answer persistent:

- Do not come with me ... I'll go alone.

He finished his brother to surrender, and a rental car went to the square, entering it Stables
in the door. The leather is remembered much of the circus and its dependencies after Gallardo accompanied
one of his trips to Madrid for the spring run.

He and the staff showed themselves undecided and cranky woman with red eyes and sunken cheeks, still
planted in the yard not knowing what to do ... The two men they felt attracted by the sound
of the crowd and the music played on the square. Would they be there
all afternoon, without seeing the run?

...

The employee had a brainstorm.

- If the lady wants to go to the chapel ...

He had finished the parade
of the crews.

On the door leading into the arena again some trotting horses. Were the picks that did not round
and withdrew from the arena to replace their colleagues when they reached the turn. Tied to
a ring the wall were lined up six jacos saddled the first they had to leave the arena to replace
casualties. Behind them, the waiting choppers entertained by evolving their horses. A manager
of the stables, riding a skittish horse and brave, made her gallop
around the corral to fatigue, then delivering it to the boobies.

Coceaban the jacos, martyred by flies, pulling the ring as if he guessed
the nearby danger.

The other horses trotted, inflamed by the spurs of the cavalry.

Carmen and her husband had to take shelter under the arcades, and
finally accepted the wife of the bullfighter the invitation to go
to chapel.

It was a safe and quiet, and there could do something of benefit to her husband.

When he was in the holy part of a dense atmosphere by respiration of the public who had witnessed
the prayer of the bullfighters, Carmen fixed his eyes on the poverty of the altar. Burning four lights
at the Virgen de la Paloma, but she seemed to mean this tax.

She opened her purse to take a drive to the employee. Could not bring
more candles?

... The man scratched a temple. "Candles? "Candles? ... In the personal property of the square did
not think to find them.

But suddenly remembered the sisters of a matador, who brought candles where he was fighting.
Latest had just consumed, and should be stored in some corner of
the chapel.

After long gleanings found them. Candlesticks were missing, but the employee, human resources,
brought a couple empty bottles, and entering in your neck of the candles, lit them, placing them
next the other lights.

Carmen was kneeling, and the two men took advantage of her immobility
to run the square, eager to witness the first sets of the race.

He was curious women in contemplation of the blur, red by the lights.

No Madonna knew this, but should be sweet and kind as that of Seville, to which many Sometimes
he begged. It was also the Virgin of the bullfighters, which listened to their prayers Last time, when
danger was near the rough men pious sincerity. On that ground was kneeling her husband many times.
This thought was enough to who felt drawn to the picture, contemplating with religious trust,
which if known since childhood.

Moviéronse his lips repeating sentences with speed automatic, but
his thought fled Prayer, as drawn by the noise of the crowd that came
to her.

Oh, that intermittent roar of the volcano, that roar of distant waves, cut off from time to
time by breaks of tragic silence!

... Carmen is imagined to be witnessing the corrida invisible. Guessed by the various intonations
of the sounds of the square during the tragedy developed in the ring.

Sometimes it was a burst of angry shouting, accompanied whistling, others, thousands and thousands
of voices shouting unintelligible words.

Suddenly sounded like a scream of terror, long, loud, seemed up to the sky, a exclamation frightened
and panting, I did see thousands of heads stretched and pale with
emotion following the bull run fast, I was going to reach a man ...
until instantly cut the cry, restoring calm.

The danger had passed.

Extendíanse long periods of silence, a silence, the silence of the void, that sounded enlarged
the buzzing of flies outputs of the stables, as if the huge circus
was deserted, as if they had remained motionless and breathless fourteen
thousand people sitting in the stands and Carmen were the only living
thing that survived in her womb.

Suddenly he encouraged this silence with a loud crash and infinite,
as if all the bricks of the square is release from its interlocking,
giving each other.

It was a standing ovation that shook the circus. In the courtyard immediately to the chapel
sounded caning on skin of the wretched horses, cursing, hoofs and voices clash. "Who's playing?"
New choppers were called to the plaza.

These noises uniéronse others closer.

Steps in the rooms sounded immediate doors were opened with a bang: the voices could be heard
wheezing and several men march as if burdened by heavy weight.

- It's nothing ... a bump on the head. You do not have blood. Before the end of the run will be
biting.

And a hoarse voice, weakened by pain, as if it came from deep in the lungs, groaning, sighing,
with an accent reminiscent of Carmen their land:

- Virgen de la Solea! ... I think I've broken argo.

Look closely, Doctor ... Oh, my children!

Carmen shuddered with horror. He raised his eyes to the Virgin, deceived
by fear.

His nose seemed sharpened with emotion between the sunken cheeks and pale. He felt sick; feared
collapse on the pavement with a syncope of terror. Tried to pray again, isolated in prayer, not
to hear the sounds outside, transmitted through the walls with a sound desperate. But despite
these purposes, came to his ear a dark water splash and the voices of some men, which should
be physicians and nurses, encouraging the chopper.

This was complaining with a roughness of ranger rider, trying to hide at the same time, pride
virile, the pain of broken bones.

- Virgen de la Solea! My children! ... What will they eat the poor churumbeles if their partner does
not can sting? ...

Carmen rose. Oh, I could not anymore! Would fall if he was still slumped in that dark place moved by
the echoes of pain. I needed air, seeing the sun.

I thought felt in his bones the same punishment that the man was moaning unknown.

Went into the yard. Blood everywhere, blood on the floor near a vat, where the water mingled with
the red liquid.

Retirábanse the picks of the ring. They made the sign for the fate of flags, and coming riders
on their horses for blood, the skin torn and hanging their bellies the nasty Bandullos from the
bowels into the air.

Desmontábanse riders, talking with animation of the incidents of the
race.

Carmen was to stew alight with all the weight of his vigorous humanity, releasing a string of
curses the "wise monkeys" who helped him awkwardly on his descent. Seemed hampered by his hidden
iron legs and the pain of several bump. We had a hand in the back to scratch with painful stretches,
but he smiled, showing his yellow teeth of a horse.

- Have you seen ustés that has estao Juan Bueno? - Told everyone around him -. Today is Bueno
really.

When repairing the only woman in the courtyard and recognize, showed
no surprise.

- Nah, you here, Sena Carmen! Both Bueno! ...

And he
spoke quietly, as if he, in the drowsy you ever had wine and bestiality
itself, could not surprise you anything.

- Nah, you've seen Juan
?...-- continued -. It has been lie down on the floor, Elante the
bull, in hosicos themselves. What hase hase that bowed not anyone
... Peek a veil, which is now mu Guen.

They called from a door, which
was nursing. His partner wanted the chopper speak before he moved
to the hospital.

- Adio, Sena Carmen. I'll see what that probesito
Quie. One fell to fratura, according to design. This toa non-biting
in the season.

Carmen took shelter under the arcades, trying to close
their eyes to the disgusting spectacle the yard, but at the same time
he felt drawn to the dizzying red blood. 

The "wise monkeys' led
by the bridle the horses injured, who dragged their guts on the ground,
while dropping below the tail with diarrhea of ??fright.

Seeing them,
a manager of the blocks began to move his hands and feet, agitated
by a fever activity.

- Force !...-- brave young men shouted, addressing
the stables -. Hard! Drive there!

A stable boy, moving cautiously
along the horse, coceante of pain, deprived him the chair, throwing
her legs after the bonds of the stiff straps, joining the four limbs
and bringing down the animal to the ground.

- There, brave! ... Hard!
Hard on him! - Still screaming in charge of the stables, while moving
the hands and feet.

And the young men, rolled up, inclinábanse on
the open belly of the beast, that scattered around pools of blood
and urine, struggling to introduce a handful in the tragic rift heavy
guts hanging out of it.

Another held the reins of the animal and
pressed down on the floor putting the sad head one foot on it. Twitched
his nose in a gesture of pain clashed long and yellow teeth with a
shiver of martyrdom, lost in the dust the neighing, suffocated by
pressure foot. Fought the bloody hands of the healers to return to
the open cavity the flabby belly, but the heavy breathing of the victim's
swell, making them out of their confinement and scattering again as
packed scraps. A huge bladder inflated in the wreckage, hindering
the settlement.

- The comic, courageous !...-- shouted the director
-. Hard on the comic!

And the bladder, with all his heart attached,
finally disappearing into the depths of the belly, while two young
men, with the agility of custom, sewing the skin.

When the horse
was "fixed" with barbaric quickly, he threw a bucket of water head,
freedom legs of interlocking straps and gave him a caning to be put
in place. Some, barely walked two steps, hung round, spilling gush
of blood from the wound sewn with twine. It was instant death to recover
the belly position. Discover the secrets manteníanse strong force
animal resources, and the servants, after the "settlement", they carried
the "barnizaje" flooding their legs and bellies violent ablutions
with water buckets. The white or brown color of the animals was bright,
his hair dripping with pink liquid mixture of water and blood.

Mending
the horses as if they were old shoes, exploiting his weakness to the
last time, prolonging their agony and death. Were on the floor pieces
of intestines, cut to facilitate the operation of the "settlement."
Other pieces of his heart were in the ring covered with sand, until
the bull died and the boys could collect these scraps in their baskets.
Many times, the tragic emptiness of lost organs remediábanlo barbarians
healers with handfuls of rags placed on the belly.

The important
thing was to keep these animals stand a few minutes more, until picks
get back out on the square: the bull is in charge of finishing his
work ... And jacos dying suffered without protest the grim transfiguration.
Those who were resuscitated limping with loud strokes of the cane,
they trembled from the legs to the ears. A horse meek, in despair
of his misfortune, tried to bite the "wise monkeys' approaching. Still
kept his teeth and hair flaps of skin cells. To feel the tear of horns
on its belly, the wretched animal had bitten the bull's neck of lamb
with a fury rabid. 

Sadly injured horses neighing, lifting the tail
with noisy exhaust gases; stench of blood and feces scattered around
the patio plant, the blood was between stones, blackening on drying.

Until
there came the sound of the invisible crowd. There were exclamations
of concern; a "ay! Ay! "Launched by thousands of mouths, I did guess
the leak harassed banderillero closely by the bull. Then silence.
The man turned to the beast, and burst the thunderous applause greeted
a couple of flags in place. Then the trumpets sounded announcing the
kill, and repeated applause.

Carmen wanted to leave. Virgen de la
Esperanza! What was he doing there? ... Ignored the order would to
continue the slaughter in their work. Perhaps that touch marked the
moment when her husband would stand in front of the beast. And she
there, a few steps away, and without him! ... I wanted to escape to
escape this torment</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>