<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09383</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>312420</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19163</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿es usted?--dijo al ver á Ferragut, sin sorpresa alguna, como si se hubiese separado
de él poco tiempo antes.

Luego explicó su presencia á esta hora tardía. Llevaba mucho tiempo sin visitar el Acuario.
El estanque de los pulpos era para ella como la jaula de pájaros tropicales, llena de colores
y de gritos, que alegra la soledad de una dama melancólica.

Adoraba á los monstruos que vivían al otro lado del cristal, y antes de ir á almorzar había
sentido la irresistible necesidad de verlos. Temía que el guardián no los hubiese cuidado bien
durante su ausencia.

--¡Mire usted qué hermosos son!

Y señaló el estanque, que parecía vacío. En sus aguas muertas y en el suelo de gruesa arena
no se notaba el más leve estremecimiento animal. Ferragut siguió los ojos de ella, y aleccionado
por sus largas contemplaciones, fué encontrando á los tres huéspedes.

Con el poderoso mimetismo de su especie, se habían convertido en minerales. Sólo unos ojos
expertos los podían descubrir, apelotonado cada uno en una grieta de las rocas, alterando voluntariamente
su piel lisa con protuberancias y arrugas iguales á las de la piedra. Su facultad de cambiar
de color les permitía adquirir el de su duro zócalo, y disimulados de este modo, como tres
tumores peñascosos, esperaban traidoramente el paso de sus víctimas, lo mismo que si estuviesen
en pleno mar.

--Pronto los verá usted con toda su majestad--continuó Freya, como si hablase de algo que le
pertenecía--. El guardián va á darles de comer... ¡Pobres! Nadie se ocupa de ellos; todos los
detestan. A mí me deben sus comidas suplementarias.

Como si oliese la proximidad del alimento, una de las tres piedras se agitó con policromo escalofrío.
Su envoltura elástica se fué hinchando. Pasaron por ella rayas de color, nubes ruborosas que
iban del rojo al verde, redondeles que se inflaban sobre la hinchazón, formando temblonas excrecencias.
Entre des arrugas se abrió un ojo amarillento, de feroz y estúpida fijeza, un globo empañado
y maligno, igual al de las serpientes, que miró hacia el cristal como si pudiese ver más allá
de esta muralla de diamante.

--¡Me conocen!--exclamó Freya con alegría--. ¡Yo creo que me conocen!...

Y enumeró las habilidades de estos monstruos, á los que atribuía una gran inteligencia. Ellos
eran los que habían rodado, como astutos constructores, las piedras amontonadas en el suelo,
formando baluartes, á cuyo abrigo se disimulaban para caer sobre sus víctimas. En el mar, cuando
querían sorprender á una ostra de carne sabrosa, esperaban ocultos á que abriese sus dos valvas
para nutrirse de agua y de luz, é introducían un guijarro entre ellas, metiendo á continuación
por el intersticio sus tentáculos mortales.

Su amor á la libertad era otro motivo de los entusiasmos de Freya. Si llevaban más de un año
encerrados en el Acuario, enfermaban de tristeza y roían sus patas hasta matarse.

--¡Ah, bandidos simpáticos y vigorosos!--continuó, con un entusiasmo histérico--. ¡Los adoro!
Quisiera tenerlos en mi casa, como se tienen los peces dorados, en un bocal; darles de comer
á todas horas; ver cómo devoran...

Ferragut sintió la misma inquietud que había experimentado una mañana ante el templete de Virgilio.

«¡Está loca!», se dijo mentalmente.

Pero á pesar de su locura, la apetecía vehementemente al percibir el suave perfume que exhalaba
su carne por el escote del vestido.

No vió ya el mundo silencioso que nadaba ó rampaba con un chisporroteo de colores detrás de
los cristales. Sólo ella existía. Y escuchó, como una música lejana, su voz, que iba explicando
brevemente todas las particularidades de aquellas piedras que pasaban á ser animales, de aquellos
globos que, al hincharse, mostraban sus órganos, volviendo á ocultarlos bajo un oleaje gelatinoso.

Eran un saco, una bolsa, una máscara elástica, en cuyo interior sólo existía agua ó aire. Entre
las raíces de sus brazos estaba la boca, armada de fuertes mandíbulas semejantes á un pico
de loro. Al respirar, una grieta de su piel se abría y cerraba alternativamente. De uno de
sus costados surgía un tubo en forma de embudo, que tragaba igualmente el agua respirable,
alimentándose por ambas entradas su cavidad branquial. Los múltiples brazos armados de ventosas
funcionaban como aparatos de presión. Les servían para asir y mantener su presa, para rampar
y correr.

El ojo vidrioso de uno de los monstruos asomando y desapareciendo entre los blandos repliegues
evocaba los recuerdos de Freya. Habló á media voz, para ella misma, sin preocuparse de Ferragut,
que estaba desorientado por la incoherencia de sus palabras. Esta mirada del pulpo traía á
su memoria la de Ojo de la mañana.

El marino preguntó: «¿Quién es Ojo de la mañana?...» Y volvió á decirse mentalmente que Freya
estaba loca al saber que este nombre era el de una serpiente amiga, un reptil de lomo cuadriculado
que le servía de collar y de pulsera allá en su casa de la isla de Java, entre bosques que
exhalaban un perfume irresistible, cubiertos á la luz del sol de flores temblonas y monstruosas
semejantes á animales, poblados nocturnamente de fosforescentes estrellas que saltaban de árbol
en árbol.

--Yo danzaba desnuda, con un velo transparente anudado á mis caderas y otro flotante sobre
mi cabeza... Danzaba horas y horas, lo mismo que una sacerdotisa brahmánica ante la imagen
del terrible Siva, y Ojo de la mañana seguía mis danzas con sus ondulaciones elegantes... Yo
creo en el divino Siva. ¿Usted no conoce á Siva?...

Ferragut dió de lado al sombrío dios. Lo que él quería conocer era el motivo que la había llevado
á Java, la isla paradisíaca y misteriosa.

--Mi marido era comandante holandés--dijo ella--. Nos casamos en Amsterdam y le seguí á Asia.

Ulises protestó ante esta noticia. ¿No había sido un sabio su esposo?... ¿No la había llevado
á los Andes, en busca de bestias prehistóricas?...

Freya vaciló un momento para hacer memoria; pero su duda fué corta.

--Así es--dijo con naturalidad--. El profesor fué mi segundo marido. Yo he sido casada dos veces.

No tuvo tiempo el capitán de manifestar su sorpresa. En lo alto del estanque, sobre la superficie
cristalina plateada por el sol, pasó una sombra humana. Era la silueta del guardián. Abajo
se conmovieron las tres bolsas informes. Freya temblaba de emoción, como un espectador entusiasta
é impaciente.

Algo cayó en el agua, descendiendo poco á poco: un pedazo de sardina muerta, que iba soltando
filamentos de carne y escamas amarillas. Una extraña solidaridad parecía existir entre los
monstruos. Sólo se agitaba para comer aquel que veía más cerca la presa. Tal vez se sometían
voluntariamente á un turno; tal vez su vista sólo alcanzaba un poco más allá de sus tentáculos.

El que estaba más próximo al vidrio se desdobló de pronto con la violencia de un muelle que
se escapa, de un proyectil que hace explosión. Dió un salto, quedando pegado al suelo por una
de sus patas y teniendo las otras en alto como un manojo de reptiles. De informe guiñapo se
convirtió en estrella monstruosa, llenando casi todo el vidrio con su cuerpo hinchado de rabia
y de agua, coloreando su envoltura de verde, de azul, de rojo.

Los tentáculos agarraron la triste presa, doblándose hacia adentro para llevarla á su boca.
La bestia se contrajo, se fué aplanando, hasta descansar en el suelo. Desaparecieron las patas,
y sólo quedó á la vista una bolsa temblona por la que pasaba como un oleaje, de extremo á extremo,
la hinchazón digestiva. Fué un bullón de mucosidades que se colorearon y descolorieron con
las contorsiones de la furia asimilatoria, dejando al descubierto de vez en cuando sus ojos
estúpidos y feroces.

Siguieron cayendo nuevas víctimas y los otros monstruos saltaron á su vez, distendiendo sus
estrellas, encogiéndolas luego para moler la presa en sus entrañas con una digestión de tigre.

Freya asistía á esta alimentación horrorosa con temblores de voluptuosidad. Ulises sintió cómo
se apoyaba en él instintivamente, con un contacto que fué haciéndose por momentos más íntimo.
Del hombro al tobillo percibió el capitán los suaves relieves de una carne tibia y firme, que
se hacía sentir á través de las ropas y parecía tirar de él con nerviosos estremecimientos.

Varias veces los ojos de ella se apartaron del cruento espectáculo para mirarle rápidamente
de un modo extraño. Sus pupilas parecían agrandadas. Sus córneas tenían una acuosidad de malsano
reflejo. Ferragut pensó que así debían mirar las locas en sus grandes crisis.

Hablaba entre dientes, con pausas de emoción, admirando la ferocidad de aquellas bestias, doliéndose
de no poseer su vigor y su crueldad.

--¡Ser así!... Poder ir por las calles... por el mundo, tendiendo las garras... ¡Devorar!...
¡devorar! Ellos se debatirían inútilmente por deshacer el anillo de mis tentáculos... ¡Absorberlos!...
¡comerlos!... ¡hacerlos desaparecer!

Ulises la vió como el primer día, junto al templete del poeta, poseída de una cólera sorda
contra los hombres, ansiando su exterminio con temblores voluptuosos.

Los pulpos, terminada su digestión, se habían lanzado á nadar. Eran ahora madejas horizontales
que surcaban el estanque con elegancia. Parecían torpedos de proa cónica, llevando á la rastra
la gruesa y larga cabellera de sus tentáculos. Su apetito excitado les hacía correr el agua
en todos sentidos, buscando nuevas víctimas.

Freya protestó. El guardián sólo les había arrojado cuerpos inanimados. Ella deseaba la lucha,
el sacrificio, la muerte. Los pedazos de sardina eran una comida sin substancia para estos
bandidos que sólo encontraban sabor al alimento sazonado con el asesinato.

Como si los pulpos entendiesen sus quejas, se habían dejado caer en el fondo arenoso, flácidos,
inertes, respirando por sus embudos.

Un pequeño cangrejo empezó á descender al extremo de un hilo, con pataleo desesperado.

Ella se apretó aún más contra Ulises, emocionada al pensar en el próximo espectáculo. Saltó
una de las bolsas convertida en estrella: sus patas serpentearon buscando al recién llegado.
En vano el guardián movió hacia arriba el hilo, queriendo prolongar la caza. Los tentáculos
pegaron sus irresistibles ventosas al cuerpo de la víctima y al bramante, tirando de este último
con tal fuerza, que se rompió, cayendo en el fondo el pulpo con su presa.

Freya hizo un movimiento como si fuese á aplaudir. «¡Bravo!...» Estaba intensamente pálida.
Un calor de fiebre pasó á través de las ropas desde un costado de su cuerpo al costado de Farragut
que le servía de apoyo.

Avanzaba el busto hacia el cristal para ver mejor la actividad devoradora de este estómago
en forma de pirámide, que tenía en su cúspide una diminuta cabeza de loro con dos ojos feroces
y en torno da la base la retorcida madeja de sus patas llenas de redondeles salientes. Con
ellas apretaba al cangrejo contra su boca, inyectando bajo su caparazón el producto venenoso
de sus glándulas salivares, paralizando todo movimiento de resistencia. Luego se lo tragó lentamente,
con una deglución de boa.

--¡Qué hermoso!--dijo ella.

Las otras bestias tenían igualmente su víctima viva y la paralizaban y devoraban, agitando
sus cuerpos blanduchos, por los que hacía pasar la hinchazón nutritiva rayas y nubes de diversos
colores.

Ahora el guardián arrojó un cangrejo, pero en libertad, sin atadura alguna. Freya gritó de
entusiasmo.

Era la caza tal como se desarrolla en el feroz misterio del mar, la carrera de la muerte, la
destrucción precedida de angustias y azares emocionantes. El pobre crustáceo, adivinando el
peligro, nadaba hacia las rocas, para guarecerse en la grieta más próxima. Un pulpo salió tras
de él, mientras los otros continuaban su digestión.

--¡Se escapa!... ¡se escapa!--gritó Freya, palpitando de interés.

El cangrejo corrió por las piedras, abrigándose en sus sinuosidades. El pulpo ya no nadaba;
corría también como un animal terrestre, subiendo por las rocas con sus garras armadas, que
le servían de aparatos de locomoción. Era una lucha de tigre contra rata... Cuando el cangrejo
tenía ya medio cuerpo oculto entre los verdes líquenes de un agujero, cayó sobre su posterior
una de las pesadas serpientes, arrancándolo con el tirón irresistible de sus ventosas, haciéndole
desaparecer entre la madeja de tentáculos.

--¡Ah!--suspiró Freya, echándose atrás como si fuese á desmayarse sobre el pecho de Ulises.

Este se estremeció, sintiendo que se había enroscado á su cuerpo un anillo de temblona presión.
Los actos de aquella desequilibrada habían acabado por excitar sus nervios.

Creyó que un monstruo de la misma clase que los del estanque, pero mucho mayor, un pulpo gigantesco
de los fondos oceánicos, se había deslizado traidoramente á sus espaldas, echándole de pronto
uno de sus tentáculos. Sentía la presión de esta garra en su cintura, cada vez más apretada,
más feroz.

Freya le tenía sujeto con uno de sus brazos. Violentamente se había enroscado á él y le apretaba
el talle con toda su fuerza, como si pretendiese partir en dos su cuerpo vigoroso.

Luego vió aproximarse la cabeza de esta mujer con una rapidez agresiva, cual si fuese á morderle...
Sus ojos, agrandados, lagrimeantes y vagorosos, parecían estar lejos, muy lejos. Tal vez no
le veían... Su boca, temblona y azuleada por la emoción, una boca redonda y en relieve, como
un músculo absorbente, buscó la boca del marino, apoderándose de ella, tirando de sus labios.

Fué un beso de ventosa, largo, dominador, doloroso. Ulises reconoció que nunca había sido besado
así. El agua de aquella boca, remontándose al filo de los dientes, se desbordó en la suya como
dulce veneno. Un estremecimiento desconocido hasta entonces corrió á lo largo de su espalda,
haciéndole cerrar los ojos.

Se sintió vaciado, como si todo su interior se liquidase, pasando al otro cuerpo á través de
la imperiosa succión. Tuvo el presentimiento de que este beso iba á datar en su vida; de que
empezaba para él una nueva existencia; de que nunca llegaría á despegarse de estos labios mordedores
y acariciantes, que tenían un lejano sabor de canela, de incienso, de selva asiática poblada
de voluptuosidades y asechanzas.

Y se dejó arrastrar por la caricia de fiera, con el pensamiento perdido y el cuerpo inerte
y resignado, lo mismo que el náufrago que desciende y descienda las infinitas capas del abismo,
sin llegar nunca al fondo.

VI

LOS ARTIFICIOS DE CIRCE

Creyó después de este beso que sus otros deseos iban á realizarse inmediatamente. Lo más difícil
del camino ya estaba andado. Pero con Freya había que esperar siempre algo absurdo é inconcebible.

El cañonazo del mediodía los sacó de su arrobamiento voluptuoso, que había durado unos segundos,
largos como años. Los pasos del guardián, cada vez más próximos, acabaron por separar sus dos
bustos y desenredar sus brazos.

Freya fué la primera en serenarse. Sólo un ligero humo quedó flotando en el fondo de sus pupilas,
como si fuese el vaho del ardor recién extinguido.

--¡Adiós!... Me esperan.

Y salió del Acuario seguida de Ferragut, todavía balbuciente y tembloroso.

Fueron inútiles las preguntas y ruegos con que la persiguió al atravesar el paseo.

--Hasta aquí nada más--dijo ella en una de las bocacalles de Chiaia--. Nos veremos... Se lo
prometo formalmente... Ahora déjeme...

Y desapareció con su paso firme de hermosa cazadora, sereno el rostro, como si no quedase en
ella el menor recuerdo de su fiero arrebato pasional.

Esta vez cumplió su promesa. Ferragut la vió todos los días.

Se encontraron por las mañanas en las inmediaciones del hotel, y algunas veces bajó ella al
comedor, cruzando sonrisas y miradas con el marino, que ocupaba por su desgracia una mesa lejana.
Luego pasearon, hablaron, rió Freya bondadosamente de los amorosos juramentos del capitán...
Y esto fué todo.

Con la habilidad de las mujeres para sondear al hombre y penetrar en sus secretos, manteniendo
cerrados é inabordables los secretos propios, ella fué enterándose de los accidentes y aventuras
de la vida de Ulises. En vano éste, por una reciprocidad natural, habló de la isla de Java,
de las danzas misteriosas ante Siva, de los viajes por los lagos de los Andes. Freya hacía
un esfuerzo para recordar. «¡Ah!...¡sí!» Y después da emitir por toda respuesta esta exclamación
distraída, continuaba averiguando con avidez la vida anterior de su enamorado. Ulises, en algunos
momentos, llegó á sospechar si lo del abrazo en el Acuario habría ocurrido en sueños.

Una mañana consiguió el capitán ver realizado uno de sus deseos. Estaba celoso de los incógnitos
amigos que almorzaban con Freya. En vano afirmó ésta que era la doctora la única compañera
de las horas que pasaba fuera del hotel. El marino, para tranquilizarse, exigió que la viuda
aceptase sus invitaciones. Debían dar mayor amplitud á sus paseos, debían visitar las bellas
afueras de Nápoles, almorzando en sus alegres trattorias.

Ascendieron juntos en el funicular del monte Vomero á las alturas coronadas por el castillo
de Sant Elmo y la cartuja de San Martino. Luego de admirar en el museo da la abadía los recuerdos
artísticos de la dominación borbónica y la dominación muratesca, entraron en un restorán próximo,
una trattoria con las mesas puestas en una explanada desde cuyas barandas podía abarcarse el
espectáculo inolvidable del golfo, viéndose además el Vesubio y la cadena de montañas que se
esfumaba en el horizonte como un oleaje inmóvil de rosa obscuro.

Nápoles se extendía en herradura por el borde arqueado del mar, expeliendo de su enorme masa
blanca, cual si fuesen núcleos de espuma, los caseríos de los suburbios.

Un ostricario moreno, enjuto, de ojos de brasa y enormes bigotes, tenía su puesto en la puerta
del restorán, ofreciendo mariscos de intenso olor, que tal vez habían echado media semana en
ascender desde la ciudad á las alturas del Vomero. Freya rió de la belleza típica del ostricario
y las miradas ardientes que dirigía por costumbre á todas las damas que entraban en el establecimiento...
Un verdadero hallazgo para una viajera ansiosa de aventuras con color local.

En el fondo, una pequeña orquesta acompañaba la voz de un tenor, ó sonaba sola, estirando las
melodías, amplificando los compases con napolitana exageración.

Freya sintió un regocijo infantil al sentarse á la mesa, viendo más allá del mantel el vacío
luminoso de la altura. Cortado en primer término por un tubo de cristal lleno de flores, extendíase
el lejano panorama de la ciudad, el golfo y sus cabos. Le embriagó el aire de esta cumbre,
después de dos semanas transcurridas sin salir de Nápoles. Las arpas y violines daban al ambiente
un temblor patético y servían de fondo á las conversaciones, como los vagos murmullos de una
orquesta oculta realzan en el teatro la salmodia de los versos melancólicos, arrancando lágrimas.

Comieron con el apetito nervioso que proporciona la alegría. Unas mesas más allá, una pareja
joven olvidaba los platos para estrecharse las manos por debajo del mantel y apretarse pierna
contra pierna con frenética presión. Los dos sonreían mirando el paisaje y mirándose mutuamente.
Tal vez eran extranjeros recién casados, tal vez amantes fugitivos que veían realizadas sus
ilusiones al arrullarse en este país tantas veces evocado en sus lejanos galanteos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>626789</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17039</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Are you? - Seeing Ferragut said, no surprise, as if they had separate him shortly before.

He
explained his presence at this late hour.

Took a long time without visiting the Aquarium. Octopus tank was for her and the cage of tropical
birds, colorful and cries, which adds to the solitude of a melancholy woman.

Adored the monsters that lived on the other side of the glass, and before going to lunch there
felt the irresistible need to see them. He feared that the watchdog had not taken good care during
his absence.

- Look how beautiful you are!

He noted the pond, which looked empty.

Dead in its water and soil of coarse sand not noticed the slightest tremor animal. Ferragut's
eyes followed her, and lectured by long contemplation, was found in the three guests.

With the powerful mimicry of its kind, had become minerals. Eyes only the experts could find,
each matted in a crack in the rocks, disrupting voluntary smooth skin with bumps and wrinkles like
those of the stone.

Its ability to change color allowed to acquire their hard socket, and thus disguised as three
rocky tumors, treacherously waited over their victims, just as if they were at sea.

- Soon you will see all its majesty - Freya continued, as if speaking of something that belonged -. The
guard is going to feed them ... Poor! Nobody cares about them, all detest. I need additional
meals.

As if the food smelled proximity, one of three stones was stirred with polychrome chill. His swelling
was elastic wrap.

Passed through the color stripes, clouds blush ranging from red to
green, circles that are inflated on the swelling, trembling form outgrowths.

Among des opened one eye wrinkles are yellow and of fierce and stupid fixity, a balloon tarnished
and evil, like that of snakes, which looked at the glass as if he could see beyond of this wall
of diamond.

- I know! - Freya cried with joy -. I think I know! ...

And listed the abilities of these monsters, those who attached great intelligence. They were
those who had rolled, as astute builders, stones piled on the floor
forming bastions, to whose coat is camouflaged to fall upon their
victims.

At sea, when wanted to surprise a tasty oyster meat, hidden waiting to open its two valves to
feed on water and light, and introduced a stone among them, dipping below the gap deadly tentacles.

His
love of liberty was another reason for the enthusiasm of Freya.

If you had more than a year locked in the Aquarium, sick with sadness
and gnawed his legs to kill himself.

- Ah, nice and strong bandits!
- Continued, with hysterical enthusiasm -.

I love them!

I would like to have them in my house, as have the goldfish in a jar, feed them at all hours, see
how to eat ...

Ferragut felt the same anxiety I had experienced a morning at the shrine of Virgil.

"She's crazy!" He said mentally.

But in spite of his madness, vehemently wanted the scent of sweet perfume which exhaled his
flesh for the neckline of her dress.

No longer the silent world saw who was swimming or ramp with a sizzle of color behind crystals.
Only she was. And heard, like distant music, his voice, that would explain briefly all the particulars
of those stones that went to be animals, those balloons, to swell,
showing their bodies, turning to hide under a gelatinous swell.

It was a sack, a bag, a rubber mask, inside which there was only water or air. Among the roots
of his arms was the mouth, strong jaws armed with a peak resembling
parrot.

Breathing, her skin a crack opened and closed alternately. One of sides arose a funnel-shaped
tube, which also swallowed water respirable feeding for both inputs the gill cavity. The many armed
wings of suckers operated as pressure vessels. They used to grab and hold its prey, ramp and
run.

The glassy eye of one of the monsters hovering and disappearing among
the soft folds evoked memories of Freya.

He spoke in a low voice, for itself, without worrying about Ferragut, I was disoriented by
the incoherence of his words. This view brought to Octopus his memory the Eye of the morning.

The
sailor asked, "Who am Eye ?...» And again he said mentally Freya I was mad to learn that this
name was that of a snake friend, a grid-backed reptile that served
as a necklace and watches at home beyond the island of Java, between
forest exhaled a perfume irresistible, covered sunlight to flower
trembling and monstrous resembling animals, towns phosphorescent night
stars, leaping from tree tree.

- I was dancing naked, with a transparent
veil tied around my hips and one floating on my head ... Danced for
hours, as a Brahmin priestess before the image Siva's terrible, and
Eye of the morning following my dances with his elegant wavy ... I
I believe in God Siva.

Do you not know to Siva? ...

Ferragut side gave the gloomy god.

What he wanted to know was why he had taken to Java, the island paradise and mysterious.

- My husband was a Dutch commander - said she -.

We were married in Amsterdam and followed him to Asia.

Ulysses protested to the news. Was not a wise husband? ... Had not been to the Andes in search
of prehistoric beasts? ...

Freya hesitated a moment to memory, but your question was short.

- That's right - said naturally -. The teacher was my second husband. I have been married twice.

Captain
did not have time to express their surprise. At the top of the pool,
on the surface crystal silver by the sun, became a human shadow.

It was the silhouette of the guardian. Down three bags were moved to the reports. Freya was
trembling with emotion, as an enthusiastic spectator and impatient.

Something fell in the water, dropping little by little, a piece of dead sardines, which was releasing
strands of flesh and yellow scales.

A strange solidarity seemed to exist between monsters. Stirring to eat only one who looked
more closely at the dam. Perhaps undergoing voluntarily to a turn, maybe your eyes only reached
a little beyond its tentacles.

Which was closer to the glass suddenly unfolded with the violence of a spring escapes, a projectile
that explodes.

He jumped, hit the ground running by of his legs and taking other high like a bunch of reptiles.
Wreck report is star became monstrous, filling almost all glass with
his body swollen with rage and water, coloring the foil of green,
blue, red.

The tentacles grabbed the unfortunate prey, bending inward to bring to his mouth. The beast is
contracted, it was flattened, to rest on the floor.

Legs disappeared, and the sight was just a quivering bag by passing as a wave, from end to
end, gastrointestinal swelling. It was a puff of mucus that is colored and colorless with the contortions
of fury assimilatory, revealing once in a while your eyes stupid
and ferocious.

Continued to fall further casualties and the other monsters jumped in his turn, distending their
star, shrugging then to grind the prey in their gut with a tiger digestion.

Freya attended this awful power of pleasure shaking. Ulysses felt how relied on instinct, with
a contact that was becoming more intimate moments.

From shoulder to ankle felt the captain relieves soft warm flesh and a firm, was felt through
the clothes and seemed to pull him with nervous tremors.

Several times her eyes turned away from the bloody spectacle to look
at him quickly in a strange way.

Her eyes seemed enlarged. His corneas had an acuity of unhealthy reflection. Ferragut he thought
it should look at the crazy in his great crisis.

He spoke through clenched teeth, pausing with emotion, admiring the ferocity of these beasts, grieving
not have its force and cruelty.

- Be well! ... Able to walk down the street ... the world, stretching claws ... Devour! ...
Devour! They will be discussed in vain to undo the ring of my tentacles ... Absorb! ... Eat!
... Make them disappear!

Ulysses saw her as the first day, next to the shrine of the poet,
possessed of a rage deaf against men, looking forward to her voluptuous
tremors extermination.

The octopus, having finished his digestion, were released to swim.

Skeins were now horizontal that crossed the pond in style. Conical bow torpedo appeared, leading
to dredge the thick, long hair of his tentacles. His appetite was excited they run water in all
directions, looking for new victims.

Freya protested. The guard had thrown only lifeless bodies. She wanted the fight, slaughter, death. The
pieces of sardines were a meal without substance to these bandits
were only taste the food seasoned with murder.

As if the octopus would understand their complaints, had been dropped in the sand, flaccid, inert,
breathing through their funnels.

A small crab began to descend at the end of a thread, with desperate kicking.

She pressed closer against Ulysses, excited to think about the next show. Jumped one of the bags
turned into a star: his legs snaked looking for the newcomer.

In vain the guardian moved up the line, wanting to prolong the game.

Tentacles irresistible suckers stuck to the body of the victim and the twine, pulling the latter
with such force that it broke, falling into the bottom of the octopus with its prey.

Freya made a motion as if to applaud. "Bravo !...» was intensely pale. A fever heat passed through
the clothes from the side of his body on the side of Farragut that served as support.

Moved the bust to the glass to better view the activities of the stomach
devouring in a pyramid, which was at its height a tiny head with two
eyes fierce parrot and provides the basis around the twisted skein
of their paws full of outgoing rounds.

With they pressed against her mouth crab, injecting the product under its shell poison of their
salivary glands, paralyzing all movement of resistance.

Then he swallowed it slowly, a boa swallowing.

- How beautiful! - She said.

The other animals were also the victim alive and paralyzed and devoured, waving their flabby bodies,
for which nutritional posing swelling clouds of various stripes and colors.

Now the keeper threw a crab, but released without any bond. Freya cried enthusiasm.

It was the game as set in the ferocious mystery of the sea, death
race, the preceded by anguish and destruction exciting chances.

The poor crustacean, guessing the danger, swam to the rocks for shelter in the nearest crack. An
octopus left behind him, while others continued their digestion.

- Runs away!

... Escapes! - Freya cried, beating of interest.

The crab ran down the rocks, sheltered in their windings. The octopus and not swimming; also ran as a
land animal, climbing the rocks with their claws armed, which served as his locomotive apparatus.
Tiger was a struggle against rat ... When the crab body was already
half hidden among the lichen green of a hole, fell on his back one
of the heavy snakes, begins with the irresistible pull of its sales,
making disappeared into the tangle of tentacles.

- Ah! - Freya sighed,
leaning back as if to faint on the chest of Ulysses.

It shuddered, feeling that he had twisted his body a quivering ring
pressure.

The events of that imbalance had finally excite your nerves.

He thought that a monster in the same class as the pond, but much
more, a giant octopus the ocean floor, had treacherously slipped behind
him, suddenly throwing one of its tentacles.

I felt the pressure of the grip on his waist, increasingly tight fiercer.

Freya was holding him with one arm.

Had twisted violently to him and pressed waist with full force, as if to halve his body vigorous.

Then
he saw near the head of this woman with a rapidly aggressive if it
were to bite ... His eyes enlarged and vagorosos teary seemed to be
far, far away.

Maybe not I saw ... His mouth, trembling with emotion and blue, a
round mouth and in relief, as absorbent muscle, sought the mouth of
the ocean, taking possession of her, pulling her lips.

It was a windy kiss, long dominant painful. Ulises acknowledged that he had never been kissed
well.

The water in that mouth, tracing the edge of the teeth, spilled over into his own as sweet poison.
A hitherto unknown shudder ran along his back, making him close his
eyes.

He felt empty, as if everything inside it settles, passing to another body through the absolute suction.
He had a hunch that this kiss was going to be dated in her life that began for him a new existence
that would never come off these lips biting and caressing, who had
a distant taste of cinnamon, incense, Asian populated jungle the pleasures
and pitfalls.

And was carried away by the touch of a beast, lost in thought and the dead body and resigned,
as the castaway who falls down and the endless layers of the abyss without ever reaching the
bottom.

VI

THE DEVICES OF CIRCE

Thought after that kiss your other wishes were to be realized immediately. The hardest thing
the road and was gone. But Freya had always expect something absurd
and inconceivable.

The noon cannon shot them out of their trance voluptuous, which lasted a few seconds long as years.
The steps of the guardian ever closer, finally separating two busts and untangle his arms.

Freya was the first to settle.

Only a slight smoke hung in the background of their pupils, as if the fumes of burning freshly
extinguished.

- Goodbye ... I hope.

And left the Aquarium followed by Ferragut, still faltering and trembling.

Were useless questions and requests with which he pursued while crossing the ride.

- So far nothing more - she said in one of the side streets of Chiaia -. We'll see ... He formally
promise ... Now let me ...

He disappeared with his step firm hunter beautiful, serene face, as if not left in she the slightest
recollection of his wild outburst of passion.

This time he kept his promise. Ferragut saw her every day.

Were found in the morning near the hotel, and sometimes it dropped to dining room, smiles and looks
across the ocean, unfortunately occupied by a distant table. Then walked, talked, laughed Freya
loving kindness of the captain's oaths ... And that was it. 

With
the ability of women to probe the man and penetrate its secrets, keeping
closed and unapproachable own secrets, she was aware of the accidents
and adventures the life of Ulysses. In this vain, for a natural reciprocity,
spoke of the island of Java, the mysterious dances with Siva, travel
through the lakes of the Andes. Freya was an effort to remember. "!...¡
Ah yes!" And then give this issue in reply exclamation distracted,
still figuring out eagerly to the old life of her lover. Ulysses,
in some time, came to suspect if the hug at the Aquarium have happened
in a dream.

One morning I got the captain to see realized one of
his wishes. He was jealous of the unknowns Freya had lunch with friends.
In vain he said it was the only colleague Dr. of hours spent outside
the hotel. The sailor, to calm down, demanded that the widow accept
their invitations. Should give greater scope to its trips, should
visit the beautiful outside Naples, in its cheerful trattoria lunch.

They
climbed together in the Vomero hill funicular to the heights crowned
by the castle Sant Elmo and the Certosa of San Martino. After admiring
the museum gives the Abbey memories art of domination and domination
muratesca Bourbon, entered a restaurant near a trattoria with tables
set in a plaza from which the rails could be covered unforgettable
spectacle of the Gulf, besides seeing Vesuvius and the chain of mountains
vanishing on the horizon like a dark pink stationary waves.

Naples
horseshoe extended by the arcuate edge of the sea, its huge mass expelling
white, as if it were foam cores, the villages of the suburbs.

A ostricario
brown, thin, with eyes of coal and huge mustache, had his post at
the door the restaurant, offering seafood intense smell, perhaps midweek
had cast climb from the town to the heights of Vomero. Freya laughed
at the typical beauty ostricario and burning eyes who ran out of habit
to all the ladies who entered the establishment ... A real find for
travelers eager for adventure with local color.

At bottom, a small
orchestra accompanied the voice of a tenor, or sounded alone, stretching
melodies, rhythms with Neapolitan amplifying the hype.

Freya felt
a childish glee when sitting at the table, seeing beyond the cloth
vacuum light height. Cut in the first place by a glass tube filled
with flowers, extended the distant panorama of the city, the Gulf
and capes. We drunk the air of this summit, after two weeks that have
passed without leaving Naples. Harps and violins gave the environment
pathetic tremor and served as background to the talks, as the vague
murmurs of a enhance hidden orchestra in the theater chanting of verses
melancholy, ripping tears.

Ate with appetite nervous that provides
joy. A few tables away, a couple Young forgot dishes to shake hands
under the tablecloth and tightened leg frantic leg against pressure.
The two smiled looking at the scenery and looking at each other. Perhaps
they were foreigners newlyweds, lovers perhaps fugitives were conducted
their illusions lulled into this country so often evoked in his distant
courtship</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>