<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06096</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>309004</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>14933</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pobre, sin recursos,
sin valimiento, ¿qué podría contra la justicia, que sólo defiende a los poderosos? Pero mi
hija me pertenece, y si hoy no está en mi poder, os aseguro que lo estará mañana. Entretanto
guardaos vuestro dinero.»

No decía más. Pero cuando acabé de leerla, ¡qué nueva y terrible fase tomaba la refriega entre
los marinos y nuestros soldados! ¡Santo Dios! ¿Perderíase la batalla? Destrozados en el primer
ataque los franceses, lo repetían sacando el último resto de bravura de sus corazones resecados
por el calor, y volvían a la carga resueltos a dejarse hacer trizas en la boca de los cañones,
o tomarlos. Nuestros soldados sacaban fuerzas de su espíritu, porque en el cuerpo ya no las
tenían. Hasta los artilleros empezaban a desfallecer, y heridos casi todos los primeros de
izquierda y derecha, atacaban los segundos, daban fuego los terceros, y el servicio de municiones
era hecho por paisanos. Los franceses, medio resucitados con la valentía de los marinos, pudieron
habilitar dos piezas, y desde lejos, y tomando por blanco la masa de nuestra caballería, disparaban
bastantes tiros. Su larga trayectoria, pasando por encima de la batería española, hería las
primeras filas de mi regimiento. Este se encabritó como si fuera un solo caballo; chocamos
unos con otros, y el espectáculo de dos compañeros muertos sin combatir nos llenó de terror.
Al mismo tiempo oímos decir que escaseaban las municiones de cañón. ¡Terrible palabra! Si nuestros
cañones llegaban a carecer de pólvora, si en sus almas de bronce se extinguía aquella indignación
artificial, cuyo resoplido conmueve y trastorna el aire, estremece el suelo y arrasa cuanto
encuentra por delante, bien pronto serían tomados por los valientes marinos, y les aguardaba
el morir inutilizados por el denigrante clavo, fruslería que destruye un gigante, alfiler que
mata a Aquiles.

Esta consideración ponía los pelos de punta. ¿Sucumbiría España? ¿No le reservaba Dios la gloria
de dar el primer golpe en el pedestal del tirano de Europa?... No, no es posible asistir indiferente
al espectáculo de tan sublime esfuerzo, ¡oh patria!; pero te confieso que yo rabiaba por conocer
al autor de aquella tercera carta que tenía en mi mano, y cuando sin desatender a tu admirable
heroísmo miré la firma y vi el nombre de Román, segundo mayordomo de mi inolvidable ama; cuando
consideré que aquel papel contendría revelaciones importantes, me dominó de tal modo la curiosidad,
que por un instante desapareciste de mi espíritu, ¡oh hermoso rincón de tierra, destinado más
de una vez a ser equilibrio del mundo! ¡Adiós, España; adiós, Napoleón; adiós, guerra; adiós,
batalla de Bailén! Como borra la esponja del escolar el problema escrito con tiza en la pizarra,
para entregarse al juego, así se borró todo en mí para no ver más que lo siguiente:

«Sr. D. Luis de Santorcaz: Voy a decirle lo ocurrido. Todo está resuelto, y por ahora le dan
a usted con la puerta en los hocicos. La Sra. Marquesa de Leiva, al recoger a la señorita Inés,
pensó en el modo de legitimarla. Advierto a usted que desde que la trataron, ambas la quieren
mucho, y se desviven por decidirla a que salga del convento. Cuando la Sra. Condesa recibió
la carta de usted, en que le proponía la legitimación por subsiguiente matrimonio, mostróla
a su tía, y ésta, furiosa y fuera de sí, preguntó si quería deshonrarse para siempre siendo
esposa de semejante perdido. Lloró un poco la Condesa, lo cual es indicio de que aún le queda
algo de aquel amor; y por último, después de muchas reconvenciones, convinieron las dos en
no admitirle a usted en su familia por ningún caso. Ya sabe usted que, según consta en la fundación
de este gran mayorazgo, uno de los principales de España, no habiendo herederos directos, pasa
a los de segundo grado en línea recta, por lo cual ahora correspondería al primogénito del
conde Rumblar. La actual condesa de Rumblar, enterada de la aparición de una heredera, anunció
a mi ama que entablaría un pleito, y vea usted aquí el motivo de que en casa se haya trabajado
tanto por la legitimación. Por fin, las dos familias acordaron evitar la ruina de un pleito,
y se han puesto de acuerdo sobre esta base: casar a la Srta. Inés con D. Diego de Rumblar,
previa legitimación de aquélla, por lo que llaman autorización del Rey, con lo cual ambos derechos
se funden en uno solo, evitando cuestiones. En cuanto al punto más difícil, la Sra. Marquesa
lo ha resuelto al fin de un modo ingenioso y seguro. La niña ha entrado al fin con pie derecho
en la familia. No pudiendo legitimar la madre, porque a ello se oponen las leyes; no pudiendo
aceptarse la fórmula del subsiguiente matrimonio, ni conviniendo tampoco la adopción, por no
dar esto derecho a la herencia del mayorazgo, se acordó lo que voy a decir a usted, y que sin
duda le llenará de admiración. Este sesgo del asunto tiene para la familia la ventaja de que
mi Sra. la Condesa no pasará ningún bochorno. La Srta. Inés ha sido reconocida por aquel...»

Un violento golpe arrebató el papel de mis manos. Encabritóse mi caballo, y al avanzar siguiendo
el escuadrón, sentí la estrepitosa risa de un soldado que decía: «Aquí no se viene a leer cartas.»
Corrimos fuera de la carretera, y todos mis compañeros proferían exclamaciones de frenética
alegría. Vi los cañones inmóviles y delante una espesa cortina de humo, que al disiparse permitía
distinguir los restos del batallón de marinos. En el frente francés flotaba una bandera blanca
avanzando hacia nuestro frente. La batalla había concluído.

Nuestros soldados se abrazaban con júbilo. Confundíanse los diversos regimientos y los paisanos
advenedizos con la tropa. La gente del vecino pueblo de Bailén acudía con cántaros y botijos
de agua. Agrupábanse hombres y mujeres junto a los heridos para recogerlos. Los caballos recorrían
orgullosos la carretera, y los generales, confundidos con la gente de tropa, demostraban su
alegría con tanta llaneza como ésta. Los gritos de «¡Viva España!, ¡Viva Fernando VII!» parecían
sublime concierto que llenaba el espacio, como antes el ruido del cañón; y el mundo todo se
estremecía con el júbilo de nuestra victoria y con el desastre de la Francia, primera vacilación
del orgulloso Imperio. En tanto, yo recorría el campamento, miraba al suelo, miraba las manos
de todos, las cureñas de los cañones, los charcos de sangre, los mil rincones del suelo, junto
al cuerpo de un herido, y bajo la cabeza del caballo moribundo. Marijuán se llegó a mí con
los brazos abiertos y gritó:

--Los vencimos, Gabriel. ¡Viva España y los españoles, y la Virgen del Pilar, a quien se debe
todo! Pero ¿qué buscas, que así miras al suelo?

--Busco un papel que se me ha perdido.

XXIX

--Déjate de papeles--me dijo Marijuán--. ¡Demonios de marinos! ¿Viste cómo atacaban?

--La hacen hija legitima por autorización real.

--¿Qué estás diciendo? Ya no queda duda que hemos vencido a Napoleón, y como éste ha vencido
a todo el mundo, resulta que nosotros hemos vencido al mundo entero. ¿Pero, chico, no te vuelves
loco? Mira cómo alzan los brazos, gritando, aquellos generales que vienen por el llano. ¡Benditas
penas, benditos golpes, bendito calor y bendita sed, puesto que al fin hemos salido vencedores!
¡Viva España!

--De esa manera--le dije yo, pensando en mis guerras--entra a disfrutar el mayorazgo, casándose
con D. Diego, para evitar un litigio que arruinaría a las dos familias.

--¿Qué hablas ahí muchacho?--exclamó con sorpresa--. Ya sabes que los franceses se van a entregar
todos. ¡Qué vergüenza! ¡Que vuelva Napoleón a meterse con los españoles! Chico, nos vamos a
comer el mundo, y digo que la Junta de Sevilla es una remilgada si no nos manda conquistar
a París. ¡Viva España!

--Y nuestro amo, ¿dónde está?--pregunté intranquilo--. ¿Qué ha sido del señorito de Rumblar?

--¡Creo que ha muerto!--me contestó lacónicamente Marijuán, picando espuelas y alejándose de mí.

Tan estupenda noticia dió nueva dirección a mis alborotados pensamientos. El aspecto de la
refriega interior, que me sacudía el alma, cambió de improviso y por completo. Todo vino abajo,
todo se puso de otro color, y el mundo fué distinto a mis ojos. Ignoro si en aquel momento
sentí la muerte de mi amo, o si, por el contrario, desbordado el corruptor egoísmo en mi alma,
acepté con regocijo la desaparición de quien, interponiéndose entre mi ideal y yo, alteraba
a mis ojos el equilibrio del universo, más que Napoleón el de Europa... En medio del delirio
de aquella gran victoria, una de las más trascendentales que han ocurrido en el mundo, yo permanecía
mudo y mi caballo me transportaba de un lado para otro, según su albedrío. En mi derredor la
efervescencia de aquella patriótica alegría, de aquel entusiasmo febril, causaba estrepitoso
oleaje. Allí la persona humana había desaparecido, fundiéndose en el hermoso conjunto de la
sociedad o la nación, que era sin duda la que conmovía a la tierra con sus gritos de gozo.
El único que se conservaba aislado y podía llamarse hombre era el egoísta Gabriel, grano de
arena no conglomerado con la montaña, y que rodaba solo, haciendo por su propia cuenta las
revoluciones establecidas para la armonía del mundo.

«Es preciso averiguar si realmente ha muerto Rumblar... ¿Entrará al fin Inés en la familia
de su madre? ¿La perderé para siempre? ¿Debo reírme de mi necia y ridícula aspiración? ¿Un
hombre como yo puede subir a tanta altura? ¿La misteriosa obscuridad de los tiempos venideros
ocultará alguna cosa que destruya este nivel espantoso? ¿Puedo esperar o resignarme desde ahora,
bendiciendo la mano de la Providencia que me arroja en el polvo de donde nunca debí intentar
salir?»

Estas preguntas me hacía, cuando un acontecimiento no previsto vino a alterar repentinamente
la situación de las cosas fuera de mí. Corría el ejército a ocupar sus posiciones; la corneta
y el tambor convocaban a todos los soldados, y gran número de gentes del pueblo, hombres y
mujeres, corrían hacia las calles de Bailén. Nuestros destacamentos habían divisado las columnas
avanzadas del general Vedel, que venía de Guarromán en auxilio de Dupont, y, a poca distancia
ya, un cañonazo nos anunció la presencia de un nuevo enemigo. ¡Ay! ¡Si Vedel hubiese llegado
un momento antes, poniéndonos entre dos fuegos! Pero Dios, protector en aquel día de la España
oprimida y saqueada, permitió que Vedel llegase cuando estaba convenida ya la tregua y se había
principiado a negociar la capitulación.

Al instante mandó Reding un oficio al General francés dándole cuenta de lo ocurrido, y los
enemigos se detuvieron más allá de una ermita que llaman de San Cristóbal, situada a mano izquierda
del camino real, yendo de Bailén a Guarromán. Al poco rato vimos un oficial francés que llegó
al pueblo con un oficio para Reding y otro para Dupont, y como en el Cuartel General de éste
se estaban ya negociando las bases de la capitulación, nos consideramos seguros de no ser atacados
por la parte alta del camino, a causa de que la acordada suspensión de armas debía afectar
a todas las fuerzas que componían el ejército imperial de Andalucía.

A pesar de esta confianza, varios regimientos, entre ellos el de Irlanda y el famosísimo de
Órdenes militares, que tanto se había distinguido en la batalla, ocuparon el camino frente
a las tropas de Vedel, las cuales iban llegando por momentos y tomando posiciones. Mi regimiento
fué colocado en la entrada oriental del pueblo. Sería poco más de la una cuando los franceses
de Vedel, sin aguardar a que les contestara Dupont, rompieron el fuego contra Irlanda, sorprendiéndoles
con fuerzas considerables. Gran efervescencia y algazara y tumulto en nuestras filas. Todos
querían ir, no a combatir con los franceses, sino a pasarlos a cuchillo, por violar las leyes
de la guerra. Pero nosotros teníamos, para sojuzgar a los traidores, rehenes preciosos, cuales
eran los restos del ejército de Dupont, que estaban en nuestro poder, como una víctima maniatada
y con la cabeza sobre el tajo. Durante la confusión que siguió al ataque, algunas tropas acudieron
a cercar el campo francés vencido, y otras corrieron en auxilio de los regimientos de Irlanda
y Órdenes, puestos en gran compromiso.

A pesar de la inferioridad de número y de posición de nuestras tropas, todo anunciaba que se
iba a trabar un combate tan encarnizado como el primero, y los valerosos paisanos, lo mismo
que los soldados de línea, ardían en generoso anhelo de morir, si era preciso, por rematar
con una épica tarde la mañana gloriosa.

Pero la Providencia, como he dicho, estaba de nuestra parte. Casi juntamente con los primeros
tiros de la embestida de Vedel, sonaron cañonazos lejanos, que al principio no supimos a qué
dirección referir.

--¿Qué es eso? ¿Hacen fuego por el Herrumblar, o es de la gente de Menjíbar?--preguntaban allí.

--Es la división de D. Manuel de la Peña, que viene por la Casa del Rey--contestó uno que a
todo escape venía del primer campo de batalla.

La tercera división, enviada al amanecer desde Andújar por Castaños en seguimiento de Dupont,
había llegado, y al enemigo se anunciaba con disparos de pólvora seca. Aterrado con este nuevo
refuerzo, que aniquilaría los restos del ejército si Vedel al armisticio no se sometía, Dupont
dió enérgicas órdenes para que cesara el fuego de la división recién venida de Guarromán, y
el fuego cesó. Con esto, los nueve mil hombres de Vedel se sometieron de antemano al pacto
que ajustaba su General en Jefe.

Seguimos, sin embargo, sobre las armas, y las entradas de la villa continuaron custodiadas
por numerosas fuerzas, que se relevaban para proporcionarnos algún descanso. Cuando me tocó
dejar la guardia, dirigíme a una de las muchas casas del pueblo en que curaban heridos, para
que me pusieran algo en la mano izquierda, donde había recibido una contusión que, aunque ligera,
me escocía bastante. Regresaba luego a pie en busca de mi puesto, cuando sintiendo una mano
en mi hombro, miré y tuve el gusto de encontrarme cara a cara con D. Paco, el maestro y ayo
de don Diego.

--¿Qué ha sido del niño? ¿Dónde está? No ha venido por casa--me dijo con tono angustiado y
poniéndose pálido.

--Sr. D. Paco--le contesté--, francamente, no sé dónde está el Sr. Conde, aunque me parece
que debe de estar vivo.

--¡Qué miedo, qué pavor! ¡La santa Virgen de Araceli, la de Fuensanta, la del Pilar y la del
Tremedal todas juntas nos favorezcan! Las piernas me tiemblan, Gabriel, y si mi señor y discípulo
no parece, yo no me atrevo a decírselo a la señora.

--Ya parecerá; yo le vi poco antes de concluir la batalla. Andará por cualquier lado.

--Es raro que estando sano y salvo no viniese a casa o mandara un recado. ¿En dónde hay caballería?

--En San Cristóbal, en donde estaba la batería, en la noria; en los altos de la derecha, en
los del Guadiel, hacia el Herrumblar, en muchas partes. Ya andará el Sr. D. Diego por ahí.

--Dios lo quiera. Voy, corro a buscarle. Dime tú..., ya no harán fuego, ¿eh? ¿Habrá peligro
en andar por aquí? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01540</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>3381</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13446</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Poor, without resources,
without valimiento, what could against justice, which only supports the powerful? But my daughter
mine, and if today is not in my power, I assure you it will be tomorrow. Meanwhile guard your
money. "

Said no more. But when I finished reading it, what new and terrible phase took the scuffle between
sailors and our soldiers! God! I lose the battle? Destroyed in the first attack the French, repeated
by removing the last bit of courage in their hearts excised by heat, and returned to the charge
determined to be left to shatter in the mouth of the cannon, or take them. Our soldiers drew
strength from its spirit, because the body does not had. Even the artillery began to falter,
and wounded nearly all early left and right, attacking the latter, gave fire to others, and service
ammunition was done by civilians. The French, half raised with the courage of the sailors were able
to enable two pieces, and from afar, and taking the mass of white cavalry, firing many shots. His long
career, passing over the Spanish battery, wounding the forefront of my regiment. It reared
up as if it were a single horse collide each other, and the spectacle of two dead companions
without a fight filled us with terror. At the same time we hear that cannon ammunition scarce.
Terrible words! If our guns came to lack of powder, whether in their souls that bronze was extinguished
outrage artificial, which moves and upsets sniff the air, and sweep the floor shakes as lies ahead,
it would soon be taken by the brave sailors, and I waited dying disabled by the demeaning nail
trifle that destroys a giant pin that Achilles kills.

That finding put the willies.

"Succumb Spain? Is not God the glory reserved take the first blow to the pedestal of the tyrant
of Europe? ... No, it is possible to look indifferent the spectacle of so sublime effort, oh country,
but I confess that I was raging to know the author of that third letter in my hand, and when not
to neglect your admirable heroism signature looked and saw the name of Roman, second steward of
my unforgettable love, when thought to contain important revelations that role, so I ruled curiosity,
that for a moment out of my mind, oh beautiful corner of earth, spent more once to be balance in the
world! Adiós, Spain, goodbye, Napoleon goodbye war goodbye Battle of Bailen! As school sponge
erases the problem written in chalk on the blackboard to indulge in the game, so it wiped out
everything in me to not see more than the following:

"Mr. D. Luis de Santorcaz: I'll tell you what happened. Everything is resolved, and now give
you shut the door in their noses. Ms. Marquesa de Leiva, to pick up Miss Agnes thought about how
legitimate. I warn you that since I was treated, both want it much, and they crave for deciding
to leave the convent. When Ms. Countess received your letter, in which he proposed the legitimation
by subsequent marriage, he showed his aunt, and she, furious and out of it, asked if I would
be disgraced forever wife of such a loss. Countess cried a little, which is an indication that
he still has something of that love, and finally, after many remonstrances, agreed the two not
allowing you in your family for any reason. You know, as recorded in the foundation of this
great primogeniture, a major of Spain, having no direct heirs, passes to second-degree straight line,
so now it will be the firstborn of Count Rumble. The present Countess of Rumble, aware of the
occurrence of an heiress, announced my housekeeper would enter into a lawsuit, and see you
here on the ground that is worked at home both standing. Finally, the two families agreed to avoid
the ruin of a lawsuit, and have agreed on this basis: married to Miss Agnes D. Rumble Diego, legitimacy
upon it, by what they call the King's approval, which both rights merge into one, avoiding issues.
As the most difficult, Ms. Marquesa finally solved it in a clever and secure. The girl has
come to an end with right foot in the family. Unable to justify the mother, because it opposed the
law, can not accepted the formula of subsequent marriage, or agreeing not to adopt, not give
this right to the inheritance of primogeniture, it was agreed that I will tell you, and that without
will surely be filled with admiration. This bias is for the family business the advantage that
Ms. Countess I will not be any embarrassment. Ms. Inés has been recognized by that ... "

A violent strike snatched the paper from my hands. Encabritóse my horse, and to advance along
squad, felt the loud laughter of a soldier who said: "This is not
coming to read letters."

We ran off the road, and all my colleagues uttered frantic cries of joy. I saw the gun still, and
before a thick curtain of smoke that dissipate allowed distinguish the remains of the marine battalion.
In the French front hung a white flag progress towards our front. The battle was over.

Our soldiers are embraced with glee. Confundíanse the various regiments and civilians newcomers
to the troops. People from the nearby town of Bailen went with pitchers
and jugs water.

Agrupábanse men and women together to collect the wounded. The horses traveled proud of the road,
and generally confused by the many soldiers, showing their simplicity so happy like this. The
cries of "Long live Spain!, Viva Fernando VII!" Seemed sublime concert that filled the space as before
the sound of cannon and the world all tremble with the joy of our victory and the disaster
of the French, first hesitation proud of the Empire. Meanwhile, I ran the camp, looked down, looked
at his hands of all the carriages of the guns, the pools of blood, the thousand corners of
the floor next the body of a wounded and under the head of the dying horse. Marijuán came to me
with open arms and shouted:

- The beat, Gabriel. Viva Spain and the Spanish, and the Virgen del Pilar, who is responsible
everything!

But what you want, so look to the ground?

- Seeking a role that I lost.

XXIX

- Feel the paper - I said Marijuán -. Marine Demons! Did you see attack?

- The daughter are legitimized by royal authority.

- What are you saying?

There is not doubt that we have defeated Napoleon, and how it has overcome everyone, is that we
have overcome the world. But, boy, do not you become crazy?

See how they raise their arms, screaming, general those who come across the plain. Blessed grief,
shock blessed, blessed heat and thirst blessed because we have finally come out victorious!
Viva Spain!

- That way - I said, thinking of my war - comes to enjoy the firstborn,
marrying with D. Diego, to avoid litigation that would ruin both families.

-
What are you talking about there boy?

"- Exclaimed with surprise -. You know that the French are to be
delivered all. What a shame!

That return Napoleon to interfere with the Spanish! Chico, we will eat the world and say that
the Board of Seville is a prude if you do not send us win Paris. Viva Spain!

- And our love, where is it? - Asked uneasy -. What has been the Master of Rumble?

- I think he's dead! "- He replied laconically Marijuán, spurs and away from me.

So great news gave new direction to my rowdy thoughts. The appearance of scuffle inside, I shook
the soul, changed suddenly and completely. It all came down everything got a different color,
and the world was different from my eyes. I do not know if at that moment I felt the death
of my master, or if, on the contrary, overwhelmed the corrupting selfishness in my soul I
accepted with joy the disappearance of one who, standing between my ideal and I altered my
eyes the balance of the universe, rather than Napoleon's Europe ... In the midst of delirium
of that great victory, one of the most momentous has happened in
the world, I remained dumb and my horse carried me from one place
to another, according to his will.

Around me the patriotic effervescence of that joy, that feverish enthusiasm, causing loud
waves. There the human person was gone, melting into the beautiful whole society or nation,
which was no doubt that touched the ground with shouts of joy. The only one who was kept isolated
and could be called selfish man was Gabriel, grain sand does not cluster with the mountain, and
rolled himself, doing it for his own account Speed ??set for world harmony.

"We need to find out if he really is dead Rumble ... Will he enter the order in the family Inés
his mother? Will lose forever? Should I laugh at my foolish and ridiculous aspiration? A man
I can climb so high? Is the mysterious darkness of the coming times hide something terrible
to destroy this level? "I can wait or resign now, bless the hand of Providence that throws me off
the dust from whence I should never try out? "

These questions I had, when an unanticipated event came to a sudden change the situation of things
outside of me. It was the army to take their positions, the horn drum and summoned all the soldiers,
and large numbers of common people, men and women, ran into the streets
of Bailen.

Our detachments had spotted columns Vedel advanced general, who came to the aid of Dupont
Guarromán, and within walking distance and, a cannon announced to us the presence of a new enemy. Ay!
If Vedel had reached a moment before putting in the crossfire! But God, protector of Spain that
day oppressed and plundered Vedel allowed came when the truce was agreed and and had begun to
negotiate the surrender.

Reding instantly sent an official letter to the French General informing
him of what happened, and enemies detained beyond a chapel called
San Cristobal, on left the road, going to dance Guarromán.

Soon we saw a French officer who came the people with a trade to Reding and one for Dupont,
as in the headquarters of this were already negotiating the surrender bases, we believe certain
of not being attacked by the top of the road, because the suspension of arms was agreed affect all
the forces that made up the imperial army of Andalusia.

Despite this confidence, several regiments, including Ireland and the most famous of Military
orders, both had distinguished himself in battle, took the road ahead Vedel's troops, which at
times were coming and taking positions. My regiment was placed at the eastern entrance of the
village. Would be little more than one when the French Vedel, without waiting for their answer Dupont,
opened fire against Ireland, surprising with considerable force. Great excitement and clamor and tumult
in our ranks. All wanted to go, not to fight the French, but to pass them to the sword, for violating
of war.

But we had to subdue the traitors, precious hostages, which were the remains of the army of
Dupont, who were in our power, as a victim handcuffed and the head on the block. During the
confusion that followed the attack, some troops came to fence up the French countryside, and
others rushed to the aid of the Irish regiments and order, since
a large commitment.

Despite the inferiority of their numbers and positions of our troops,
everything announced that going to lock a battle as fierce as the
first, and the brave countrymen, as line that the soldiers were burning
upon generous desire to die, if need be, on top with an epic late
morning glory.

But Providence, as I said, was on our side.

Almost together with the first shots from the onslaught of Vedel, distant gunfire rang, which
at first did not know what referring address.

- What is that? Do they fire the Herrumblar, or is Menjíbar people? - Asked there.

- Is the division of D. Manuel de la Peña, who comes from the Casa
del Rey - one that answered exhaust all came from the first battleground.

The

third division, sent the sunrise from Andújar by Brown in pursuit of Dupont, had arrived, and
the enemy fire was announced by powder dry. Terrified by this new reinforcement, which would
destroy the remains of the army if the armistice Vedel not submit, Dupont strong gave orders
to cease fire division Guarromán just coming and the firing ceased. With this, the nine thousand
men underwent Vedel in advance to deal that fit their Commander in Chief.

We, however, weapons, and the entrances of the town continued custody
by numerous forces, who were relieved to give us some rest.

When I had left guard, dirigíme to one of the many homes of the people who cured wounded,
I put something on the left, where he received a concussion, although
slight, stung me a lot.

Then walk back to find my post when a hand feeling on my shoulder, I looked and I had the
pleasure of meeting face to face with D. Paco, the teacher and tutor
Don Diego.

- What has become of the child?

Where? There have been at home - he said in a tone distressed and turning pale.

- Mr. D. Paco - I said - frankly do not know where Mr. Earl, but I
think he must be alive.

- What fear, what terror!

The Holy Virgin of Araceli, the Fuensanta, the Pillar and the Tremedal
encourage us all together!

My legs tremble, Gabriel, and if my master and disciple does not
appear, I would not dare to tell the lady.

- I look, I saw him shortly
before the end of the battle.

Walk on either side.

- It is rare for being alive and not come home or send a message. Where is chivalry?
- In San Cristobal, where the battery was at the wheel, on the heights
of the right, those of Guadiela towards the Herrumblar, in many places.
Walk and D. Diego there.

- God willing. I, I run after him. Tell
me ... will no longer fire, eh? Are there danger to walk around here</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>