<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09439</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1267</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4167</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La gloria es casi siempre tardía para este linaje de hombres. Pocos semejantes
suyos aciertan a comprender lo que valen. Así es que su fama va cundiendo y acrecentándose
por autoridad, disputada y contradicha a menudo, y tan lenta y pausadamente, que el sabio y
el poeta suelen morirse sin gozar de aquel respeto y aun adoración que más tarde se tributa
a su memoria.

El mismo sabio, y más aún el poeta, por excelente crítico que sea, no se pueden consolar con
la conciencia y seguridad de su valer, por los demás hombres desconocido o negado. No saben
a punto fijo si el juicio que forman sobre ellos mismos está torcido por el amor propio.

Una obra de ingenio es harto difícil de juzgar, y la buena reputación que adquiere se debe
a pocos sujetos entendidos que logran imponer su opinión, a veces al cabo de muchos años, cuando
no de siglos. Los demás hombres se someten a esta opinión por pereza, o porque habiendo ya
muerto el autor de la obra, les importa poco que sea celebrado y ensalzado. La idea de que
la fama de aquel autor redunda en honor de la patria o de la humanidad toda, contribuye a que,
contenidos por cierto egoísmo, sean pocos los hombres que tiren a destruirla. Por lo demás,
la gloria de los grandes escritores suele ser póstuma y sumamente vana. De cada mil personas
que citan, por ejemplo, a Homero como al primer poeta épico, diez a lo más, en los países cultos,
le han leído, y de estas diez, nueve se han aburrido o dormido leyéndole: una sola ha gustado
acaso de aquellas bellezas y excelencias.

La poesía, pues, en su más elevada acepción, así como la virtud en su acepción más elevada,
tiene sólo la recompensa en ella misma, en la creación de lo ideal, en la fijación y depuración
de la belleza, que aparece escasa, mezclada con elementos extraños y fugitiva en el mundo,
y a quien el poeta aparta y sustrae de lo feo, y da una vida inmortal, a fin de que gocen de
ella las pocas almas que por su propia hermosura son capaces de comprenderla.

Entiéndase, con todo, que, salvo las mencionadas archi-sublimes excepciones, nada es más falso
en cierto sentido que aquello de que honra y provecho no caben en un saco. Al contrario, cuando
el público no honra es cuando no enriquece, y siempre enriquece cuando honra. El más o el menos
de enriquecer depende de circunstancias que nada tienen que ver con la honra. En los países
ricos y prósperos, el buen poeta que, por la condición de su ingenio, se hace popular y famoso,
se hace también rico. Y, aparte el respeto que se le debe, Adam Smith se equivocó al suponer
que los comediantes, cantores y bailarines, ganaban mucho dinero en compensación del decoro
que perdían en su oficio, el cual, si fuese más honrado, sería ejercido por más personas hábiles,
y esta concurrencia haría bajar el precio. Los susodichos artistas están mucho mejor mirados
en el día que en tiempo de Adam Smith, y no por eso abundan los buenos, ni se venden baratos
sus servicios. Se venden caros, porque hay pocos que sean aptos para hacerlos; y porque la
manera de pagarlos se presta a que subsista la carestía, compartiéndose la carga entre muchísimas
personas.

Resulta de lo expuesto, y aún resultaría más claro si me extendiese cuanto pide la magnitud
del asunto, que por la misma naturaleza de las cosas, y sin que deba nadie quejarse de ello,
ni hacer un capítulo de culpas a nuestro siglo, ni a los pasados, ni a los hombres de ahora,
ni a los de entonces, lo más universalmente respetado, amado y reverenciado es el dinero, y
por lo tanto, aquel que le posee. Aun las mismas almas celestiales y puras, enamoradas del
amor, de la gloria y de todo lo bueno y santo, andan también enamoradas del dinero, como medio
excelente de que tengan buen éxito aquellos otros enamoramientos etéreos.

La generalidad de los hombres ama más el dinero que la vida. Cualquiera persona, por poco simpática
que sea, cuenta de seguro con unos cuantos amigos que aventurarían por ella la vida, que le
harían el sacrificio de su existencia. ¡Cuántos salen al campo en duelo a muerte por defender
a un amigo! Casi nadie, sin embargo, sacrificaría por un amigo su caudal, ni la vigésima, ni
la centésima parte de su caudal. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05272</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>27381</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3722</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The glory is almost always late for this race of men. Few similar a loss to understand
his worth. So will his fame spreads and to accrue by authority, contested and often contradicted,
and so slowly and deliberately, the sage and The poet often die without the benefit of that
respect and even worship taxed later to his memory.

The same wise, and especially the poet, critic excellent as it is, may console themselves with
awareness and security of your worth, other men unknown or denied. Do not know fixed point
if the trial that are about themselves is distorted by self-love.

A work of genius is very difficult to judge, and the good reputation that must be acquired a few
subjects understood that manage to impose their opinion, sometimes after many years when not
centuries. The other men undergo this review out of laziness, or because having already dead
author of the work, they care little to be celebrated and praised. The idea that the reputation
of that author is in honor of the nation or humanity as a whole contributes to that contained
by certain selfishness, are few men to throw to destroy it. Moreover, the glory of the great
writers often posthumously and extremely vain. Of every thousand people mentioning, for example,
Homer as the first epic poet, ten at best, in civilized countries, I have read, and of these
ten, nine were bored or asleep reading to him: one was useful perhaps
of those beauties and excellences.

Poetry, then, in its highest sense and virtue in its highest sense, has only reward in itself,
in creating the ideal, the determination and debugging of beauty, which is low, mixed with foreign
elements and fleeting in the world and whom the poet away and subtracted
from the ugly, and gives immortal life, in order to enjoy her the
few souls who by his own beauty are able to understand.

Understood, however, that unless the sublime arch-mentioned exceptions, nothing is more false in
a sense that this honor and profit that do not fit in a bag. By contrast, when the public does
not honor it if not rich, and always enriched when honor. The more or less of enrichment depends
on the circumstances that have nothing to do with honor. In countries rich and prosperous, good
poet, the condition of his genius, is popular and famous, is also rich. And beyond the respect
due to him, Adam Smith was wrong to assume the comedians, singers and dancers, they earned a lot
of money in compensation of decorum they lost in their office, which, if more honest, more people
would be exercised by business, and this competition would lower the price. The above artists
are much better regarded in the day time of Adam Smith, not so many good, or sell cheap services.
They sell expensive, because there are few that are suitable for them, and because way to pay is
given to the shortage persists, load sharing among many people.

It follows from the above and still be clearer if I extend the size as requested the case that
the very nature of things, and without any one complaining about it, or do you blame a chapter
of our century, or the past, and now men, or of that time, the most universally respected,
loved and revered is money, and therefore, the one he owns. Even the same heavenly souls, pure
love of love, glory and all the good and holy love of money also
go as a means excellent success with other crushes those ethereal.

The average man loves money more than life. Any person, almost sympathetic that is, secure account
with a few friends who venture for her life, which would sacrifice his life. Many take the field
in a duel to the death to defend Tell a friend! Almost nobody, however,
would sacrifice his wealth by a friend, or the twenty or hundredth
of its volume</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>