<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04113</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15133</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3530</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Antes del año, don José era padre de otra criatura.

Aparte tan raro modo de tener que confiar un hijo a manos extrañas, y exceptuada la fecundidad
de Manuela, la existencia de don José no fue tal que pudiera tejerse con ella una novela.

En cuantas ciudades estuvo, el trabajo consumió sus días, sus noches el café y sus ocios la
lectura de periódicos, a que era muy aficionado, prefiriendo los progresistas: a la casa, quizá
por no considerarla nunca segura, la tuvo siempre poco o ningún apego. A cada traslado hacía
almoneda, y así pudo referir cuando viejo que en tantos o cuantos años de servicio había dormido
en cuarenta y dos camas, pasado por veintiuna oficinas y obedecido a más de treinta jefes,
ninguno de los cuales pudo quejarse de él. Don José había nacido para empleado; su escasa inteligencia
no le permitía el lujo de tener ideas propias, y además carecía de carácter e iniciativa para
exponerse a ser mártir por meterse a reformar rutinas. Sus impresiones, por lo general poco
intensas, le mantenían igualmente alejado del entusiasmo y la apatía: su gran virtud era amar
el trabajo con esa honrada tenacidad de las medianías que alcanza el envidiable nombre de constancia.
Algo había, sin embargo, que le sacaba de quicio: el carlismo. Para hablar contra el tigre
del Maestrazgo, poner a don Luis Fernández de Córdova por cima de Zumalacárregui y por las
nubes a Espartero, se le animaban los ojos, su lengua cobraba fuerza, sus palabras color, y
hacía prodigios con la memoria. Sabía pormenores de cuantas batallas, combates, encuentros
y marchas hicieron ambos ejércitos desde las primeras intentonas de don Carlos María Isidro
hasta el abrazo de Vergara; así que, por los meses en que da comienzo la acción de este relato,
seguía con interés grandísimo el segundo importante alzamiento de los absolutistas, a quienes
llamaba siempre facciosos, porque esta palabra le parecía envolver algo ofensivo. Como no salía
de casa, su principal afán era que le compraran periódicos, suplementos, hojas volantes o extraordinarios,
que por aquel año de 1872 se publicaban en prodigioso número, y cuantos amigos iban a verle
sabían que su conversación favorita era el curso de la guerra, cuyas noticias él comentaba
con recuerdos de la campaña del 33 al 40, y de los movimientos militares de entonces, que ahora,
en concepto suyo, debían repetirse. Pero lo que realmente impresionaba escuchándole era que,
al tratar de los curas que mandaban partidas, hablaba de ellos igual que de los otros cabecillas,
haciendo abstracción completa de su carácter sacerdotal, sin que a pesar de su odio al carlismo
aprovechase la ocasión de condenar la conducta de los clérigos que tal hacían. Limitábase a
juzgarles en cuanto jefes militares de mayor o menor importancia, pero sin atreverse a descargar
su indignación sobre ellos porque, siendo ministros de paz, salieran al campo a matar prójimos.
Algunas veces, por frases que se le escapaban, daba a entender que no quería bien al clero,
mas nunca salían de sus labios improperios ni frases agresivas; y si alguien las pronunciaba
en su presencia, no sólo se abstenía de hacerle coro, sino que procuraba torcer el giro de
la conversación. Las personas de su intimidad, sabedoras del fundamento que esto tenía, eran
parcas en adjetivos duros al hablar de los curas malos, y en cambio no perdonaban ocasión de
elogiar a cualquier capellán que se distinguiera por cosa buena, sin que con esto lograran
tampoco que don José dijese de un modo claro su parecer sobre la gente de sotana. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02254</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>492</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3123</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Before the year, Jose was the father of another creature.

Apart weird way to have to trust a child to foreign hands, and excluding fertility Manuela,
the existence of Don Jose was not such as to weave with it a novel.

In many cities was, the work consumed his days and nights the coffee and the leisure reading newspapers,
who was very fond, preferring to progressives: the house, perhaps never considered not certain,
always had little or no attachment. Each transfer was auction, and thus could refer to when old than in
many or few years of service had stayed in forty-two beds, past and obeyed by twenty offices
in more than thirty heads, none of whom he could complain. Don José was born to an employee,
his low intelligence not allowed the luxury of having his own ideas, and it lacked character
and initiative exposure to be a martyr for getting to reform routines. Their impressions, usually little
intense, also kept him away from the excitement and apathy: its great virtue was to love honored
to work with that tenacity of the middle reaches the enviable record name. Something, however,
infuriated him: Carlism. To speak against the tiger Maestrazgo, to Don Luis Fernandez de Cordova
on top of Zumalacárregui and the Espartero clouds, he encouraged his eyes, his tongue gained
strength, color words, and did wonders with the memory. He knew few details of battles, fighting,
games and both armies were marching from the first attempts of Don Carlos María Isidro to the embrace
of Vergara, so that, for the months when the action begins this story followed with great interest
the second significant rise of the absolutist, who always called rebels, because the word seemed
to wrap something offensive. As never left home, his main desire was to buy her newspaper supplements, flyers
or extraordinary which at the year 1872 were published in prodigious numbers, and few friends
went to see him knew their favorite conversation was the course of the war, news of which
he commented with memories of the campaign from 33 to 40, and military movements then, now, by way
of his, to be repeated. But what really impressed listening to was that when dealing with priests
who sent items, spoke of them as the other leaders, Full disregarding his priestly character, but
despite his hatred Carlism exploited the occasion to condemn the conduct of the clergy who did
this. Were just judge them as military commanders greater or lesser importance, but not daring
to download its outrage on them because as ministers of peace, leave the field to kill fellow men.
Sometimes phrases that eluded him, implied that the clergy did not want it, but never out of his
mouth insults and aggressive phrases, and if someone said them in his presence, not only abstained
from him chorus, but seeking to twist the spin conversation. People of their privacy, knowing
that this was the foundation were Fates of adjectives hard to talk about bad priests, and
not spare time instead of compliment to any chaplain who was distinguished by good thing, but
with this we Don Jose does not say in a clear its views on the people of the cloth.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>