<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07441</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>12234</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1400</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El padre Anselmo no ignoraba
sus extravíos, contribuyendo esto a hacer más respetable a sus ojos a la prudente y sufrida señora.

Era tal la distinción aristocrática de doña Inés, que, sin poder remediarlo, hasta en su padre
encontraba cierta vulgar ordinariez que la afligía no poco; pero como doña Inés tenía muy presentes
los mandamientos de la Ley de Dios y los observaba con exactitud rigurosa, nunca dejaba de
honrar a su padre como debía, si bien procuraba honrarle desde lejos y no verle con frecuencia,
a fin de no perder las ilusiones.

En suma, don Andrés el cacique era la única persona que por naturaleza estaba a la altura de
doña Inés y era capaz de comprenderla y admirarla. Y digo por naturaleza, porque el padre Anselmo,
aunque por naturaleza era entendido, estaba, además, tan ayudado y tan ilustrado con la gracia
de Dios, que comprendía como nadie el valor y las excelencias de doña Inés, y era muy digno
de su trato familiar, teniendo con ella piadosísimos coloquios, en los cuales se desataba contra
la abominable corrupción de nuestro siglo y contra la blasfema incredulidad que prevalece en
el día y que se va apoderando de todos los espíritus.

III

Sin el menor artificio he presentado ya a mis personajes, a varios de los personajes principales
que han de figurar en la presente historia; pero me quedan dos todavía, de los cuales conviene
dar previamente alguna noticia.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09787</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>266082</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1246</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Father Anselm was aware their
losses, helping it to make it more respectable in their eyes to the prudent and patient lady.

Such was the aristocratic distinction of Doña Inés, who could not help, until his father was some vulgar
coarseness that not a little distressed, but as Dona Ines was very present the commandments
of the Law of God and accurately observed rigorously, never stopped honor your father was, but
tried to honor him from afar and do not see often in order not to
lose illusions.

In sum, the cacique don Andrés was the only person who by nature was at the height of Dona Ines
and was able to understand and admire. I say naturally, because the father Anselmo though nature
was understood, was also so helpful and so enlightened with the grace of God that no one understood
as the value and excellence of Dona Ines, and very worthy of its friendly service, taking with
it piadosísimos symposia, which was unleashed against the abominable
corruption of our century and against the blasphemous disbelief prevails
the day and to be taking over all spirits.

III
Without a device I already submitted my characters, several of the
main characters to be included in this story, but I still have two
of which should prior to any news</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>