<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10715</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>114967</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4246</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Entre la una y las dos de la tarde, bajo un sol de fuego cuyos rayos los reflejaban las hojas
de la caña cual si fueran bruñidas espadas, se desmontaron los viajeros en la gran casa de
vivienda de La Tinaja.

CAPÍTULO IV

     Lo más negro de la esclavitud
      no es el negro.

         JOSÉ DE LA LUZ Y CABALLERO

Bajo más de un concepto era una finca soberbia el ingenio de La Tinaja, calificativo que tenía
bien merecido por sus dilatados y lozanos campos de caña-miel, por los trescientos o más brazos
para cultivarlos, por su gran boyada, su numeroso material móvil, su máquina de vapor con hasta
veinticinco caballos de fuerza, recién importada de la América del Norte, el costo de veinte
y tantos mil pesos, sin contar el trapiche horizontal, también nuevo y que armado allí había
costado la mitad de aquella suma.

La casa de calderas o de ingenio era tan fuerte como vasta: edificio exento casi enteramente,
cuya armadura se componía de pares rollizos, apoyados en soleras pesadas y éstas en pilares,
dichos horcones en el país, sin escuadría ninguna ni más pulimento que el que pudo darles con
la zuela el vizcaíno carpintero-arquitecto contratado en la finca para esos trabajos. Tenía
el aire imponente y rústico que parecía demandar su destino. Debajo de su cubierta de tejas
coloradas se abrigaban el trapiche, la máquina de vapor y el tren Jamaiquino de elaborar el
azúcar, montado sobre tres hornos o fornallas. No se hallaban en el mismo nivel todos estos
aparatos: el de las calderas era varios pies más bajo; y para pasar de un departamento a otro
había que descender dos anchas escalinatas de piedra, flanqueando el plano del trapiche y máquina
de vapor. Esto se hacía así para que tuviese una caída fácil el guarapo, que al salir de las
masas corría por una canal de madera a la artesa, llamada allí mansera, donde algo se limpiaba
y seguía al tacho o paila para recibir el primer hervor.

Paralelo con este edificio había otro tan grande y más gacho, cerrado por sus costados con
paredes de mampostería y una sola entrada, haciendo frente a la parte de las calderas mencionadas.
Este era la casa para la purga y el secado del azúcar. En otros separados se hallaban la carpintería,
la herrería, la enfermería, y la que puede llamarse casa de maternidad; las habitaciones del
mayoral, del boyero, carpintero, mayordomo y maestro de azúcar, quien temporalmente residía
también en el ingenio. Para el maquinista, cuyo oficio a la sazón desempeñaba un joven americano,
se había construido una habitación provisional con tablas de cedro, cerca de la máquina de
vapor; único sitio abrigado en aquel feo caserón. Seguían después, formando grupo, sobre doscientas
cabañas o bohíos de paja, con sus correspondientes corrales y gallineros adjuntos, para la
morada de los trescientos esclavos, o dotación del ingenio. Las otras casas exentas, a saber:
las del bagazo, la de batir el barro para la purificación del azúcar, y otras de menos importancia,
se hallaban erigidas en el espacio medianero entre la de calderas y la de purga.

La planta de aquélla, denominada por antonomasia «de vivienda», figuraba en paralelogramo trapezoidad,
sentada en el suave declive de una colina, cuya diferencia de nivel se había procurado remediar
alzando el piso por el frente. Era de un solo cuerpo de fábrica de manipostería gruesa con
cubierta de tejas huecas coloradas, amplio pórtico, la sala cuadrada al medio, flanqueada a
ambos lados por dos crujías de cuartos, pasadizos corridos por el interior, patio rectangular
en el centro, cerrado por una tapia alta con caballete de vidrios, y una portada en el lienzo
del fondo, que se cerraba con cerrojo y cerradura y servía para la comunicación interior de
la servidumbre de la casa. En el patio crecían muchas flores, algunos naranjos, higueras y
parras, que no contribuían poco con su verdor y su sombrío a la frescura de los cuartos; aunque
para quebrar la reflexión de los rayos solares en puntos de medio día, habían puesto cortinas
de cañamazo en todo el derredor de los pasadizos. Arreglo igual se advertía en el pórtico,
que por su elevación y amplitud, se hallaba más expuesto a los embates del viento y a los efectos
desagradables de la reflexión solar en el extenso y desolado batey.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07646</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>415</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3687</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Between one and two in the afternoon, under a blazing sun's reflected rays whose leaves cane if
they were polished swords, passengers were cleared in the big house The Tinaja housing.

CHAPTER IV

     
      Most black of slavery is not black.

         

JOSE DE LA LUZ Y CABALLERO

Under more than one farm concept was a superb wit The Tinaja, qualifier was well deserved for
his long and lush fields of sugar cane-honey, for the three hundred or more arms to cultivate,
for his great drove of oxen, and his vast rolling, his steam up twenty-five
horses of force, newly imported from North America, the cost of twenty
and many thousand dollars, excluding the horizontal mill, also new
and there were armed cost half of that sum.

The boiler house or wit was as strong as vast, almost entirely exempt building, whose armor was
made up of pairs logs, supported by heavy sills and these pillars, those pitchforks in the
country, without squaring no more polish and that he could give to zuela Biscayan the carpenter-architect
hired by the farm for such work. Had stunning and rustic air that seemed to claim his destiny.
Under her roof tiles red were entertained the mill, the steam train and develop the Jamaican
sugar, mounted on three ovens or fornallas. Were not at the same level all these equipment: the
boiler was several feet lower, and to move from one department to another had to descend two broad
stone steps, flanking the level of mill and machine steam. This was done so for it to have an
easy drop the juice, which on leaving the running masses by a wooden trough to trough, here called
Mansehra, where something was cleaned and followed the pan or pot
to receive the first boil.

Parallel with this building was another big and more down, shut down by its sides with masonry walls and
a single entrance, facing the boiler mentioned. This was the house for draining and drying of
sugar. In other woodwork were separated, blacksmithing, nursing and the house can be called
maternity rooms overseer, the stockman, carpenter, foreman and master of sugar, who is temporarily
residing also wit. To the engineer, whose office at that time played a young American, had
built a temporary room with cedar boards, near the machine steam only warm place in that ugly old house.
Followed later formed a group, over two hundred thatched cottages or huts, with their pens
and chicken coops attached to the abode of the three hundred slaves, or endowment of wit. The
other houses exempt, namely: those of bagasse, beat the mud to the purification of sugar and other
less important were erected in the space mediator between the boiler
and drain.

The former plant, known as the quintessential "housing" contained in trapezoid parallelogram,
sitting on the gentle slope of a hill, the difference of level was sought to remedy raising
the floor by the front. Was a single body with thick masonry factory hollow red tile roof, wide
porch, square room in the middle, flanked on both sides by two bays of rooms, corridors run by
the interior, rectangular patio in the center, enclosed by a high wall with casement windows,
and a cover on the canvas the fund, which closed with a lock and lock and was used for internal
communication the servants of the house. In the courtyard grew many flowers, orange trees, fig
and vines that did not contribute little to its greenery and the freshness of dark rooms, although
to break the reflection of sunlight in midday points, had made curtains All burlap around
those passages. As cautioned under the porch, to its elevations and breadth, was more exposed to
the ravages of wind and the effects nasty solar reflection in the
vast and desolate batey</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>