<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04113</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>61176</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22231</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Propósito de desinterés en aras de su familia, nunca lo hizo su pensamiento. Se dijo sencilla
y espontáneamente que era necesario en su casa, que allí quien debía trabajar era él, sin imaginar
jamás que sus más penosos esfuerzos por lograrlo pudieran llamarse abnegación o sacrificio,
ni siquiera deber: lo haría porque sí, porque era el hermano mayor, el único hombre de la casa.
En sus cálculos no entraba Tirso para nada. Si no, ¿quién lo haría?

El cambio que la desgracia ocasionó en la vida material de Pepe, fue en un principio apenas
sensible: al pronto, todo se redujo a que los pocos libros de texto que había comprado anduviesen
rodando de la mesa del comedor a la de su cuarto, hasta que él los guardó por no verlos. Aparentemente,
con ocultar aquellos libros se borró en la familia la idea de que Pepe había tenido que renunciar
a la carrera: doña Manuela, que era buena, pero poco avisada, sintió cierta amargura; la resolución
de su hijo la entristeció, por ser señal inequívoca de grandes privaciones:--«El pobre ha tenido
que dejar los estudios»--decía, sin poder profundizar todo lo que en esta frase iba envuelto.
A Leocadia le mortificó el suceso más que a su madre, pero de otro modo. Mientras Pepe se limitó
a trocar la clase por el destino del Senado, decía:--«A mi hermano le han empleado»--y en el
tono con que lo pronunciaba descubría algo de amor propio satisfecho. El verdadero disgusto
lo tuvo cuando, a consecuencia de la proposición de Millán, entró Pepe de corrector en la imprenta:
aquello de que su hermano ganara un jornal la impresionó amargamente, en parte por lo que significaba
tal determinación, y más aún por vanidad herida. Su gran temor era que Pepe llegara a ponerse
blusa para trabajar, como si en este detalle fuese envuelta toda la ruina de la casa. Transigía
con la pobreza, con la miseria, con todo; pero a lo vergonzante, no enterando al prójimo de
humillaciones que no le importaban. La mayor pesadumbre fue para don José. Los tres años de
Derecho que cursó Pepe, le habían acostumbrado a pensar en su educación como en un esfuerzo
costosísimo, mas para él lleno de encantos. El humilde empleado que pasó la vida a salto de
mata, de oficina en oficina, de centro en centro, sin apoyo ni valimiento, había logrado adquirir
tales hábitos de orden y economía, que iba a serle posible dar carrera a este hijo, y dársela
a su gusto, no como se la dieron al otro. El pobre viejo no alcanzaba por qué medio sería ello;
pero con los ojos de la imaginación veía al chico ya vestida la toga de vuelillos blancos,
con el birrete puesto, la placa en el pecho y sentado en un sillón de alto respaldo, escuchando
informes de abogados que, al dirigirse a él, hablarían con profundísimo respeto... y, de repente,
vinieron el descuento, las pérdidas, los atrasos, la jubilación, reduciéndose el futuro juez
a empleadillo colocado por el favor de un amigo, y a merced de quien tuviese influjo para quitarle
cualquier día la plaza en provecho de otro. La resolución adoptada por Pepe de ir a trabajar
con Millán, hirió dolorosamente el ánimo de don José: pero hubiera sido difícil precisar qué
impresión le hizo más mella, si el dolor de ver a su hijo llevado a tal extremo, o el orgullo
de considerarle tan fuerte ante la adversidad. Las lágrimas de ternura se secaron pronto en
sus ojos: el engreimiento no se le borró del alma.

El más duro para resistir a la desgracia, fue quien más perdía con ella: el mismo Pepe, que,
así como no dio importancia al sacrificio, no se entregó tampoco a esa resignación callada
y triste, cuyo silencio sofoca el dolor sin mitigarlo. Su carácter varió algo, sin que él se
diera cuenta, mas no llegó a sufrir una verdadera trasformación. Las fibras de su corazón eran
tales, que no podían bastardearse al ser azotadas por la desgracia, como no hubieran cambiado
tampoco acariciadas por la fortuna. Aquella incredulidad burlona con que siempre acogió cuanto
no podía aclarar razonándolo, se acentuó y se hizo más amarga; su gracia para zaherir cobró
acritud, sus chistes tomaron tono de quejas dichas en broma; pero la propensión cómica quedó
dominando siempre en sus labios, pronta a ridiculizar cuanto sus ideas y aficiones le señalaban
digno de vituperio. Los reveses no le arrancaron el entusiasmo por lo que amaba, ni exacerbaron
su escepticismo; pero, al convencerse de que las condiciones de la vida habían variado por
completo para él, adquirió una serenidad que, contrastando con los pocos años, daba a sus frases
un dejo amargo y melancólico. Aun las sátiras más enérgicas parecían brotar tristemente de su boca.

Pasadas las primeras semanas de aquella existencia nueva, dividida entre la biblioteca del
Senado, donde su trabajo consistía en dar libros a quien raza vez se los pedía, y las tareas
de la imprenta, donde bajo la inspección de Millán iba siendo cada día más útil, comenzó a
experimentar cierto reposo que él comprendía no ser definitivo, pero que le halagaba por verlo
reflejado en la casa. Su vida de empleadillo y jornalero le producía un puñado de duros, con
los cuales había para ir a la compra y casi con igual frecuencia a la botica. De la abogacía
no se volvió a hablar: lo de seguir carrera fue un sueño, y, sin embargo, el haber tenido que
renunciar a ella era la pesadumbre de toda la familia. Cada cual la sentía a su manera: doña
Manuela no decía sino:--«¡Hijo mío, cuánto trabaja!» El padre no se recataba para confesar
a voces aun delante de gentes:--«Estará en la imprenta.» Leocadia, sin disimular la repugnancia
a lo que en su hermano había de obrero, hablaba del destino o el empleo, y cuando le veía volver
a casa, instintivamente le miraba a las manos, temiendo que trajera en ellas alguna señal sucia
de su honrosa labor. No lo podía evitar: tenía esa vanidad madrileña que pretende cubrir con
perifollos de seda la falta de ropa blanca, y que prefiere el adorno de la sala al cuidado
de la alcoba.

Pepe participó también, en cierto modo, de ese sentimiento que tiende a ocultar al prójimo
la propia miseria. Hubo una persona a quien no tuvo el valor de confesar que trabajaba en la
imprenta de Millán, y esa persona fue su novia, la señorita de coche, como la llamaba Leocadia.
Pepe había dicho claramente a Paz la situación de su familia; que su padre era un antiguo y
modesto funcionario de Hacienda; que él tuvo que abandonar la carrera por falta de recursos
para seguirla, ateniéndose a un empleo concedido casi por caridad; pero no pasó adelante: nada
dijo de la imprenta, del apoyo de Millán, de las galeradas, ni de sus tareas de jornalero.
En un principio no fue completamente franco por aquella misma pícara vanidad de Leocadia, y
después por falta de valor: aun conociendo a Paz como llegó a conocerla, tuvo miedo a decirla:--«El
hombre a quien amas, tú, la señorita rica, mimada por la fortuna, va por las noches a ganarse
un jornal que cobra los sábados como los herreros y los albañiles.» Imaginó que la perdería:
era a sus ojos enteramente absurdo que Paz, después de saber esto, siguiera enamorada de él.
La vida moderna le ofrecía a cada paso ejemplos de hijas de familias poderosas a quienes por
un capricho amoroso había que casar con un mal periodista, con un abogadillo, con un cualquiera,
aún de lo más pobre de la clase media; pero, ¿quién vio jamás en estos tiempos que una señorita
hecha a pisar alfombras y ceñirse el talle con sedas, entregara la mano a un jornalero? Pepe
calló, sin temor a que ella supiera toda la verdad, pero sin valor para decirla con sus propios
labios. Al oírla exclamar con frecuencia entre apasionada y mimosa: «¡Pepe mío, cuánto te quiero!»
le acometían impulsos de revelarla aquello que él ocultaba como una infamia; pero luego, contemplándola
vestida con todos los primores del lujo, retiraba las manos o se las examinaba al descuido,
temeroso, como su hermana, de hallar impresa en ellas la sucia mancha del trabajo.

IV

Don Luis María de Ágreda, senador electivo, gracias al patrimonio e influencia que tenía en
su pueblo, era uno de los antiguos progresistas obstinados en sobrevivir a su partido; de aquellos
que ponían sobre todo la Soberanía Nacional, y para quienes la España contemporánea no produjo
sino cuatro hombres de gran valer: Mendizábal, por la desamortización; Espartero, por haber
vencido al carlismo; Olózaga, por haber hablado antes que nadie de los obstáculos tradicionales;
y Prim, por seguir sus huellas.

La fortuna de don Luis, con ser respetable, no era sino resto de lo mucho que gastó su padre
en conspirar contra Sartorius y Narváez; pero lo que mejor heredó fue un grande amor al partido
progresista, mucha antipatía a la demagogia, que se le antojaba cosa pagada con el oro de la
reacción, y una repulsión invencible a moderados y carlistas. Los trabajos de don Luis en juntas
y comisiones del partido; los artículos, proyectos y dictámenes que escribió, serían incalculables,
e infinitas las veces que proyectó terciar en los debates; pero jamás tuvo ánimo para romper
a hablar en público ni para enviar dos cuartillas a un periódico. No era tonto y lo parecía,
porque sin tener realmente influencia entre los suyos, imaginaba que su consecuencia y lealtad
debían darle mayor importancia de la que gozaba, resultando algo vanidoso. Como la palabra
obedecía mal a su pensamiento, huía los diálogos largos y las conversaciones en corro, limitándose
a hacer signos de afirmación o negación con la cabeza, y cuando más, a decir frases concisas,
que tomaban en sus labios tono de sentencias pretenciosas. Muchos le consideraban como hombre
formal, pero de cortos alcances, y algunos le trataban de burro serio. Aquéllos andaban más
cerca de lo cierto; porque sin ser don Luis una inteligencia privilegiada, era honrado y de
carácter firme, aunque algo agriado, por imaginar que debía brillar y bullir más en su partido.

Lo que constituía su verdadero título de gloria, para quien llegase a saberlo, era la educación
que dio a su hija. A los treinta y dos años enviudó y se propuso que Paz, cuando él faltara,
estuviese en condiciones de vivir por sí, sin ajeno auxilio, que supiera manejar su fortuna
y aprendiese a conocer su corazón, para no dejarla expuesta a rapacidades tutorescas ni a errores
de su inexperiencia. Muchas veces la dijo:--«Has de saber cuánto tienes, duro por duro; y has
de pensar siempre en lo que vayas a hacer, para que ni el prójimo te robe ni tú te engañes.»

Paz estuvo una temporada de tres años en un colegio dirigido por monjas, lo cual no era muy
del agrado de su padre; pero ¿qué hacer, si no había en Madrid otro linaje de casas de educación?
Allí aprendió a escribir con bonita letra, a hablar bastante bien en francés y rudimentos incompletos
de muchas cosas: de coser poco, de bordar algo y de rezar mucho. Sin salir del colegio sabía
también cuanto ocurría en Madrid, hasta interioridades de familias que a nadie importaban;
pero, por lo visto, para las madres no había secretos; así que, los domingos de salida, don
Luis se maravillaba escuchando a su hija cosas que él no oía ni a los murmuradores del Casino.
Esto, y un tantico de vanidad que se fue despertando en el alma de Paz, indujeron a su padre
a sacarla del colegio-convento; mas aunque quiso hacerlo con gran tiento y circunspección,
tuvo por fin que ser enérgico, porque las santas mujeres habían procurado atraerse la voluntad
de la niña. ¿Les indujo a ello la bondad de Paz? ¿Ambicionaron la conquista de su preciosa
voz para la capilla? ¿Prendáronse quizá del entusiasmo con que era de las primeras en gastar
sus ahorros de colegiala rica comprando, ya la sabanilla del Cristo, ya la toca de la Virgen,
ya el encaje para el paño del altar? Ello fue que un día de fiesta, no pudiendo don Luis ir
a buscarla, envió con el carruaje a una parienta, quien a la hora del almuerzo volvió sola,
refiriendo que la buena madre había dicho que mademoiselle Paz no salía. Don Luis, pensando
que su hija estaba mala, fue inmediatamente a verla y, a disgusto de la superiora, hubo que
traer la niña a presencia del padre, quien pasó un rato muy malo observando que su Paz, sin
estar castigada, ni enferma, se allanaba de buen grado a permanecer allí, en vez de irse a
pasar el día con él. Por fin consiguió que su hija le siguiese, y aquella noche no la permitió
volver al colegio. «Aquí no hay más madres que yo»--dijo don Luis--y desde entonces se consagró
al cuidado y educación de su hija, sin perder por eso su desmedida afición a la cosa pública.
Las cartas de la superiora y las embajadas del capellán, hicieron en vano esfuerzos por recobrar
la oveja descarriada, mas no lograron que tornase al redil. De allí en adelante, don Luis toleró
que Paz, de tarde en tarde, gastara algo en sabanillas, mantos y encajes, pero no la dejó volver
a poner los pies en el convento. La mansedumbre, que es gran virtud, evitó que las monjas se
ofendieran: no salió de sus labios palabra de reproche, nada intentaron para exacerbar la devoción
naciente, quizá la vocación frustrada de Paz; pero tampoco se olvidaron de recordarla en días
determinados y festividades solemnes que en un extremo de Madrid había una santa casa que se
honraba con haberla tenido por discípula y a la cual debía enviar de cuando en cuando alguna
limosna para obras de caridad, algún ramo de flores para aquel altar, en cuyas gradas se arrodilló
tantas veces.

Como Paz era buena, el tesoro de cariño que halló en su casa la hizo olvidarse pronto del colegio,
y aquella afición mongil se apagó como con la mano. La libertad de acción, el sano orgullo
de mandar en su casa como dueña y, sobre todo, el habilidoso amor de padre, ahogaron a tiempo
el piadoso secuestro que pudo haber sobrevenido. Bastaron unas cuantas semanas de esta vida,
y el colegio, antes impregnado de cierta poesía plácida, quedó reducido en la imaginación de
Paz a un conjunto de recuerdos fríos e incoloros. Al cabo de un año don Luis, escogiendo con
cautela las casas donde la llevaba, comenzó a presentarla en la titulada buena sociedad, con
lo cual sus galas y tocados la preocuparon mucho más que antes la ropa de las santas imágenes:
el gabinete lleno de primores y el lecho mullido le fueron más gratos que el frío dormitorio
y la estrecha cama de colegiala; las flores que se ponía en el pelo cortadas por su mano en
el jardincito de la casa, destronaron a los ramilletes de trapo de los altares; y para colmo
de impiedad, la primer sinfonía de Mozart que oyó tocar sonó en sus oídos más grata que las
letanías, salves y motetes.

La serie de impresiones que Paz experimentó pisando salones de casas extrañas, no fue, sin
embargo, tan agradable como la que sintió entrando a reinar en su propio hogar. A poco de vivir
con su padre, la enteró éste de sus negocios, explicándola en qué consistía su fortuna, ayudándose
de ella para el manejo de intereses, con lo cual Paz llegó a persuadirse de que don Luis era
un hombre honrado, y el origen de cuanto tenía decente y limpio. En cambio, comenzó a ver que
ni todas las casas ni todos los hombres eran como su casa y su padre. Aunque incompleto y velado
por la educación y la hipocresía, el mal llegó claro a sus ojos, causándola una sensación parecida
a la que sufriría quien, hecho sólo a respirar aire puro, entrara de pronto en una atmósfera
viciada. El instinto suplió a la picardía, el ingenio a la malicia: no pudo la imaginación
desentrañar las causas de las cosas, pero vio los efectos y fue bastante para que se le entrase
al alma un miedo sano.

En su espíritu hubo dos impulsos simultáneos: el despertar a la inquietud moral de la vida
y la desconfianza de hacer a nadie partícipe de sus emociones. Con su padre tenía toda la sinceridad
posible; mas esos misteriosos deseos, esas dudas ingenuas que la mujer reserva para dichas
en voz baja al elegido de su corazón, no salieron de sus labios. Las frases galantes y las
lisonjas la infundían una previsión desasosegada, un terror vago que la impedía mostrarse complacida:
era semejante a un pájaro que tuviese miedo a la red. Cuando algún hombre halagaba su oído
con ternezas o la pedía esperanzas, ella, involuntariamente, se acordaba de tantas infelices
mal casadas y parejas desavenidas, de los hogares que parecían fondas, donde marido y mujer
acusaban indiferencia, desvío, cuando no repugnancia. El amor propio no la dejó renegar de
su hermosura; pero su instinto la señaló un peligro en su riqueza. Ser querida por sí, le pareció
fácil: saber cuál amor sería sincero, lo juzgó imposible. Hubiera querido disimular el bienestar
de su casa, y a veces sentía impulsos de extravagantes humoradas, ansia de ocultar su facilidad
de logro, a semejanza de esos príncipes que viajan de riguroso incógnito para agradecer la
simpatía que inspiren y oír el lenguaje de la franqueza. «El mejor traje--solía decir--es el
que más disimula lo que cuesta.»

       *       *       *       *       *

Una tarde vio Pepe entrar en la biblioteca del Senado un caballero como de cincuenta años,
alto, canoso, con el rostro enteramente afeitado y de aspecto excesivamente limpio, que dirigiéndose
al principal encargado, le dijo:

--Vengo a pedir a Vd. un favor. ¿Podrá Vd. recomendarme uno de estos muchachos que tiene Vd.
aquí, a sus órdenes, para que venga unas cuantas mañanas a mi casa y me ayude a poner en orden
mi librería? Me han hecho los estantes nuevos, y hay que trasladar los libros de sitio. Un
chico juicioso, ¿eh?

--¿Oye Vd. esto?--preguntó el jefe a Pepe, y dirigiéndose al caballero, añadió.--Nadie más
a propósito: su formalidad y su ilustración le servirán a Vd. mucho. Casi es abogado...

El que hizo la petición miró a Pepe, y con la autoridad que le daban sus años, le habló así:

--Vamos a ver, joven. A un muchacho, aunque no lo necesite, nunca le viene mal un puñadillo
de duros. ¿Ha oído Vd. lo que hemos hablado? ¿Quiere Vd. venir a mi casa unas cuantas mañanas?

--Sí señor, y haré lo posible por complacerle.

--Bueno, pues cuento con Vd. ¿Cuándo empezaremos? porque yo lo tengo allí todo revuelto.

--Cuando Vd. quiera.

--Mañana mismo. Le espero por la mañana a las once.

Cuando se hubo marchado, Pepe dio las gracias al bibliotecario y le preguntó quién era aquel señor.

--Es don Luis María de Ágreda, senador, muy buena persona. De estos que no hablan nunca, y
progresista a la antigua, pero muy rico. No hace más que asistir a las votaciones, aunque está
diciendo siempre que va a hablar... y nunca habla.

Después le dio las señas de la casa de don Luis y se separaron.

V

Acudiendo a la cita del señor de Ágreda, a las diez y media de la mañana siguiente entraba
Pepe en el hôtel que aquél habitaba, situado al final de la Castellana. Atravesó el jardín,
pequeño y bien cuidado, subió las escalerillas, llenas de macetas, que parecían estar custodiando
dos magníficos perros de bronce, y entró en el despacho, que formaba parte de la planta baja.

El piso era de maderas ensambladas, las colgaduras magníficas, cómodo y lujoso el mueblaje;
todo acusaba mucho dinero. La mesa indicaba orden, gran pulcritud y poca labor: cuanto había
sobre ella estaba bien colocado; pero sin que se notase en nada la confusión, propia del trabajo
continuo. Los libros eran pocos, ricamente encuadernados, y sin señales de manejo frecuente:
no debían ser aquellos los que era preciso ordenar. En dos testeros de pared cubierta de un
papel muy oscuro rameado de oro, había dos retratos de mujer. En uno, el traje y el peinado
a la moda de 1850, pero, sobre todo, la pintura, lamida como rebuscando finezas, delataban
la mano de uno de aquellos artistas que conservaron reminiscencias del estilo elegante de don
Vicente López, sin haber adquirido el vigor de los buenos pintores contemporáneos nuestros.
La dama estaba peinada con el pelo hecho dos grandes ondas, muy alisadas, y tenía las facciones
parecidísimas a la retratada en el otro lienzo; pero resultaba la belleza de la primera más
completa y armónica. A pesar de esta diferencia, se parecían tanto, que era fácil adivinar
su parentesco. Debían ser madre e hija, a juzgar por la edad que representaba cada una y por
la diferencia de los trajes. El retrato de la más joven era una doble maravilla, por el modelo
y la factura. Un trozo de impalpable gasa la cubría los hombros, a modo de gola antigua; tenía
el rostro casi en sombra, los ojos ceñidos de un livor oscuro, ligeramente inclinada hacia
adelante la cabeza y puesta entre el pelo una pluma de color de rosa, ingrávida, suelta, que
parecía pronta a moverse al más ligero soplo.

Los dos balcones del despacho daban al jardín y, a través de los listones de las persianas
caídas, se veía una pequeña estufa con plantas de flores costosas, destinadas a morir en los
búcaros de un gabinete o prendidas en el pecho de una mujer bonita. Completaban el adorno de
los muros unos cuantos grabados ingleses, un retrato de Olózaga, en litografía, con dedicatoria
autógrafa, y un título de coronel honorario de la Milicia Nacional del 54, encerrado en rica
moldura y expedido a favor del padre de Paz.

De pronto entró don Luis.

--Me gusta la puntualidad. Venga usted conmigo, y verá Vd. si hay aquí para rato.

Penetraron en una habitación contigua, enteramente llena de libros, donde tres estantes de
roble nuevos y vacíos ocupaban otras tantas paredes, mostrando sus enormes huecos de madera
limpia, recién labrada e impregnada del olor al barniz. En el centro había una gran mesa, también
llena de libros, y además libros por todas partes: en el suelo, encima de las sillas y amontonados
en los rincones, todos revueltos como en casa donde anduvieran de mudanza.

Aquel día no ocurrió más sino que don Luis dio algunas instrucciones a Pepe y éste comenzó
a poner en orden los volúmenes, marchándose enseguida con el tiempo preciso para almorzar antes
de ir al Senado. Al salir de la casa, tranquila la imaginación, sólo se hacía una pregunta:
«¿Qué gente será ésta?»

       *       *       *       *       *

Tres mañanas llevaba Pepe de buscar tomos para juntar los de distintas obras, colocando éstas
luego lo mejor posible, cuando al cuarto día, estando en el despacho despidiéndose de don Luis,
oyó de pronto abrir cautelosamente una puerta a su espalda y una voz de mujer preguntó:

--¿Puedo entrar?

Era la señorita del retrato, la de la pluma color de rosa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00376</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>52026</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19924</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Purpose
of selflessness for the sake of his family, never did his thinking. It simply said and spontaneously
that it was necessary at home, who was working there he was, never dreaming never more painful than
their efforts to do so could be called self-denial or sacrifice, even duty: I would because,
because it was the older brother, the only man in the house. In their calculations did not come
to anything Tirso. If not, who would?

The misery caused changes in the material life of Pepe, was initially only sensitive: at first, it
came down to the few books he had bought were going about rolling on the dinner table to his room until
he's saved by not seeing them. Apparently, to hide those books was erased in the family the idea
that Pepe had to resign the race: Mrs. Manuela, who was good, but little notice, she felt some bitterness,
resolution Your child's sad, because it sure sign of great deprivation: - "The poor have had to
leave school "- he said, unable to further all that this phrase was wrapped. In the event Leocadia
mortified him more than his mother, but otherwise. While Pepe was limited to exchange the class
about the fate of the Senate, said: - "My brother has employed" - and tone in which she spoke
discovered some self satisfied. The real disappointment I had as a result of the proposition
Millan, Pepe came concealer in print: that which his brother won a bitterly impressed wages, partly
because of what it meant such determination, and even more wounded vanity. His great fear was that Pepe
got to get blouse to work, as if this detail was wrapped all the ruin of the house. Compromised
with poverty, misery, yet, but it embarrassing, not aware of neighbor humiliations they did not
care. The biggest regret was for Don José. The three-year Pepe extended right, had become accustomed
to thinking in education and in an effort very expensive, but for him, full of charm. The humble
employee who spent his life on the run mata, from office to office, from center to center,
without support or valimiento, had acquired such habits of order and economy, which would be
of possible to run this child, and give to your liking, as it gave no other. The poor old man would
not be reached by what means it; but through the eyes of the imagination he saw the boy and wearing
the white robes vuelillos, with the cap set, the chest plate and seated on a high-backed chair,
listening reports of lawyers who, speaking to him, speak with profound respect ... and suddenly
came the discount, losses, arrears, retirement, reducing the future judge placed by the clerk to
please a friend, and at the mercy of those who had influence to remove any day the benefit of another
square. The resolution adopted by Pepe to go to work with Millan, painfully wounded spirits
of Don José, but it would have been hard to determine Nick print him more, if the pain of seeing her
child taken to that end, or pride to regard as strong in adversity. The tender tears soon dried
their eyes: the conceit is not erased from the soul.

The hardest to resist unfortunately, was the biggest loser with it: as Pepe, which and gave
no importance to the sacrifice, not delivered either to the quiet
resignation and sad, whose silence suffocates the pain without mitigation.

His character varied somewhat, but he knew it, but did not undergo a real transformation. The
fibers of his heart were such that no bastard could be stricken by misfortune, as they had
not changed not cherished by fortune. That mocking disbelief that always welcomed as could not
clarify reasoning, increased and became more bitter, and his grace to censure claimed acrimony,
took his jokes plaintively said in jest, but the propensity was funny always dominating on his
lips, ready to ridicule their ideas and hobbies as you pointed worthy of reproach. Setbacks not
removed his enthusiasm for what he loved, or exacerbated skepticism, but, convinced that the
conditions of life had changed for complete it, acquired a serenity that contrasts with the
few years, gave his words a bitter and melancholy. Even the most energetic satire sadly seemed
to spring from her mouth.

After the first few weeks of this new existence, divided between the library Senate, where his job
was to give books to turn the race he wanted, and tasks of printing,
where under the supervision of Miller was becoming more and more useful,
began experience some rest that he understood not to be definitive,
but he was flattered to see it reflected in the house.

His life and journeyman clerk gave him a handful of dollars, with which had to go shopping
and just as often to the pharmacy. Of law not spoke again to continue the race was a dream,
and yet, having had to give it was the sorrow of the whole family. Everyone felt it his way:
Dona Manuela :--«¡ not say but my son, how it works! "The father did not attempt to confess even
loudly in front of people: - "He will be in print." Leocadia, with undisguised disgust to what
his brother was a worker, spoke of the destination or use, and when he saw him again home, instinctively
looked at his hands, afraid to bring them some dirty signal your honorable work. I could not
avoid: the vanity of Madrid who was supposed to cover silk frills lack of linen, and prefers
the ornament of the room to care of the bedroom.

Pepe also participated in some way, that feeling which tends to hide the neighbor his own misery.
There was a person who did not had the courage to admit that working in Millán printing, and that
person was his girlfriend, Miss Car, as he called Leocadia. Pepe Paz had made clear to the situation
of his family that his father was an old modest tax official, that he had to abandon the race
due to lack of resources to follow, subject to employment granted
almost by charity, but not passed on: nothing told the press, support
from Miller, the galleys, or day laborer tasks.

At first it was completely open by that same mischievous vanity Leocadia and lack of courage
after: Peace even knowing how he came to know, was afraid to say it: - "The man you love, you,
the rich girl, spoiled by fortune, going at night to earn a wage that comes on Saturdays as blacksmiths
and bricklayers. "imagined that he would lose: his eye was completely absurd for Paz, after
knowing this, continue to love him. Modern life offered him every step examples of daughters
of wealthy families who for loving whim had to marry a poor journalist, with a little lawyer,
with anyone even the poorest of the middle class but who was ever in these times a lady made
to tread carpets and sticking the waist with silk, hand deliver a journeyman? Pepe silent,
without fear that she knew the whole truth, but without the courage to say it with their own lips.
Hearing her cry out frequently between passionate and affectionate, "Pepe me, how I love you!"
pulse rushing him to disclose what he was hiding as a disgrace, but then, watching dressed with
all the beauties of the estate, removed his hands or examining them to neglect fearful, and
her sister, to find them printed on the spot dirty work.

IV

Don Luis Maria de Agreda, a senator elected, thanks to the wealth and influence he had on his people,
was one of the old progressive obstinate in his party to survive, from those they put on all national
sovereignty, and for whom there was no contemporary Spain but four men of great worth: Mendizabal, for
the seizure; Espartero, having Carlism expired; Olózaga, having spoken before one of the traditional
obstacles; and Prim, to follow in his footsteps.

The fortunes of Don Luis, to be respectable, but the rest was not how much you spent your father
to conspire against Sartorius and Narvaez, but what better inherited was a great love for the game
progressive, much antipathy to demagoguery, which struck him as something paid for by gold reaction,
and a moderate repulsion Carlist invincible. The work of Don Luis on boards and party committees,
articles, projects and opinions he wrote, would be incalculable, with endless times projected third
in the debates, but never had the courage to break to speak in public
or to send two pages of a newspaper.

It was silly and it seemed because without actually having influence among his people imagined
that the consequence and loyalty should give more prominence it enjoyed, being somewhat vain. As
the word obey evil thought, fled the long dialogues and talks in circles, limiting making yes
/ no signs of head, and at best, to say terse sentences, taking on his lips pretentious tone judgments.
Many regarded him as a man formal, but short-sighted, and I tried some serious ass. Those went over
close to the truth, because without an intelligence insider Don Luis, was honored and final,
if somewhat embittered, to imagine that it should shine and bubbling over in his party.

What was his real claim to fame, for those who heard of it was education that he gave his daughter.
For the widowed thirty-two years and suggested that peace, when he was missing, was able to live by
themselves, without outside help, he knew his fortune managing and learn to know his heart, not
to leave it exposed to predation or errors tutorescas of their inexperience. Often said: - "Know
how much you have, hard drive, and has always considering what you're going to do, so that
neither the neighbor nor rob you fooled you. "

Peace was a season of three years in a school run by nuns, which was not please his father, but
what to do if there were no other race in Madrid home education? He learned to write with beautiful
letter, to speak French quite well and rudiments incomplete of many things: little sewing,
embroidery something and pray a lot. Without leaving the school knew As also happened in Madrid until
insides of families that no one cared; but, apparently, for the mothers there were no secrets,
so that output Sunday, Don Luis was wonderful to hear her daughter
things that he did not hear or the rippling of the Casino.

This, and a vanity tantico that was awakening in the soul of Peace, led to his father to remove
the convent school, but even if wanted to do it with great tact and restraint, finally had to be
strong, because the holy women had tried to attract the will of the child. "We led this goodness of Peace?
"Aspires to conquer your precious voice to the chapel? Prendáronse "perhaps the enthusiasm with
which was the first to spend rich schoolgirl savings buying, and the altar cloth of Christ,
and the touches of the Virgin and the lace for altar cloth? This was a holiday, Don Luis may
not be get it, sent the carriage to a relative, who returned for lunch alone referring to the
good mother had said that Paz did not go mademoiselle. Don Luis, thinking his daughter was ill,
went immediately to see and dislike of the superior, it was not bring the girl to the presence
of the father, who spent a very bad time noting that his peace, not be punished or ill, paving
gladly stay there instead of going to spend the day with him. Finally got her daughter to
follow him, and tonight has not allowed back to school. "There are no more mothers than me"
- said Don Luis - and has since devoted care and education of his daughter, without losing that
his excessive fondness for public affairs. The letters of the superior and the embassies of
the chaplain, were in vain efforts to recover the sheep, but not able to turn to the fold.
Thereafter, Don Luis allowed to Peace, from time to time, spend something in Sabanilla, cloaks
and lace, but not let her return set foot in the convent. Meekness, which is great virtue,
the nuns prevented offend: never left his lips word of reproach, nothing they tried to inflame
the devotion rising, perhaps frustrated vocation of peace, but also forgot to remember in
days determined and solemn festivities at one end of Madrid was a house that is holy honored to
have had it for pupil and which was sent from time to time some alms to charity, a bouquet of flowers
for that altar whose steps are kneeling many times.

As peace was good, the treasure of love which he found in his house the school was soon forgotten,
and that passion went out like Mongil hand. Freedom of action, the pride to send in his house as
the owner and, especially, the skilled father's love, drowned while the pious kidnapping may
have occurred. It took a few weeks of this life, and school, before some poetry imbued placid, was
reduced in the imagination of Peace to a set of memories cold and colorless. After a year Don
Luis, choosing cautiously took her home where he began it at the called good society, which
touched his finery and the more worried than before the clothes of the holy images: cabinet
full of beauties and the soft bed were most pleasing to the cold room and schoolgirl narrow bed, the
flowers in her hair put his hand cut off by the garden of the house,
overthrew the bouquets of cloth of the altar, and to top of wickedness,
the first symphony of Mozart that he heard playing in his ears sounded
more pleasant than the litanies, salves and motets.

The number of impressions experienced Paz treading strange houses classrooms, there was no But
as nice as you felt going to reign in his own home. A bit of live with his father, he learned
of their business, explaining what his fortune, helping it to manage interest, which came Paz
persuaded that Don Luis was an honest man, and the origin of what was decent and clean. Instead,
he began to see that not all houses or all men as his home and his father. Although incomplete
and veiled through education and the hypocrisy, bad light came to his eyes, causing a feeling
like which suffer who made just to breathe clean air, suddenly entered in an atmosphere flawed.
The instinct was supplied to the mischief, malice wit: failed to imagination unravel the causes
of things, but saw the impact and was quite in order to be entered the soul a healthy fear.

In
his mind there were two simultaneous impulses: the awakening of the moral concerns of life
and distrust anyone to share his emotions.

With his father had all the sincerity possible, but the mysterious desires, those doubts naive
reserved for those women whispered to the one her heart, did not leave his lips. The gallant and
phrases compliments the instilled a restless anticipation, a vague terror that prevented display pleased:
was like a bird who was afraid to network. When a man flattered her ear with tenderness or asked
hopes, she involuntarily remembered so many unhappy poor married couples quarreling, households
seemed inns, where husband and wife accused indifference, diversion, if not disgust. Self-love will
not let her deny her beauty, but her instinct said danger in their wealth. Being loved by another,
it seemed easy: to know what love would be sincere, we judged impossible. Wanted to hide the
welfare of his house, and sometimes extravagant impulses felt jokes, easily hide their lust
for achievement, similar to those princes who travel undercover to thank rigorous inspire sympathy
and hear the language of openness.

"The best costume - used to say - is the conceals more than it costs. "

* * * * *

One afternoon he saw Pepe entered the library of the Senate a gentleman about fifty years tall, graying,
his face shaven and looking entirely too clean, addressing the main charge, said:

- I come to ask you a favor. Can you recommend one of these guys that you have here, at your
service, to come a few mornings at my house and help me tidy my library? I have new shelves
and books must be transferred site. A wise guy, eh?

- Hey you this - Pepe asked the boss, and addressing the gentleman, he added .-- Nobody by the way:
its formality and its illustration will serve you much. Almost a lawyer ...

He has made the request looked at Joe, and the authority that gave
her years, said to him:

- Let's see, young man.

       A boy, though not needed, never hurts a puñadillo of dollars.

Have you heard what we discussed? Want you come to my house a few mornings?

- Yes sir, and I will do my best to accommodate.

- Well, I count
on you When will we start? because I have it there all upset.

- When
you want.

- Tomorrow.

We hope in the morning to eleven.

When he was gone, Pepe thanked the librarian and asked who was that man.

- It Don Luis Maria de Agreda, Senator, very good person. Of those who never speaks, and progressive
in the former, but very rich. Merely go to the polls, although always
saying he will be speaking ... and never speaks.

Then he gave the address of the house of Don Luis and separated.

V

Turning to the appointment of Mr. de Agreda, at half past ten came
next Pepe in the hotel that lived, at the end of the Castellana.

He crossed the garden, small and neat, climbed the stairs, full of
pots, which seemed to be guarding two magnificent bronze dogs, and
entered the office, which was part of the ground floor.

The wood floor was assembled, the magnificent tapestries, the furniture
comfortable and luxurious; all charged a lot of money.

The board indicated order, great cleanliness and little work, as
had on it was well placed, but without noticing anything in the confusion,
own work continuous.

Books were few, richly bound, and no signs of frequent handling:
should not be those who had to be sorted.

In two side walls of a wall covered very dark flowered paper gold, there were two portraits
of women. In one, the costume and hair the fashion of 1850, but above all, paint, licking and
scavenging finesse, betrayed the hand of one of those artists who maintained the elegant style reminiscent
of Don Vicente López, without having acquired the force of the great
painters of our contemporaries.

The lady was combing her hair done two great waves, very smooth, and his features almost identical
to the one portrayed in the canvas, but it was the beauty of the first more Full and harmonious.
Despite this difference, it seemed then, that was easy to guess their relationship. They must be
mother and daughter, judging by the age and represented each the difference in the suits. The
portrait of the youngest was a double wonder, by the model and invoice. A piece of gauze covered
her impalpable shoulders, like a ruff old, had face is almost in shadow, eyes tight for a livor
dark, slightly tilted head forward and placed between the hair a pink pen, weightless, loose,
that seemed ready to move at the slightest breath.

The two balconies overlooked the garden office, through the slats of the blinds falls, saw a small
stove with expensive flowers plants, destined to die in vases lit a cabinet or chest of a pretty
woman. Completed the ornament the walls a few English prints, a portrait of Olózaga, lithography,
with a dedication autograph, and an honorary colonel of the National Militia 54, encased in
rich Trim and issued to the father of peace.

Luis came suddenly.

- I like punctuality.

Come with me, and you will see if there is here for awhile.

They went into an adjoining room, entirely lined with books, where three shelves new oak and
occupied empty as many walls, showing their huge wooden hollow clean, freshly carved and impregnated
with the smell of varnish. In the center stood a large table, also full of books, plus books
everywhere: in soil, on top of stacked chairs and in the corners,
all jumbled like moving house where they went.

That day did not happen anymore but Don Luis gave some instructions to Pepe and he began to
tidy up the volume, then walking away with precise time for lunch before go to the Senate.
When leaving the house, quiet imagination, only asked a question: "What people will it?"

* * * * *

Pepe took three mornings to find volumes for coupling of different works, placing them then my best,
when the fourth day, while in the office leave of Don Luis, suddenly heard a door open cautiously
behind him and a woman's voice asked:

- I can go?

       

Miss the portrait was that of the pink pen.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>