<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07122</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>34061</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15123</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Qué se hubiera
dicho de él y qué de todos nosotros?... Y aunque la cosa no apretara, ¿para cuándo son los
buenos amigos?

--Pues, mira--añadió arrimado ya a la cama de don Celso--, lo que es ésta no te la perdono.

--¡Bah, bah!--refunfuñó el aludido revolviéndose un poco--, no me rompas la cabeza. Tú puedes
jacer lo que te acomode, que yo bien sé lo que me hice.

--¡Jinojo!--replicó don Sabas--, es que el miramiento ése fue tal, que si no topo ahora mesmo
con Neluco, se pasa el santo día sin que yo me entere de lo que a ti te pasó anoche.

Intervine yo, desenojé al Cura, quedóse con mi tío a solas y continuamos los demás alrededor
del brasero, como antes, charla que charla, sobre «lo de anoche» sobre «lo de ayer» y hasta
sobre cierta promesa hecha por mí a mis interlocutoras el día en que las había conocido, de
comer en su casa alguna vez; promesa que todavía estaba sin cumplir, por culpa bien notoria
de la agitada vida que llevaba monte arriba y monte abajo, cuando no de los fieros temporales
que me tenían bloqueado en la casona. Al mediodía volvió Neluco, que no halló en el enfermo
nada de particular ni de nuevo, ni quiso acceder al ruego que le hice de quedarse a comer con
nosotros; ruego que, por su parte, me había desairado ya el Cura. Marcháronse los dos juntos,
después de prescribirnos el primero el plan de asistencia para la tarde, y de conjurarnos el
segundo a que por ningún motivo ni miramiento humano dejáramos de avisarle a la menor novedad;
volvieron Lita y su madre a la alcoba del enfermo para ponderarle la mejoría que notaban en
él (y bien sabe Dios cuánto mentían a sabiendas en sus ponderaciones), y a darle Mari Pepa
unos sorbos de leche mientras su hija le arreglaba las ropas de la cama y entraba la mujer
gris en el salón a poner la mesa en las cercanías del brasero, y a poco rato nos sentamos a comer.

Comiendo y hablando, tuve yo que decir, porque me lo preguntaron mis locuaces comensales, qué
cosas se comían por los pudientes, y a qué horas, en «esos mundos de Dios». De todo se admiraban
aquellas sencillísimas mujeres; y yo, al notarlo, me complacía en apurar la nota, y así llegué
a ponderarles el exquisito sabor de las ancas de rana y de los nidos de golondrina, entre otras
distinguidas y elegantes porquerías alimenticias que cité. Y era de ver entonces la cara que
ponía Mari Pepa y los gestos de asco que hacía Lituca mirando a su madre y volviendo a mirarme
a mí, como si dudara de la verdad de lo que yo refería.

--Puro vicio, hija, puro vicio--decía al cabo Mari-Pepa--; puro vicio de la jartura en que
viven esas gentonas, de cuanto Dios crió.

Como estaba tan enlazado lo uno con lo otro, tirando del modo de comer salió el modo de vivir
y el modo de viajar. Nuevas admiraciones y nuevos asombros. También extremé bastante la tesis
aquí, y hasta sospecho que mentí un poco, aunque dentro de lo verosímil y perdonable. Lo de
acostarse cerca del amanecer y levantarse después del mediodía para no salir de casa hasta
el anochecer, les maravilló tanto como la sopa de nidos de golondrina y las frituras de ancas
de rana.

--¡María la mi Madre!--exclamó Lita al enterarse de ello--, pues si esas gentes no ven nunca
jamás el sol, ¿qué diantres pueden ver que las alegre y las engorde? Yo creo que eso es vivir
contra ley.

--Vicio, hija, vicio--insistía Mari Pepa--; vicio de no saber qué jacerse en una vida tan regalona.

Preguntóme Lita si yo también tenía «por allá» esas malas costumbres; respondíla que sí, y
me dijo, por todo comentario, con una ingenuidad y una llaneza verdaderamente infantiles:

--Pues buen picaronazo estará usté... ¿Verdá, madre?

Celebré yo el dicho con una risotada no menos ingenua, dando enseguida las gracias por el piropo,
casi al mismo tiempo que respondía Mari Pepa a la pregunta:

--¿Quién sabe, hija del alma, quién sabe? Quien se jaz a comer «niales» de golondrina sin reventar
de «duda», bien puede jacerse a vivir de ese modo sin ofender a Dios ni quebrantar la salud.

Con esta salvedad de su madre se puso Lita muy colorada, y quiso enmendar lo que pudo haberme
parecido impertinencia suya; y yo, sin dejarla concluir, la allané el camino de sus deseos
ofreciéndola por añadidura una declaración, no desprovista de sinceridad, de mis grandes desencantos.

--No le pasaría tal ahora--me objetó Mari Pepa--, si se hubiera casado a tiempo, para vivir
como Dios manda. ¿A qué diantres quieren el saber y los posibles cuando se ven solitarios de
familia y mozones de casa abierta?... Pues mire, don Marcelo: dicen que para estas casas, por
muy cerradas que estén, siempre tiene el diablo una llave.

--Podrá tenerla--repliqué yo muy formal--; pero en la mía no ha entrado nunca.

--¡Jorria, trapacerón de satanincas!

Soltó después la carcajada, y la soltó Lita al mismo tiempo. Ayudélas yo con otra, por la gracia
que me hacían las dos; y enseguida comenzaron los «picadillos» y tiroteos que no podían faltar
allí, entre los tres. Porque estas quisicosas son ingénitas en la mujer de todas castas y latitudes;
y puestas todas ellas en una misma situación, todas, salvo las diferencias de lugar y de estilo,
vienen a escarbar en el mismo terreno y con los propios fines. Siempre las iniciativas y la
fuerza del atrevimiento, las marrullerías y el tesón, en la madre; la estudiada reserva, la
mal disimulada curiosidad, el elocuente silencio, el mirar de soslayo, la pinchada sutil, en
la hija. Así llegaron las dos a dar por hecho que no habría tenido yo menos de cincuenta novias,
ni bajarían de tres las que quedaban en Madrid llorando mis ausencias y tal vez mis ingratitudes.
Pero si en el fondo no era nueva la escena para mí, éranlo, hasta embelesarme, aquellos pintorescos
matices de lengua; aquella dialéctica a la buena de Dios, sin andamiajes retóricos ni artificios
convencionales; aquellas malicias sanotas que brotaban del regocijado palabreo, espontáneas,
frescas, airosas y transcendiendo a «la tierra» como las rosas del huerto entre la virginal
y espléndida hojarasca del cercado que las protege. Por eso sentí en el alma que se acabara
aquel originalísimo «discreteo». Y se acabó por acudir Mari Pepa a mi tío que tosía y se quejaba,
mientras Lituca, a la vez que escuchaba los quejidos y las toses, me mandaba callar poniendo
un dedín muy mono sobre la boca, y llegaba Facia a recoger los mendrugos y levantar los manteles
de la mesa.

XXIV

Pasó pronto lo de mi tío, y pasaron dos horas más sin otro suceso digno de notarse en la casona
y fuera de ella, que unas rachas de vendaval húmedo que «ennegrecieron» un poco la nevada,
cosa que nos llenó a todos de complacencia, menos a la mujer gris, por ser el fenómeno señal
de próximo desnieve. Cerca del anochecer, cuando Mari Pepa y su hija recogían las respectivas
labores y se sacudían las hilachas agarradas a los vestidos y apercibían las «nubes» y los
mantones, diciéndole de paso a mi tío muchas cuchufletas por animarle, y goteaban las canales
del tejado la nieve «derretida» por la lluvia que iba espesando, vino el médico otra vez. Examinó
al enfermo, y nada de particular ni de alarmante halló en él que hiciera temer una noche como
la pasada; pero tampoco se atrevió a prometérnosla más tranquila, porque todo cabía en una
enfermedad de tan mala casta en un doliente tan aniquilado e indefenso como mi tío. Esto me
lo dijo aparte después de darme, delante de Facia y de Mari Pepa, el plan de campaña hasta
el día siguiente, sin perjuicio de volver él a última hora, por lo que pudiera ocurrir. La
madre de Lita insistió mucho en quedarse a velar; pero yo no lo consentí, porque tampoco lo
hubiera consentido el enfermo ni le hubiera sentado bien la mera sospecha de tratarse de ello,
con lo receloso y aprensivo que se ponía a medida que las tinieblas iban invadiéndole la alcoba.
Se acordó que velara Facia, que no se acostara Chisco y que durmiera yo como las liebres; y
con ello se marcharon Lita y su madre con Neluco, despidiéndose ellas «hasta mañana» y él «hasta
luego»; se fueron quedando a oscuras aquellos destartalados y fríos ámbitos de la casona; creció
con las tinieblas el silencio, y pasó un buen rato, mientras la mujer gris aderezaba el velón,
sin que yo viera otra cosa en derredor mío que las mortecinas ascuas agonizando entre las cenizas
del brasero, ni oyera otros rumores que los de la trabajosa labor del respirar de mi tío en
el fondo de la alcoba, y los del acompasado y monótono fluir de las canales sobre el encharcado
goterial.

Cuando hubo luz en la alcoba, me acerqué a la cama del enfermo y le hablé para desentristecerle
un poco y animarle. Trabajo perdido. Me agradecía mucho la intención; pero él solo sabía todo
lo mal que se encontraba y lo imposible que era salir de aquel atolladero sin un milagro de
Dios. Me suponía agobiado por la carga de mi sujeción a su asistencia, y se empeñaba en tranquilizarme
con la promesa de que no sería largo mi cautiverio; me pedía perdón por los malos ratos que
me daba entre tanto, y me conjuraba nuevamente a que cuando recobrara mi libertad, no echara
en olvido lo que tan rogado me tenía; porque lo de menos era él en aquel pueblo, si había quien
ocupara en la casona el puesto que quedara vacío con su muerte. Me parecería ya pesado el tema;
pero eso mismo me demostraría la importancia que él le daba... Todo esto, dicho entre quejidos
y pausas anhelantes, con voz apagada y sepulcral, a la luz extenuada del velón colocado sobre
la cómoda, que sólo servía para extremar la palidez cadavérica del enfermo, entre olores de
éter y romero, mientras seguían fluyendo las canales y rezongando el vendaval afuera, resultaba
bien triste ciertamente. Por obra de la casualidad se producen a menudo contrastes muy curiosos
que parecen chanzas muy pesadas del destino. Sobre la cómoda y debajo del mechero encendido
del velón, había un rimero de cartas y periódicos que había puesto yo allí la noche antes para
ir entreteniendo con su lectura mis largas horas de vela después que, pasado el ataque de asma,
pudo conciliar el sueño mi tío. Pues la mayor parte de aquellas cartas y de aquellos papeles
impresos, estaban atestados de noticias, reseñas y juicios de bailes en proyecto, recepciones
suntuosas y comedias nuevas en los salones y teatros de Madrid, como si todo se hubiera escrito
para que yo me enterara de ello en tan oportuna ocasión.

La recaída de mi tío; el descenso de la temperatura, con el subsiguiente despejo de sendas
y caminos, y la salsilla de «lo de ayer» llevaron a la cocinona aquella noche un gran golpe
de tertulianos. Asistió hasta el Tarumbo, que rara vez iba por allí, harto más intranquilo
y desazonado con la enfermedad de don Celso y la burrada de Pepazos, que por habérsele ensanchado
en más de otro tanto, con el peso y la destilación de la nieve, el boquerón que ya tenía su
casa en el jastial del Poniente. También concurrió Pito Salces, que se quedó como sin pulsos
cuando Tona, con la faz inundada de sonrisas y los ojos de dulzuras, le ponderó la hazaña de
la víspera y le declaró sin remilgos que «de ese aquél y de esos prontos le gustaban a ella
los hombres». ¡Puches, cómo se puso enseguida el mozallón con la alabanza! Si no le contengo
con una reflexión imperiosa y una sacudida recia de su lástico, hace otra barbaridad allí menos
laudable que la del monte. Jamás había pensado él (me lo juró así, entrelazando los dedos de
sus manos, por aquéllas que eran cruces) que una cosa «tan jacedera y currienti» pudiera valer
tantos caudales. ¡Con lo dura de pelar que Tona había sido hasta entonces! ¡Puches, qué suerte
la suya! Pensando que se la envidiaría Chisco, acordéme del descubrimiento hecho por mí en
casa del Topero y en el corazón de Tanasia, y fuile con el cuento al mozón de Robacío, en un
aparte que tuve con él. Respondióme que me había tomado yo un trabajo bien ocioso, aunque me
le agradecía mucho.

--Las cosas--concluyó en el tono sentencioso que tan propio le era--, pa rodar bien, han de
rodar por sí mesmas jancia unu.

Aquel hombre era la parsimonia y la imperturbabilidad en carne y hueso, y las mismas pulsaciones
tenía delante del oso en su caverna, que al calorcillo de la novia.

Por encargo de mi tío andaba yo muy a menudo en la cocina, más que por hacer los honores a
la tertulia, para evitar que los tertulianos le invadieran a él la alcoba. Los quería mucho;
pero no hubiera podido soportarlos en la angustiosa situación de cuerpo y de espíritu en que
se hallaba. Por eso, aun sin la prohibición terminante del médico, no habría querido recibir
a ninguno de ellos durante el día. Cuando se tratara de despedirse de todos, ya sería diferente.

A última hora llegaron don Sabas y Neluco: el primero resuelto a quedarse allí, sin que lo
notara el enfermo, favor que le habría pedido yo si no se hubiera anticipado él a ofrecérmele;
el segundo a informarse del estado de las cosas antes de retirarse a descansar. Como las tales
cosas no ofrecían aspecto nuevo ni muy alarmante, se despidió de mi tío, y de los que con él
nos quedábamos en la casona, y se fue con los últimos tertulianos, uno de los cuales era Pito,
que tropezaba con gentes, bancos, puertas y tabiques, de puro aceleradote y desatinado que
le habían puesto las alabanzas y los arrumacos de Tona.

Pasó la noche mejor de lo que todos esperábamos, y amaneció el día siguiente sin una nube en
el cielo ni una ráfaga de aire en la tierra; y cuando el sol traspuso los picachos del Este
y saludó al valle con sus rayos que chisporroteaban sobre la nieve que no había deshecho la
lluvia, mi pobre tío mandó que se abrieran de par en par los cuarterones de su alcoba, ya que
no le era permitido hacer otro tanto con las puertas y ventanas para que entraran la luz y
el aire en la abundancia que necesitaba él para salir a flote en aquella mar de angustias «que
le ajogaba», por culpa del arrastrado mediquillo que parecía empeñado en matarle. Y lo cierto
era que si en el cuerpo no se notaban cosa mayor los milagros de la panacea que con tanto afán
solicitaba el enfermo, los hacía en su espíritu muy considerables. Era «otro hombre» desde
que el sol se había colado en su alcoba como por las rejas de una cárcel, y veía flotar, danzando
dentro de la faja luminosa que atravesaba la habitación por delante de su lecho desde el cuarterón
de la ventana, las pelusillas y el polvo vagabundos. No apuntaba siquiera el propósito de levantarse,
porque no se lo permitía la extenuación de sus fuerzas; pero creía en la posibilidad de volver
a tomar el sol antes de morirse, aunque fuera sacándole en un cesto a la solana si le duraba
al tiempo aquel buen semblante unos cuantos días.

Y le duró más de siete, y se templó en tales términos y se arregló la envejecida y desconcertada
máquina de mi tío de tal manera, que, no en un cesto, sino bien sentado en el sillón de vaqueta
de su dormitorio, y bien forrado y envuelto en mantas y capotes, consiguió darse más de cuatro
«panzadas de sol» al aire libre en el abrigado rincón de la solana, adonde le sacaba yo poco
menos que en vilo, por la puerta de su alcoba, entre las tempestades de votos y reniegos con
que protestaba contra «la perra acabación» que en tan miserables extremos le ponía.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>164010</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13417</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> What would he said
and what of us? ... And while not squeezing the thing, how soon are good friends?

- Well, look - he said to bed hugging Don Celso - what is it you do not forgive.

- Bah, bah! - The aforementioned thrashing grumbled a bit - do not
break my head.

You can JACER what suits you, well I know what I did.

- Jinojo! - Said Don Sabas - is that the courtesy that was such that if not now topo mesmo with
Neluco, blessed day passes without me to know what happened to you last night.

I intervened, desenojé the Priest, he remained alone with my uncle and continue the others around
brazier, as before, talk talk, on "last night" over "what happened yesterday" and even on certain
promises made by me to my interlocutors that the day was known, eat at home any time; promise
was still unfulfilled, because it noticeable from the hectic life he led uphill and downhill,
if not the fierce temporary I had locked the house. At noon came Neluco, not found in the patient
nothing special or new, nor wanted to enter the plea I made to stay and eat us pray for his
part, I was rebuffed and the Cure. Then they went both together after prescribing first aid plan
for the evening, and to avert the second to that for any reason or human courtesy we fail to
notify the minor novelty Lita and her mother returned to the bedroom of the patient to weigh
the improvement noticed in he (and God knows how knowingly lied in their weights), and give
Mari Pepa few sips of milk while his daughter arranged the bedclothes
and women entering gray lounge set the table near the hearth, and
little time we sat down to eat.

Eating and talking, I had to say, because I asked my talkative diners, what things were eaten by
the wealthy, and at what times, in "into the world again." All were astonished those women very
simple, and I perceived this, and I liked to speed up the note, and so I to ponder the exquisite
taste of frog legs and swallow nests, including distinguished and elegant junk food that I quoted.
And it was to see the face then Mari Pepa put and gestures of disgust
Lituca was looking at his mother and back at me to me, as if he doubted
the truth of what I meant.

- Pure vice daughter, pure pleasure -
said after Mari-Pepa -; pure pleasure of it jartura those living Genton,
of what God created.

As it was so bonded with each other, pulling out the way of eating lifestyle and mode of travel.
New fans and new amazement. Thesis also extremely well here, and even suspect that I lied a little,
but within the plausible and pardonable. Lo bed near dawn and rise after midday to stay at
home until the evening, I marveled as much as swallow nest soup and fried legs frog.

- Mary my Mother! - Lita cried upon hearing it - because if these
people never see ever the sun, so what is he can see the happy and
fattening?

I think that's living against the law.

- Vice, daughter, vice - insisted Mari Pepa -; habit of not knowing
what jacerse in a life so spoiled.

Lita asked me if I also had 'over there' these bad habits, I replied
that yes, and I said, all comments, with a truly naive and infantile
simplicity:

- Well, be good rascal you ... Right, mom?

I celebrated the saying with a laugh no less naive, then giving thanks
for the compliment, about the same time responding to the question
Mari Pepa:

- Who knows, daughter of soul, who knows?

Jaz who eat "nial" swallow unruptured of "doubt", you can jacerse to live that way without offending
God or break your health.

With the exception of his mother Lita was very red, and he wanted me he could amend like his
impertinence, and I, without leaving conclusion, paved the way for
your wishes offering it to boot a statement, not devoid of sincerity,
of my great disappointments.

- It would happen about now - I objected
Mari Pepa - when one was married, to live as God intended.

What the heck want to know and possible when they are lonely monsoon family open house? ...
Well, look, Don Marcelo, said that for these houses, close-knit they are, whenever the devil
has a key.

- You can have it - I said I was very formal - but in mine never entered.

- Jorrios, trapacerón of satanincas!

Released after the laughter, and dropped it while Lita. I help them with another, by the grace I did
both, and then began the "mince" and shootings that could not miss there, among the three. Because
these riddles are innate in women of all castes and latitudes; and put them all in the same
situation, all except the differences of place and style come to dig in the grounds and with
its own aims. Always initiatives and force of daring, the cunning and tenacity, the mother,
the subject studied, the ill-concealed curiosity, eloquent silence, looking sideways, the punctured
subtle, daughter. So the two came to take for granted that I would have had no less than fifty brides
nor would drop the remaining three in Madrid crying my absences and maybe my ingratitude. But if the
background scene was not new to me, éranlo, to fascinate, those quaint nuances of language, this
dialectic haphazardly, without scaffolding or rhetorical devices conventional sanotas those
sprouting from mischief palabreo joyful, spontaneous fresh, airy and transcending to 'land'
as the roses in the garden between the virginal and splendid litter fence that protects them.
So I felt in my soul that had just this highly original "discreteo." And Mari Pepa finally go to
my uncle who was coughing and complained, Lituca while at the same time he heard the moans and
coughs, I ordered shut by putting Dedina cute one on the mouth and Facia came to pick up the crumbs
and tablecloths the table.

XXIV

Soon passed my uncle, and spent two hours with no other noteworthy event in the big house and
beyond that a wet gale gusts that "blackened" a bit of snow, thing we filled all of complacency,
women less gray, as the signal phenomenon desnieve upcoming. Near dusk, when Mari Pepa and her
daughter picked up the respective Work and shook the rags clinging to clothing, and admonished the
'clouds' and shawls, saying the way to my uncle many jokes and cheer, and dripping carcasses
Snow Roof "melted" by the rain that was thickening, the doctor came again. Examined the sick,
and nothing particularly alarming or found in it to make fear a night like the past, but did
not dare to prometérnosla calmer, because everything could be in a bad breed disease in a
painful and helpless as crushed as my uncle. This me said apart after me, before Facia and
Mari Pepa, the campaign plan to the next day, subject to return it at the last minute, so that
might occur. The Lita's mother insisted on staying to watch much, but I did not consent, because
neither the patient has consented or would have sat well be the mere suspicion of it, with suspicious
and apprehensive that put darkness as were invading the bedroom. It was agreed that Facia ensure
that no Chisco and lie down to sleep I like hares, and It marched with Lita and her mother Neluco,
waving them "tomorrow" and "to then ', they fell in the dark and cold those dilapidated areas of
the house he grew up silence and darkness, and spent a long time, while women decorate the candlestick
gray, though I saw nothing around me that the dying embers dying from the ashes brazier, or heard
other rumors that the laborious work of breathing of my uncle the bottom of the chamber, and
the rhythmic and monotonous flow of the water-logged channels goterial.

When there was light in the room, I approached the bedside and spoke to desentristecerle a bit and
encourage him. Lost work. I intend very grateful, but he just knew all how bad it was and how
impossible it was out of this quagmire without a miracle God. I supposed overwhelmed by the
weight of my subjection to her assistance, and was determined to reassure with the promise that it would
not be long my captivity, I apologized for the bad times I was in the meantime, and I conjured
up again when I got my freedom, not take forgotten what I had prayed so, because the less was
he in that town, if there were those who the house occupied the position was left empty with his
death. I seem heavy and the subject; but this is what we demonstrate the importance he gave ...
All this, said between moans and panting pauses, his voice dull and deathly exhausted the light
of the oil lamp placed on the bureau, which only served to extreme cadaverous pallor of the patient,
including odors ether and rosemary, while the channels were flowing and grumbling the gale
outside, was very sad indeed. On the play of chance are often produced very curious contrasts jokes
that seem very heavy destination. On the dresser and under the burner ignition the candlestick,
had a stack of letters and newspapers that I had put there the night before to be entertained
with reading my long hours of sailing after that, after the asthma attack could sleep my uncle.
For most of those letters and those papers paper, were packed with news, reviews and trials planned
dances, receptions sumptuous new comedies in the halls and theaters in Madrid, as if everything
had been written for me out about it in such a timely opportunity.

The relapse of my uncle, the drop in temperature, with subsequent
clearing of paths and roads, and salsilla of "what happened yesterday"
the cocinona took a big hit that night of commentators.

TARUMBA attended to, which rarely went there, far more restless and frustration with the illness
of Don Celso and the stupidity of pepazo, that having been widened more of the same, with the
weight and the distillation of snow, which had its anchovy jastial home in the West. Pete
also attended Salces, who remained as pulseless when Tona, face awash with smiles and eyes of sweetness,
he praised the achievement of Eve and told him without qualms that "from this one and those
ready liked it men. " Puches, how to put away the mozallón with praise! If you do not restrain
with a compelling reflection and toss brunt of his lastic, make another atrocity there less
laudable that the mountain. I had never thought of it (I swore so intertwined fingers their
hands, those who were crossing) a thing "as jacedera and currienti" could assert many flows.
With the tough one who until then had been Tona! Geez, what kind yours! Thinking that is the envy
Chisco I remembered the discovery made by me Toper house in the heart of Tanasi and Fuila with
the story of Robacio the monsoon in a besides I had with him. I replied that I had taken a job
well idle, although I thanked him very much.

- Things - ended in the judgmental tone that was peculiar to him - pa shoot well, they jancia
roll with himself unu.

The man was the calmness and equanimity in the flesh, and the same pulse Bear in front of him
in his cave, which the warmth of the bride.

On behalf of my uncle, I often walked in the kitchen rather than do the honors the gathering,
to prevent him pundits will invade the bedroom. He loved; but could not bear on the plight of
body and spirit in which was. Thus, even without the doctor's strict prohibition would not have
wanted to receive any of them during the day. When they were saying goodbye to everyone, would
be different.

Late Don Sabas and Neluco arrived: the first determined to stay there, without being notice the
sick, please you have asked me if he had not anticipated offer me; the second to find out the
state of affairs before retiring. As such Things did not offer new or alarming aspect, said
goodbye to my uncle, and those with him we stayed at the house, and went with the last commentators,
one of whom was Pete, encountered with people, benches, doors and partitions, pure and foolish
that aceleradote had given him the praise and cuddles of Tona.

He spent the night better than we all expected, and the next day dawned without a cloud in heaven
or a puff of air on earth, and when the sun peaks transposed the East and greeted the valley
with its rays sparkled on the snow that had not broken the rain, my poor uncle sent them to
open wide the paneled his bedroom, as was not allowed to do the same with the doors and windows
to let in light and the air in the abundance that he needed to stay afloat in this sea of ??troubles
"that ajogaba him "because of the drawn mediquillo seemed determined to kill him. And indeed was
that if the body is not noticed anything more miracles of the panacea that so eagerly asked
the sick, was very large in spirit. It was "another man" from the sun had crept into his bedroom
and through the bars of a prison, and saw floating, dancing within the luminous band across the room
in front of his bed from the paneled window, the fluff and dust homeless. Not even the purpose of pointing
up, because they would not let the exhaustion of its forces, but believed in the possibility of
returning in the sun before they die, even sacándole in a basket to the laundry if it lasted
visage that while a few days.

And it lasted more than seven, and tuned in such terms and fixed the aging and confused my uncle's
machine so that, not in a basket, but rather sitting on the couch in cow your bedroom, well wrapped
and wrapped in blankets and coats, got be more than four "Bellyful of sun" outdoors in the warm
corner of the laundry, where I pulled him little unless in the air, the door of her bedroom,
between the storms of vows and oaths with protesting against "the
bitch acabación" that made him so miserable ends</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>