<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01559</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>47524</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2488</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Nuestro Señor, &c.

XV.

Al mismo, sobre la salida de la Asumpcion.

Exmo Señor:--

Ut supra.

Este Sr. Gobernador Intendente me ha copiado la de V. E., en que le ordena la habilitacion
de estas partidas para sus destinos. Segun las providencias que ha dado, y las instancias que
hago á mi Ministro de Hacienda, espero salir de esta el 1.º del que viene, y llegar á Curuguatí
en un mes. Verdad es que todo se precipita, y no llevamos lo que se considera preciso: mucho
menos de plata, pues que dicho Gobernador no nos dá sino 4000 pesos, cuando los sueldos de
seis meses ascienden á 14,000 pesos. Pero en el tiempo de las conferencias podrá irse aprontando,
porque es creible que, cuando los Portugueses han solicitado la villa de Curuguatí para punto
de reunion, vendrán con animo de solicitar muchas contestaciones, que procuraré reducir á espedientes
interinos, segun lo ordena el tratado, á fin de abreviar el tiempo y los gastos.

Nuestro Señor, &c.

XVI.

Al mismo, sobre el viage á Curuguatí.

Exmo. Señor:--

San Joaquin, 29 de Mayo de 1791.

Hace algunos dias que estoy en este pueblo, distante 20 leguas de la villa de Curuguatí, esperando
que se prepare el camino para andarlas: pero como los Portugueses no parezcan, ni creo que
lleguen á dicha villa en muchos dias, porque el rio Igatimí que han de navegar tiene poquísima
agua, sigo mi viage con pausa, porque lo mismo es esperar aquí que en Curuguatí, y los animales
descanzan.

Nuestro Señor, &c.

XVII.

Al mismo, sobre la demarcacion.

Exmo. Señor:--

Curuguatí, 20 de Junio de 1791.

Recibí la de V. E. de 13 del pasado, con la copia de la que V. E. escribió al Señor Virey del
Brasil, el 10 de Marzo de 1790. Ambas me imponen de las ideas de V. E. y del gefe portugues,
que aunque opuestas entre sí, no son acordes con mi modo de pensar, que me precisa á decir
el amor á la Patria y á la justicia, y el empleo de gefe de la tercera division de demarcadores:
mucho mas, siendo mi demarcacion, en mi juicio, el negocio mas grave que puede ocurrir en el
vireynato. Y como no sé decir muchas y gravísimas cosas en pocas palabras, suplico á V. E.
disimule lo dilatado de esta carta.

El Exmo. Sr. D. Juan José de Vertiz, luego que recibió el tratado último de límites, se informó
del sugeto mas instruido, que era el Brigadier D. José Custodio de Saa y Faria, quien le dijo,
que no podia verificarse el artículo 9, porque no existian rios con el nombre de Igurey y Corrientes,
que son los límites que fija dicho artículo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03721</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6736</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2340</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Our Lord, & c.

XV.

At the same, on the output of the Assumption.

His Excellency Sir, -

Ut supra.

This Mr. Governor Mayor has copied me Excellency, that the outfit ordered of these items to their
destinations. According to the orders he has given, and the instances I to my Minister of Finance, I
hope out of this by 1. º the next, and arrive at Curuguatí in a month.

True, all rushing, not what is considered we need: a lot less than
silver, for that the Governor does not give us only 4000 pesos, when
salaries six months amounted to 14.000 pesos.

But at the time of the conference may go getting ready, because it
is believable that when the Portuguese village have applied for point
Curuguatí the reunion, come with the intention of soliciting many
answers, which will seek to reduce to expedients interim, as mandated
by the treaty, in order to shorten the time and expense.

Our Lord, & c.

XVI.

At the same, on the journey to Curuguatí.

Exmo. Sir, -

San Joaquin, May 29, 1791.

A few days ago I'm in this town, distant 20 leagues from the town
of Curuguatí, waiting to prepare the way for tread it, but as the
Portuguese do not appear, nor do I think come to this village for
many days, because the river Igatimí have to navigate is very little
water, I continue my journey to pause, because the same is expected
here in Curuguatí, and animals descanzando.

Our Lord, & c.

XVII.

At the same, on the demarcation.

Exmo. Sir, -

Curuguatí, June 20, 1791.

I received the Excellency of 13 of the
past, with a copy of which VE wrote to Viceroy Lord of Brazil, March
10, 1790. Both impose my ideas of VE and chief portuguese although
opposed to each other, are not in line with my thinking, I need to
say the love of the fatherland and to justice, and the use of the
third division chief of markers: much more, as my ward, in my view,
the most serious business that can occur in vireynato. And I can not
say many things very serious in a few words, I beg VE dilated hide
what this letter.

The Excellent. D. Juan Jose de Vertiz, after receiving
the last treaty of limits, it was reported sugeto the most educated,
who was the Brigadier D. Jose Custodio de Saa and Faria, who said,
I could not be verified Article 9, because there were no rivers with
the name of Igurey and Corrientes are the limits laid down in that
article</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>