<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04261</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>42923</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17659</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Y volviendo á la historia, dicen quel uno de los tres, que ya hemos dicho llamarse Ayar Cachi,
era tan valiente y tenia tan gran poder, que con la honda que sacó, tirando golpes ó lanzando
piedras, derribaba los cerros, y algunas veces que tiraba en alto, ponia las piedras cerca
de las nubes, lo cual, como por los otros dos hermanos fuese visto, les pesaba, pareciéndoles
que era afrenta suya no se igualar en aquellas cosas; y así, apasionados con la envidia, dulcemente
le rogaron con palabras blandas, aunque bien llenas de engaño, que volviese á entrar por la
boca de una cueva donde ellos tenian sus tesoros, á traer cierto vaso de oro que se les habia
olvidado, y á suplicar al sol, su padre, les diese ventura próspera para que pudiesen señorear
la tierra. Ayar Cachi, creyendo que no habia cautela en lo que sus hermanos le decian, alegremente
fué á hacer lo que dicho le habian, y no habia bien acabado de entrar en la cueva, cuando los
otros dos cargaron sobre él tantas piedras, que quedó sin más parecer; lo cual pasado, dicen
ellos por muy cierto que la tierra tembló en tanta manera, que se hundieron muchos cerros,
cayendo sobre los valles[22].

Hasta aquí cuentan los orejones sobre el orígen de los Incas, porque como ellos fueron de tan
gran presuncion y hechos tan altos, quisieron que se entendiese haber remanecido desta suerte
y ser hijos del sol; donde despues, cuando los indios los ensalzaban con renombres grandes,
les llaman ¡Ancha hatun apu, intipchuri!, que quiere en nuestra lengua decir: ¡Oh muy gran
señor, hijo del sol! Y lo que yo para mí tengo que se deba creer de esto questos fingen, será,
que así como en Hatuncollao se levantó Zapana, y en otras partes hicieron lo mismo otros capitanes
valientes, questos Incas que remanecieron, debieron ser algunos tres hermanos valerosos y esforzados
y en quien hobiese grandes pensamientos, naturales de algun pueblo destas regiones, ó venidos
de la otra parte de las sierras de los Andes; los cuales, hallando aparejo, conquistarian y
ganarian el señorío que tuvieron; y aún sin esto, podria ser lo que se cuenta de Ayar Cachi
y de los otros ser encantadores, que seria causa de por parte del Demonio hacer lo que hacian.
En fin, no podemos sacar dellos otra cosa questo.

Pues luego que Ayar Cachi quedó dentro en la cueva, los otros dos hermanos suyos acordaron,
con alguna gente que se les habia llegado, de hacer otra poblacion, la cual pusieron por nombre
Tampu Quiru, que en nuestra lengua querrá decir dientes de aposento ó de palacio; y así, débese
entender questas poblaciones no eran grandes ni más que algunas fuerzas pequeñas. Y en aquel
lugar estuvieron algunos dias, habiéndoles ya pesado con haber echado de sí á su hermano Ayar
Cachi, que por otro nombre dicen llamarse Huanacaure.

Prosiguiendo la relacion que yo tomé en el Cuzco, dicen los orejones, que despues de haber
asentado en Tampu Quiru los dos Incas, sin se pasar muchos dias, descuidados ya de más ver
Ayar Cachi, lo vieron venir por el ayre con alas grandes de pluma pintadas, y ellos con gran
temor que su visita les causó, quisieron huir; más él les quitó presto aquel pavor, diciéndoles:
"No temais ni os acongojeis, que yo no vengo sino porque comience á ser conocido el imperio
de los Incas; por tanto, dejad, dejad esa poblacion que hecho habeis, y andad más abajo hasta
que veais un valle, adonde luego fundad el Cuzco, ques lo que ha de valer; porquestos son arrabales,
y de poca importancia, y aquella será la ciudad grande, donde el templo suntuoso se ha de edificar
y ser tan servido, honrado y frecuentado, quel sol[23] sea el más alabado; y porque yo siempre
tengo de rogar á Dios por vosotros, y ser parte para que con brevedad alcanceis gran señorío,
en un cerro questá cerca de aquí me quedaré de la forma y manera que me veis, y será para siempre
por vos y por vuestros descendientes santificado y adorado, y llamarle heis Guanacaure; y en
pago de las buenas obras que de mí habeis recibido, os ruego para siempre me adoreis por Dios
y en él me hagais altares, donde sean hechos los sacrificios; y haciendo vosotros esto, sereis
en la guerra por mí ayudados; y la señal que de aquí adelante teneis para ser estimados, honrados
y temidos, será horadaros las orejas de la manera que agora me vereis." Y así, luego, dicho
esto, dicen que les pareció verlo con unas orejas[24] de oro, el redondo del cual era como un geme.

Los hermanos, espantados de lo que vian, estaban como mudos, sin hablar; y al fin, pasada la
turbacion, respondieron que eran contentos de hacer lo que mandaba, y luego á toda prisa se
fueron al cerro que llaman de Guanacaure, al cual desde entónces hasta ora tuvieron por sagrado;
y en lo más alto dél volvieron á ver Ayar Cachi--que sin dubda debió de ser algun demonio,
si esto que cuentan en algo es verdad, y permitiéndolo Dios, debajo destas falsas apariencias
les hacia entender su deseo, quera que le adorasen y sacrificasen, ques lo quél más procura;--y
les tornó á hablar, diciéndoles, que convenia que tomasen la bolrra ó corona del imperio los
que habian de ser soberanos señores, y que supiese como en tal acto se ha de hacer para los
mancebos ser armados caballeros y ser tenidos por nobles. Los hermanos respondiéronle que ya
habian primero dicho que en todo su mandado se cumpliria, y en señal de obidiencia, juntas
las manos y las cabezas inclinadas, le hicieron la mocha, ó reverencia, para que mejor se entienda;
y porque los orejones afirman que de aquí les quedó el tomar de la bolrra y el ser armados
caballeros, pornélo en este lugar, y servirá para no tener necesidad de lo tornar en lo de
adelante á reiterar; y puédese tener por historia gustosa y muy cierta, por cuanto en el Cuzco
Manco Inca tomó la bolrra ó corona suprema, y hay vivos muchos españoles que se halláron presentes
á esta cirimonia, é yo lo he oido á muchos dellos. Es verdad que los indios dicen tambien quen
tiempo de los reyes pasados se hacia con más solenidad y preparamientos y juntas de gentes
y riquezas tan grandes, que no se puede inumerar.

Segun parece, estos señores ordenaron esta órden para que se tomase la bolrra ó corona, y dicen
que Ayar Cachi en el mismo cerro de Guanacaure se vistió de aquesta suerte: el que habia de
ser Inca se vistia en un dia de una camisola negra, sin collar, de unas pinturas coloradas,
y en la cabeza con una trenza leonada se ha de dar ciertas vueltas, y cubierto con una manta
larga leonada ha de salir de su aposento é ir al campo á cojer un hace de paja, y ha de tardar
todo el dia en traerlo sin comer ni beber, porque ha de ayunar, y la madre y hermanas del que
fuere Inca, han de quedar hilando con tanta priesa, que en aquel propio dia se han de hilar
y tejer cuatro vestidos para el mesmo negocio, y han de ayunar sin comer ni beber las que en
esta obra estuvieren. El uno destos vestidos ha de ser la camiseta leonada y la manta blanca,
y el otro ha de ser la manta y camiseta todo blanco, y el otro ha ser azul con flocaduras y
cordones. Estos vestidos se ha de poner el que fuere inca, y ha de ayunar el tiempo establecido,
que es un mes, y á este ayuno llaman zaziy[25], el cual se hace en un aposento del palacio
real sin ver lumbre ni tener ayuntamiento con muger; y estos dias del ayuno las señoras de
su linage han de tener muy gran cuidado en hacer con sus propias manos mucha cantidad de su
chicha, ques vino hecho de maíz, y han de andar vestidos ricamente. Despues de haber pasado
el tiempo del ayuno, sale el que ha de ser señor, llevando en sus manos una alabarda de plata
y de oro, y va á casa de algun pariente anciano á donde le han de ser tresquilados los cabellos;
y vestido una de aquellas ropas, salen del Cuzco, á donde se hace esta fiesta, y van al cerro
de Guanacaure, donde decimos questaban los hermanos, y hechas algunas cirimonias y sacrificios,
se vuelven á donde está aparejado el vino, donde lo beben; y luego sale el Inca á un cerro
nombrado Anaguar, y desde el principio dél va corriendo, porque vean cómo es ligero y será
valiente en la guerra, y luego baja dél trayendo un poco de lana atado á una alabarda, en señal
que cuando anduviere peleando con sus enemigos, ha de procurar de traer los cabellos y cabezas
dellos. Hecho esto, iban al mesmo cerro de Guanacaure á cojer paja muy derecha, y el que habia
de ser rey, tenia un manojo grande della, de oro, muy delgada y pareja, y con ella iba otro
á cerro llamado Yahuira[26], á donde se vestia otra de las ropas ya dichas, y en la cabeza
se ponia unas trenzas ó llautu que llaman pillaca, ques como corona, debajo del cual colgaban
unas orejas[27] de oro, y encima se ponia un bonete de plumas cosido como diadema, que ellos
llaman puruchuco[28], y en la alabarda ataban una cinta de oro larga que llegaba hasta el suelo,
y en los pechos llevaba puesta una luna de oro; y desta suerte, en presencia de todos los que
allí se hallaban, mataba una oveja, cuya sangre y carne repartian entre todos los más principales,
para que cruda la comiesen; en lo cual significaban, que si no fuesen valientes, que sus enemigos
comerian sus carnes de la suerte que ellos habian comido la de la oveja que se mató. Y allí
hacian juramento solene, á su usanza, por el sol, de sustentar la órden de caballería y por
la defensa del Cuzco morir, si necesario fuese; y luego les abrian las orejas, poniéndolas
tan grandes, que tiene un geme cada una dellas en redondo; y hecho esto, pónense unas cabezas
de leones fieros, y vuelven con gran estruendo á la plaza del Cuzco, en donde estaba una gran
maroma de oro, que la cercaba toda, sosteniéndose en horcones de plata y de oro: en el comedio
desta plaza bailaban y hacian grandísimas fiestas á su modo, y andaban los que habian de ser
caballeros cubiertos con las cabezas de leones, que tengo dicho, para dar á entender que serian
valientes y fieros como lo son aquellos animales. Dando fin á estos bailes, quedan armados
caballeros, y son llamados orejones, y tienen sus privilegios, y gozan de grandes libertades,
y son dignos, si los eligen, de tomar la corona, ques la borla; la cual cuando se da al señor
que lo ha de ser del imperio, se hacen mayores fiestas, y se junta gran número de gente, y
el que ha de ser emperador ha primero de tomar á su misma hermana por muger, porquel estado
real no suceda en linaje bajo, y hace el zaziy grande, ques el ayuno. Y en el inter que estas
cosas pasan, porque estando el Señor ocupado en los sacrificios y ayunos no sale á entender
en los negocios privados y de gobernacion, era ley entre los Incas, que cuando alguno fallescia,
ó se daba á otro la corona ó borla, que pudiese señalar uno de los principales varones del
pueblo y que tuviese maduro consejo y gran autoridad, para que gobernase todo el imperio de
los Incas, como el mesmo señor, durante aquellos dias; y á este tal le era permitido tener
guarda y hablalle con reverencia. Y hecho esto, y recibidas las bendiciones en el templo de
Curicancha, recibe la borla, que era grande y salia del llautu que tenia en la cabeza cubriéndole
hasta caer encima de los ojos, y este era tenido y reverenciado por soberano. Y á las fiestas
se hallaban los principales señores que habia en más de cinco leguas quellos mandaron, y parescia
en el Cuzco grandísima riqueza de oro y plata, y pedrería, y plumajes, cercándole toda la gran
maroma de oro, y la admirable figura del sol, que era todo de tanta grandeza, que pesaba, á
lo que afirman por cierto los indios, más de cuatro mill quintales de oro; y si no se daba
la borla en el Cuzco, tenian al que se llamaba Inca por cosa de burla, sin tener su señorío
por cierto[29]; y así, Atahuallpa no es contado por rey, aunque como fué de tanto valor y mató
tanta gente, por temor fué obedecido de muchas naciones.

Volviendo á los questaban en el cerro de Guanacaure, despues que Ayar Cachi les hobo dicho
de la manera que habian de tener para ser armados caballeros, cuentan los indios, que, mirando
contra su hermano Ayar Manco, le dijo que se fuese con las dos mugeres al valle que dicho le
habia, á donde luego fundase el Cuzco, sin olvidar de venir hacer sacrificios aquel lugar,
como primero rogado le habian; y que como esto hobiese dicho, así él como el otro hermano se
convirtieron en dos figuras de piedras, que demostraban tener talles de hombres, lo cual visto
por Ayar Manco, tomando sus mugeres, vino á donde agora es el Cuzco, á fundar la ciudad, nombrándose
y llamándose dende adelante Manco Capac, que quiere decir rey y señor rico.

Reídome he de lo que tengo escripto destos indios: yo cuento en mi escriptura lo que ellos
á mí contaron por la suya, y antes quito muchas cosas que añido una tan sola. Pues como Manco
Capac hobiese visto lo que de sus hermanos habia sucedido, y llegase al valle donde agora es
la ciudad del Cuzco, alzando los ojos al cielo, dicen los orejones que pedia con grande humildad
al sol que le favoreciese y ayudase en la nueva poblacion que hacer queria, y que, vueltos
los ojos hácia el cerro de Guanacaure, pedia lo mesmo á su hermano, que ya lo tenia y reverenciaba
por dios, y mirando en el vuelo de las aves y en las señales de las estrellas y en otros prodigios,
lleno de confianza, teniendo por cierto que la nueva poblacion habia de florecer, y él ser
tenido por fundador della y padre de todos los Incas que en ella habian de reinar. Y así, en
nombre de su Ticiviracocha y del sol y de los otros sus dioses, hizo la fundacion de la nueva
ciudad, el original y principio de la cual fué una pequeña casa de piedra cubierta de paja
que Manco Capac con sus mugeres hizo, á la cual pusieron por nombre Curicancha, que quiere
decir cercado de oro, lugar donde despues fué aquel tan célebre y tan riquísimo templo del
sol, y que agora es monesterio de frayles de la órden de Santo Domingo; y tiénese por cierto,
que en el tiempo questo por Manco Inca Capac se hacia, habia en la comarca del Cuzco indios
en cantidad; mas como él no les hiciese mal ni ninguna molestia, no le impidian la estada en
su tierra, antes se holgaban con él; y así, Manco Capac entendia en hacer la casa ya dicha,
y era dado á sus religiones y culto de sus dioses, y fué de gran presuncion y de persona que
representaba gran autoridad.

La una de sus mugeres fué estéril, que nunca se empreñó; en la otra[30] hobo tres hijos varones
y una hija: el mayor fué nombrado Inca Roca Inca, y la hija Ocllo, y los nombres de los otros
dos no cuentan ni dicen más de que casó al hijo mayor con su hermana; á los cuales mostró lo
que habian de hacer para ser amados de los naturales y no aborrecidos, y otras cosas grandes.
En este tiempo, en Hatuncollao se habian hecho poderosos los descendientes de Zapana, y con
tiranía querian ocupar toda aquella comarca. Pues como el fundador del Cuzco, Manco Capac,
hobo casado á sus hijos y allegado á su servicio algunas gentes con amor y buenas palabras,
con los cuales engrandeció la casa de Curicancha, despues de haber vivido muchos años, murió
estando ya muy viejo, y le fueron hechas las obsequias con toda sumptuosidad, sin lo cual se
le hizo un bulto para reverencialle como á hijo del sol.

CAP.

Aunque pudiera escribir lo que pasó en el reinado de Sinchi Roca Inca[31], hijo que fué de
Manco Capac, fundador del Cuzco, en este lugar, lo dejé, pareciéndome quen lo de adelante habria
confusion para saber por entero la manera que se tuvo en la gobernacion destos señores, porque
unos ordenaron unas leyes y otros otras, y así, pusieron unos los mitimaes y otros las guarniciones
de gente de guerra en los lugares establecidos en el reino para la defensa dél; y porque son
todas cosas grandes y dignas de memoria, y para que las repúblicas que se rigen por grandes
letrados y varones, desto tomen aviso, y unos y otros conciban admiracion, considerando que
pues en gente bárbara y que no tuvo letras se halló lo que de cierto sabemos que hobo, así
en lo del gobierno como en sojuzgar las tierras y naciones, porque debajo de una monarquía
obedesciesen á un Señor que sólo fuese soberano y digno para reinar en el imperio que los Incas
tuvieron, que fueron más de mill é doscientas leguas de costas; así, por no variar en decir
que unos dicen que ciertos dellos constituyeron lo uno, y otros lo otro, en lo cual muchos
naturales varian, pondré en este lugar lo que yo entendí y tengo por cierto, conforme á la
relacion que dello tomé en la ciudad del Cuzco y de las reliquias que vemos haber quedado destas
cosas todos los que en el Perú habemos andado. Y no parezca á los letores que en tomar esta
órden salgo de la que al libro conviene que lleve; para que ellos con más claridad lo entiendan
se pone, como declaro; y esto haré con gran brevedad, sin querer ocuparme en contar cosas menudas,
de que siempre huyo, y así, con ella misma proseguiré en tratar el reynado de los Incas y la
sucesion dellos, hasta que con la muerte de Huascar y entrada de los españoles se acabó. Y
quiero que sepan los que esto leyeren, que entre todos los Incas, que fueron once, tres salieron
entre ellos bastantísimos para la gobernacion de su señorío, que cuentan y no acaban los orejones
de loarlos; y estos no se parescieron en las condiciones tanto como en el juicio; los cuales
son Huayna Capac, Tupac Inca Yupanqui, su padre, é Inca Yupanqui, padre del uno y agüelo del
otro. Y tambien se puede presumir, que como estos fuesen tan modernos, que está el reyno lleno
de indios que conocieron á Tupac Inca Yupanqui, y con él anduvieron en las guerras, y á sus
padres oyeron lo que Inca Yupanqui hizo en el tiempo de su reinado, podria ser destas cosas,
vistas[32] casi por los ojos, tener más lumbre para las poder contar, y lo sucedido á los otros
señores, sus proxinitores, haberse dello mucho olvidado. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04763</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>143237</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16081</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

And back to history, says one of the three quel, we have said called Ayar Cachi was so brave and
had such great power, with the sling removed, or throwing throwing punches rocks, cutting down
the hills, and sometimes pulling up, they put the stones near clouds, which, for the other
two brothers were seen, weighed them, thinking his disgrace was not even in those things, and
so passionate with envy, sweet begged him with soft words, but rather full of deceit, to re-enter the
mouth of a cave where they had their treasures, to bring a cup of gold that they had forgotten,
and to beg the sun, his father, give them chance that they might lord prosperous land. Ayar Cachi,
believing that there was caution in what his brothers told him cheerfully was to do what he had
said, and there was well finished entering the cave, when Two other charges on him so many stones,
which apparently was no more, which last, say them very true that the earth shook in such a way
that sank many hills falling on the valleys [22].

So far have the apricots on the origin of the Incas, because as they
were of such great presumption and made so high, they wanted it to
be understood to have this pass remanecido and be children of the
sun, where after, when they praised the Indians with great renown,
called them Wide hatun apu, intipchuri!, which means in our language
to say: Oh very much Lord, son of the sun!

And I for me I have to believe this is due questo pretend, shall, that as in Hatuncollao Zapana
rose, and elsewhere other captains did the same thing brave, quest remanecieron Incas, some three
brothers had to be brave and courageous and who hobiese great thoughts, some people WITH THESE
natural regions, or come on the other side of the mountains of the Andes, which, finding gear,
and conquer would gain the mastery they had, and yet this could be what is told Ayar Cachi and
the other being charming, it would cause by the Devil to do what they did. In short, we can not draw
from her questo otherwise.

Well after Ayar Cachi was inside the cave, the other two brothers agreed with some people that
they had arrived, to make another population, which they named Tampu Quiru, which in our language
will mean teeth or palace chamber, and so, you understand orchestras populations were not large
or more than some small forces.

And in that instead were some days when they had heavy and have thrown himself to his brother
Ayar Cachi, which call themselves Huanacaure another name.

Continuing the relationship that I took in Cuzco, apricots say that after having Quiru Tampu
settled in the two Incas, passing many days without it, neglected and more see Ayar Cachi, saw
him coming through the air with large feathered wings painted, and
they very fear that his visit caused them, wanted to flee, the more
he quickly took away that fear, saying: "Be not afraid nor acongojeis,
I did not come but it begins to be called the Empire of the Incas,
so let, let the population that you have done, and go below to that
you see a valley, where they later found Cuzco, approaches what has
to be worth; porquestos are suburbs and of little importance, and
that is the big city, where sumptuous temple must be built and be
so served, honest and popular, quel sol [23] is the most praised,
and because I always I have to pray to God for you, and be party to
briefly attain to great lordship quest on a hill near here I'll stay
the way and manner you see me, and always will be for you and for
your descendants hallowed and adored, and heis Guanacaure call, and
payment of the good works that you have received me, I pray to God
I always adore and it make me altars where sacrifices are made, and
you doing this, you shall be in the war helped me, and the signal
that from now on you have to be estimated, honest and feared, will
horadaros ears the way that now you will see me.

"And then this This, say they found him with ears [24] of gold, which was round as a moans.

The
brothers were terrified of what Vian, were as silent, not talking, and finally, after the
agitation, said they were happy to do what he commanded, and then haste is went to the hill
called the Guanacaure, which from that time until now had as sacred; and on top of the Volvo to
see Ayar Cachi - that who the culprit must be some devil if this is something they have in
truth and God permitting, under false pretenses WITH THESE them to understand their desire, want
you to worship and to sacrifice, most attempts Quél Quesada, - and I turned to speak, saying, was proper
bolrra them to take the crown of the empire or the who were to be sovereign masters, and who knew
how in such an act be done for armed young men to be gentlemen and be held by nobles. They answered
that the brothers and had first said that all his orders would be fulfilled, and obidient signal,
together hands and heads bowed, I made the mocha, or reverence, to best understand; and apricots
because they claim that here was taking the bolrra and being armed Gentlemen, pornélo here,
and will serve to avoid the need to turn in forward to repeat, and puédese have the tasty and
very true story, because in Cuzco Manco Inca made the supreme bolrra or crown, and there live
many Spanish who were present to this cirimonia, é I've heard to many of them. It is true that the
Indians also say quen time of the last kings was done with more solemnity and meetings with
people prepared and wealth so great that can not be innumerable.

Apparently, these guys ordered this order to be bolrra or take the crown, and say Ayar Cachi
in the same hill Guanacaure dressed out of this sort: that was to Inca be dressed in a black camisole
day, no necklace, a colorful paintings, and in the head with a tawny braid be given some laps,
and covered with a blanket tawny long been out of his room and to go to the camp to catch a straw
makes, and must take to bring it all day without eating or drinking, because it's fast, and that
mother and sisters Inca whatever, must be spinning at such a rate, which at the day itself were
spinning and knit four dresses for business he himself, and have to fast without food or water
which in this work we were. One must be dressed desto T fawn and white blanket, and the other
must be the blanket and all white shirt and the other has to be blue and flocaduras cords.
These dresses have to put whatever the Inca, and fast the time has established which is a month, and
to call this fast zaziy [25], which is done in a room in the palace real fire without seeing
or have intercourse with woman, and these days of fasting Ladies their seed must be very great
care to do with their own hands too much of their chicha, wine tanks made from corn, and have
to wear clothes richly. After spending time of fasting, which comes out to be master, carrying in
his hands a silver halberd and gold, and goes to the house of an elderly relative to where you
have to be shorn hair; and wearing one of those clothes out of Cuzco, where he makes this
event, and go to the hill of Guanacaure where we say Quest's brothers,
and made some cirimonias and sacrifices become where it is prepared
to wine, where they drink, and then leaves the Inca to a hill ANAGUA
appointed, and since the beginning of runs away, because they see
how light will brave in war, and then bringing down from some wool
attached to a halberd, a sign that when you walk in fighting with
their enemies, must try to bring the hair and heads of reach.

Fact they were going to mesmo Guanacaure hill to fuck up straight straw, and he had to be king,
had a big bunch of it, of gold, very thin, even, and it was another to hill called Yahuira
[26], where he wore another of the clothes and such, and head was coming down or llautu braids
called Pillaca, cheese as a crown, below which hung ears [27] of gold, and on top put on a bonnet
and headband feathers sewn, they Puruchuco call [28], and the halberd tied a long golden ribbon
that reached the ground, and breasts wearing a golden moon, and in this way, in the presence
of all those who there were, killed a sheep, whose blood and flesh divided among the more major
for the eat raw, in which meant that if they were not brave, that his enemies eat their meat
from the fate that they had eaten the sheep that was killed. And there they made a solemn oath,
to his custom, by the sun, to sustain the order of chivalry and the defense of Cuzco die, if
need be, and then opened the ears, making them so great that has a Dell moans each round, and done
this a heads ponens fierce lion, and return with a roar at the plaza of Cuzco, where he was
a great chain of gold, which encircled the whole, being supported by posts of silver and gold
in the comedy Desta square dancing and they made very great parties in his own way, walking
those who were to be men covered with the heads of lions, I have said, for that would imply
brave and fierce as are those animals. Putting an end to these dances, they are armed gentlemen,
and are called dried apricots, and have their privileges, and enjoy great freedom, and are worthy,
if elected, to take the crown, the fringe forests, which when given to Mr it must be the rule,
are major holidays, and joins a large number of people, and which is to be emperor has first to
take his own sister to wife, state Becausethe lineage does not happen in real low, and makes
the zaziy large tanks fast. And in the interest of these things happen, because the Lord being
held in the sacrifices and fasting does not come to understand in private business and governance,
was law among the Incas, that when any fallescia, or was given to another crown or tassel, which
could indicate one of the leading men of people and had mature advice and great authority to rule
the entire empire the Incas, as the Lord Himself during those days, and to this that he was
permitted to have hablalle guard and reverence. And this is done, and received the blessings
in the temple Curicancha receives the tassel, which was great and came out of llautu he had in
his head covering his to fall over his eyes, and this was played and revered sovereign. And
at the holidays were the main men who had more than five leagues sent Quellos and parescia Cuzco
very great wealth in gold and silver, and precious stones and feathers, encompassed the entire
large chain of gold, and the admirable figure of the sun, which was all of such greatness, weighing,
to certainly what the Indians say, more than four million pounds of gold, and if she did not tassel
in Cuzco, had the Inca named a joke, without your lordship indeed [29] and thus is not counted
Atahuallpa king, but as it was so valuable and killed so many people, was obeyed for fear of
many nations.

Returning to the Quest in Guanacaure Hill after he said Ayar Cachi hobo them the way they were
to have to be knighted, The Indians, who, looking against his brother Ayar Manco, told him to
go with the two women of the valley that you There was, where he later founded the Cuzco, not
forgetting to come to make sacrifices that place as he had first prayed, and as this hobiese said,
so he and the other brother became two stone figures, which showed men have sizes, which have
seen by Ayar Manco, taking their wives, came to where now is the Cuzco, he found the city, naming
and calling out Manco Capac dende, which means king and lord rich.

I Reídome what I have eScript these Indians, I tell my what they escriptura told to me by him,
and before that nests remove a lot less alone. Then as Manco Capac hobiese seen what had happened
to his brothers, and came to the valley where now is Cuzco, looking up to heaven, that pedia
apricots say with great humility the sun that will encourage and help in the new population wanted
to do, and that turned eyes towards the hill of Guanacaure, pedia do the same to his brother,
who already had and revered by God, and looking at the flight of birds and the signs of stars
and other wonders full of confidence, holding it for certain that the new settlement was to
flourish, and he be della taken by founder and father of the Incas that she had to reign. And
so, in name of your Ticiviracocha and sun and other gods, made the foundation of the new city, the
original and the beginning of which was a small stone house thatched Manco Capac with their wives
did, which they named Curicancha, who wants fencing gold say, where was that after so famous and
so rich temple sun, and that now is convent of friars of the Order of St. Dominic, and tiénese
certainly in questo time by Manco Capac Inca to, had in the region of Cuzco Indians in quantity,
but as he did not bother me a bad or no, did not prevent the stay on their land, formerly
rejoiced with him, and so, Manco Capac understood to make the house and said, and was given
to their religion and worship of their gods, and was of great presumption and who represented
great authority.

One of his wives was barren, never undertaken, in the other [30] three sons hobo and a daughter,
was named the greatest Inca Roca Inca, and daughter Ocllo, and the names of the other two more
have neither say that the eldest son married his sister, to whom was it they had to do to
be loved and not hated the natives, and other big things. At this time, it had become powerful
Hatuncollao descendants Zapana, and tyranny wanted to take all that region. As the founder of
Cuzco, Manco Capac, hobo married to his sons and associates of his service some people with love and
good words with which magnified Curicancha house, after having lived
for many years, died being very old, and we were made the obsequies
with all sumptuosidad, failing which made a package for reverencialle
like a son of the sun.

CAP.

Although he could write what happened in the reign of Inca Roca Sinchi [31], the son the son
of Manco Capac, founder of Cuzco, in this place, I left, thinking the front would have quen confusion
to know entirely how it was taken into the governorship of these gentlemen, because ordered a few laws
and other others, and thus put a mitimaes and other fittings men of war in areas prescribed
in the kingdom's defense, and because they are all things great and worthy of memory, and for
the republics governed by large lawyers and men, desto take notice, and each other devise admiration,
whereas as in barbarians and had no letter was found that a certain know that hobo and in
government and in subduing the land and nation, because under a monarchy Obey a man who was
only worthy to reign sovereign in the Inca empire had, which were more than two hundred miles
and miles of coastline, well, not to vary that that some say that certain Dellos constituted
what one and others another, in which many vary natural, put in this place that I understood
and I have indeed, according to the dello relationship that took in the city of Cuzco and the
relics that we have been WITH THESE all things in Peru habemos walked. Do not look to the letores
that in making this I leave the order that the book should be leading, so that they understand
more clearly what sets, as stated, and this will very soon, not wanting
to do small things to count, you always run away, and so, I will continue
to treat herself the reign of the Incas and succession of them, until
the death of Huascar and the Spanish entry is over.

Y I want you to know that this may read, that of all the Incas, who were eleven, three left bastantísimos
including for the governorship of his lordship, who have not just dried apricots of loarlos,
and these are not Paresce in both conditions as in the trial, which are Huayna Capac, Inca Tupac
Yupanqui, his father, who Inca Yupanqui, a father and grandfather of another. And also it can
be assumed, that because these were so modern that the kingdom is filled Indians who knew Tupac
Inca Yupanqui, and he walked in the wars, and his parents heard what Inca Yupanqui did at
the time of his reign, could be these things, views [32] almost eyes, have more fire power
to tell, and what happened to the others Gentlemen, your proxinitores, dello have long since
forgotten.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>