<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10897</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>224902</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3968</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Al cabo de un tiempo
prudencial, se le diría que estaba de paso en Pilares un filósofo forastero, al cual le habían
invitado a dar una conferencia en el Casino, y si él, Belarmino, quería oírla, puesto que era
el único filósofo de la localidad, que le colocarían en una habitación contigua al salón, detrás
de los cortinajes, desde donde escuchase sin ser visto. De todas estas diligencias se encargaría
Escobar, el Estudiantón, por ser con quien Belarmino mostraba mayor confianza y estima. Nadie
pensó que Belarmino pudiese reconocer su propia voz, porque, efectivamente, en aquel aparato
todavía rudimentario, bien que se distinguiese con claridad las palabras, todas las voces sonaban
con el mismo timbre homogéneo y ronquecino.

Cuando el Estudiantón requirió a Belarmino a que expusiese su sistema, el zapatero replicó
con dulce ironía:

--¿Y qué es un sistema? Quizás lo que usted llama sistema no es lo que yo llamo sistema. Yo,
gracias a Dios, no tengo sistema. Lo que usted quiere decir es postema. Tampoco, gracias a
Dios, tengo postema.

--Bien, bien, Belarmino; confieso que no le entiendo a usted todavía. Por eso, precisamente,
no me sacio de oírle, y deseo que usted nos dé una especie de abreviado conjunto o resumen
de sus ideas. Si yo no le entiendo, usted me entiende, porque es bilingüe, y sabe lo que le
pido. ¿Acepta usted?

--Sé lo que me pide, y no tengo inconveniente en aceptar. Pero necesito una semana de meditación.

Cumplida la semana, Belarmino se presentó en el lugar designado. Dijérase que había pasado,
no una semana de meditación, sino muchos meses de ayuno; la noble y aguileña faz, tan enjuta,
que casi era traslúcida; el cuerpecillo, tan reducido y descarnado, que apenas gravitaba sobre
el suelo. Entró en la habitación sin inmutarse, sin mecer una mirada de curiosidad alrededor;
se sentó donde le dijeron; inclinó la cabeza y habló tenuemente, sin accionar ni mudar de tono;
concluyó y volvió con la misma serenidad y distracción imperturbables a su cuchitril.

Pasaron otras dos semanas. Según lo convenido, fueron dos estudiantes, socios también del Casino,
a invitar a Belarmino si quería oír, desde un escondite, a un filósofo de paso.

--¿De dónde es ese filósofo?--preguntó Belarmino.

--De Kenisberga--respondió uno de los estudiantes, que era muy desenvuelto.

--¿Y cómo se llama?

--Cleo de Merode.

--¿Y en qué habla?

--Anda, pues en filósofo. Todos los filósofos hablan una lengua especial.

Belarmino quedó pensativo un punto. Que los filósofos hablaban una lengua especial, ya lo sabía
él; pero le cabía la duda si cada filósofo hablaba una lengua distinta, inventada por él mismo,
o si todos hablaban la misma. Si lo último, entonces los filósofos eran, evidentemente, seres
privilegiados, que habían llegado a la verdad absoluta por medio de la revelación directa.

--¿Irá mucha gente?--preguntó Belarmino.

--Anda; y las señoras más guapas y elegantes de Pilares.

--¿Un filósofo para señoras guapas y elegantes? ¡Bueno será él!-- exclamó Belarmino, decepcionado.

El despierto estudiante corrigió en un periquete:

--Caprichos de las señoras.... Han oído: un filósofo, y se han dicho, pues vamos a verlo; será
un bicho raro.

--¡Ah, ya!

--Hay un cuartito que comunica con el salón de actos, desde donde se oye todo divinamente.
A ese cuartito irán algunas personas que no gustan de mezclarse con el público, por razones
dignas de respeto; por ejemplo: Escobar, el Aligator. ¿Cómo se iba a sentar él, con aquella
ropa de pordiosero, al lado de las señoras? En suma: que usted viene con nosotros.

Belarmino, después de saber que el filósofo hablaría ante señoras, ya no tenía interés ninguno
en oírle. Pero se dejó llevar, con resignada indiferencia.

Toda la tramoya había estado tan hábilmente desarrollada, que Belarmino, a pesar de su sagacidad
instintiva, no sospechaba ser víctima de un engaño.

En el cuartito había unos veinte individuos; los más conspicuos del belarminismo y del antibelarminismo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04914</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>15011</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3757</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> After a time reasonable,
he would say that was passing through a philosopher Pillars stranger, whom he had invited to give
a lecture at the Casino, and if he, Bellarmine, wanted to hear, since it was the only philosopher
of the town, which would place him in a room adjoining the hall, behind the curtains, where listen
without being seen. Of all these measures would be responsible Escobar, the Estudiantón, being with
whom Bellarmine showed greater confidence and esteem. No Bellarmine thought he could recognize
his own voice, because, actually, in that device still rudimentary, it is to distinguish clearly
between words, all the voices sounded with the same timbre ronquecino homogeneous.

When requested Estudiantón Bellarmine to expose your system, the shoemaker said with gentle
irony:

- What is a system? Maybe what you call system is not what I call system. I Thank God, I have
no system.

What you mean is abscess. Nor, thanks to God, I have abscess.

- Well, well, Bellarmine; confess I do not understand you yet. Therefore, precisely not satiate
me to hear him, and I hope that you give us a sort of abbreviated
or summary set their ideas.

If I do not understand, you understand, because it is bilingual and
knows what I ask.

Do you agree?

- I know what you ask, and I have no difficulty in accepting. But I need a week of meditation.

Performance
of the week, Bellarmine was made in the designated place. Said they had last not a week of meditation,
but many months of fasting, the noble, aquiline face, as gaunt, it was almost translucent, the
little body, so small and emaciated, barely hung over the ground.

He entered the room without flinching, without rocking a look of curiosity about; sat where he said,
bowed his head and spoke softly, without turning or change of tone;
completed and returned with the same serenity and imperturbable distraction
to his hovel.

They spent another two weeks.

As agreed, were two students, also members of the Casino, Bellarmine
invite if I wanted to hear, from a hideout, a philosopher of way.

-
Where is the philosopher? - Belarmino said.

- De Kenisberga - said
one of the students who was very brash.

- What is your name?

- Cleo
de Merode.

- And what is this?

- Go, then a philosopher.

All philosophers speak a particular language.

Bellarmine thought for a point. That philosophers speak a special language, I knew him, but he could
be in doubt if each philosopher spoke a different language, invented by himself, or if everyone
spoke the same.

If the latter, then the philosophers were obviously loved privileged,
who had reached the absolute truth by direct revelation.

- Draw a
crowd? - Belarmino said.

- Anda, and the most beautiful and elegant
ladies of Pilares.

- A philosopher beautiful and elegant ladies?

Well is it! - Bellarmine exclaimed, disappointed.

The student corrected awake in a jiffy:

- Whims of the Ladies .... Have heard: a philosopher, and have said,
as we shall see, will a freak.

- Ah, now!

- There is a small room
that communicates with the hall, where you can hear everything beautifully.

In this little room will be some people who do not like to mingle
with the public, for reasons worthy of respect, for example, Escobar,
the Alligator.

How is he going to sit with that beggar's clothes, next to the ladies? In short: you come
with us.

Belarmino, after learning that the philosopher would speak to women,
no longer had any interest to hear.

But he got carried away, with resigned indifference.

All the intrigue had been so skillfully developed, that Bellarmine, despite his shrewdness instinctive,
not suspected to be the victim of a hoax.

In the small room were about twenty people, the most conspicuous
of Bellarmine and antibelarminismo</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>