<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04679</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15256</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2049</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Es allí donde se conservan los
mas espléndidos circos y adonde afluyen, en busca de aplausos, dinero y aventuras galantes,
los mas célebres espadas, los mas guapos picadores y los mas ágiles capeadores.

Tocóme por fortuna una luneta que dominaba precisamente el toril, que es la «capilla» de aquellos
bandidos de las llanuras y las ásperas lomas, de gruesa cornamenta, poderosa nuca y contextura
de fierro, condenados á sucumbir en un combate desigual y terrible. Nada mas eléctrico para
la inmensa turba aglomerada en el anfiteatro circular y los balcones de la plaza, que la voz
aguda y bélica de los clarines que ordenan y anuncian la salida de un toro á la sangrienta
liza. Una conmocion simultánea agita á todos los espectadores y un rumor que revela ansiedad
y curiosidad al mismo tiempo, circula en el ámbito de aquel grandioso matadero.

Si el toro al salir da un salto gigantesco y parte como un rayo sobre los objetos que se le
presentan, unánimes aplausos lo acogen y estimulan; su popularidad es inmensa y todos los espectadores
son de su partido. ¿Qué tiene eso de extraño, si hay en el mundo tantos animales aplaudidos
y populares? Si el toro, al contrario, se muestra cobarde ó sorprendido al salir, la rechifla
popular lo abruma, la opinion lo condena y todo el mundo lo insulta y apostrofa con los mas
ultrajantes epítetos, prestados á veces á la política. Así, el toro es un personaje que apasiona
hasta el frenesí, y da lugar á un juego de epigramas que tienen frecuentemente su aplicacion
á los sucesos notables de la situacion. El primer momento decide, pues, de la reputacion y
de la suerte del toro, sin que le valgan para rehabilitarse en la opinion sus actos de valor,
si ha comenzado por tener sorpresa ó miedo. Así es la suerte de los hombres tambien.

Si el toro sale de ley se le respeta, se le trata con dignidad, porque no se apela al insulto
supremo de las banderillas. Se le ataca, se le capea en regla, y se le da muerte en singular
combate, á manos del primer espada, como á un caballero de los tiempos heróicos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10998</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>29509</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1936</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This is where preserved circuses
and where most splendid flock in search of applause, money and gallant adventures, the most
famous swords, picks the most handsome and the most agile capeadores.

Tocoma fortunately just a window that dominated the bullpen, which is the "Chapel" of those bandits
on the plains and the rugged hills of thick horns, powerful neck and texture iron, condemned
to succumb to an unequal battle and terrible. No more electric the vast mob crowded into the
circular arena and the balconies of the square, the voice acute and the trumpets of war for
that order and announced the departure of a bull to the bloody liza. A commotion stirred simultaneously
to all the spectators and a rumor that reveals anxiety and curiosity
at the same time, circulating in the area of ??that great slaughter.

If the bull jumps out huge, partly as a beam on the objects to be present, unanimous applause
welcome him and encourage, its popularity is immense and all viewers are of his party. What's
so strange, if so many animals in the world applauded and popular? If the bull, by contrast,
is cowardly, or surprised to get out, the boos popular overwhelms him, the opinion is condemned
and everyone insults and apostrophe with the most outrageous epithets, sometimes lends itself
to politics. Thus, the bull is a passionate character into a frenzy, and gives rise to a set
of epigrams that frequently your application to the remarkable events of the situation. The first
time you decide, then, the reputation and the fate of the bull, not
worth it to rehabilitate their actions in the opinion of value, if
you start to have a surprise or fear.

Such is the fate of men too.

If the bull out of law is respected, is treated with dignity, because
it does not appeal to insult chief of the flags. Is attacked, it weathers
in order, and was killed on singular combat at the hands of the first
sword like a gentleman of heroic times</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>