<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01321</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>11214</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18184</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Nada de esto, que tan hermoso era y tan a la vista estaba, sabían leer ni estimar los dos mozones
que tan profundo respeto tenían a don Sabas solamente por ser cura de su parroquia y hombre
de indiscutible competencia en cuanto se les alcanzaba a ellos.

Mi temperamento, en la escala de lo sensible, ni siquiera llegaba al grado de los innumerables
que para «sentir el natural» necesitan verle reproducido y hermoseado en el lienzo por la fantasía
del pintor y los recursos de la paleta; y, sin embargo, yo leía algo que jamás había leído
en la Naturaleza cada vez que la contemplaba a la luz de las impresiones transmitidas por don
Sabas encaramado en las cimas de los montes. Y era muy de agradecerse y hasta de admirarse
por mí este milagro del pobre cura de Tablanca; milagro que nunca habían logrado hacer conmigo
ni los cuadros, ni los libros, ni los discursos.

En la última ocasión de aquéllas, volviendo a casa los dos, yo rendido y descuajaringado, y
él tan fresco y tan brioso como si no hubiera salido del lugar, díjome que todo lo visto por
mí hasta entonces era como no ver nada y que había que ver algo de lo que me tenía prometido.

--Lo que usted quiera y cuando usted quiera--respondí yo temblando, por el compromiso que adquiría
con aquel hombre para quien eran cosa de juego excursiones que a mí me descoyuntaban.

--Pues queda de mi cuenta el caso--me replicó--; y no hay más que hablar.

VIII

Mis visitas de exploración minuciosa al pueblo las hice solo y por mi propia cuenta, dejándome
aparecer en él como a la descuidada, para sorprenderle mejor en sus intimidades. Al conocer
«de vista» a su vecindario en la misa del domingo anterior, ya me había llamado la atención
muy vivamente cierta uniformidad monótona de «corte», digámoslo así, y hasta de indumentaria.
Todos los mozos usaban el «lástico» encarnado, y verde todos los viejos, y todas las mujeres
llevaban la «manta» o chal de parecido color y cruzado de igual modo sobre el pecho y los riñones;
en todas y en todos abundaban el tipo rubio y la línea curva, no sin gracia, con tendencia
al cuadrado hacia los hombros; todos y todas andaban, hablaban y se movían con la misma parsimonia,
y en todas las caras, viejas y juveniles, se notaba la misma expresión de bondad con cierto
matiz de sobresalto, como si la continua visión de las grandes moles a cuya sombra viven aquellas
gentes, las tuviera amedrentadas y suspensas. Pues no tuve que rectificar un ápice de estas
impresiones, recibidas de un simple vistazo al conjunto del vecindario aquél, cuando traté
de estudiarle en detalle y más a fondo; al contrario, resultóme que a la monotonía de su manera
de ser y de vestir, bien confirmada de cerca, hubo que agregar otra monotonía no menos saliente
por cierto: la de sus habitaciones. Todas las casas de Tablanca, con excepciones contadísimas,
me parecieron construidas por un mismo plano: la planta baja, destinada a cuadras del ganado
lanar y cabrío; en el piso, la habitación de la familia, y la cocina sin más techo que el tejado,
y en lo alto el desván, limitado por un tablero vertical sobre el borde correspondiente a la
cocina, formando con las tres paredes restantes lo que pudiera llamarse «caja de humos». Afuera,
una accesoria para cuadra y pajar del ganado vacuno, y pegado a ella o a la casa, un huerto
muy reducido.

De igual modo que en la cocina de mi tío se hablaba en todo el lugar por chicos y grandes,
viejos y mozos. Como nota característica de aquel lenguaje, las haches como jotas y las oes
finales como úes; verbigracia: «jermosu» y «jormigueru» por hermoso y hormiguero. Pero tan
acompasada y tan melódica es la cadencia que dan a la frase, que no resultan las asperezas
de la palabra desagradables al oído: al contrario; y tienen expresiones y modismos de un sabor
tan señaladamente clásico, que con ello y el sonsonete rítmico de que las acompañan, oyendo
una conversación entre aquellos montañeses, se me venía a la memoria la «música» de nuestros
viejos romanceros.

Es también muy de notarse que ninguna de estas singularidades en el modo de ser y de expresarse,
sufre visible alteración por el cambio de lugares o de costumbres. Es allí muy corriente la
de emigrar durante el verano los hombres mozos a provincias tan lejanas como las de Aragón,
para ejercer el oficio de serradores de madera, o las de Castilla, con aperos de labor o con
castañas, para cambiarlos por trigo o por dinero. Yo hablé con hombres de estos, recién llegados
al valle tras de muchos meses de ausencia de él, y no hallé la menor diferencia que los distinguiera
en el vestir ni el hablar, ni en la manera de conducirse en todo, de sus otros convecinos;
ni tampoco he hallado después, buscándolas de intento, muy notorias señales de que les interese,
fuera de sus hogares, más que el asunto que los saca de ellos, como si sólo tuvieran ojos y
corazón para ver y sentir el terruño nativo.

La raza es de lo más sano y hermoso que he conocido en España, y yo creo que son partes principalísimas
de ello la continua gimnasia del monte, la abundancia de la leche y la honradez de las costumbres
públicas y domésticas. Supe con asombro que no había en el lugar más que una taberna, y ésa
de la propiedad del Ayuntamiento, que vendía el vino casi con receta y para que cada consumidor
lo bebiera en su casa; de donde resultaba, por la fuerza de la costumbre, que era muy mal mirado
el hombre que mostraba instintos «taberneros», y mucho peor el que se dejaba arrastrar de ellos,
aunque fuera pocas veces. No me asombró tanto la noticia de que allí escaseaba mucho el dinero,
por ser un linaje de escasez muy común en todas partes; pero me pareció muy de notarse la de
que, en cambio, eran moneda corriente los frutos de la tierra, como en los pueblos primitivos;
y así sucede que hay servicios muy importantes que se pagan con media docena de panojas o con
un maquilero de castañas. Lo que tampoco hay en aquel valle son patatas; pero, en cambio, se
cosechan abundantes en el de Promisiones, el valle de mi abuela paterna y aguas arriba del
Nansa, donde no se da el maíz, que es la principal cosecha de Tablanca, por lo cual estos dos
valles, separados entre sí por cuatro horas de camino a buen andar, están en frecuente trato
para cambiar aquellos importantes frutos de la tierra.

Casi todos los hombres de Tablanca son abarqueros, algunos de los cuales, sin dejar de ser
labradores, hacen una industria de aquel oficio. Éstos acampan, durante el verano, en el monte,
en cuadrillas de ocho a diez; cortan la madera, preparan en basto las abarcas a pares, y así
las bajan al pueblo, donde, después de bien curadas, van concluyéndolas poco a poco. En esta
tarea hallé ocupados a algunos de ellos; y me embelesaba viéndolos manejar la azuela de angosto
y largo peto cortante, o sacar con la legra rizadas virutas de lo más hondo e intrincado de
la almadreña, o «pintar», las ya afinadas, a punta de navaja sobre la pátina artificial del
calostro secado al fuego. Otros son más carpinteros, y acopian también y preparan en el monte
madera para rodales y «cañas» (pértigas) de carro, o aperos de labranza que luego afinan y
rematan abajo.

Otra singularidad de aquellas gentes sepultadas entre montes de los más elevados de la cordillera:
llaman «la Montaña» a la tierra llana, a los valles de la costa, y «montañeses» a sus habitantes.

Una de las primeras personas con quienes me puse «al habla» en aquella ocasión, fue un hombre
que resultó muy original. Le hallé recogiendo cantos del suelo y cerrando con ellos el boquete
de un «morio» que se había desmoronado por allí. Trabajaba con gran parsimonia, y pujaba mucho,
sin quitar la pipa de su boca, a cada esfuerzo que hacía, porque ya era viejo. Me saludó muy
risueño al verme a su lado, y hasta me llamó por mi nombre, «señor don Marcelo».

Bastaba mi cualidad de «señor» y de forastero para merecer aquellos homenajes de una persona
de Tablanca, donde son todos la misma cortesía; pero yo era además sobrino carnal de don Celso,
hijo «del difunto don Juan Antonio», sangre de los Ruiz de Bejos, de la enjundia nobiliaria
de Tablanca, de la «casona» «de allá arriba...», vamos, de los Faraones de allí; algo indiscutible,
prestigioso y respetable per se y como de derecho divino; pero no a la manera autoritaria y
despótica de las tradiciones feudales, sino a la patriarcal y llanota de los tiempos bíblicos.

No me extrañó, pues, ni debía extrañarme, vistas las cosas por este lado, el cariñoso acogimiento
que me dispensó el hombre del morio.

Estaba «amañandu aqueyu» porque le daba en cara verlo «en abertal». No eran hacienda suya,
«como podía comprender yo», ni aquella tierra ni aquel cercado; pero había visto un día removido
el primer canto de los de en medio; después otros dos de los «apareaos» con él, y luego «otros
de los arrimaus a eyus», y por último, se había dicho, «a las primeras celleriscas que vengan,
o a la primera res que jocique una miaja pa lamberse estus verdinis, se esborrega el moriu
por aquí». Y así había sucedido. Tres días estuvo el boquete abierto sin que lo viera el dueño
de la finca; otros cuatro «pedricándole» él sin fruto para que le echara arriba antes que se
picaran las bestias a aquel portillo y acabaran con la «pobreza» del cercado... hasta que pasando
el «moriu» semanas enteras en aquel estado «bichornosu», se había resuelto él a cerrar el boquete.
Porque era de ese «aquel», y no lo podía remediar. No en todas las ocasiones llegaba a tanto
el interés que se tomaba por lo ajeno; pero siempre le daban en cara y le metían en grandes
cuidados los descuidos de los demás. Ya sabía él cuándo había llegado yo a Tablanca y la vida
que había hecho desde entonces. Le gustaba mucho verme apegado a la tierra y a la casa de mis
abuelos. Chisco era buen compañero para andar por donde yo andaba con él; también Pito Salces,
pero no tan «amañau» como el otro «pa el autu de rozasi con señores finus». Si Chisco fuera
de Tablanca como era de Robacío, no habría nada que pedirle. Así y con todo, fiel, honrado
y trabajador como era y sirviendo donde servía, ningún padre de aquel lugar debía, en «josticia
de ley», cerrarle la puerta de su casa. Pues había quien, si no la cerraba propiamente, tampoco
se la abría de buena voluntad. Temas de los hombres. La moza era maja, y algunos bienes tenía
que heredar en su día; pero no se encontraba «al regolver de cada calleju» un hombre de bien,
que era un caudal «de por sí mesmo». Bien lo conocía ella, y por eso miraba a Chisco con buenos
ojos; pero era muy otro el mirar de su padre, y él se entendería. La madre iba por caminos
diferentes que su marido, y se arrimaba más a los de la hija... En suma y finiquito, ya lo
arreglaría don Celso, si la cosa era conveniente para todos. Pero ¡qué «amejao» a mi padre
resultaba yo! Le había conocido él poco más que de «mozucu», porque el señor don Juan Antonio
le llevaría, si viviera, al pie de diez años. Se había marchado del lugar sin tener pelo de
barba todavía; después volvió, «jechu un mozallón arroganti»; pero «entrar por aquí y salir
por ayá, como el otru que diz». «Le jalaban muchu jacia lo mundanu los dinerales que había
apañau por esas tierras de Dios», y la mujer que le aguardaba para casarse con él. Había vuelto
a quedarse solo «el mayoralgu» que nunca quiso raer de Tablanca. «Aunque no era mujeriegu de
por suyu», la soledad y otras penas le habían obligado a casarse también. ¡Bien casado, eso
sí, «por vida del Peñón de Bejo»! con lo mejor de Caórnica, de la casa de los Pinares: doña
Cándida Sánchez del Pinar. Le parecía que estaba viéndola, tan arrogantona y tan... y luego
con su blandura de entraña... Pero Dios no había querido que las cosas pasaran de allí; y hoy
un hijo y mañana otro, le había llevado los tres que había ido teniendo, y por último a ella,
que valía un Potosí de oro puro, y con ella, la luz y la alegría de la casona, que fenecería
«mañana u el otru» con el pobre don Celso, que ya había estado a punto de morir. Y en feneciendo
este último Ruiz de Bejos, y en cerrándose la casona o pasando a dueños desconocidos, ¿qué
sería de Tablanca ni qué vivir el suyo, sin aquel arrimo, tan viejo en el valle como el mismo
río que le atravesaba? Por eso se alegraba él tanto de mi venida. Bien podía ser permisión
de Dios. Porque si yo tomara apego a aquella tierra, ¿qué mejor dueño para la casona, ni más
pomposo señor para el valle entero, cuando don Celso faltara? ¡Ah, cuánto se alegraría él de
que yo fuera animándome! Por lo pronto, allí le tenía para servirme en lo que quisiera mandarle...
Nardo Cucón, el «Tarumbo», si lo quería más llano y conocido, porque así le llamaban de mote,
no sabía por qué, pero era la pura verdad que no le ofendía... En fin, ya estaba cerrado el
boquete...

Entonces fue cuando el Tarumbo se incorporó del todo, aunque algo encorvado de riñones todavía
y bastante esparrancado, y se encaró conmigo. Su charla había durado tanto como su labor, y
yo no había hecho más que mirarle y oírle. Se quitó la pipa de la boca después de restregarse
ambas manos contra el pantalón; golpeóla boca abajo sobre la uña del pulgar de la izquierda,
y me enseñó en una sonrisa toda la caja desportillada de sus dientes. Era un vejete de rostro
plácido y greñas muy canas, algo atiplado de voz y muy duro de «bisagras»; es decir, torpe
de todos sus movimientos. Para un hombre tan cuidadoso como él de la hacienda de los demás,
no me pareció muy bien cuidada la propia que tenía a la vista. Dígolo por el desaliño y desaseo
de toda su persona, que eran muy considerables... Así y todo, resultaba interesante y muy simpático
el vejete.

Hablé con él un buen rato todavía, porque me entretenía mucho su conversación pintoresca, y
acabé por preguntarle por la casa del médico.

--Vela ahí--me respondió dando media vuelta hacia la derecha, y apuntando con la mano hacia
un edificio algo más aseñorado que los del tipo corriente en el pueblo--. De dos zancajás está
en ella.

--¿Y la de don Pedro Nolasco?--preguntéle después.

--Vela a esta otra manu--respondióme apuntando con la suya al lado opuesto--. Por encima del
tejau de esa primera que tien frutales en el güertu, asoma el aleru vencíu y el jastialón detraseru
de eya, con su balconaje de fierru.

En esto venía hacia nosotros de la parte alta del lugar, cuyas casas, como las de todos los
lugares montañeses, no guardan orden ni concierto entre sí, una moza de buena estampa, con
un calderón de cobre muy bruñido sobre la cabeza, y un cántaro de barro en cada mano. El Tarumbo,
después de conocerla, me guiñó un ojo, la volvió la espalda y me dijo mientras cargaba de tabaco
su pipa:

--Esa es Tanasia.

--¿Y quién es Tanasia?--le pregunté yo.

--La hija mayor del Toperu--respondióme.

--¿Y quién es el Toperu?--volví a preguntarle.

--Pos es el padre de Tanasia... Vamos, de la mozona que corteja Chiscu.

--¡Ajá!--exclamé mirándola con mucha atención, porque precisamente pasaba entonces por delante
de nosotros.

La mozona, que debió presumir algo de lo que tratábamos el Tarumbo y yo, se puso muy colorada
y se sonrió, bajando los ojos al darnos los buenos días. Alabé de corazón el buen gusto de
Chisco, y no me expliqué bien el del Topero.

--Pues ¿qué demonios quiere para su hija?--pregunté al Tarumbo.

--A un tal Pepazus--me respondió éste--. Un mozallón como un cajigu, que remueve dos hazas
de una cavá, come por cuatru cavones, y descurre menos que este moriu que tenemus delante.
Dícese que tien el Toperu esta manía: no es porque yo sea capaz de juralu, que como usté, señor
don Marcelu, pué cavilar, a mí ya ¿qué me va ni qué me vien en estas cantimploras?

Poniéndome en marcha hacia la casa del médico, a quien deseaba pagar su visita aquel día, despedíme
del Tarumbo; pero éste, atajándome a la mitad de la despedida, díjome que «payá» iba él también,
porque cabalmente estaban las dos casas, la suya y la del médico, frente por frente, y echó
a andar a mi lado. Pasamos una calleja con muchos bardales, y al desembocar en una plazoleta
de suelo verde y contorneada en su mayor parte de morios con yedras y saúcos, dijo mi acompañante,
apuntando hacia la izquierda y al fondo de un saco que se formaba allí por dos cercados, uno
de «busquizal» (zarzal espeso) y otro de pared medio derruida entre malezas:

--Esta es la mi casa.

Y volviéndose al lado opuesto, añadió, mientras apuntaba hacia otra que cerraba la plazoleta
por allí:

--Y ésta es la del méicu.

La casa del Tarumbo arrimaba por un costado al muro ruinoso, y allá se andaba con él en achaques
y quebrantos y con los atalajes de su dueño. Con estos pensamientos en la cabeza, miré al Tarumbo
sin decirle nada; pero debió de leérmelos él en la cara que le puse, porque me dijo enseguida:

--No se espanti de eyu, porque es de nesecidá. Quedamos yo y la mujer, que no sal ya de la
cama; los hijus, entre casaus y ausentis, lo mesmu que si no los tuviera; y a mí no me alcanza
el tiempu pa ná con el quehacer que me dan los cuidaos ajenus... Porque, créame usté, señor
don Marcelu, lo que pasó con el moriu que me ha vistu usté levantar, pasa aquí con las mil
y quinientas a ca hora del día y de la nochi; y si no juera por el Tarumbu, créame usté don
Marcelu, créame usté y no lo tomi a emponderancia: si no juera por el Tarumbu, la metá del
vecindariu de Tablanca andaría por estus callejonis devorá por la jambre y en cuerus vivus.

Guardéme bien de ponérselo en duda siquiera; me despedí de él muy afable, y me dirigí a la
casa del médico, que estaba a dos pasos.

IX

Desde que le había conocido, poco más que de vista, en casa de mi tío, sentía yo gran deseo
de echar un párrafo a mi gusto con el médico de Tablanca; porque se me antojaba que en aquel
mozo había más «cantera» de la que se halla en el tipo usual y corriente de los hombres de
su edad y circunstancias. Y resultó la cantera a los primeros desbroces; a flor de tierra,
como quien dice.

Como me había visto acercarme a su casa, salió a recibirme hasta el portal con una ropilla
casera, poco más que de verano, a pesar de la frescura invernal del ambiente que corría; pero
con buenos abrigos de carne blanca y rolliza que le asomaba en ronchas por los puños recogidos
de su camisa de dormir y por encima del leve cuello de la americana. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02451</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>43721</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16374</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

None of this, how beautiful it was and so was the view, read or estimate the two monsoon how deep
respect for Don Sabas had only become a priest of the parish and man of unquestionable competence
as soon as they reached them.

My temper, in the scale of the sensible, not even reached the level of the innumerable as for "feel
natural" need to see reproduced on canvas and embellished by fantasy the painter and resources
of the palette, and yet, I read something I had never read in nature every time I looked in the
light of the impressions of Don Sabas perched on the tops of the mountains. And it was much
appreciated and even admired for me this miracle cure Tablanca poor; miracle that had never been
to me no pictures, no books or speeches.

On the last occasion for those coming home the two, I surrendered, and hastily, and it so fresh
and so lively as if it had not left the place, told me he had seen
everything me until then it was like to see nothing and had to do
something that I had promised.

- What you want when you want - I
answered trembling, for its commitment to acquiring with the man for
whom gambling excursions were a thing to me out of joint.

- Well,
my account is the case - he replied - and there is no more to say.

VIII

My visits to the village thorough examination alone and I made my own, leaving appear in it as
the careless, to surprise the best in their intimacy. Knowing "Sight" to your neighborhood
at Mass the previous Sunday, I had noticed very strongly monotonous uniformity "cut", so to
speak, and even clothing. All the boys used the 'lastic' red and green all the old, and all women
had the "blanket" or similar color shawl and similarly crossed over his chest and kidneys; everywhere
and all kinds abounded blond and the curved line, not without grace, with a tendency the square to
the shoulders, everyone walked, talked and moved with the same calm, and in all faces, old
and young, you could see the same expression of goodness in some tinge of fright, as if the continuing
vision of the great masses in whose shadow they live those people, the had frightened and suspense.
I did not have one iota to rectify these impressions, received at a glance that the whole neighborhood,
when I tried studied in further detail on the contrary, resultóme that the monotony of their
way and clothing to be well confirmed by, had to add another monotony less salient by the
way: that of their rooms. All Tablanca houses, with very rare exceptions, I found the same plane
built by: the ground floor, for livestock stables sheep and goats, on the floor, family room and
the kitchen ceiling without the roof, and above the loft, bounded by a vertical board on the edge
corresponding to kitchen, forming with the three remaining walls what might be called "smoke
box." Outdoor accessory to a block and a cattle barn, and stuck to her or the house, an orchard very
small.

Just as in the kitchen of my uncle spoke all over the place for young and old, old and young.
As a characteristic of that language, such as jacks and Hs oes as
esu end gratia "jermosu" and "jormigueru" with beautiful mound.

But as so melodic and rhythmic cadence is giving the sentence, which are not the rough a word
is unpleasant to the ear: on the contrary, and have expressions and idioms of taste so signally
classic, that this and the rhythmic chant that accompany them, listening a conversation between
those mountaineers, came to my mind the "music" of our old romances.

It is also very noteworthy that none of these peculiarities in the way of being and expression,
undergoes alteration visible by changing places or customs. It's very common there to migrate
during the summer the men servants to the provinces as distant as
those of Aragon to hold the office of sawing wood, or those of Castile,
or work implements chestnuts, to exchange for wheat or cash.

I spoke with these men, newcomers the valley after many months away from him, and did not find the
slightest difference that distinguished in dress or speech, or how to conduct themselves at
all, its other neighbors; nor have I found after looking for her to try, very noticeable signs
that interest them outside their homes, rather than the issue that brings them, as if they only
had eyes heart to see and feel the native homeland.

The race is as healthy and beautiful I have ever known in Spain, and I think they are a prominent
part it continued fitness of the mountain, the abundance of milk and the integrity of customs public
and domestic. I learned with astonishment that there was no place in a tavern, and that Property
of the City, who sold the recipe and came to almost every consumer
I drink at home, from where it was, by force of habit, which was very
poorly regarded the man who showed instincts' bartenders, "and much
worse that was carried away from them, albeit rarely.

Not so stunned me the news that there was scarce a lot of money, to be a common lineage shortage everywhere,
but I thought it was of note that of which, however, were common fruits of the earth, as among primitive
peoples; and so it is important that services are paid with a half dozen or panicles a miller
chestnut. What is not in that valley are potatoes, but instead, abundant harvest of promise in
the valley of my paternal grandmother and upstream Nansa, where there is no maize, which is the
main crop Tablanca, so these two valleys, separated by four hours away at a good walk, are in frequent
treatment to change those important fruits of the earth.

Almost all men are Abarquero Tablanca, some of which, while being farmers, industries that make
a trade. They camp in the summer, in the bush in teams of eight to ten, cut wood, prepared in
the rough sandals pairs, and so them down to the village, where, after it cured, they concluded
just a little. In this task I found some of them occupied, and seeing me enthralled narrow
adze handle overalls and long shear, or removed by curette curly chips from deep and intricate
the Almadreña, or "painting", the tune and, at knifepoint on artificial patina dried colostrum
fire.

Others are more carpenters, and also collects and prepared in the bush timber stands and "canes"
(poles) of horses, or farm implements which are then refined and topped down.

Another peculiarity of those people buried among the highest mountains of the Andes: called "the
Mountain" to the flat land in the valleys of the coast, and "mountain" to its inhabitants.

One of the first people I got "the talk" on that occasion, was a man that was very original.
I found him picking edges of the floor and closing the gap with them a 'morio' which had collapsed
there. He worked with great deliberation, and was pushing a lot, without removing the pipe
from his mouth, every effort he made, because it was old.

He greeted me very smiling at me beside him, and I even called my name, "Don Marcelo."

Enough my quality of "sir" and a stranger to earn those honors a person of Tablanca, where are
all the same courtesy, but I was also nephew of Don Celso, son "of the late Don Juan Antonio"
blood Bejos Ruiz, of the noble substance of Tablanca, the "house" "...», going up there, the Pharaohs
of there, something indisputable, prestigious and respected per se and as of divine right, but
not the authoritarian manner despotic feudal traditions, but to the
patriarchal and llanota of biblical times.

No wonder, then, should not miss me, view things from this side, the warm welcome I excused
the man morio.

Was "amañandu aqueyu" because he was in face view "in Abertal."

Finances were not his, 'As I could understand, "nor the land nor any fence, but had seen a day removed
the first song of the middle, then two of the "apareaos" with him,
and then "other of arrimaus to eyus "and finally, he had said," to
the first celleriscas to come, or the first response to jocique up
a little lick pa verdinis Estus is the moriu esborrega around here.

" And so it happened. Three days was the open gap without being seen by the owner farm and
a further four 'Pedric "he fruitlessly for him to take up before it biting beasts to that gate and
ended up with the "poverty" of the fence ... until passing the "moriu" weeks in that state "bichornosu
'he had resolved to close the gap. Why was this "one", and I could not help it. Not in all cases
less than that the interest that was taken by the alien, but she always gave in his face and
got into big care carelessness of others. I knew him when I had come to Tablanca and life I had
done since then. She loved me attached to the land and the house of my grandparents. Chisco
was a good companion to walk where I walked with him Pito also Salces, but not as "amañau" as the
other "pa the AUTU of rozasi with finus gentlemen." If Chisco out of Tablanca as was Robacio, there
is nothing to ask. Still yet, faithful, honest and serving workers as it was and where he served,
no parent of that place was in "josticia of law ", close the door of his house. Then there
were those who, if not properly closed, either is the opening of goodwill. Topics men. The girl
was nice, and some goods had inherit in their day, but was not "to each Callejues regolver" a
good man flow was a "per with himself." Well she knew him, so looking at Chisco with good eyes,
but it was a very different looking from his father, and he understood. The mother was on the
road different than her husband, and snuggled closer to those of the daughter ... In addition
and settlement, and what Don Celso fix, if the thing was good for everyone. But what "amejao" my
father I found it! She had known him a little more than "mozucu" because Don John Antonio I would,
if alive, at the foot of ten years. He had left the place without having Hair beard yet, then
again, "mozallón arroganti Jechu a" but "come out here and Aya, as he says otru that. " "We pulled
it mundanu Muchu Jacia had big bucks apañau through the land of God and the woman who waited to
marry him. Had become to be alone "the mayoralgu" he never wanted to destroy out of Tablanca.
"Although it was not mujeriegu of by suyu ", loneliness and other penalties had been forced
to marry well. Married Well, that yes, "Lifetime Bejo Rock!" with the best of Caórnica, home
of the Pine: Dona Candida Sanchez del Pinar. It seemed I was seeing, so arrogantona and so ...
and then involved with their softness ... But God had not wanted things happen from there,
and today a son, and tomorrow another, had been the three who had been taking, and finally
it worth a Potosi pure gold, and with it the light and joy of the house, which fenecería "Tomorrow
or the otru" with the poor Don Celso, who had been about to die. And deceased Ruiz de Bejos latter,
and in closing the house or moving to unknown owners, what Tablanca would not live for his,
no one came over in the valley as old as the same river that crossed? So he was glad both of
my coming. Permission might well be of God. Because if I take attachment to the land, what
better owner for the house, no more pompous Lord for the entire valley, when Don Celso missing?
Ah, how happy he is to I was cheering! For now, there had to serve him in whatever he wanted
to send ... Cucón Nardo, the "TARUMBA" if it wanted more plain and familiar, because it was called
the mote, did not know why, but it was the truth that offended him ... Anyway, was closed gap
...

That was when he joined the TARUMBA all, although still somewhat bent kidney and fairly wide apart,
and faced me. His talk had lasted as long as their work and I had not done more than look
at him and hear him. He removed his pipe from his mouth after rubbing both hands against his
pants, Smote face down on the thumbnail on the left and taught me a smile full of teeth chipped
box. It was an old man's face placid and very gray hair matted, somewhat reedy voice and very hard
to "hinge", ie, awkward their every move. For a man as careful as that of the estate of others,
I felt very well looked after itself had in view. I say this by the shabbiness and filth his
whole person, which were very large ... Still, it was interesting
and very nice the old man.

I talked to him a good while yet, because I entertained a lot of their conversation picturesque
and I finally asked about the doctor's house.

- Sail there - I said turning around to the right hand and pointing to "Lord a building more
than the current rate in the village -. Two is Zanchetta in it.

- And Don Pedro Nolasco? - Ask later.

- Sailing to the other manu - he answered, pointing with his opposite -. Above tejau of the
first to tend orchards, güertu, looms the Aleru vencíu and detraseru
jastialón of eya, with its balconies with fierru.

In this coming toward us from the top of the site, whose homes, like
those of all mountain areas, have no rhyme or reason to each other,
a girl of good picture, with a highly polished copper cauldron on
his head, and a clay pitcher in each hand.

The TARUMBA, after meeting her, he winked at me, turned back and
told me while carrying on snuff his pipe

- That's Tanasi.

- Who
is Tanasi? - I asked myself.

- The eldest daughter of Toperu - he
answered.

- Who is the Toperu? - He inquired.

- Pos is the father
of Tanasi ... Come the monsoon Chiscu courting.

- Aha - I cried watching
her carefully, because time was passing in front us.

The monsoon, which had assumed something of what we were discussing
the TARUMBA and I became very red and smiled, lowering her eyes to
give us good morning.

Heart praised the good taste Chisco, and I explained well the molehill.

- Well, what the hell you want for your daughter? - Asked TARUMBA.

- One such Pepazus - I said it -.

A mozallón as a cajigu, which removes two hazas of a cave, eats cuatru
Cavone, and unless the pump unless it tenemus moriu ahead.

You say you have the Toperu this hobby, not because I am able to
juralu that as Nah, you, sir Don Marcelu, can ponder me and what I
will or that come in these canteens?

Putting up at the doctor's house, who wished to pay his visit that
day, despedíme the TARUMBA, but it, cutting by half the dismissal,
she said she "gypsy he was also because both houses were full, and
his doctor, just opposite, and cast to walk beside me.

We spent an alley with many Bardales, and lead to a square green land and contoured for the most
part died with ivy and elders, said my companion, pointing to the
left and bottom of a bag that was there for two enclosures, one of
'busquizal "(thick bush) and a crumbling wall between weeds:

- This
is my home.

And turning to the opposite side, he added, while pointing to another
that closed the square there:

- And this is the méicu.

The house snuggled TARUMBA the wall on one side of ruin, and there was with him at pains and
losses and the harnesses from the owner. With these thoughts in his head, looked at TARUMBA without
saying anything, but he must have read it to me in the face that
I put, because I said right away:

- No espanti of EYU, because it's
metal or wood.

I stayed and women, not because of the salt beds and the hijus, among Casaus and ausentis, it mesmu
that if any; and I do not reach the pa ná tiempu with the work they give me the ajenus beware ...
Because, believe me Nah, you, sir Marcelu Don, what happened to me has vistu moriu Nah, you
raise, going on here with a thousand and five hundred to ca time of day and nochi, and if not
by the Tarumbu juera, Nah, you don believe me Marcelu, believe me tomi Nah, you and not to emponderancia:
if the Tarumbu juera, the goal of Tablanca vecindariu of callejonis Estus she would have been
devoured by the swarm and cuerus vivus.

Well keep me even putting it in doubt, I left him very affable, and I went to the doctor's house,
which was two steps.

IX

Since he had known little more than a glance, at my uncle, I felt a great desire to take a
paragraph to my taste Tablanca's physician, because it seemed to me at that youth had more 'quarry'
which is in the usual type and flow of men their age and circumstances. And the quarry was
the first clearings, at ground level, as they say.

As I had been closer to home, came out to meet up with a doublet portal home, little more than
summer, despite the cool winter running environment, but with good
coats and plump white flesh that stuck out in hives and gathered cuffs
of her nightgown and above the slight neck jacket.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>