<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>379000</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>723</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Diríase que bárbaros instrusos han arrancado
todos los tapices y antepuertas, con premura de saqueo, y quebrado hasta la última baldosa
del piso al arrollar las alfombras y llevarse los muebles, no dejando otra cosa que una mesa
florentina de ébano incrustada de marfil y una silla de roble.

La cuadra semeja un granero después de vendida la cosecha, y su olor habitual de vejez y de
encierro se levanta aún más intenso de aquella desvastación.

Sin embargo, los antiguos retratos de los Aguila han sido suspendidos nuevamente de la pared.

Ramiro medita. Doble surco sombrío arruga su entrecejo. Su rostro está más enjuto, la frente
más pálida, la nariz más aguileña; pero toda su persona conserva el boato de costumbre. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>325159</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>632</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Instrus would say that barbarians have started
all carpets and outer, with pressure of plunder, and broke up the last tile Floor-to trample
the Carpet and take the furniture, leaving nothing but a table Florentine ivory inlaid ebony
and oak chair.

The block looks like a barn after selling the harvest, and the usual
smell of old age and closure is up even more intense this devastation.

However, the old portraits of the Eagle have been suspended from the
wall again.

Ramiro meditate. Double dark wrinkles his brow furrow.
His face is leaner, forehead paler, more aquiline nose, but his whole
person retains the usual trappings</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>