<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02451</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>50215</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1627</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y despachado este capitan por Uscovilca á Viracocha Inca, supo
cómo se habia quedado en el Cuzco Inca Yupanqui con los tres señores ya dichos, y con cada
un criado que le sirviese, y con el propósito de morir é no ser subjetos; y sabida esta nueva
por Uscovilca, holgóse mucho, porque le paresció, que venciendo á este Inca Yupanqui, hijo
de Viracocha Inca y á los tres señores que con él eran, que podria triunfar, y más tomándolos
dentro en el Cuzco, á dondél venia encaminado. Y un capitan deste Uscovilca, llamado Tomay
Guaraca, sabida la nueva deste propósito de Inca Yupanqui, pidió á Uscovilca, su Señor, que
le hiciese merced desta empresa; quél queria ir al Cuzco y prender y matar á Inca Yupanqui
y á los que con él eran. Y Uscovilca le respondió, que semejante empresa que aquella, que para
sí la queria, y que por su mano la queria él acabar; y luego invió un mensajero suyo á Inca
Yupanqui, por el cual le invió á decir que se holgaba mucho de saber que con él quisiese probar
sus fuerzas y ánimo de mancebo, que se aderezase él y los suyos que con él estaban, que de
allí á tres meses se queria ir á ver con él; que porque dél no se quejase, le queria dar espacio
de tres meses para que con él mejor se pudiese ver, y ansí mismo aderezarse de las armas y
gente que le paresciese. Porque, como el Uscovilca hobiese sabido que Viracocha Inca se habia
salido huyendo de la ciudad del Cuzco, y llevado consigo toda su gente, y la más que pudo llevar
de los demás pueblos comarcanos á la ciudad del Cuzco, tuvo este Uscovilca que no le acudiria
nadie al Inca Yupanqui que parte fuese á resistir el poder que el traia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01998</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>23956</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1579</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And the captain for Uscovilca shipped to Viracocha Inca, known how
they had been in Cuzco Inca Yupanqui with the three gentlemen already mentioned, and each
a servant to serve, and in order to die and not be subjective, and known this new by Uscovilca,
rejoiced much, because it paresció, who beat the Inca Yupanqui, son Viracocha Inca and to
the three gentlemen who were with him, that could succeed, and taking them over in Cuzco, dondél
came to track. And a captain Deste Uscovilca called Tomay Guaraca, known the new Deste purpose
of Inca Yupanqui, Uscovilca asked his Lord, do her the favor of this enterprise; Quél wanted
to go to Cuzco and to apprehend and kill Inca Yupanqui and those who were with him. And Uscovilca
replied that such an undertaking than that, that if he wanted, and that he wanted his hand to
finish, and then he sent a messenger to his Inca Yupanqui, by which he sent to say that you
were delighted to know that he wanted to try their strength and courage of youth, who is dressed
himself and his family who were with him, which to three months there wanted to go see him,
that because of not to complain, I wanted to give space three months that he could see best, and
so they dress the same weapons and people who Paresce. For as the Uscovilca hobiese known
that Viracocha had been run away from the city of Cuzco, and brought with him all his people,
and the most that could lead from other neighboring villages to the city of Cuzco, had this Uscovilca
that would turn him anyone to Inca Yupanqui that part was to resist the power that he brought.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>