<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10897</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>33064</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>14935</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Le habrá oído usted mentar.
¡Ah!, era el mejor zapatero de España. Iban a hacerse el calzado con él hasta los señores de
Bilbao y de Barcelona. Además, componía dramas.

Aquella noche salí bastante preocupado del cafetín. Me acosté y tardé en dormirme. Oí en la
habitación de al lado un carraspeo seguido de un poderoso suspiro. Era la voz de don Guillén.
Se me ocurrió una idea diabólica: «Si yo mañana por la noche trajese a la Pinta y la hiciese
entrar en la habitación de don Guillén». Me dormí dando vueltas a aquella idea.

Al día siguiente, día de vigilia, don Guillén no se sentó a la mesa.

--¿Qué le sucede al señor Caramanzana?--inquirió la viuda vejancona, que ya se había enterado
del apellido del canónigo.

--No come hoy, porque está algo delicado del estómago--respondió Fidel--. ¿No vió usted el
color arrebatado que tiene?

--Será pirosis--entró a decir don Celedonio--.Todo el clero y las órdenes regulares padecen
de pirosis, a causa del abuso de las comidas suculentas y de las bebidas alcohólicas.

--Calle usted, herejote--amonestó doña Emerenciana, amenazando con el abanico.

--Y a propósito, Fidel; no habrás olvidado mi encarguito. Le habrás dicho a la señora que yo
no me someto a esa asquerosa farsa de la vigilia, y en estos santos días de Semana Santa quiero
comer carne y pescado. Yo promiscuo, o promiscúo, que no sé a ciencia cierta cómo se pronuncia--dijo
don Celedonio.

--¡Jesús, María y José! ¡Qué Judas Iscariote! Más vale que don Guillén no haya acudido a la
mesa, porque le abochornaría esa abominación.

A todo esto, Fidel, el mozo, se reía cazurramente.

Terminada la comida, salí de la metrópoli y me encaminé a mi colonia. Como cosa de veinte pasos
delante de mí iba Fidel, conduciendo una gran bandeja, cubierta con un mantelillo. Nos juntamos
en el pasillo adonde daba mi habitación.

--Psss...--bisbiseó Fidel, requiriéndome con cabezadas a que me acercase más--. Levante usted
el mantelillo.

Levanté una punta. Descubrí abundancia de guisos y viandas, entre otras, un opulento trozo
de roastbeef.

--Es la comida de don Guillén--indicó el camarero--. Si no promiscua, o promiscúa, que yo tampoco
sé cómo se pronuncia, al menos come de carne.

En esto, se abrió la puerta de don Guillén, y él mismo, en persona, destacó por obscuro sobre
el cuadro de grisácea luz, sorprendiéndome en vergonzosa y vergonzante fisgonería. Estaba vestido
de paisano, revuelta la pelambre, que, embebiendo el claror, le hacía halo en torno a la cabeza.
Llevaba zapatillas de marroquín rojo. Estos dos pormenores me hirieron como notas agudas en
los segundos de suspensión y silencio a que nos indujo la sorpresa: la aureola radiante y los
pies sangrientos.

--Pasen ustedes; pase usted--particularizó, dirigiéndose a mí. Obedecí, no recobrado aún de
la sensación humillante--. Siéntese usted--me instó. Quise disculparme y salir. El canónigo
añadió, con tono que yo interpreté como implorante:

--¿No me concederá usted el favor, si se lo ruego, de hacerme un poco de compañía?

La súplica y el acento me repusieron en mi equilibrio habitual. Me senté junto a una mesa con
unos libros, unos papeles, unas cachimbas, unos lentes, y presidiendo todos aquellos utensilios
y accesorios de la faena intelectual, encerrado en un marquito de plata repujada, como relicario,
una fotografía de mujer, que me incliné a mirar discretamente. Parecía una virgen niña de Rafael,
de las de su época umbriana.

--Pon aquí la comida, Fidel. ¿Has traído vino? Llévatelo. Tengo yo vino algo mejor.--Y torciendo
la cabeza hacia mi lado:--¿Qué mira usted, el marco? Es un relicario del siglo XV, una joya.

--No; miraba el retrato.

--Es una hermana mía que desapareció.

--¿Que desapareció?

--Que se perdió en la sombra.

--¡Ah! Se murió...--indiqué de manera dubitativa, empujándole a que se clarease.

--Hace algunos años.--Y después de una pausa:--Tomará usted una copita de coñac.

Sacó una botella de coñac viejo y otra de bon vino, de un maletín de piel de cerdo, elegante
prenda de mundano antes que de clérigo. Se sentó a comer. Cuanto más le miraba, menos me parecía
un cura y más un hombre de mundo.

--Por obra del acaso--dijo, a tiempo que comía despacio--, me ha sorprendido usted en mi intimidad
de hombre. Si hace unos momentos, al hallarle a usted....

--Fisgando--interrumpí--; pero a instancias del mozo, y sin presumir de qué se trataba.

--¿Qué importa? Digo que si entonces me hubiera retirado, creería usted que yo era un cura
sinvergüenza y falsario. Yo no podía dejarle ir sin ofrecerle alguna explicación.

--Yo era el que debía....

--Usted, ¿por qué? Usted, a lo sumo, incurría en un exceso de curiosidad. Yo, en opinión de
las personas timoratas, estoy cometiendo un grave pecado.

--Yo no soy timorato.

--Pero debo darle una explicación. Así como en el Estado hay delitos artificiales, en la Iglesia
hay pecados artificiales. Son delitos y pecados artificiales los actos que no lastiman ni menoscaban
la justicia o el dogma (ejes, respectivamente, del Estado y de la Iglesia), pero que contravienen
y desobedecen ciertas disposiciones disciplinarias, accidentales, pasajeras. Una de esas disposiciones
pasajeras es la obligación de comer de vigilia cuatro días de la Semana Santa. Quizá al Papa
actual, o al que le suceda, se le ocurrirá amenguar, tal vez suprimir, esta obligación. El
Estado es una comunidad material que se mantiene por la mutua conveniencia, y la Iglesia una
comunidad espiritual que se sustenta por el mutuo amor. Por lo tanto, el espíritu de disciplina
de la Iglesia es de naturaleza distinta del espíritu de disciplina del Estado. En el Estado,
el espíritu de disciplina pertenece al orden de los sentimientos interesados, pues sin disciplina
no cabe conveniencia mutua. En la Iglesia, el espíritu de disciplina se engendra en el ámbito
de los afectos generosos; es la voluntad de sacrificio. No de otra suerte que los amantes,
por certificarse del amor recíproco, ponen el amor del otro a prueba, por medio de ordenamientos
y exigencias caprichosas, por aquello de que obedecer es amar, así la Iglesia impone a sus
fieles algunas obligaciones disciplinarias, por espolear a los tibios a que ejerciten y muestren
el amor. Para las personas de bien afirmada fe y claro sentido, sean clérigos, sean seglares,
huelgan estas obligaciones disciplinarias; lo esencial es el dogma. El Estado concede de buen
grado la libertad de ideas (el pensamiento no delinque), pero no transige con la libertad de
acciones, porque romperían la disciplina. La Iglesia es intransigente en materia de ideas y
tolerante en materia de acciones: sólo el pensamiento peca. Todos los pecados, por monstruosos
que sean, reciben absolución en el confesonario; pero la más mínima duda del confeso en materia
de fe nos impide absolverlo. Ahora bien: como todo esto es de sentido común, debe permanecer
en secreto para los que no tienen sentido común, sean clérigos, sean seglares. ¿Comprende usted?

--Comprendo, comprendo--asentí. Y, en efecto, había comprendido lo que me había dicho, nada
difícil de comprender; pero a él no le comprendía. ¿Qué era aquel hombre que ante mí estaba,
deglutiendo y raciocinando al propio tiempo, masticando y discurriendo, con tanta frialdad,
escrúpulo y elegancia, vestido como un hombre de sociedad, sin una insinuación sensible del
estado eclesiástico a que pertenecía, y que, de vez en vez, según hablaba, se asía con la mirada
al retrato de una mujer a quien él mismo había empujado a la anónima sima prostibularia? ¿Qué
era aquel hombre? ¿Un hedonista? ¿Un incrédulo? ¿Un hipócrita y un sofista, para consigo mismo
y los demás? ¿Un desengañado? ¿Un atormentado? Lo que menos me interesaba era la explicación
que me había ofrecido. ¿Qué se me daba a mí si comía de vigilia o dejaba de comer de vigilia?

Como si por un raro don de receptividad inmediata, frecuente en los duólogos íntimos e intensos,
don Guillén hubiera trasegado en su cabeza mi pensamiento, dijo:

--Lo de menos, para usted, es si yo guardo la vigilia o no. Lo importante es que usted, por
obra del acaso, ya se lo he dicho antes, me ha sorprendido en mi intimidad de hombre. Todos,
frailes, curas y magnates eclesiásticos, por debajo de la estameña, el merino y la púrpura,
escondemos un hombre. Homo sum, digo con el pagano.

Y yo volví a verle, en mi imaginación, con la aureola radiante y los pies enrojecidos.

--Me ha sorprendido usted despojado de mi ministerio. No como ministro del Señor, sino como
criatura del Señor, cuitada e imperfecta como todas ellas. Dentro de unas horas, hablaré ante
el rey, mejor dicho, sobre el rey; no varios palmos, los que se alce el púlpito, sobre la testa
coronada y ungida, sino infinitos palmos, porque represento la conciencia indeleble y eterna,
que está a inaccesible altura por encima de tronos, cetros y soberanías. Pero aquí, en este
triste cuartucho y frente a usted, no puedo incorporar la voz de la conciencia, sino que soy
una pobre concavidad sombría en donde la voz de la conciencia hace eco.

Aquello se iba poniendo serio. No sabiendo qué decir, permanecí con la cabeza gacha y los ojos
fijos en un punto, que por ventura resultó ser el retrato del relicario.

--¿Le gusta el marco?--preguntó don Guillén.

--Miraba el retrato. Conozco a esa mujer--afirmé en seco.

Don Guillen no se conturbó.

--Está usted equivocado--dijo--. Será otra fisonomía semejante la que usted conoce. A esa mujer
no la puede conocer usted. Ya le dije que es mi hermana y que no existe--y subrayó la palabra
hermana y el verbo existir.

Después de los postres, don Guillén se sirvió una copita de coñac y fustigó la conversación
hasta ponerla en un aire de alacridad y humorismo. Era un hombre tan ingenioso como inteligente.

Al despedirnos me dijo:

--Estos días no asistiré a la mesa redonda. ¿Quiere usted que comamos juntos, aquí, en mi cuarto?
Lo que le va a envidiar a usted doña Emerenciana....

En aquellas comidas subrepticias y ociosas sobremesas, mi amigo don Guillén me fué contando
a retazos su historia, la de Angustias Pinto y la de los padres de ella y él, Belarmino y Apolonio.
Después, por mi cuenta, hice averiguaciones tan importantes, que la historia de Caramanzanita
y la Pinta pasan a segundo término.

CAPÍTULO II.

RÚA RUERA, VISTA DESDE DOS LADOS.

(El lector impaciente de acontecimientos recorra con mirada ligera este capítulo que no es
sino el escenario donde se va a desarrollar la acción.)

De la zona profunda, negra y dormida de la memoria, laguna Estigia de nuestra alma, en donde
se han ido sumiendo los afectos y las imágenes de antaño, se levantan, de raro en raro, inesperadamente,
viejas voces y viejos rostros familiares, a manera de espectros sin corporeidad. Así como en
la noche los lóbregos e inmóviles pantanos respiran niebla blanca y fantasmal, así nuestra
interior laguna Estigia deja en libertad sus vaporosos espectros a las horas en que la tiniebla
del sueño satura nuestro espíritu. Pero, en ocasiones, las criaturas incorpóreas del más allá
de la memoria se alzan a la luz del día.

Ahora mismo me apercibía yo a describir la Rúa Ruera, de la muy ilustre y veterana ciudad de
Pilares, en donde vivía Belarmino Pinto, llamado también monxú Codorniú, zapatero y filósofo
bilateral, cuando, al pronto, en el umbral u orilla de mi conciencia, se yergue el espectro
de don Amaranto de Fraile, enarbolando un tenedor de peltre, que a mí se me ha figurado tridente
de Caronte, ese Neptuno del mar de la eternidad. Como Bruto a la silueta de César en la tragedia
shakespeariana, digo a la sombra incorpórea del excelente don Amaranto:

--¡Speak!¡Speak!

Y la sombra rompe a hablar, con la propia gracia y penetración que hace tantos años me deleitaban:

--¿Vas a describir la Rúa Ruera? ¿Vas a describirla, o vas a pintarla?--Advierto dos novedades.
Primera, que don Amaranto ahora me trata de tú. Segunda, que la voz se le ha ahilado y suena
como la de un eunuco. Prosigue la voz:--Los cíclopes veían el mundo superficialmente, porque
sólo tenían un ojo. Los cíclopes, por ver el mundo superficialmente, quisieron asaltar el Olimpo;
pero los dioses los precipitaron en el hondo Tártaro.--Don Amaranto siempre con sus mitologías.--El
novelista es como un pequeño cíclope, esto es, como un cíclope que no es cíclope. Sólo tiene
de cíclope la visión superficial y el empeño sacrílego de ocupar la mansión de los dioses,
pues a nada menos aspira el novelista que a crear un breve universo, que no otra cosa pretende
ser la novela. El hombre, con ser más mezquino, aventaja al cíclope, a causa de poseer dos
ojos con que ve en profundidad el mundo sensible. Ahora bien: describir es como ver con un
ojo, paseándolo por la superficie de un plano, porque las imágenes son sucesivas en el tiempo,
y no se funden, ni superponen, ni, por lo tanto, adquieren profundidad. En cambio, la visión
propia del hombre, que es la visión diafenomenal, como quiera que, por enfocar el objeto con
cada ojo desde un lado, lo penetra en ángulo y recibe dos imágenes laterales que se confunden
en una imagen central, es una visión en profundidad. El novelista, en cuanto hombre, ve las
cosas estereoscópicamente, en profundidad; pero, en cuanto artista, está desprovisto de medios
con que reproducir su visión. No puede pintar: únicamente puede describir, enumerar. La misión
de ver con mayor profundidad, delicadeza y emoción y enseñar a los otros a ver de la propia
suerte, le toca al pintor. La maldición originaria del novelista cífrase en que necesariamente
se ha de extender sobre sinnúmero de objetos. El pintor, por el contrario, escoge un solo objeto,
o, si toma varios, los agrupa en reducido espacio, los concentra y sensibiliza. El pintor,
a la inversa del novelista, no se deja dominar por la vastedad del objeto, sino que lo domina.
Que sea el objeto vértice del ángulo de visión del pintor, y no el pintor vértice del ángulo
de contemplación del panorama, como lo es el novelista. El pintor que pinta cuadros de más
de dos metros cuadrados, es inexorablemente un pintor superficial. La cuestión, para el pintor
de grandes dimensiones, es de concepto; de que se dé cuenta que debe ser artísticamente superficial,
o de que sea superficial e inartístico sin darse cuenta. Los famosos pintores de frescos, así
antiguos como modernos, dándose cuenta de esto, pintaron por largos planos, con tintas monótonas,
esquivando la sensación obvia de volumen y profundidad; fueron deliberadamente superficiales.

Yo interrumpo a la sombra locuaz, de voz de eunuco:

--En la iglesia vecina ha sonado el Ángelus meridiano. En una hora interrumpiré mi trabajo.
Si te escuchase, jamás haría otra cosa que dejarme arrastrar en el curso ocioso de la deleitación
discursiva. Dime, en resolución, cómo he de describir la Rúa Ruera, y que te plazca la descripción.

--No describiéndola. Busca la visión diafenomenal. Inhíbete en tu persona de novelista. Haz
que otras dos personas la vean al propio tiempo, desde ángulos laterales contrapuestos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05425</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>346921</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13520</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I've heard you lie. Ah, it was
the best shoemaker in Spain. Iban to take the shoes with him to the lords of Bilbao and Barcelona.
In addition, he composed dramas.

That night I left the cafe quite worried. I lay down and soon fell asleep. I heard in the next
room a cough followed by a mighty sigh. It was the voice of Don Guillén. I had an evil idea:
"If tomorrow night I bring to the Pinta and hiciese entering the
room of Don Guillén.

" I fell asleep going around that idea.

The next day, day of vigil, Don Guillen sat at the table.

- What
happens to Mr. Caramanzana? - Vejancona asked the widow, who already
knew the name of the canon.

- Do not eat today because it is slightly
delicate stomach - said Fidel -.

Did you see the color caught in it?

- It is heartburn - that went to Don Celedonio - .Todo the clergy and religious orders have
heartburn, because of the abuse of succulent foods and beverages.

- Calle you herejote - Dona Emerenciana admonished and threatened with her fan.

- And by the way, Fidel, you have not forgotten my job out. I've told the lady I I submit to this disgusting
travesty of the vigil, and in these holy days of Holy Week I meat
and fish.

I promiscuous, or promiscuity, I do not know for sure how to pronounce - said Don Celedonio.

-
Jesus, Mary and Joseph! What Judas Iscariot!

Don Guillén had better not come to the table, because he abochornaría
this abomination.

By the way, Fidel, the waiter, laughed taciturn.

After dinner, I left the metropolis and headed for my neighborhood. How about twenty steps
Fidel went before me, leading a large tray, cover with placemats.

We meet in the corridor where my room was.

- Fidel Psss ...-- whispered, required with nods to me closer -. You Raise the placemats.

I raised a point. I found plenty of stews and meats, among others, an opulent piece of roast beef.

-
Is the food of Don Guillén - said the waiter -. If not promiscuous, or promiscuous, I do not
I know how to pronounce, at least eat meat.

In this, he opened the door of Don Guillén, and himself, in person, marked by dark on light
gray box, surprising in a shameful and embarrassing fisgonería. He was dressed civilian clothes,
rolled the fur, which embeds the radiance, made him halo around the
head.

She wore red morocco slippers.

These two details struck me as acute notes the second suspension and silence that led us the
surprise: the radiant halo and bloody feet.

- Come you, pass you - making emphasis, turning to me. I obeyed, not yet recovered humiliating feeling
-. Sit down - I urged.

I wanted to apologize and leave. Canon added in a tone that I interpreted as imploring:

- Would not you grant me the favor, if you please, make me a little
company?

The appeal and the accent he replied in my usual balance.

I sat at a table with some books, papers, some water pipes, glasses,
and presiding over all those utensils and accessories intellectual
task, contained in a small frame of embossed silver, as a reliquary,
a photograph of a woman, I bent to look discreetly.

It looked like a virgin girl Rafael, of their time Umbrian.

- Put the food here, Fidel. Did you bring wine? Take it. I have something better .-- I came and twisting
head toward me: - What are you looking at the frame?

It is a relic of the fifteenth century, a gem.

- No, I looked at the portrait.

- A sister of mine who disappeared.

- What is missing?

- What was lost in the shadows.

- Ah!

...-- Indicated died so hesitant, pushing him to be clear.

- Some years ago .-- And after a pause: - It will take you a glass of cognac.

He took a bottle of cognac and a bon old wine in a pigskin briefcase, smart mundane garment rather
than a cleric. He sat down to eat. The more I looked, the less I seemed a priest and more
a man of the world.

- For the work of chance - he said, while eating slowly - you surprised me on my privacy man.
If a few moments ago, when found you ....

- Peering - interrupted - but at the request of the boy, and without assuming what it was.

-
Who cares? Say yes then I would have retired, you'd think I was a priest rogue and swindler. I could
not let him go without offering any explanation.

- I was the one that was ....

- You, Why? You, at most, was guilty of excessive curiosity. I, in view timid people, I am committing
a grave sin.

- I'm not timid.

- But I must give an explanation. Just as there are crimes in the
state artificial, in the Church sins are artificial.

Artificial crimes and sins are acts which do not hurt or impair justice or dogma (axes, respectively,
of the State and the Church), but contrary and disobey certain rules of conduct, accidental,
fleeting. One of those provisions transient is required to eat four-day vigil of Easter. Perhaps
the Pope current, or its successor, will come up amenguar perhaps eliminate this obligation.
The Material state is a community that is maintained by the mutual convenience, and the Church a
spiritual community that is sustained by mutual love. Therefore, the spirit of discipline of
the Church is of a different kind of spirit of discipline of the state. In the State the spirit
of discipline of the order of the feelings involved, for without discipline there is no mutual
convenience. In the Church, the spirit of discipline in the field
is generated the generous affections, is the willingness to sacrifice.

No other so that the lovers, for certification of mutual love, get love from the other proof, through
systems and capricious demands, abide by that which is love, so the
Church requires its faithful some disciplinary obligations, by spurring
the lukewarm to exercise and show love.

For people of good faith and clear sense asserted, are clerics, whether secular, these obligations
disciplinary rejoice: the essential is the dogma. The state provides a good degree of freedom
of thought (the thought does not commit crimes), but does not compromise the freedom of actions,
because break discipline.

The Church is uncompromising in terms of ideas and tolerant in terms
of activities, just the thought sins.

All sins, monstrous they may be, receive absolution in the confessional, but the slightest
doubt of the confessed on absolve us from faith. Now as this is common sense, stay secret to
those who have no common sense, are clerics, whether secular. Do you understand?

- Understand, I understand - I agreed. And indeed, he understood what I had said nothing difficult
to understand, but he does not understand. What was this man before me was, swallowing and reasoning
at the same time, chewing and flowing, so much coldness, scruples
and elegance, dressed as a man of society, without a hint sensitive
state church to which he belonged, and, from time to time, as he spoke,
he clutched his eyes portrait of a woman whom he had pushed the stock
pit brothel?

What was this man? A hedonistic? "An infidel? A hypocrite and a sophist, themselves and others?
A disillusioned? A tormented? What least interested me was the explanation
I had offered.

What if I ate gave me awake or waking stopped eating?

As if by a rare gift of immediate responsiveness, frequent in duólogos intimate and intense Don
Guillén had racked my thoughts in his head, said:

- It's less for you, is if I keep waking or not. The important thing is that you, works by chance,
as I've said before, I was surprised man in my privacy.

All monks, priests and ecclesiastical magnates, under the bunting,
the merino and purple hide a man.

Homo sum, I say to the heathen.

And I saw him again, in my imagination with the radiant halo and feet red.

- I was surprised you stripped me of my ministry. No minister of the Lord, but as creature of
the Lord, wretched and imperfect as all of them.

Within a few hours, I will address King, rather, about the king,
not several feet, which lift the pulpit, on the testa crowned and
anointed, but infinite spans, because I represent the conscience indelible
and everlasting which is inaccessible height above thrones, scepters
and sovereignty.

But here in this sad little room and in front of you, I can not incorporate
the voice of conscience, but I am poor dark hollow where the voice
of conscience echoes.

That was getting serious. Not knowing what to say, I stood with head bowed and eyes fixed on
a point, which by chance happened to be the portrait of the shrine.

- Do you like the frame? - Asked Don Guillén.

- I looked at the portrait. I know this woman - I said short.

Don Guillen was deeply disturbed.

- You are wrong - he said -. It will be another face like that you know. A woman can not meet
you. I told my sister that does not exist - and underlined the word sister and the verb "to exist.

After
dessert, Mr. Guillen was served a glass of brandy and whipped the conversation to put on an air
of alacrity and humor. He was so witty and intelligent.

As we parted he said:

- These days will not attend the roundtable. Do you want us to eat together, here in my room?
What is going to envy you .... Emerenciana Dona

In those meals surreptitious and idle desktops, my friend was telling me Don Guillén to pieces his story,
that of Sorrows Pinto and the parents of her and him, Belarmino and Apolonio. Then, on my own,
I made inquiries as important, the story of Caramanzanita Pinta and take second place.

CHAPTER II.

Ruera Street, VIEW FROM BOTH SIDES.

(The impatient reader scroll events to look light this chapter is not but the scene where the
action will develop.)

In the deep zone, black, sleeping in memory, Styx our soul, where have been plunging the affections
and images of old, rise, of rare rare unexpectedly old voices and old familiar faces, like a spectrum
without corporeality. As in the gloomy night and still breathe swamps and ghostly white mist,
so our Styx interior makes vapors released spectrum to the hours when darkness Sleep saturates
our spirit. But sometimes, incorporeal creatures from beyond memory stand in the light of day.

Right now I perceived I describe the Ruera Street, the very distinguished and longtime City Pillars,
where he lived Belarmino Pinto, also called monxú Codorniú, shoemaker and philosopher bilateral,
when, suddenly, at the threshold or edge of my consciousness, stands the spectrum Don Amaranth
Fraile, waving a fork pewter, as I was I figured trident Charon, the Neptune of the sea of ??eternity.
Silhouette Brutus to Caesar in tragedy Shakespeare, tell the disembodied shadow of the great gift Amaranth:

-
Speak! Speak!

And the shadow breaks to speak, with their own grace and insight that
delighted me so many years ago:

- Will you describe the Ruera Street?

Will you describe it, or you're going to paint? - I notice two new
features.

First, that now I don Amaranth is you. Second, the voice has been etiolated and sounds like
a eunuch. The voice continues: - The Cyclops saw the world surface, because had only one eye. Cyclops,
to see the surface world, wanted to attack the Olympus; but the gods
rushed into the deep Tartarus .-- Don Amaranth always with its own
mythology .-- The novelist is like a little Cyclops, that is, as a
Cyclops is not Cyclops.

Just Cyclops superficial vision and commitment sacrilegious to occupy the mansion of the gods
as a novelist seeks nothing less than to create a short universe,
that means something else be novel. The man, with the most stingy,
leads the cyclops, because of having two eyes that see in depth the
world of sense. Now describe it is like seeing a eye paseándolo the
surface of a plane, because the images are successive in time, and
do not melt, or overlap, and, therefore, acquire depth. Instead, the
vision proper to man, which is the vision diafenomenal, inasmuch as,
by focusing on the subject with each eye from the side, penetrates
at an angle and get two pictures side which merge in a central image
is a view in depth. The novelist, as man sees stereoscopically things
in depth, but as artists, is without the means that reproduce your
vision. Can not paint, can only describe, enumerate. The mission to
see with greater depth, finesse and excitement and teach others to
see itself Luckily, it's up to the painter. The novelist's original
curse necessarily figures must be extended on numerous objects. The
painter, however, pick a single object, or, if you take several, grouped
in small space, the focus and awareness. The painter the reverse of
the novelist, not left dominated by the vastness of the subject, but
it dominates. That is the object vertex of the angle of vision of
the painter, not the painter vertex angle contemplation of the landscape,
like the novelist. The painter who paints pictures of more of two
square meters, is relentlessly superficial painter. The question for
the painter large, it's concept, they realize that must be artistically
surface or whether it is superficial and inartistic without realizing
it. The famous fresco painters and ancient and modern, realizing this,
painted by long shots, die monotonous avoiding the obvious sense of
volume and depth were deliberately superficial.

I interrupt the shadow
loquacious voice eunuch

- In the nearby church has sounded the Angelus
meridian. In an hour be interrupting my work. If you listen, never
do anything but drag me idle during the delectation discourse. Tell
me, in short, how should I describe Ruera Street, and the description
as you please.

- Do not describing. Search diafenomenal vision. Inhíbete
on your person as a novelist. S two other people to see it at the
same time from opposite side angles</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>