<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09087</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>496022</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>723</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Sus amigos escuchaban con religioso silencio. Grabábase profundamente en su pensamiento el
derecho al bienestar, la afirmación que más cruelmente contrastaba con su miseria, vejada por
las suntuosidades del templo.

Don Martín, el cura joven, era el único que tímidamente oponía algunas objeciones al maestro.
Había que saber si cuando todo fuese de todos, cuando el hombre tuviese reconocido su derecho
a la felicidad, sin leyes ni coacciones que le obligasen a la producción, querría trabajar,
siendo el trabajo una necesidad y no una virtud, como dicen para embellecerlo los que lo explotan.

Gabriel afirmaba rotundamente la laboriosidad del porvenir. El hombre futuro trabajaría sin
que le obligasen las necesidades. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08854</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>13299</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>633</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

His friends listened to with religious silence. We recorded deep in his thought right to welfare,
the statement contrasted cruelly with their misery, vexed by the sumptuousness of the temple.

Don
Martin, the young priest, was the only timidly opposed some objections
to the master.

You had to know if when everything was all, when the man had recognized the right to happiness,
without laws or coercion to force him to produce, would work still work a necessity, not a virtue,
as they say to embellish those who exploit them.

Gabriel said flatly the industriousness of the future. The man with no future work needs to
force him</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>