<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03857</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>145338</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3703</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Nada se le queda por investigar, aclarar, contar y discutir sobre las
corridas de toros, desde que empezaron en España, tal vez antes de la fundación de Cádiz y
de la venida de Hércules fenicio, que erigió sus columnas, no sé si en Calpe, o en Avila, o
en ambos cerros.

No hay personaje histórico que haya toreado de quien no nos hable el señor conde. Hasta Francisco
Pizarro, conquistador del Perú, y hasta el muy glorioso emperador Carlos V, resultan toreros.

Las fiestas reales, en que con mayor o menor lucimiento se han lidiado toros para solemnizar
algún suceso fausto y aumentar el regocijo público, están mencionadas en el libro del señor
conde con escrupulosidad y con prueba de documentes fehacientes, desde las que hubo en el año
de 1144 en León para celebrar las bodas de doña Urraca, hija del rey Alfonso VII, hasta las
que hubo en Sevilla en 1877 para obsequiar al rey D. Alfonso XII.

Demostrado con toda evidencia deja el señor conde que el espectáculo más nacional en España
es el de las corridas de toros. Demuestra además con gracia, discreción y abundante copia de
razones que las tales corridas no son feroces, ni inmorales, ni merecedoras de la censura acerba
que no pocos sujetos autorizados y varios escritores de nota han lanzado contra ellas en épocas
distintas. Los que más se han señalado y extremado en el siglo presente por su reprobación
de los toros han sido el ilustre don Gaspar Melchor de Jovellanos y el ingenioso poeta y marino
don José Vargas Ponce, y recientemente D. Luis Vidart y el marqués de San Carlos. Contra todos
ellos combate valerosamente el conde de las Navas, y logra, en mi sentir, completa victoria.

Como quiera que sea, así los partidarios como los enemigos de las corridas de toros, no podrán
menos de deleitarse y de instruirse con la lectura del libro de que aquí damos cuenta. Toda
persona de buen gusto y aficionada a saber, si no se convence leyendo este libro, se divertirá
de seguro y adquirirá multitud de curiosas y peregrinas noticias, sin sentir nunca cansancio
ni hastío. Esta es la mayor alabanza que podemos dar y que damos con sinceridad y satisfacción
a la flamante obra del conde de las Navas, muy conocido y celebrado ya en la república literaria,
así por otros trabajos de erudición como por sus cuentos y novelas.

Otra alabanza, no obstante, merece también el libro del señor conde, que yo consignaría aquí
aunque no quisiera, ya que la calidad envidiable que en el libro alabo me sirve de fundamento
para cuanto voy a decir, y aun para mucho que yo diría y que me callo, receloso de fatigar
a los lectores.

El libro del señor conde de las Navas es muy sugestivo. ¿Quién, al leerle o después de haberle
leído, no siente invencible deseo de hacer examen de conciencia sobre el punto capital que
el libro trata, de declarar con franqueza si condena o aplaude las corridas de toros y de exponer
los argumentos en que se apoya su reprobación o su aplauso?

Dejándome yo arrebatar por el antedicho deseo, voy a consignar aquí mi opinión, aunque nadie
me la pida, interviniendo en la disputa, con independiente juicio y sin previa inclinación
de ningún lado.

¿Las corridas de toros pecan gravemente contra la filantropía o dígase contra el afecto y el
respeto que todo ser humano debe inspirarnos? Tal es la primera cuestión. La respuesta es clara,
pero no puede darse sin distingos. Sin distingos no cabe duda que se debe condenar una fiesta
en la que para divertirnos exponen su vida unos cuantos prójimos nuestros. Pero cuando se considera
que hay otra multitud de fiestas en que las vidas de nuestros prójimos se exponen más aún,
no podemos menos de considerar inocentes, o si se quiere poco nocentes las corridas de toros.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07775</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>137885</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3433</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Nothing is left to investigate, clarify, tell and discuss bullfights, since
they started in Spain, perhaps before the foundation of Cadiz and the coming of Hercules the
Phoenicians, who built his columns, I wonder if in Calpe, or Avila or on both hills.

No historical figure who has ever fought for whom we do not speak the count. Until Francisco Pizarro,
conqueror of Peru, and even the most glorious Emperor Charles V, are bullfighters.

The real parties in which more or less splendor bulls have struggled to solemnize some event
pomp and increase public rejoicing, are mentioned in the book of Mr. Count with conscientiousness
and reliable documentary evidence, from which there was in the year , 1144 in León to celebrate
the marriage of Doña Urraca, daughter of King Alfonso VII, until
that was in Seville in 1877 to give away the king D. Alfonso XII.

Demonstrated quite clearly leaves the count that the national spectacle in Spain is the bullfighting.
It also demonstrates with grace, discretion and abundant copy reasons that such runs are not fierce,
or immoral, deserving of censure or bitter few subjects not authorized and several writers
of note have launched against them in times different. Those who have been identified and most
extreme in this century by their disapproval the bulls have been the illustrious Don Gaspar Melchor
de Jovellanos and the ingenious poet and marine Don José Vargas Ponce,
and recently D. Luis Vidart and the Marquis de San Carlos.

Against all Count them bravely battle of Navas, and succeeds, in my opinion, complete victory.

In
any case, so supporters and enemies of bullfighting, they can not less than delighted and instructed
to read the book here realize. All person of good taste and keen to know, if not convinced by
reading this book, have fun insurance and acquire a multitude of curious and strange news, without
ever feeling tired or boredom. This is the highest praise we can give and give with sincerity
and satisfaction the brand new work of the Count of Las Navas, widely known and celebrated as the
literary republic, and other works of scholarship as for his stories
and novels.

Another praise, however, the book also deserves the count, I consign here although I do not,
as the enviable quality that I praise the book serves as a basis
for as I say, and even to much I would say that I remain silent, fearful
of straining readers.

The book of the Count of Las Navas is very suggestive. Who, after having read or read, do not feel
invincible desire to make examination of conscience on the point
capital the book is to declare openly whether conviction or welcomes
the bullfights and to present arguments that support their disapproval
or praise?

Leaving away by the above I wish, I will enter my opinion here, although
no I ask for, intervening in the dispute, with independent discretion
and without prior inclination from anywhere.

"Bullfighting sin grievously against philanthropy or tell yourself against the affection and respect
that every human being should inspire us? This is the first question. The answer is clear, but there
can be no distinction. No distinction is no doubt that a party should be condemned in which
risk their lives for fun a few our neighbors. But when you consider
there are a multitude of other parties in the lives of our fellows
are exposed further, we can not be considered innocent, or if you
want some nocentes bullfighting</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>