<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02359</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>16959</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2651</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

¿Será acaso que por esta misma abundancia de novelas se necesite emplear un arte exquisito
y profundo para que sobresalga entre todas las demás la que nosotros escribamos? Yo lo niego
redondamente. El buen gusto, el delicado juicio estético, si no está en contradicción crea
notable confusión en este punto. Para toda persona refinada y culta, Próspero Mérimée y Teófilo
Gauthier, por ejemplo, son mejores novelistas que Eugenio Sue y Ponson du Terrail, y, sin embargo,
ni Colomba, ni El Capitán Fracasse, han logrado la vigésima parte del favor del público, de
la venta y del aplauso que Los Misterios de París, o las interminables aventuras de Rocambole.
¿Consistirá esto en que Sue y Ponson du Terrail emplean el arte exquisito y profundo que Gauthier
y Mérimée ignoran o en que la generalidad del público tiene un gusto pésimo, está muy atrasada
aún y prefiere lo burdo a lo fino? ¿O consistirá esto en que el verdadero arte exquisito y
profundo no ha llegado a descubrirse, sino muy recientemente, cuando Merimée y Gauthier estaban
ya muertos y enterrados, y por virtud de dicho arte al público se le han abierto los ojos del
entendimiento para comprender lo bueno, y a Zola, Daudet, Bourget, Ibsen y Tolstoï, se les
han abierto los veneros y fuentes de la inspiración legítima para producir obras, que no sólo
agraden en el día, sino que ya contengan en germen, cuando no en flor, la sublime novela del
porvenir, en cuya comparación es el Quijote una obra superficial, epidérmica, sin trascendencia,
sin enseñanza y de mero pasatiempo?

Si las cosas fuesen así, la moda dejaría ya de ser moda. El recto camino, el arte infalible
para escribir novelas estaría hallado, y por nada del mundo deberíamos apartarnos de él, para
no extraviarnos o quedarnos a la zaga.

Yo advierto, no obstante, que estas novelas, escritas con el arte exquisito y profundo que
tanto encomia el señor Reyles, aunque son leídas, admiradas e imitadas por cuantos siguen fanáticamente
la moda de París, es de presumir que caigan en olvido, y hasta en menosprecio, cuando la moda
pase y venga otra moda. Posible es que entonces todo lo que hoy se tiene por sutileza, novedad
y profundidad, parezca falso relumbrón y pesado amaneramiento.

Lo cierto es, que las novelas más populares, las que se han vendido más en el mundo en estos
últimos años, las que han tenido en apariencia al menos, mayor influjo en los sucesos políticos
y sociales, no se han escrito en París, ni siguiendo la moda de París, sino poniéndose en determinada
e impetuosa corriente de la opinión, dejándose arrebatar por ella, acrecentando su brío y extendiendo
más su acción sobre el espíritu humano. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03264</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>972</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2360</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Could it be that this same abundance of novels need to employ an exquisite art and deep to
stand out from all others which we write? I deny roundly. Good taste, the delicate aesthetic
judgments, if not in contradiction creates considerable confusion on this point. For anyone
refined and cultured, Prosper Mérimée and Theophilus Gauthier, for example, are best novelists
that Eugene Sue and Ponson du Terrail, and yet, and Colomba, or Captain Fracasse have been the twentieth
part of the favor of the public, sale and the applause that The Mysteries of Paris, or the
endless adventures of Rocambole. "This will consist in Sue and Ponson du Terrail use the fine
art and deep Gauthier and Mérimée ignored or that of the general public has a bad taste, is long
overdue and still prefer the coarse to fine? Or does it consist in the real fine art and depth
has not come to be discovered, only recently, when Mérimée and Gauthier were already dead
and buried, and by virtue of the public art have opened the eyes of minds to understand the good,
and Zola, Daudet, Bourget, Ibsen and Tolstoy, they have opened the springs and legitimate sources
of inspiration to produce works that not only pleasing in the day, but that already contain
the germ, if not in flower, the sublime novel future, compared with which Don Quixote is a work
surface, epidermal inconsequential, without education and pastime?

If things were like, fashion and would be fashionable.

The right way, art infallible to write novels would be found, and for the world should stay
away from him, not mislead us or stay behind.

I warn you, however, that these novels, written with exquisite art and deep commends both Mr.
Reyles, but are read, admired and imitated by those who are fanatically Paris fashion, presumably falling
into oblivion, and even contempt, when fashion go and come another fad. It is possible that then
everything today is subtlety, novelty and depth, look flashy and heavy false affectation.

The truth is, the most popular novels, which have been sold in the world right recent years they
have had in appearance at least, the more influence on political events and social, not written
in Paris and the fashion in Paris, but putting in a certain and impetuous current of opinion, leaving
away by it, increasing its spirit and spreading over its action on the human spirit.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>