<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>99422</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2799</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Después ambos las convirtieron a Cecilia. Esta no había levantado
la cabeza del bastidor.

--Nieves--respondió Pablo sin vacilar, y en el mismo tono de falsete.

--Lo sabía, y te aplaudo el gusto--dijo riendo Gonzalo.--¡Qué cutis de raso!... ¡Qué dentadura!

--¡Y qué andares! Pasi-corta, ¿sabes?

Ambos miraban a la bordadora. Esta levantó la cabeza, y comprendiendo que se trataba de ella,
les hizo una mueca con la lengua.

--Vamos, no vale hablarse al oído--dijo doña Paula con la susceptibilidad vidriosa que caracteriza
a las mujeres del pueblo.

--Déjelos usted, señora--replicó Nieves.--Están hablando de mí: no hay que quitarles el gusto.

--Cierto; Pablo me hacía notar el color rojo de ciertos labios, la transparencia de cierto
cutis, un pelo dorado a fuego...

--Valentina, entonces hablaban de ti--dijo Nieves ruborizada tocando en el muslo a su compañera.

--¡Qué gracia! No te apures, mujer. ¡Si ya sabemos que eres la más guapa!--dijo la otra visiblemente
picada.

--¡Paz, paz, señoras!--exclamó Gonzalo.--Verdad que Pablo comenzó hablándome de las perfecciones
de Nieves; pero también es cierto que pensaba continuar con las de todas las demás, si no se
le hubiese interrumpido... ¿No es eso, Pablo?

--Desde luego: contaba seguir con Valentina...

Esta levantó la cabeza y le miró con aquel gracioso ceño burlón que daba carácter a su rostro.

--Ten cuidado, Nieves, que estos señoritos se pierden de vista.

Pablo, sin hacer caso de la interrupción, prosiguió:

--Después con Teresa y Encarnación, Elvira y Generosa. Hablaría también de Venturita (para
ponerla, por supuesto, por los pies de los caballos). De Cecilia no, porque está comprometida,
y algo diría también de mi señora doña Paula, que, sin ofender a nadie, es la más hermosa de todas.

--¡Qué pillastre!--exclamó ésta admirada del donaire de su hijo.

Pablo se había levantado de la butaca, y abrazó a su madre con efusión.

--¡Quita, quita, adulador!--dijo ella riendo.

--Ve aflojando el bolsillo, mamá--dijo Venturita.

--¡Lo ves! La pata de gallo de siempre--exclamó iracundo el joven, volviendo la cabeza hacia
su hermana, mientras ésta se reía maliciosamente sin levantar la suya del bastidor.

--Mucho has trabajado--dijo Gonzalo en voz baja, sentándose al lado de su novia.

--Así, así--respondió Cecilia fijando en él sus ojos grandes, llenos de luz.

--Mucho, sí; ayer no tenías bordado ese clavel... digo, me parece que es clavel...

--Es jazmín.

--Ni esas dos hojas más.

--¡Bah! Eso no es nada.

--¿Y qué es lo que estás bordando?

Cecilia siguió moviendo la aguja sin contestar.

--¿Qué es lo que bordas?--preguntó Gonzalo en voz, más alta, pensando que no le había oído.

--Una sábana... ¡calla!--replicó la joven levantando un poco los ojos hacia las costureras
y volviendo a abatirlos rápidamente.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>285125</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2605</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Then both the converted Cecilia. This had not raised head of the frame.

-
Snow - Paul replied without hesitation, and in the same tone of falsetto.

-
I knew it, and I applaud you taste - Gonzalo laughed .-- What skin
satin '... What teeth!

- And to walk!

Pasi-short, you know?

Both looked to the embroidery.

This raised his head, and realizing that it was her I grimaced with his tongue.

- Come on, it does not speak in his ear - "Dona Paula with susceptibility characterizing glassy Village
women.

- Let you, ma'am - Nieves said .-- They are talking about me: do not take away the taste.

- Of course, Paul would make me aware of certain red lips, a certain
transparency Skin, hair ormolu ...

- Valentina, then talking about
you - blushing Nieves said playing in the thigh with his partner.

-
What a joke!

Do not worry, girl. If you know you're the prettiest! - Said the other visible chopped.

- Peace, peace, ladies! - Truth .-- Gonzalo said Paul began talking of the perfections Nieves, but
it is also true that she would continue with all other, if not would have stopped ... Is not
that, Paul?

- Of course, had to continue with Valentina ...

This raised his head and looked at him with mocking scowl that was
funny character to his face.

- Be careful, Nieves, that these gentlemen
are out of sight.

Paul, ignoring the interruption, continued:

- After Teresa and Encarnacion, Elvira and Generous.

Venturita also speak (for put it, of course, by the feet of the horses).

Cecilia no, because it is committed, and some would also say my lady
Dona Paula, that, without offending anyone, is the most beautiful
of all.

- What a rascal! - Said it admired the grace of his son.

Paul had risen from his chair and hugged his mother with effusion.

- Remove, remove, flatterer! - "She laughed.

- Go loosening his pocket, Mom - Venturita said.

- You see!

Houndstooth ever - said the young man angrily, turning her head his
sister, while she laughed maliciously without lifting his frame.

-
Many have worked - Gonzalo said softly, sitting next to his girlfriend.

-
So, so - Cecilia said fixing her large eyes full of light.

- A lot,
yes, yesterday I had this pink embroidery ... I say, I think it's
pink ...

- It's jasmine.

- Neither the two leaves.

- Bah!

That's nothing.

- What is it you're embroidering?

Cecilia continued to move the needle blank.

- What is it that overboard?
- Gonzalo said aloud, the higher, thinking that he had not heard.

-
A sheet ... Shut up! - Said the young woman lifting her eyes a little
to the seamstresses and returning to bring them down quickly</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>