<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07899</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>56371</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21968</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Por lo tanto, sin renovación de los materiales
del organismo, sin necesidad de comer, de dormir, de beber, de vestirse, eternamente igual,
sin nada en que pensar, sin nada que hacer--fuera de bostezar a pasto--sin amor, sin odio,
sin hijos, sin día y sin noche, sin bien y sin mal, sin pensamiento y sin acción, vale decir,
sin conducta--la más aburrida especie de vida que haya sido posible imaginar, o bien, con hambre
y sed y sueño y odio y noche y calor o frío inextinguibles, que es decir, la más absurda.

Desde que la vida imaginaria es ilimitada por construcción imaginaria, la vida real, con sus
dichas y desdichas transitorias, es nada más que el prólogo o la introducción a la dicha o
la desdicha perpetuas, de donde resulta que "los muertos son los vivos y los vivos son los
muertos", según la expresión de A. France, o más bien, es un trocatintas, pues los vivos pueden
obrar en el otro mundo, sacando ánimas del purgatorio, por ejemplo, y los muertos pueden hacer
todas las cosas de este mundo, hasta proporcionarles marido a "las hijas de María" que se lo
piden a San Expedito, cuando están apuradas.

Pero, desde que los grandes objetivos del hombre, intoxicado de terrores y de esperanzas sobre
la vida futura, vinieron a estar fuera de este mundo, este mundo quedó fuera de la atención
de los hombres, y por ende, las leyes naturales, que han proporcionado los maravillosos recursos
de la civilización moderna, quedaron en la edad media fuera del alcance del entendimiento humano,
totalmente absorbido por la preocupación angustiosa de las entidades y de las cosas sobrenaturales,
deslumbrado por el espejismo del otro mundo hasta dar la espalda a la vida real y el frente
a la vida imaginaria, por entender que la más alta y noble ambición del hombre era la de "sentarse
eternamente a la diestra de Dios padre", después de muerto, con lo que resultaba estúpido,
degradante y vil todo anhelo de felicidad antes de morirse.

Y el mundo real, estigmatizado como uno de los cuatro enemigos del alma, quedó ignorado hasta
la aurora de los tiempos modernos mientras se difundía la monomanía del más allá que hizo de
la Europa medioeval una simple variante de la China contemporánea, pues si en ésta el hombre
vive para los muertos, en aquélla el hombre vivía para después de muerto.

LA PALABRA DE DIOS

En resumen, nuestro abolengo mental, destacándose paulatinamente de las mescolanzas de cultos,
mitologías y teogonías del remoto pasado, vino a quedar del tenor siguiente:

Dios había hecho a los hombres para el cielo, pero de modo a que se perdiesen en la tierra,
y el diablo, agarrando la ocasión por los cuernos, se los había ganado para el infierno. Entonces,
para no quedarse solo en el cielo, Dios bajó a la tierra, eligió entre todos un pueblo para
sí y le dictó sus condiciones, que fueron olvidadas, por lo cual, más tarde, le envió con un
hijo ad hoc un segundo mensaje.

Los guardianes oficiales de la primera palabra de Dios desconocieron al Dios hijo, portador
de la segunda, lo apresaron, lo juzgaron; lo condenaron y lo ejecutaron por contraventor a
las leyes de Dios padre.

Pero otros la recogieron y edificaron sobre ella la Iglesia, la casa de Dios hijo, frente a
la sinagoga, la casa de Dios padre.

Dios había hablado a Moisés entre relámpagos y truenos, cuando no se conocían aún los derechos
del hombre y los deberes del padre, que tenía hijos y esposas, esclavos, asnos, bueyes y cabras
para explotarios, matarlos o venderlos; había hablado como un patriarca judío, como el rey
del egoísmo, estableciendo, en primer término, la obligación de amarlo a él sobre todas las
cosas del mundo, que todavía deben ser abandonadas por los que quieran servirlo en toda regla,
la más gravosa de todas las cargas que han pesado sobre la conciencia del hombre, el deber
humano que ha producido más palos, tormentos y matanzas, más lágrimas y sufrimientos, más miseria
y más imbecilidad consuetudinaria.

Y porque Dios había cometido la indiscreción de hablar, el hombre tuvo que callarse a perpetuidad,
o hablar sólo para repetir, como papagayo sin plumas, la palabra divina, que vino a ser la
túnica de Neso de la inteligencia humana. Y treinta y dos generaciones de hombres transcurrieron
bajo la era cristiana en la miseria, la ignorancia y la barbarie crónicas, profiriendo u oyendo
solamente la palabra sagrada, fulminada desde el púlpito, volcán de amenazas, en erupción perpetua
de castigos en este mundo y en el otro, para los pecadores y los infieles, en fuente inagotable
de terrores imaginarios para implantar en el corazón de los elegidos para el cielo el horror
a la vida irrenunciable y el temor a la muerte inevitable.

Y condenado por la Iglesia con penas terribles en el otro mundo y por el poder civil con penas
atroces para los deudos en éste, el suicidio, que ha sido en el lejano Japón, como lo fue en
la antigua Roma, un límite al sufrimiento y por ende a la crueldad humana, desapareció de las
costumbres europeas y llegando, entonces, el sufrimiento y la crueldad consecutiva al máximum
de su amplitud posible, quedó centuplicado de golpe, por la sola invención complementaria de
los instrumentos de tortura, el poder de los déspotas temporales y espirituales sobre el creyente
puesto entre la espada y el infierno, y obligado a capitular con todas las bajezas, humillaciones
y penalidades antes que afrontar la pavorosa eternidad.

Dios había pensado, y el pensamiento de Dios--non plus ultra, de suyo--paralizó de golpe a
la razón y al pensamiento humano, pues, en su calidad de ser todopoderoso, Dios no estaba obligado
a ser razonable, ni justo, ni bueno, ni acertado, y como quiera que fuese, los hombres estaban
obligados a obedecerle ciegamente, so pena de condenación eterna, como al papa, que tampoco
tiene obligación de ser el más sabio de los hombres y asimismo tiene el derecho de ser infalible.

La razón humana, así anulada para los fines de la vida humana, vino a ser en el entendimiento
del creyente lo que el apéndice en el intestino del hombre civilizado: un órgano superfluo,
puesto que no tenía función propia.

Y vinieron entonces para la cristiandad aquellos oscuros y miserables diez siglos de la edad
media, en dieta rigurosa de pensamiento divino, en los que la inteligencia humana no dio un
solo paso adelante, estancada en la parálisis mental de los musulmanes y por las mismas circunstancias:
todo estaba pensado, todo estaba resuelto, todo estaba dicho, todo estaba escrito de antemano
por los profetas y los apóstoles, bajo el dictado o la inspiración de Dios mismo, y sancionado
con penas horrorosas.

Porque los teólogos de todas las variedades, quemaban vivos respectivamente a los que pensaban
de diferente modo que ellos, y Dios era en la edad media el rey de los teólogos, esperando
a las almas del otro de la muerte para juzgar sus intenciones y pensamientos, y precipitarlos
en el fuego eterno, si diferían del suyo, pues aunque Jesús mismo había dicho: "haz a los otros
lo que quisiérais que te hicieran a tí", esto no rezaba con él ni con su padre, ni con sus
teólogos por aquello de "en casa del herrero, cuchillo de palo".

EL CRIADOR Y SUS CRIATURAS

En todos los tiempos el servilismo de los gobernados ha sido particularmente grato a los gobernantes
y recompensado especialmente por éstos, y en todos los tiempos se ha brindado a los potentados
imaginarios con el manjar más apetecido por los potentados reales.

La idea de erguirse ante los poderosos y humillarse ante los humildes, que, haciendo al hombre
gentil con las mujeres, blando con los niños y duro con los bellacos, viene suprimiendo el
látigo en las escuelas, las cadenas en las prisiones y el garrote en los hogares, esta idea
matriz de la civilización contemporánea, derivada del principio de la igualdad de todos los
hombres, es un concepto nuevo de la personalidad, procedente del derecho humano, en contraposición
al derecho divino y netamente expresado por Jaurés el 11 de Febrero de 1895, en la cámara de
diputados de Francia, en estos términos: "Si Dios apareciese delante de la multitud en forma
palpable, el primer deber del hombre sería rehusarle obediencia, y considerarlo como un igual
con quien las cosas han de ser discutidas, no como un amo a quien debemos someternos".

Hasta la edad moderna, los fieles penetraban compungidos y contritos en la casa de Dios para
suplicarle de rodillas, confesando sus culpas, besando el suelo y golpeándose el pecho. Algunas
sectas protestantes, poniendo asientos y suprimiendo genuflexiones, iniciaron la entrada de
la dignidad humana en el templo, cuatro siglos antes de que fuese abandonada en España y en
América la obligación tradicional y cotidiana del hijo, de pedir la bendición al padre con
las manos en súplica y de rodillas en el suelo.

En algunas secciones rezagadas de esta América, todavía, cuando llevan a Dios con campanillas
por las calles, para vendérselo a algún moribundo, los transeúntes y los vecinos, se prosternan
de rodillas, como los súbditos de los potentados orientales al paso de su respectivo déspota.

En la época en que florecieron los primeros teólogos cristianos, el más abyecto servilismo,
el servilismo oriental refinado por los sutiles griegos de la decadencia, estaba de moda en
el mundo, que levantaba templos a los emperadores reinantes para rendirles culto, y para endiosar
a Dios en las formas del tiempo, los cristianos llevaron el ceremonial del miedo a su señor
celestial hasta los últimos límites de lo posible, hasta los últimos extremos de lo repugnante
y de lo absurdo, como si Dios hubiera "hecho a los hombres a su imagen" para que fueran su
antítesis; pera sacrificarlos en holocausto a sí mismo como Saturno a sus hijos; para degradarlos,
levantando con su omnipotencia caprichosa más alto en la segunda vida a los que de "motu proprio"
hubiesen caído más bajo y más sucio en la primera; como si los hombres hubiesen recibido en
la existencia la carta del negro, no para que la disfrutasen, sino para que la padecieran como
una sentencia de oprobio, por "el delito de haber nacido del pecado original".

Y a fuerza de achatarse y deprimirse para agrandar a Dios, los hombres se redujeron a cero,
los comunes a cero a la izquierda, los "ungidos del Señor" a cero a la derecha del todopoderoso
"fuente única de todo poder y de toda autoridad en el cielo y en la tierra", sólo accesibles
a sus criaturas por la magia religiosa y por mediación de su Iglesia, que, trayendo así su
razón de ser y de valer de la profesada omnipotencia de Dios y de la obsecuente impotencia
del hombre, quedaba fatalmente necesitada de mantener esas condiciones de su existencia para
subsistir: la superstición, la credulidad y la ignorancia, que son los tres componentes principales
de la pobreza de espíritu, y predestinada a decaer desde el momento y en la medida en que sus
pupilos encontrasen otras fuentes de poder y de valer diferentes de la suya y más eficaces
que la suya, como es precisamente el caso de la ciencia y la civilización laicas, que, apenas
surgidas, han levantado de improviso la capacidad natural del hombre para superar las dificultades
de la vida, por medios derivados de la inteligencia humana, y reducido la fe en el poder de
los muertos para ayudar a los vivos, a la mitad, la tercera o la décima parte de lo que fue.

En el apogeo de su letal influencia sobre el espíritu humano, la doctrina del achatamiento
de los vivos para el engrandecimiento de los muertos, aminoró tan considerablemente la capacidad
del cristiano para el pensamiento y la acción en este mundo, que los árabes y los turcos, salidos
de sus estériles desiertos a impulso de un nuevo y fresco fanatismo sobre otra astilla del
mismo tronco, entraron en la cristiandad como tropilla de lobos en rebaño de carneros, y la
coparon desde el Asia Menor, el Egipto y el África Septentrional hasta más adentro de los Pirineos,
el Austria y la Polonia, donde fueron detenidos por un resto de energía humana, salvado de
la inundación de providencialismo en aquellas poblaciones del noroeste, que tenían en el culto
aborigen de la virilidad individual sobre la fe en sí mismos, la levadura del espíritu práctico,
del que retoñaron, más tarde, los ingredientes del self government, el self help y el self
control, primeros brotes de capacidad humana para la vida humana por iniciativa humana, que
hicieron pasar a la Holanda y la Inglaterra en el siglo XVII el imperio del mundo que fue en
el XVI de la España, doblemente entecada por los ocho siglos de fatalismo musulmán y católico
a la vez, sobre la fe en el auxilio de Jesús y de Mahoma y los cuatro subsiguientes de fatalismo
católico puro, sobre la confianza en el auxilio de la virgen y de los santos tutelares.

EL ALFARERO Y LOS CANTAROS

"La teología cristiana, en sus principales caracteres, fue desenvuelta durante el período más
calamitoso que haya atravesado la especie humana en los tiempos históricos, dice Cotter Morison
en su magistral Service of Man. La decadencia y caída del imperio romano sigue siendo la más
grande catástrofe conocida; la muerte paulatina del antiguo mundo dilatada por cinco siglos.
Todo mal afligió a la humanidad en aquel terrible tiempo: poder arbitrario, el más cruel y
exento de remordimientos; un fisco triturante, que al fin exterminó la riqueza; pestilencias,
que llegaron a ser endémicas y despoblaron provincias enteras, y, para coronarlo todo, una
serie de invasiones de hordas bárbaras que pasaron sobre los países como un fuego devorador.
Fue en esta edad que los fundamentos de la teología cristiana fueron asentados--la teología
de los concilios y de los padres.--La concepción de Dios, de su relación y manejos con el mundo,
fue desenvuelta en una sociedad que gemía bajo una opresión, miseria y aflicciones sin ejemplo.
No hay necesidad de decirlo, fue una edad de grande y casi mórbida crueldad: los juegos del
circo fueron una constante disciplina de pasiones inhumanas...

..."La crueldad, la injusticia y el poder arbitrario eran demasiado familiares para ser chocantes,
demasiado constantes para que se les tuviera por transitorios y accidentales. El mundo que
veían era tomado como un oscuro modelo y pronóstico del mundo ideal más allá de la tumba. Dios
era un poderoso emperador, un trascendental Diocleciano o Constantino, haciendo su gusto con
lo suyo. Sus edictos corrían al través del espacio y del tiempo, sus castigos eran eternos,
y cualesquiera que fuese, su justicia no podía ser discutida. Y así estas palabras vinieron
a ser escritas": "Tuvo merced en quien quiso tenerla, y fue duro con quien no quiso ser blando.
Tú me dirás ¿por qué encontró culpa? ¿Pues quién ha resistido su voluntad? Ahora, ¡oh, hombre!
¿quién eres tú para replicar contra Dios? ¿Puede la cosa formada decir al que la ha formado
por qué me has hecho así? ¿No tenía el alfarero poder sobre la arcilla para hacer del mismo
pedazo una vasija de honor y otra de deshonor?" lo que probablemente ha contribuido más a la
miseria humana que ninguna otra expresión salida del hombre. La enseñanza de San Pablo cayó
en un suelo fértil. Por cerca de 1.500 años la conciencia humana no se sintió chocada por ella.
Desde el nacimiento de la teología arminiana ha habido una gradual y creciente revulsión de
sentimientos, y ahora se dice llanamente que "el alfarero no tiene derecho de estar irritado
contra sus cántaros. Si los quería diferentes debió hacerlos diferentes". Las pretensiones
de un "omnipotente demonio deseando ser cumplimentado" como todo misericordioso, cuando está
ejerciendo la más perversa crueldad, no son ya admitidas en consternado silencio. Pero si la
gran dificultad del infierno y de los castigos eternos fue felizmente superada, aun quedan,
en todo el plan de la redención cristiana, iniquidades morales y desvíos de que ningún hombre
de bien del presente, cualesquiera que sean su religión o su teología, querría hacerse culpable.
La noción de que Dios quería ser propiciado por la muerte del inocente Cristo es totalmente
baja y bárbara natural en las edades rudas, cuando los sacrificios costosos eran un medio reconocido
de apaciguar deidades irritadas, pero repelente ahora. Difícilmente el hombre más depravado,
en su recto entendimiento, aceptaría el castigo de un inocente en lugar del que le hubiera
ofendido. Un hombre de espíritu elevado casi lo sufriría todo antes que afrontar semejante
enormidad.

"La idea es bárbara, bien digna de aquella concepción de la justicia de los chinos, contenta
si el ejecutor consigue un sujeto para operarlo, pero indiferente respecto a que sea el culpable
o no. Sin embargo, esta cruel y bárbara noción es el eje de la religión cristiana; a lo menos
entiendo que aun no se ha descubierto que esté fuera de la escritura. Todavía Satán puede molestar
a los teólogos sueltos en este mundo como en el otro. Cuando han esplanado su eterna función
de atormentar las almas en el infierno, tienen que aclarar sus extrañas distracciones temporales
en la tierra, y explicar como pueden ser permitidas por un Dios misericordioso. A un ángel
caído, de extensa habilidad, sutileza y dolo, le está permitido tentar a los hombres y a las
mujeres, aun a los niños, a cometer pecado, alejarlos de Cristo, poner en peligro sus esperanzas
del paraíso. Y Dios, que permite esto, es supuesto de detestar el pecado. Si hubiera deseado
que abundase, ¿qué más pudo haber hecho que dejar al archidemonio, ayudado por legiones de
diablos menores, ir como un rugiente león buscando a quien devorar, con constante acceso a
los hombres, aun hasta el interior de su mente, susurrando malos pensamientos, estimulando,
y, sin embargo, a menudo alejado por santa oración, siempre renovando sus asaltos sobre las
pobres almas, hasta el último instante de la mortal agonía, triunfando más a menudo que fallando
en arrastrarlas a su lugar de tormento? La petición de Cristo, "no nos induzcas en tentaciones
y líbranos del mal", nunca ha sido oída o nunca ha sido concebida. Siempre estamos inducidos
a la tentación, nunca estamos libres del mal de este lado de las puertas de la muerte. Un ser
sobrenatural que naufragó la felicidad humana en el paraíso, y llevó el pecado y la muerte
al mundo, está nombrado para el oficio de tentar a los hombres, en todos los tiempos, en todos
los lugares, durante la vida; capaz de entrar en la mente de sus víctimas y pervertir su alma,
en sociedad y en soledad, en el sueño, aun en la plegaria, capaz de asumir todos los disfraces,
aun de aparecer como un ángel de luz. El seductor humano más artificioso y vil, está limitado
en cuanto al tiempo y oportunidades de corromper al inocente. Satán tiene constantes e invisibles
accesos. Ahora, un padre o guardián que permitiera a los niños a su cargo asociarse con malos
caracteres sería justamente condenado como falto del sentimiento, del deber y de humanidad.
Pero Dios permite algo infinitamente peor, por toda la diferencia que va de un espíritu inmortal
al más libertino de los tentadores terrestres. Que lo ensaye un padre humano e imaginad la
angustia con que vería a su inocente, inexperta hija, del brazo de un cumplido y fascinante
seductor. ¿No sería su primer paso, poner término a semejante corruptor comercio? ¿No perdonaría
ampliamente la opinión pública las violencias de su parte si apareciese que los designios del
villano habían sido coronados con un éxito lamentable? Sin embargo, se entiende que el padre
celestial ve esto y mucho peor a cada hora y a cada minuto del día; ve al joven, al débil,
al desvalido, asaltados por un tentador sobrenatural, su propia criatura, su ángel rebelde,
enteramente malo y perverso; y lo ve triunfar en su empresa de arruinar a las almas. Y entonces,
el traicionado, la pobre víctima humana es castigada, no el diablo".

Proscribiendo el uso de la inteligencia moderna para la vida moderna, la Iglesia se ha habilitado
para continuar explicando los hechos del presente con la inteligencia del pasado, y pudiendo
así acuñar verdad obligatoria para sus fieles, con errores, mentiras y absurdos, puede confeccionarles
dogmas de fe sobre lo inexplicable, lo desconocido y lo incomprensible, sobre el pasado y el
futuro de la existencia humana. De ahí que los teólogos se hayan distinguido siempre; como
dice Buckle, por su profundo conocimiento sobre las cosas de que no se sabe nada.

De ahí también que a los dogmas del pasado para salvar el alma es el futuro haya que tragarlos
enteros, como a las cápsulas de aceite de castor, pues el que los mastica, los vomita y pierde
el medicamento: "La primera cosa que me haya repugnado en la religión que profesaba con la
seriedad de un espíritu sólido y consecuente, es la condenación universal de los que la desconocen
o la han ignorado, dice Mme. Roland, en sus memorias. Cuando, nutrida de historia, hube encarado
la extensión del mundo, la sucesión de los siglos, la marcha de los imperios, las virtudes
públicas, los errores de tantas naciones, me parecía mezquina, ridícula, atroz, la idea de
un creador que entrega a los tormentos eternos a esos innumerables individuos, débiles obras
de sus manos, arrojados sobre la tierra en medio de tantos peligros y en la noche de una ignorancia
de la que tanto han sufrido ya. Estoy turbada sobre este artículo, es evidente; ¿no lo estoy
también sobre algún otro? Examinemos. Desde el momento en que un católico ha hecho este razonamiento,
la Iglesia puede considerarlo perdido para ella. Concibo perfectamente por qué los sacerdotes
quieren una sumisión ciega y predican tan ardientemente esta fe religiosa que adopta sin examen
y adora sin murmurio; ello es la base de su imperio; y éste está perdido desde que se razona".

LA FE Y LA RAZON

A primera vista sorprende la supervivencia de tan grandes necedades morales e intelectuales
al lado de los grandes ensanches aportados al entendimiento humano por las disciplinas positivas
de la civilización moderna.

Pero es que aquellas enormidades representan el ideal de justicia de las épocas que precedieron
a la civilización presente.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00878</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>107675</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19431</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Therefore, without renewal of the materials the
body, without eating, sleeping, drinking, dressing, eternally the same, with nothing to think
about, with nothing to do - outside yawn grass - without love, without hatred, no children,
no day without night, no good without evil, no thought and no action, ie without conduct - the
most boring sort of life that has been possible to imagine, or hungry and thirst, and sleep and
I hate heat and cold night and inexhaustible, that is, the more absurd.

Since life is unlimited imaginary imaginary construction, real life, with its joys and sorrows
transient, is nothing but a prologue or introduction to the happiness or perpetual misery,
with the result that "the dead are the living and the living are Dead, in the words of A. France,
or rather, is a trocatintas, because the living can work in the other world, bringing souls in
purgatory, for example, and the dead can do all things of this world, to provide her husband
with "the daughters of Mary that it San Expedito ask, when in a hurry.

But,

since the major objectives of man, intoxicated with terrors and hopes for the afterlife, they came
to be out of this world, this world was out of the spotlight men, and therefore, natural laws,
which have provided the wonderful resources of modern civilization in the middle ages were outside
the scope of human understanding fully absorbed by the anguished concern entities and things supernatural
dazzled by the mirage of the other world to give back to real life and the front to the imaginary life,
believing that the highest and noble ambition of man was to "sit eternally at the right hand
of God the Father ", after his death, which was stupid degrading and vile all longing for happiness
before he died.

And the real world, stigmatized as one of the four enemies of the soul, was ignored until the
dawn of modern times as it spread beyond the monomania of which made medieval Europe a mere
variant of contemporary China, as if this man living for the dead man lived in it for after
death.

GOD'S WORD

In summary, our mental ancestry, gradually highlighting the patchwork of religions, theogonies
mythologies and the distant past, came to be worded as follows:

God had made men for heaven, but so to is lost in the land, and the devil, seizing the opportunity
by the horns, had won for hell.

So to not be alone in heaven, God came down to earth, chose from among all the people to yes
and dictated its terms, which were forgotten, so later he sent a ad hoc child a second message.

The
official guardians of the first word of God ignored the God child
carrier the second, he was arrested, tried, sentenced and executed
by infringing on the laws of God the Father.

But others picked up on it and built the church, the house of God the Son, against the synagogue,
the house of God the Father.

God spoke to Moses between lightning and thunder, if not yet known rights of man and the duties
of the father who had children and wives, slaves, donkeys, oxen and goats to explode, killing
or sale, had spoken as a Jewish patriarch, the king selfishness, establishing, first, the
obligation to love him above all things of the world, which still must be abandoned by those who
want to serve in all rule, the most burdensome of all the charges
that have weighed on the conscience of man, duty has produced more
human than sticks, torture and killings, more tears and suffering,
more misery and more customary imbecility.

And because God had committed the indiscretion of talking, the man had to be silent in perpetuity
or speak only to repeat like a parrot with no feathers, the Divine Word, who became the Nessus
robe of human intelligence. And thirty-two generations of men passed under the Christian era in poverty,
ignorance and barbarism chronic, uttering or hearing only the sacred word, fulminated from the
pulpit, volcano hazards, in perpetual eruption punishment in this world and the other for the
sinners and infidels, an inexhaustible source imaginary terrors to
implant in the heart of the elect for heaven horror indispensable
to life and the fear of inevitable death.

And condemned by the Church with terrible punishment in the afterlife and the civil power penalties
atrocious for the bereaved in this, the suicide, which has been in far Japan, as it was in ancient
Rome, a limit to suffering and therefore to human cruelty, disappeared from European customs
and arrive, then the suffering and cruelty to the maximum consecutive its extent possible, was a
hundred times at once, for no additional invention of the instruments of torture, the power of despots
on the temporal and spiritual believer placed between the devil and
hell, and forced to surrender with all lowliness and humiliation and
penalties rather than face the awful eternity.

God had thought, and thought of God - non plus ultra, in itself - paralyzed from a stroke reason
and human thought, then, as the all-powerful, God was not obliged to be reasonable, nor fair,
neither good nor right, and whatever it was, the men were obliged
to blindly obey, on pain of eternal damnation, as the pope, nor is
bound to be the wisest of men and also have the right to be infallible.

Human

reason and void for the purpose of human life came to be on the understanding believer of the
appendix in the intestine of civilized man: a superfluous body, since he had no specific function.

And
then came to Christianity those dark and miserable ten centuries
of age average, divine thought strict diet, in which human intelligence
gave no single step forward, stuck in the mental paralysis of the
Muslims and the same circumstances: Everything was thought out, everything
was resolved, it was all said everything was written in advance by
the prophets and apostles by the dictation or inspiration of God,
and sanctioned with horrible punishment.

For the theologians of all varieties, respectively burned alive those who thought differently than them,
and God was in the Middle Ages the king of theologians, waiting other souls from death to judge
his intentions and thoughts, and precipitate into the eternal fire, if they differed from his,
as though Jesus himself had said: "Do unto others what you would
have them do unto you ", this did not pray with him or his father
or his theologians that the "home of the blacksmith, wooden knife."

THE BREEDER AND ITS CREATURES

At all times the servility of the governed has been particularly pleasing to the rulers and
especially rewarded by them, and at all times has been given to the
tycoons imaginary with the food most desired by the wealthy real.

The idea of ??standing before the mighty and humble to the humble, that man doing gentle with women,
children soft and hard with the villains, is suppressing whip in
schools, prisons and chains in the club at home, this idea array of
contemporary civilization, derived from the principle of equality
of all men, is a new concept of personality from the human right,
as opposed divine right and clearly expressed by Jaures the February
11, 1895, in the chamber Members of France in these terms: "If God
appeared before the crowd as palpable, the first duty of man would
refuse him obedience, and consider it as an equal with whom things
have to be discussed, not as a master to whom we submit.

"

Until the modern age, the faithful and penitent pricked penetrated the house of God beg on their
knees, confessing their sins, kissing the ground and beating their breasts. Some Protestant
sects, removing seats and making prostrations, initiated input human dignity in the temple, four centuries
before it was abandoned in Spain and America the traditional obligation of the child daily,
to ask the father's blessing hands in supplication and kneeling on the floor.

In some sections of the American behind, yet, when they have God with
bells through the streets to sell to a dying man, passersby and neighbors,
prostrate knees, as the subjects of the Eastern potentates to the
passage of their respective despot.

At the time that flourished early Christian theologians, the most abject servility, servility
refined subtle oriental Greek decadence, it was fashionable in the world, which stood temples
to the reigning emperors to worship, and to deify God in the forms of time, Christians took
the ceremonial of the fear of his master celestial to the limits
as possible, to the fullest extent of the disgusting and absurdity,
as if God had "made men in his image" to be his antithesis, pear sacrifice
a burnt offering himself as Saturn to their children, to degrade,
capricious omnipotence raised its highest in the second life to that
of "motu proprio" had fallen lower and dirty in the first, as if the
men had received the existence of black letter, not to enjoy it, but
for that they suffered as a sentence of shame, for "the crime of being
born of original sin."

And by flattened and depressed to enlarge God, men were reduced to
zero, those common to zero, the "Lord's anointed" to zero on the right
of the almighty "Single source of all power and all authority in heaven
and on earth", only accessible their religious magic creatures and
through his Church, which, thus bringing its reason for being and
worth of the professed omnipotence of God and submissive helplessness
man, was fatally needed to maintain these conditions of its existence
survival: superstition, credulity and ignorance are the three main
components poverty of spirit, and doomed to fail from the moment and
to the extent that their Pupils find other sources of power and assert
different from yours and more effective than his, as is precisely
the case of science and secular civilization, which, just encountered,
have suddenly risen from man's natural ability to overcome difficulties
of life, in ways derived from human intelligence, and reduced faith
in the power the dead to help the living, half, third or a tenth of
what it was.

At the height of its lethal effect on the human spirit, the doctrine of the flattening of living for
the enlargement of the dead, so considerably lessened capacity to Christian thought and action
in this world, the Arabs and the Turks, coming out of your barren deserts to promote a new and
fresh on another sliver fanaticism same trunk, entered Christianity as wolves in sheep herd
of sheep, and took a clean sweep from Asia Minor, Egypt and North Africa until further into the Pyrenees,
Austria and Poland, where they were stopped by a rest of human energy, bran providentialism flooding
in those towns in the northwest, which were in worship Aboriginal individual manhood on faith
in themselves, the yeast of the practicality, which sprouted later, the ingredients of self-government,
self help and self control, first outbreaks of human capacity for
human life and human initiative, which posed to the Netherlands and
England in the seventeenth century the rule of the world was the sixteenth
of Spain, twice emaciated by the eight centuries of Muslim and Catholic
fatalism while, on the faith in the help of Jesus and Mohammed and
the four subsequent fatalism pure Catholic, on trust in the help of
the Virgin and the saints guardians.

THE POTTER AND CANTAROS

"Christian theology, in its main character, was more outspoken during the period calamity that
has passed through the human species in historical times, says Cotter Morison in his masterful
Service of Man The Decline and Fall of the Roman Empire is still the most greatest catastrophe known,
the gradual death of the ancient world for five centuries long. All evil afflicted humanity during
that terrible time: arbitrary power, the most cruel and devoid of remorse, a Treasury occlusal,
who finally exterminated the wealth, pestilence, that became endemic and depopulated whole provinces,
and, to crown all, a series of invasions of barbarian hordes that swept over the country as a consuming
fire. It was at this age that the foundations of Christian theology were settled - the theology
of councils and parents .-- The conception of God, his relationship
and dealings with the world was outspoken in a society groaning under
oppression, misery and sorrow without example.

No need to say, was an age of great and almost morbid cruelty games circus was a constant
discipline inhuman passions ...

... "The cruelty, injustice and arbitrary power were too familiar to be shocking, too consistent
to have them by the transient and accidental. The world saw dark was taken as a forecast model
and ideal world beyond the grave. God was a powerful emperor, Diocletian and Constantine a landmark,
making his home with his own. Ran to his edicts through space and time, his punishment was
eternal and whatever it was, his justice could not be discussed. And so these words came to be
written: "He had mercy on those who wanted to have it, and it was hard to who declined to be soft.
You tell me why find fault? For who has resisted his will? Now, oh, man! Who are you to reply
against God? Will the thing formed say to that formed why hast thou done so? Did not the potter
power over the clay to make the same piece a vessel of honor and another for dishonor? "which
has probably contributed more to the human misery than any other man speech output. The teaching
of St. Paul fell on fertile soil. For nearly 1,500 years of human consciousness did not feel shocked
by it.

Since the birth of Arminian theology has been a gradual and growing
revulsion feelings, and now he says flatly that "the potter no right
to be angry against their pitchers.

If different had wanted to make them different. "Claims an "omnipotent demon wishing to be completed"
as all-merciful, when exerting the most perverse cruelty, are no longer allowed in shocked silence.
But if great difficulty of hell and eternal punishment was happily overcome, there remain, in
the whole scheme of Christian redemption, moral iniquities and detours that no man well of this,
whatever their religion or theology, would be guilty. The notion that God wanted to be prompted
by the death of Christ is totally innocent low natural barbarous ages rude when costly sacrifices
were a recognized to appease angry gods, but repellent now. Hardly the most depraved man,
in his right mind, would accept the punishment of an innocent person instead of that would have
offended. A high-spirited man suffer almost anything rather than face such enormity.

"The idea is barbaric, well worthy of that conception of justice of the Chinese happy If the player
gets an individual to operate, but indifferent to who is to blame or not. However, this cruel
and barbaric notion is central to the Christian religion, at least
I understand that not yet been found to be out of writing.

Satan can still annoy theologians to loose in this world or the next. When they have their eternal
role Esplanade tormenting souls in hell, they have to clarify their foreign temporary distractions
on earth, and explain how they can be allowed by a merciful God. For an angel fallen, extensive
skill, subtlety and malice, he is permitted to tempt men and women, even children, to commit
sin, away from Christ, jeopardizing his hopes of paradise. And he who allows this, is supposed
to detest sin. If I had desired that abound, what else could have done to stop the Archfiend,
aided by legions of lower hell, go like a roaring lion seeking someone to devour, with constant
access men, even to the inside of your mind, whispering evil thoughts, stimulating, and yet, often
isolated by holy prayer, always renewing its attacks on poor souls, till the last moment of
mortal agony, triumph more often than failing in drag to his place of torment? The request
of Christ, "not induce us into temptation but deliver us from evil, "has never been heard or
has never been conceived. We are always induced to temptation, we are never free from evil
on this side of death's door. A being supernatural human happiness sank in paradise and brought
sin and death the world, is appointed to the office to tempt men, at all times, in all places
during life; able to get into the minds of his victims and pervert his soul in society and solitude,
in the dream, even in prayer, capable of taking all the costumes, even appear as an angel
of light. The most artful seducer and vile human is limited in terms of time and opportunity
to corrupt the innocent. Satan is constant and invisible accesses. Now, a parent or guardian
to allow children to associate with poor charge characters would be justly condemned as lacking
the sense of duty and humanity. But God allows something infinitely worse, for all the difference
going from an immortal spirit the most profligate of the tempting land. That a human father try
and imagine the distress that would see his innocent, inexperienced daughter's arm and fascinating
compliment seductive. Would not it be your first step, put an end to such mischief trade? Do not forgive
widely public violence on their part if it appears that the designs of villain had been crowned
with success lamentable? However, it is understood that the father heaven sees this and much
worse every hour and every minute of the day sees the young, the weak, the destitute, robbed
by a supernatural tempter, his own child, his rebel angel entirely
wrong and evil, and sees him succeed in his company to ruin souls.

And then the betrayed, the poor human victim is punished, not the devil. "

Outlawing the use of modern intelligence to modern life, the Church is enabled to continue to
explain the facts of this with the intelligence of the past and may coin and the faithful really binding,
with errors, lies and absurdities, can make up dogmas of faith on the inexplicable, the unknown
and incomprehensible about the past and future of human existence. Hence, theologians have always
distinguished, as Buckle says, for his deep knowledge of things that we know nothing.

This is also why the dogmas of the past to save the soul is the future have to swallow integers,
as the castor oil capsules, for which chews, vomits and loses the drug: "The first thing that
has disgusted me to the religion which professed to seriousness of a solid and consistent
spirit is the universal condemnation of those who know or ignored, says Mme. Roland, in his
memoirs. When nourished by history, I had faced the extension of the world, the succession
of ages, the march of empires, the virtues public, the mistakes of many nations, it seemed
petty, ridiculous, outrageous, the idea an operator that delivers to eternal torment to those countless
individuals, weak construction their hands, thrown on the ground amid the many dangers and night
of ignorance of which have suffered so much already. I'm embarrassed about this article, it
is clear, "I'm not also on someone else? Examine. From the moment that a Catholic has made this
argument, the Church can consider it lost. I see exactly why the priests want a subservience
and so ardently preach the religious faith that takes no consideration and worship without murmur,
it is the foundation of his empire, and it is lost since it was reasonable. "

FAITH AND REASON

At first glance surprising survival of such great moral and intellectual nonsense next to the
great extensions contributed to human understanding and positive discipline of modern civilization.

But
is that those enormities represent the ideal of justice of the ages preceding present civilization.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>