<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>326123</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16280</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Los atlots se agrupaban en torno del héroe. El Cantó le hablaba sonriente, y él oía con protectora
gravedad, escupiendo de vez en cuando por las comisuras de la boca, y admirándose a sí mismo
por la distancia a que enviaba el chorro de secreción.

De pronto, el Capellanet saltó al medio de la plaza tremolando su sombrero... «Pero ¿es que
iban a pasar la tarde oyendo la flauta sin bailar?» Corrió al grupo de atlotas y agarró por
las manos a la más grande, tirando de ella. «¡Tú!...» Esto bastaba para la invitación. Cuanto
más rudo era el manotazo, más cariñoso parecía y digno de agradecimiento.

El travieso atlot quedó frente a su pareja, moza arrogante y fea, de rudas manos, pelo aceitoso
y cara negra, que le llevaba de estatura casi toda la cabeza. El muchacho protestó, encarándose
con los músicos. Nada de llarga; quería bailar la curta. La «larga» y la «corta» eran los dos
únicos bailes de la isla. Febrer no había llegado nunca a distinguirlos: una simple variación
de ritmo, pues la música y la danza siempre parecían iguales.

La moza, con un brazo doblado sobre la cintura en forma de asa y pendiente el otro a lo largo
de la hueca faldamenta, comenzó a girar. No debía hacer más: ésta era toda su danza. Bajaba
los ojos, fruncía la boca, como era de rigor, con un gesto de virtuoso desprecio, cual si bailase
contra su voluntad, y así giraba y giraba, trazando en sus evoluciones sobre el suelo grandes
números ochos. El bailarín era el hombre. Reproducíase en esta danza tradicional, inventada
sin duda por los primeros pobladores de la isla, rudos piratas de la edad heroica, la eterna
historia de los humanos, la persecución y la caza de la hembra. Ella giraba fría e insensible,
con la altivez asexual de una virtud ruda, huyendo de los saltos y contorsiones varoniles,
presentando la espalda con gesto de desprecio, y el fatigoso trabajo de él consistía en colocarse
siempre ante sus ojos, en ponerse ante su paso, en salirle al encuentro para que le viera y
le admirase. El bailarín saltaba y saltaba sin regla alguna, sin otra disciplina que la del
ritmo de la música, rebotando sobre el suelo con incansable elasticidad. Unas veces abría los
brazos con gesto agresivo de dominador, otras los replegaba sobre la espalda, echando los pies
en alto.

Era más que baile un ejercicio gimnástico, un delirio de acróbata, un movimiento frenético
como el de las danzas guerreras de las tribus africanas. La hembra no sudaba ni enrojecía:
continuaba sus vueltas fríamente, sin apresurar el paso, mientras el compañero, poseído del
vértigo de la velocidad, jadeaba con el rostro congestionado, retirándose trémulo de fatiga
a los pocos minutos. Cada atlota podía bailar con varios hombres sin esfuerzo alguno, rindiéndolos.
Era el triunfo de la pasividad femenil, que sonríe ante la jactancia arrogante del sexo contrario,
sabiendo que acabará por verlo humillado...

La salida de la primera pareja pareció arrastrar a los demás. En un momento, todo el espacio
libre que había ante los músicos se cubrió de faldas pesadas, bajo cuyo rígido y múltiple ruedo
movíanse los pequeños pies, metidos en blancas alpargatas o amarillos zapatos. Las anchas bocas
de los pantalones cimbreábanse a un lado y a otro con el rápido movimiento de los saltos o
el enérgico pateo que hería la tierra levantando nubecillas de polvo. Los brazos varoniles
escogían con galante zarpazo entre las atlotas agrupadas. «¡Tú!...» Y a este monosílabo seguían
el tirón de conquista, los empellones, que equivalían a un título momentáneo de propiedad,
todos los extremos de una predilección rudamente ancestral, de una galantería heredada de remotos
abuelos en la época obscura en que el palo, la pedrada y la lucha a brazo partido eran la primera
declaración de amor.

Algunos atlots que se habían visto precedidos de otros más audaces en el escogimiento de las
parejas permanecían inmóviles cerca del corro, vigilando a sus compañeros para sucederles.
Cuando veían al danzarín congestionado y sudoroso por los saltos, extremando sus esfuerzos
para seguir adelante, llegábanse a él, tirándole de un brazo para apartarlo. «¡Déixamela!»
Y ocupaban su puesto sin más explicación, saltando y acosando a la hembra con el empuje de
su frescura, sin que ella pareciese percatarse del cambio de pareja, pues continuaba sus vueltas
con la vista baja y el gesto desdeñoso.

Jaime vio por primera vez en las evoluciones del baile a Margalida, que hasta entonces había
permanecido oculta entre sus compañeras.

¡Hermosa «Flor de almendro»! Febrer la encontraba más bella al compararla con sus amigas, morenas
y curtidas por el sol y el trabajo. Su piel blanca, de una suavidad de flor, sus ojos húmedos
y brillantes de animalillo dulce, su cuerpo esbelto y hasta la suavidad de sus manos, la separaban,
como si fuese de una raza distinta, de aquellas compañeras negruzcas, seductoras por su juventud,
enérgicas y guapotas, pero que parecían talladas a hachazos.

Contemplándola, pensaba Jaime que aquella muchacha, en otro ambiente, podía haber sido una
criatura adorable. Él creía entender algo de esto. Adivinaba en «Flor de almendro» un sinnúmero
de delicadezas, de las que ella misma no se daba cuenta. ¡Lástima que hubiese nacido en esta
isla para no salir de ella jamás!... ¡Y su belleza sería para alguno de aquellos bárbaros que
la admiraban con perruna mirada de ansiedad! ¡Tal vez para el Ferrer, el odioso verro que parecía
protegerlos a todos con sus ojos sombríos!...

Cuando fuese casada cultivaría la tierra, como las otras: su blancura de flor se marchitaría,
amarilleando; sus manos se tornarían negras y escamosas; acabaría siendo igual a su madre y
a todas las payesas viejas, una hembra esqueleto, retorcida y nudosa, lo mismo que un tronco
de olivo... Febrer entristecíase con estos pensamientos como ante una gran injusticia. ¿De
dónde habría sacado este retoño el simple Pep, que estaba a su lado? ¿Por qué obscura combinación
de raza había podido nacer Margalida en Can Mallorquí?... ¿Y habría de agostarse esta florescencia
misteriosa y perfumada del tronco payés lo mismo que los otros brotes rudos que crecían junto
a ella?...

Algo extraordinario distrajo a Febrer de estos pensamientos. Seguían sonando la flauta, el
tamboril y las castañolas, saltaban los danzarines, giraban las atlotas, pero en los ojos de
todos brillaba una mirada de alarma inteligente, una expresión de solidaridad defensiva. Los
viejos cesaban en su conversación, mirando hacia la parte que ocupaban las mujeres. «¿Qué es?
¿qué es?» El Capellanet corría por entre las parejas, hablando al oído de los bailarines. Éstos
salíanse del corro con las manos en la faja, y desapareciendo unos segundos volvían inmediatamente
a ocupar su sitio, mientras las atlotas seguían girando.

Pep sonrió levemente al adivinar lo que ocurría, y habló al oído del señor. «Nada: lo de todos
los bailes. Había peligro, y los atlots ponían en seguridad sus arreglos.»

Estos «arreglos» eran las pistolas y los cuchillos que llevaban los muchachos como testimonio
de ciudadanía. Durante unos instantes, Febrer vio salir a luz las armas más estupendas y enormes,
disimuladas prodigiosamente en aquellos cuerpos enjutos y esbeltos. Las viejas las reclamaban
con sus manos huesosas, deseando compartir el riesgo, brillando en sus ojos la vehemencia de
un heroísmo agresivo. ¡Tiempos malditos de impiedad los de ahora, en que se molesta a las gentes
y se atenta a las antiguas costumbres! «¡Aquí! ¡aquí!» Y agarrando los mortales chismes, los
escondían bajo el ruedo de innumerables hojas de sus faldas y zagalejos. Las madres jóvenes
se arrellanaban en sus asientos y abrían el ángulo de las abultadas piernas, como para ofrecer
mayor espacio al guerrero escondrijo. Unas a otras se miraban las mujeres con belicosa resolución.
«¡Que viniesen aquellas malas almas!... Se dejarían hacer pedazos antes que moverse de su sitio.»

Febrer vio brillar algo en un camino que conducía a la iglesia. Eran correajes y fusiles, y
sobre éstos las blancas cogoteras de los tricornios de una pareja de la Guardia civil.

Los dos soldados del orden se aproximaron lentamente, con cierto desmayo, convencidos sin duda
de haber sido adivinados de lejos y llegar demasiado tarde. Jaime era el único que los miraba;
los demás fingían no verles, con la cabeza baja o puestos los ojos en distinta dirección. Los
músicos tocaban con más fuerza, pero las parejas se iban retirando. Las atlotas abandonaban
a los mozos para ir a confundirse en el grupo de mujeres.

--¡Buenas tardes, señores!...

A este saludo del guardia más antiguo contestó el tamboril callando en seco y dejando sola
a la flauta. Ésta todavía gangueó unas cuantas notas, que parecieron contestar irónicamente
a la salutación.

Hubo un largo silencio. Algunos contestaron con un leve «¡Tengui!» al saludo de la pareja,
pero todos fingían no verla, y miraban a otra parte, como si los guardias careciesen de presencia
real.

El silencio penoso pareció molestar a los dos soldados.

--Vaya, sigan ustedes--continuó el más viejo--. Por nosotros que no pare la diversión.

Hizo un gesto a los músicos, y éstos, incapaces de desobedecer en nada a la autoridad, acometieron
una música más viva y endiabladamente alegre que la de antes. ¡Pero como si tocasen a muerto!...
Todos permanecían inmóviles y enfurruñados, pensando cómo podría acabar esta inesperada presentación.

La pareja, acompañada por el repiqueteo del tamboril, las cabriolas musicales de la flauta
y la risa seca y estridente de las castañuelas, comenzó a moverse entre los grupos de atlots
examinándolos.

--Tú, galán--decía con paternal autoridad el más antiguo de la pareja--, ¡brazos en alto!

Y el designado obedecía mansamente, sin el menor intento de resistencia, casi orgulloso de
esta distinción. Conocía sus deberes. El ibicenco ha nacido para trabajar, vivir... y ser registrado.
¡Nobles inconvenientes de ser valeroso y que le tengan a uno cierto miedo!... Y cada atlot,
viendo en el registro un testimonio de su mérito, levantaba los brazos y avanzaba el vientre,
prestándose satisfecho al manoseo de los guardias, mientras miraba orgulloso hacia el grupo
de las muchachas.

Febrer se dio cuenta de que los dos soldados fingían no reparar en la presencia del Ferrer.
Parecían no reconocerlo; le volvían la espalda. Pasaron varias veces junto a él, registrando
minuciosamente a los que estaban a su lado y haciendo visible alarde de no fijarse en el verro.

Pep habló al oído del señor en voz queda, con acento de admiración. «Aquellas gentes del tricornio
sabían más que el diablo. No registrando al verro le inferían un insulto. Demostraban no tenerle
miedo; le ponían aparte de los demás, eximiéndole de una operación por la que iban pasando
todas las personas.» Siempre que encontraban al verro con otros mozos, registraban a éstos,
sin tocar nunca a aquél. De este modo, los atlots, por miedo a perder sus armas, acababan por
evitar el trato con el héroe y huían de él como de una atracción del peligro.

Continuaba el registro al son de la música. El Capellanet seguía a la pareja en sus evoluciones,
plantándose siempre ante el guardia viejo con las manos en la faja, mirándole tenazmente con
una expresión entre amenazadora y suplicante. El guardia parecía no verle, buscaba a los otros,
pero a poco volvía a tropezarse con el muchacho, que le cerraba el paso. El hombre del tricornio
acabó por sonreír bajo el duro bigote y llamó a su camarada.

--Tú--dijo, designándole al muchacho--registra a este verro. Debe ser de cuidado.

El Capellanet, perdonando el tono zumbón del enemigo, estiró los brazos todo cuanto pudo para
que nadie dejase de enterarse de su importancia. Ya se había alejado el guardia, luego de hacerle
unas cosquillas en el ombligo, cuando todavía guardaba su actitud de hombre temible. Después
corrió hacia el grupo de mozas, para ufanarse del peligro que acababa de arrostrar. Afortunadamente,
el cuchillo del abuelo estaba en casa, bien guardado por su padre en un lugar que él desconocía.
«Si llego a traerlo, me lo quitan.»

Los guardias cansáronse pronto de este registro infructuoso. El guardia más antiguo miraba
maliciosamente, como un perro que husmea, hacia el grupo de mujeres. Por allí cerca debía estar
el escondrijo. ¡Pero cualquiera hacía mover a las secas y negruzcas matronas de sus asientos!
Bien claro hablaban los ojos hostiles de estas damas. Habría que arrastrarlas a viva fuerza,
y eran señoras.

--¡Caballeros, buenas tardes!

Y se echaron los fusiles al hombro, rechazando la amable solicitud de algunos mozos que habían
corrido a la taberna para traer unas copas. «Se las ofrecían sin rencor y sin miedo; al fin
todos eran unos y vivían en la estrechez de la isla.» Pero los guardias insistieron en su negativa.
«Se agradece; lo prohíbe el reglamento.» Y se marcharon, tal vez para emboscarse a corta distancia
y repetir el registro al anochecer, cuando la gente volviese dispersa a sus alquerías.

Al alejarse este peligro cesaron de sonar los instrumentos. Febrer vio al Cantó que se apoderaba
del tamborcillo, sentándose en el espacio libre que antes ocupaban los bailarines. Las gentes
se agruparon en semicírculo frente a él. Las respetables matronas avanzaban sus silletas de
esparto para oír mejor. Iba a cantar uno de aquellos romances que sacaba de su cabeza; una
«relación» cortada a uso del país por un alarido tembloroso, gorjeo de dolor que se iba prolongando
mientras el cantante tenía aire en los pulmones.

Golpeó con el palillo el parche lentamente para dar una tétrica gravedad a su canto monótono,
soñoliento y triste. «¡Cómo queréis, amigos, que cante, si tengo el corazón destrozado!...»
Y a continuación un gorjeo estridente, un quejido interminable de ave moribunda, en medio del
general silencio. Todos miraban al cantor, no viendo en él al atlot, perezoso y enfermo, despreciable
por su inutilidad para el trabajo. En el rudimentario magín de todos ellos latía algo confuso
que les impulsaba a respetar las palabras y quejidos del mozo débil. Era algo extraordinario
que parecía pasar con rudo batir de alas sobre sus almas primitivas.

La voz del Cantó lloriqueaba hablando de una mujer insensible a sus quejas; y al comparar su
blancura con la flor del almendro, todos volvieron la vista a Margalida, que permanecía impasible,
sin rubores virginales, habituada a estos homenajes de burda poesía, que eran el preludio de
todo galanteo.

Continuaba el Cantó sus lamentos, enrojeciéndose con el esfuerzo del cacareo doloroso que daba
remate a las estrofas. Su pecho angosto jadeaba con el esfuerzo; dos rosetas de enfermiza púrpura
coloreaban sus pómulos; dilatábase su débil cuello, marcándose en él las venas con azul relieve.
Siguiendo la costumbre, ocultaba parte del rostro en un pañuelo que sostenía con el brazo apoyado
en el tamboril. Febrer sentía congoja al escuchar esta voz doliente. Creía que iba a desgarrarse
su pecho, a estallar su garganta; pero los oyentes, habituados al canto bárbaro, tan anonadador
como la danza, no paraban atención en la fatiga del cantor ni se cansaban de su interminable
relato.

Un grupo de atlots separándose del corro que rodeaba al poeta, pareció deliberar y se aproximó
luego adonde estaban los hombres graves. Venían en busca del siñó Pep el de Can Mallorquí,
para hablar con él de asuntos importantes. Volvían la espalda con desprecio a su amigo el Cantó,
un infeliz que no servía para otra cosa que para dedicar trovos a las atlotas.

El más atrevido del grupo se encaró con Pep. Querían hablar del festeig con Margalida; recordaban
al padre su promesa de autorizar el cortejo de la muchacha.

El payés miró el grupo detenidamente, como si contase su número.

--¿Cuántos sois?...

Sonrió el que llevaba la voz. Eran muchos más. Representaban a otros atlots que se habían quedado
en el corro escuchando la canción. Los había de diferentes cuartones. Hasta de San Juan, en
el extremo opuesto de la isla, vendrían mozos para cortejar a Margalida.

Pep, a pesar de su falso gesto de padre intratable, enrojecía y apretaba los labios con mal
disimulada satisfacción, mirando de reojo a los amigos sentados junto a él. ¡Qué honor para
Can Mallorquí! Nunca se había conocido un galanteo como éste. Jamás sus compañeros habían visto
a sus hijas tan cortejadas.

--¿Sereu vint?--preguntó.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2028</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14646</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The
atlots gathered around the hero. The Smiling Sang spoke, and he listened with protective gravity,
occasionally spitting out of the corners of the mouth, and wondering to himself distance by
sending the stream discharge.

Suddenly, the Chaplain jumped into the middle of the square waving his hat ... "But is that
going to spend the evening listening to the flute without dancing? "group ran and grabbed atlotas
hands to larger pulling. "You !...» That was enough for the invitation.

The was the slap harsher, more affectionate and seemed worthy of appreciation.

The mischievous atlot stood in front of your partner, girl arrogant and ugly, rough hands, oily
hair and black face, which led him in stature almost the entire head. The boy protested, facing
with the musicians. Nothing llarga; wanted to dance the curta.

The "long" and "short" were the two unique dances of the island. Febrer had never managed to
distinguish: a simple variation rate, since the music and dance has always looked the same.

The
girl, with an arm bent at the waist-shaped handle and yet the other along the hollow faldamenta,
began to spin. Should not do more: it was all her dance. Down eyes, pursed mouth, as was de rigueur,
with a look of virtuous disdain, as if dancing against their will, and so spin and spin, drawing
in large developments on the ground eight numbers. The dancer was the man. Reproduced in this
traditional dance, invented certainly by the first inhabitants of the island, rude pirates of
the heroic age, the eternal human history, persecution and hunting of the female. She turned
cold and unfeeling, asexual pride with a rough basis, avoiding jumps and contortions manly presenting
the back with a gesture of contempt, and the strenuous work he was placed ever in mind, in
getting to his step, to meet him and see him admire him. The dancer jumped and jumped without
any rules, no discipline other than the the music, bouncing on the ground with relentless elasticity.
Sometimes he opened arms dominating aggressive gesture, others retreated on the back foot casting
high.

Dance was more than a gymnastic exercise, a delirium of an acrobat, a frantic motion as the
war dances of African tribes. The female did not sweat or blush: continued their turns coldly,
without rushing the passage, while the other, possessed of dizzying speed, panting, his face
flushed, trembling with fatigue withdrawing a few minutes. Each atlota could dance with several men
without any effort, rendering. It was the triumph of feminine passivity, smiling at the arrogant boasting
of the opposite sex, knowing that eventually humiliated him ...

The
output of the first couple seemed to draw others.

At one point, the entire space had to free the musicians was covered with heavy skirts, under
whose rigid and multiple ring moved about the little feet tucked into white or yellow espadrilles
shoes. The wide mouths cimbreábanse to the pants back and forth with the rapid movement of the
jumps or the strong kick that struck the earth raising clouds of dust. Manly arms chose to
blow gallant between atlotas grouped. "You !...» And this monosyllable followed the pull of
conquest, the shoving, equivalent to a momentary Title property all the ends of a predilection
roughly ancestral, inherited from remote gallantry grandparents in the dark period in the
club, the stone and grappling were the first declaration of love.

Some atlots which had been preceded by other more adventurous in choosing
the partners were still around the circle, watching their peers to
happen.

When they saw the crowded and sweaty dancer for the jumps, taking great efforts to move forward,
llegábanse him, pulling his arm to remove him. "Déixamela!" And occupied his post without
explanation, jumping and harassing the female with the push of freshness, though she seemed
unaware of the change of partner, then continued his rounds with downcast eyes and frowned.

Jaime
was first seen in the evolution of dance Margalida, which had hitherto remained hidden from
their partners.

Beautiful "Almond Blossom"! Febrer found it more beautiful when compared with their girlfriends,
brunettes and tanned by the sun and work.

Her white skin, a gentle flower, his eyes wet bright and sweet little animal, her slender body and
to the softness of his hands, separated, as if from a different race from those colleagues blackish,
seductive in their youth, strong and guapote, but seemed in broad strokes.

Contemplating, Jaime thought that the girl, in another setting, could
have been a adorable creature.

He thought I understood something about it. Glimpsed in "Almond Blossom" countless of delicacies,
of which she was unaware. Too bad they were born in this island not to leave her again! ... And
her beauty would be for any of those barbarians admired her with a look of anxiety barking!
Perhaps for Ferrer, who seemed hateful Verro protect everyone with dark eyes! ...

When was married cultivate the land, like the others: the whiteness
of flowers wither, yellowing, his hands would turn black and scaly;
would become like her mother and payesas all old, a female skeleton,
twisted and gnarled, like a log olive ... Febrer saddened by these
thoughts as to a great injustice.

What Where had this sucker out the simple Pep, who was by his side? Why obscure combination of
race had been born in Can Mallorquí Margalida? ... What would wither is florescence mysterious
and perfumed peasant trunk as well as other shoots that grew along rough it? ...

Febrer extraordinary distracted by these thoughts. Continued playing the flute, drum and castañolas,
the dancers leapt, whirled the atlotas, but in the eyes of all eyes shone a smart alarm, an expression
of solidarity defensive. The old ceased their conversation, looking towards the occupied women.
"What is it?

What is it? "The Chaplain running among couples, talking into the ear of the dancers. These
salíanse the circle with his hands in his belt, and disappeared again a few seconds immediately
to take his place, while still turning atlotas.

Pep smiled slightly to guess what was happening, and whispered to the Lord. "Nothing, it all dances.
There was danger, and put atlots security arrangements. "

These "arrangements" were the guns and knives worn by boys as a witness citizenship. For a moment,
Febrer come to light was the most wonderful and huge arms, wonderfully
disguised in those lean and slender bodies.

The old women claimed with his bony hands, eager to share the risk, shining in their eyes the
vehemence of aggressive heroism. Times cursed impiety those of today, which annoys people and attentive
to the old ways! "Here! Here "and holding the deadly gossip, the hidden under the hem of numberless
blades of her skirts and petticoats. Young mothers leaned back in their seats and opened the
angle of the swollen legs, and to offer more cache space warrior. Some other women looked bellicose
resolution. "That should come those poor souls ... It would cease to pieces before leaving your
site. "

Febrer saw something shining on a road leading to the church. Were belts and rifles, and about these
white sunshades of the cocked hats of a couple of the Civil Guard.

The two order soldiers approached slowly, with some dismay, no doubt
convinced have been guessed from afar and come too late.

Jaime was the only one who looked; others pretended not to see them, head down and eyes on a different
direction. The musicians played harder, but the couples went away. The abandoned atlotas the lads
to get confused in the group of women.

- Good evening, gentlemen ...

In this greeting older guard said the silent drum, leaving only dry the flute. This still twang
a few notes, which seemed ironic answer the salutation.

There was a long silence. Some answered with a faint "Tengui!" To greet the couple but everybody
pretended not to see her, and looked elsewhere, as if the guards lacked presence real.

The painful silence seemed to bother the two soldiers.

- Well, you go - continued the oldest -. For us it will not stop the fun.

He gestured to the musicians, and these, unable to disobey the authority
on anything, undertook more live music and devilishly happy than before.

But if you were playing dead! ... All stood still and sulking, thinking how I could end this
unexpected presentation.

The couple, accompanied by the rattle of the drum, the flute's musical
antics and dry and shrill laughter of castanets, began to move between
groups atlots examining them.

- You, beau - with paternal authority
said the oldest of the couple - hands up!

And the designated meekly obeyed without the slightest attempt at resistance, almost proud of
this distinction. He knew his duties. The Ibiza was born to work, live ... and be registered.
Nobles drawbacks of being brave and you have one true fear! ... And every atlot, seeing in
the record a testament to his credit, he raised his arms and moved
his belly, paying paid to the handling of the guards, looking proudly
at the group of the girls.

Febrer realized that the two soldiers pretended not to notice the
presence of Ferrer.

Seemed to recognize, turned their backs. Passed several times with him, recording carefully to those
who were at his side and making visible show of no fixed at verre.

Pep whispered to the Lord in a low voice, a tone of admiration. "Those people of the tricorn
knew more than the devil. Not registering the Verro you inferred an insult. Proved not to have
him fear put him apart from others, escape an operation in which
they passed all people.

"Where were the Verro with other young men, searched them, without ever touching it. Thus, the atlots,
for fear of losing their weapons, ended by avoid dealing with the hero and ran away from him
as an attraction of danger.

He continued to record the music.

The Chaplain was a couple in their evolution, always posed to the
old guard with his hands in his belt, looking steadfastly with expression
between threatening and pleading.

The guard seemed to him, looking for others, but soon returned to trip over the boy who blocked
his path. The man with the cocked hat ended up under the harsh smile mustache and called his comrade.

-
You - said, appointing him to the boy - record this verre. Must be careful.

The Chaplain, forgiving the enemy's mocking tone, stretched all he could to that no one ceases to
learn about its importance.

He had already removed the guard, then make A tickle in the belly, when he still kept his
attitude of man to be feared. After ran towards the group of girls, to brag about the danger he
had just meet. Fortunately, Grandpa's knife was in the house, sheltered by his father in a place
he did not know. "If I get it, take it from me."

The guards soon cansáronse the unsuccessful search.

The guard looked older maliciously, like a dog sniffing towards the group of women. There should
be close the cache. But any move made to dry and blackish midwives of their seats! Clear hostile
eyes spoke of these ladies. Would have to drag him by force, and were ladies.

- Gentlemen, good afternoon!

And he laid the rifle on his shoulder, rejecting the kind request of some young men who had Run
to the tavern to bring a drink. "They are offered without rancor and without fear, at last
were all about and lived in the narrowness of the island. "But the guards insisted on his
refusal. "We are grateful, as prohibits the regulation." And they left, perhaps to ambush at close
range and repeat the registration in the evening when people return
to their hamlets scattered.

Moving away from this danger ceased sounding instruments. Febrer saw that gripped Cantó the drummer,
sitting in the space formerly occupied by the dancers. People were grouped in a semicircle before him.
The respectable matrons advancing their saddles esparto to hear better. Going to sing one of
those romances that he drew from his head-a "Relation" to use the country cut by a tremulous
cry, gurgle of pain that would prolong while the singer was air in
the lungs.

Hit stick the patch slowly to give a grim seriousness of her singing monotonous sleepy and sad.
"I want friends, to sing, if I have a broken heart !...»

And then a shrill chirp, a dying bird endless whine amid the general silence. Everyone looked
to the singer, not seeing him as atlot, lazy and sick, despicable for its irrelevance to the job.
In the rudimentary Magin beat them all a bit confusing urging them to respect the words and moans
of the weak boy. It was something special that seemed to go through rough and flutter over their
primitive souls.

Sang the voice of a woman talking whimpered insensitive to their complaints, and to compare their
white with almond blossom, all turned their eyes to Margalida, who
remained impassive, without blushing virgin, accustomed to these tributes
of crude poetry, which were the prelude any courtship.

Sang was continuing his lamentations, reddening with the effort was painful cackling auction to the
verses.

His narrow chest heaved with the effort, two sickly purple rosettes colored his cheeks; dilatábase
their weak neck, clicking on the highlighted blue veins.

As usual, hid part of his face in a handkerchief he held with the
arm supported in the drum.

Febrer felt sorrow upon hearing the mournful voice.

I thought I was going to tear his chest, blew up his throat, but the listeners, accustomed to singing
barbarian, so choked like dancing, they kept attention on the singer's fatigue or tire of their
endless story.

A group of atlots separating the circle surrounding the poet, seemed deliberate and approached
once where the men were serious. But came in search of the Can Pep Mallorquí to talk to him about
important issues.

Returned back down on his friend sang, a wretch that was good for
nothing but to devote the atlotas trova.

The most daring of the group
is faced with Pep. Festeig wanted to talk with Margalida; remembered
the father of his promise to allow the procession of the girl.

The
peasant group looked closely, as if they had their number.

- How
many are you? ...

Smiled carrying voice. There were many more. Representing
others who had stayed atlots on the floor listening to the song. They
were of different paddocks. Up to San Juan, the opposite end of the
island, young men come to court Margalida.

Pep, despite his false
gesture of intractable father, blush and lips pressed poorly concealed
satisfaction, glancing at the friends sitting next to him. What an
honor for Can Mallorquí! He had never known a courtship like this.
His companions had ever seen their daughters so courted.

- Vintage
Sereu? - Asked</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>