<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>496951</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2762</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Osorio
tuvo la mala ocurrencia de traer a las dos niñas que tenía en el colegio de Chamartín, una
de diez y otra de once años, a pasar unos días con ellos. Las pobrecitas tuvieron que marcharse
antes de lo que les había prometido su padre, porque Clementina estaba tan ocupada que apenas
podía fijar en ellas la atención. Esto indignó tanto a Osorio, que un día, sin que se despidiesen
de su madre, las metió en el coche y las llevó él mismo al colegio. Por cierto que a la noche,
cuando Clementina regresó, hubo con este motivo una escena violenta entre los esposos. Raimundo
también padecía con las ocupaciones de su amante. Pero no dejaba de gozar puerilmente con la
perspectiva del baile, al cual pensaba asistir vestido de paje de los Reyes Católicos. Fué
una idea que le suministró Clementina. El modelo lo sacaron de un célebre cuadro que había
en el Senado. Ella estaba enamorada del retrato de D.ª Margarita de Austria, esposa de Felipe
III, hecho por Pantoja. Se mandó hacer un traje igual de terciopelo negro muy ajustado al talle,
con saya interior color de rosa recamada de plata. Este traje era muy a propósito para realzar
la gallardía de su figura y la belleza majestuosa de su rostro.

El duque trabajaba también en la parte menos delicada de los preparativos, en la erección del
estrado para la orquesta, que hizo colocar adosado a la pared medianera de los dos grandes
salones de baile contiguos, rodeándolo de plantas y arbustos, en el arreglo del guardarropa,
en la colocación de alfombras, en la traslación de muebles, etc. Salabert era un terrible sobrestante
para sus operarios, un verdadero mayoral de ingenio. No los dejaba reposar: les exigía un cuidado
incesante: jamás se le daba gusto en nada. Se trataba un día de trasladar cierto armario de
ébano tallado, desde el salón que iba a ser de conversación, a la sala destinada a jugar. Los
obreros, dirigidos por el maestro carpintero, lo llevaban suspendido, mientras el duque los
seguía recomendándoles atención con una sarta de interjecciones que dejaba escapar oscuramente
entre el cigarro y sus labios sinuosos, nauseabundos.

--¡F...., despacio!... ¡Despacio tú, papanatas, el de las narices largas!... Cuidado con esa
lámpara.... Baja un poco tú. Pepe ... ¡F...., no seas jumento, baja más!... ¡Eh! ¡eh! arriba
ahora....

Al llegar al hueco de una puerta, el maestro, viendo que era fácil lastimarse, les gritó:

--¡Cuidado con las manos!

--¡Cuidado con los relieves, F....!--se apresuró a gritar el duque--. ¡Lo que menos me importa
a mí son vuestras manos, babiecas!

Uno de los obreros levantó la vista y le clavó una mirada indefinible de odio y desprecio.

Cuando el mueble estuvo en su sitio, el duque mandó enganchar y se dirigió a sus habitaciones
a quitarse el polvo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08737</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>39959</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2438</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Osorio had
the bad idea to bring the two girls at school had Chamartin, a ten and over eleven years,
to spend some time with them. The poor things had to leave earlier than he had promised his father,
because Clementine was so busy just could set them attention. This outraged both Osorio, a day
without saying goodbye his mother, got into the car and took himself to school. Of course that night,
when Clementina back, on this occasion there was a violent scene between the spouses. Raimundo
occupations also had with her lover. But he was childish to enjoy perspective of dance, which planned
to attend dressed as a page of the Catholic Kings. Was an idea that provided Clementina. The
model was taken from a famous painting that had in the Senate. She was in love with the portrait
of Ms Margaret of Austria, wife of Philip III, made by Pantoja. It ordered a black velvet
dress just too tight at the waist, with pink interior skirt embroidered with silver. This costume
was very appropriate to enhance the grace of his figure and the majestic beauty of her face.

The Duke also worked for the least delicate of the preparation, erection
of stage to the orchestra, which was placed against the wall dividing
the two major adjoining ballrooms, surrounding plants and shrubs,
in the arrangement of the wardrobe, in laying carpet in the transfer
of furniture, etc. Salabert was a terrible Overseer for their workers,
a real mayoral wit.

Do not let them rest: I required a careful incessant: I never felt good in anything. It was a
day of moving a cabinet ebony carved from the living room was going to be talking to the viewing
room to play. The workers, led by master carpenter, it had suspended, while the duke recommending
continued attention with a string of expletives that let out darkly between the cigarette and her lips
twisting, nauseating.

- F. ... slowly! ... Slowly you, fool, that of long noses! ... Careful with that lamp .... You
down a little. Pepe ... F. ..., do not be ass down more! ... Eh! Eh! top now ....

Upon arrival at the opening of a door, the teacher, seeing that it
was easy to hurt, I cried

- Watch your hands!

- Beware of relief,
F. ...!-- rushed screaming Duke -.

The last thing I care to me are your hands, Babieca!

One of the workers looked up and thrust a indefinable look of hatred
and contempt.

When the furniture was in place, the Duke had the horses and headed to their rooms to remove dust.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>