<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04841</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23816</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2990</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Es preciso que la chica lleve un nombre, nombre de que no
tenga que avergonzarse mañana, ni esotro día, el de Valdés, con que quizás haga un buen casamiento.
Para ello no había más remedio sino pasar por la Real Casa Cuna. Esto no ha podido ser más
doloroso para la madre, bien lo sé, que para... todos nosotros. Pero dentro de breves días
la habrán bautizado y entonces haré que la traiga aquí María de Regla, mi negra, que tres meses
hace perdió un hijo del mal de los siete días, y la está amamantando en la Casa Cuna por orden
mía. Ella la devolverá sana, salva y cristiana a los brazos de su madre. Yo tengo arreglado
todo eso con Montes de Oca, el médico de la Real Casa, por quien a menudo sé de la chica. Al
principio lloraba mucho y se negaba a tomar el pecho de María de Regla, por lo que enflaqueció
un poco. Pero ya todo eso ha pasado y ahora está gorda y rozagante, es decir, según me ha informado
Montes de Oca, porque yo no la he visto desde la noche en que la hice pasar por el torno...
Los ojos se me fueron tras ella. Es indecible cuánto me costó ese paso... Pero, a otra cosa.
Vd. sabe, sin embargo, que no cabe equivocación.

--Demasiado que lo sé--dijo la mulata enjugándose las lágrimas. No puede equivocarse, no. Por
lo tocante a eso estoy tranquila, como que a pesar de sus chillidos, que me partían el alma,
le hice la media luna azul en el hombro izquierdo, según el señor me ordenó. Yo no sé a quién
le dolería más, si a ella o a mí... La madre, la madre, mi señor, es la que me tiene sin sosiego.
Ella no puede resistir. De por fuerza pierde el juicio o la vida. Yo se lo repito al señor.

Seña Josefa, como la llamó el desconocido, se conocía que era mujer inteligente, si bien por
el descuido de su educación incurría a menudo en las faltas de lenguaje comunes al vulgo de
las gentes en Cuba. A pesar de la madurez de sus años y de sus pesares, conservaba las muestras
de una juventud bella y distinguida, buenos ojos, la expresión amorosa de la boca y la redondez
del cuello, de los hombros y de los brazos. Tenía el color cetrino que resulta de la mezcla
de hembra negra y varón indio; pero lo crespo del pelo y el óvalo del rostro no admitían la
probabilidad de semejante maridaje, sino el de madre negra y padre blanco. Cuando joven llevó
vida acomodada, tuvo goces y se rozó con gente bien criada y de buenas maneras. Honda debía
de ser la pesadumbre que a la sazón la aquejaba, según eran la frecuencia de sus suspiros,
la contracción repetida de su entrecejo y la abundancia del humor acuoso en que nadaban sus
grandes ojos y le empañaban el brillo. Por lo demás, había en su actitud más desesperación
que verdadero pesar. En efecto, como luego veremos, tenía razón sobrada para lo uno y no le
faltaba para lo otro.

Hacía ratos que ambos personajes estaban callados, cada cual a vueltas con sus propios pensamientos,
que de seguro no coincidían en ningún punto, a tiempo que se oyeron un lamento y un grito desgarrador
salidos del interior de la casa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02598</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>69037</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2670</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Requires that the girl takes a name, a name that no be ashamed
tomorrow, or these other day, Valdes, that might make a good marriage. To this there was no choice
but to pass by the Royal Creche. This has not been more painful for the mother, I know, that
... all of us. But in a few days the baptized and then I'll have to bring her here Mary Rule,
my woman, that three months it lost a son from the evil of the seven days, and breastfeeding in
order Creche mine. She will return healthy, and Christian save his mother's arms. I have a fixed
all that with Montes de Oca, a doctor from the Royal House, who often know by the girl. Al
beginning to cry a lot and refused to take the breast of Mary Rule, so enflaqueció a little.
But all that has happened and is now plump and rosy, that is, as I have been informed Montes de
Oca, because I have not seen since the night that I go through the turnstile ... My eyes went after
her. Words can not express how much I took that step ... But otherwise. You know, however,
that there is no mistake.

- Too much I know - said the mulatto wiping away tears. Can not err, no. For Regarding why I'm
quiet, like that in spite of her shrieks, which broke my heart, I made the blue crescent in
the left shoulder, according to Mr. I ordered. I do not know who would hurt more if her or me
... Mother, mother, my lord, is what got me restless. She can not resist. By force loses his mind
or life. I will repeat the Lord.

Josefa sign, as he called the stranger, knew he was smart woman, but by neglect of their education
often incurred in the common faults of the vulgar language the people in Cuba. Despite the maturity
of their years and their sorrows, retained samples a young beautiful and distinguished, kindly,
loving expression of the mouth and roundness neck, shoulders and arms. He had the sallow color
of the mixture resulting black female and a male Indian, but curly hair and oval face did not
support probability of such marriage, but the black mother and white father. When Young took
comfortable life, had joys and brushed with people well-bred and well-mannered. Honda had to
be the grief that at the time the afflicted, as were the frequency of sighs repeated contraction
of his eyebrows and the abundance of aqueous humor in their swimming big eyes and dimmed the
brightness. Moreover, his attitude was more despair than true regret. Indeed, as we shall
see, had every reason for one and not missing for that.

It had moments that both characters were silent, each in turn with their own thoughts, insurance that
did not coincide at any point in time that they heard a moan and a piercing scream hatched inside the
house</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>