<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02453</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>8370</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2511</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

La enfermera desapareció en un instante, y antes que Adela contestase a su madre se apareció
el Mayoral a caballo, precedido por sus dos hermosos alanos, para dar cuenta en voz campanuda
de todo lo que había pasado. Era éste hombre alto, enjuto de carnes, mas de recios miembros,
muy moreno de rostro, ojinegro, el cabello crespo y poblado de barba, cuyas grandes patillas
le cubrían ambos lados de la cara hasta tocar en los ángulos de la boca, que por esto parecía
más chica. A pesar del sombrero de ala ancha que llevaba siempre puesto, lo mismo en el campo
que en la casa, al aire libre que bajo techo, pues muchas veces hacía uso de él como de gorro
de dormir, cuando se lo quitó para hablar con don Cándido viose que mientras la parte superior
de su frente parecía de un hombre blanco, la nariz, las mejillas y las manos nadie diría sino
que eran de un mulato; tan quemadas estaban del sol. Venía armado, como suele decirse, hasta
los dientes, de machete de cinta, puñal con cabo de plata o que brillaba como tal, y el ponderoso
látigo, cuyo mango, hecho de un gajo de naranjo silvestre, no era arma menos terrible por ser
sólo contundente.

Comenzó diciendo:

--Santas tardes tenga el señor don Cándido con toa la compaña. Yo soy venío a participasle
que han traío a Pedro brichi con algunas mordías. Se arresistió y fue preciso atojarle los perros.

--¿Quién le ha capturado? preguntó el amo con mucha calma.

--La partía de don Francisco Estévez, nombráa pa coger negros cimarrones.

--¿Sabe Vd. dónde le han capturado?

--En los cañaverales de La Begoña, cerquitica de las sierras.

--¿Estaba él solo? ¿Y los compañeros?

--Náa se sabe de ellos, señor don Cándido, ni Pedro quie decislo tampoco. Me se figura que
será preciso biraslo pa que cante. Por eso vengo a donde el señor don Cándido pa que me diga
qué hago con Pedro. Está muy emperrao...

¿Dónde le tiene Vd. don Liborio? preguntó el amo después de larga pausa.

--En la enfermería.

--¿Qué, tan estropeado está?

--No por eso, señor don Cándido. Lo tengo en el cepo de la enfermería pa mayor seguriá, y no
he querío ponesle grillos por las herías; y luego dispués me se figura que tiene malas intenciones.
Sus ojos son dos tomates maúros, y he reparao que cuando se le ponen asina los ojos a los negros
es que quieen hacer una fechuría. Yo le digo al señor que está mu emperrao ese negro. Mire
el señor si es perro, que cuando lo metí en el cepo me dijo:--el hombre no muere más que una
vez, y que «ya estaba cansao de trabajar pa su amo». </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08482</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>7861</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2468</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The nurse disappeared in an instant and, before Adela could respond to her mother, appeared Mayoral
on horseback, preceded by his two gorgeous alanos, to give news in an assertive voice of everything
that had transpired. It was this tall man, thin, muscular, with dark skin, black eyes, curly
hair and fully bearded, whose wide whiskers and sideburns which covered both sides of his face until
reaching the corners of his mouth, making it looking even smaller. Even with the wide-brimmed
hat that he always wore, whether around town or in the house, outdoors or indoors, since he often
used the hat to sleep, when he took it off to speak with Don Candido you could see that while
his forehead resembled that of a white man, the nose, cheeks and hands no one would deny they
looked like those of a black man; so tanned were they from the sun. He came armed, like they
say, to the teeth, the tape machete, knife with silver blade or at least it shone like it was, and
the powerful whip, which was made of a segment of wild orange tree,
and was not weapon less terrible by being only forceful.

He began by saying: - Holy night to Don Candido and all your company.

I came to inform you that they have brought Pedro
with some bites.

He resisted and it was necessary to release the dogs. -Who captured
him? asked the Don calmly.

Don Francisco Estévez and his party gave orders to arrest untamed
blacks. -Do you know where they have captured him?

In the sugar cane plantations of La Begona, close to the mountains.
-Was he alone?

And his companions? Nothing is known of them, Don Candido, and Pedro
doesn't want to say either.

I would imagine it would be necessary to put pressure on him so he
can sing.

That is why I am coming
to Don Candido, so he may tell me how to handle Pedro.

He is very obstinant. -Where is VD.

Don Liborio? asked the Don after a long pause.

In the hospital. -He is that hurt? Not because of that, Don Candido. I have him in the cellar of
the hospital for security reasons, and he hasn't wanted to put handcuffs because of the injuries;
and I figured then he had bad intentions.

His eyes are two red tomatoes, and I've come to arrive at the conclusion
that when the eyes of a black man gets like that, they are up to no
good.

I
told the man that the black man was too enraged.

The man sure is a dog, when I put him in the cellar, he said, -a
man doesn't die more than once, and what -he was already tired of
working for his employer
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>