<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09169</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>534010</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16101</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

La importancia de la cuestión para los países sudamericanos radica, por consiguiente, en rechazar
indirectamente, por medio de su adhesión a la garantía colectiva, toda solidaridad con la doctrina
de Monroe, tal cual la entienden y la practican los americanos. No habría razón, ni justicia,
ni sentido común, en seguir estúpidamente a los Estados Unidos, que pretenden dictar una nueva
bula de Alejandro VI, dividiendo los dos mundos en provecho propio. Nuestro porvenir está en
Europa y con ella debemos estrechar cada día nuestras relaciones, confundir, si es posible,
nuestra vida con la suya, más aún, aspirar sus ideas de orden, de conservación, de pureza administrativa,
que han de fecundar nuestra democracia vigorosa...

Me he preguntado qué contestaría la Inglaterra si los Estados Unidos le propusieran la substitución
de su garantía exclusiva por la garantía colectiva de todos los países de ambas Américas. Se
reiría simplemente; ¿qué podríamos hacer nosotros en el caso probable de que a nuestro enorme
aliado se le ocurriese hacer lo que se le diera la gana?

La verdadera política sudamericana, pues, en el caso de la convocación del Congreso proyectado
por los Estados Unidos, o en toda ocasión propicia, es manifestar firmemente sus deseos de
no apartarse de la Europa, tratando al mismo tiempo de insinuarse en el concierto general,
reclamando un modesto asiento en toda conferencia en que de intereses americanos se trate.
El conde de Cavour metió 15.000 hombres por una rendija en Crimea, y luego los maniobró tan
bien, que hizo la unidad italiana. Nuestros nacientes países no tienen hoy un propósito tan
vital que perseguir; pero los resultados de una aproximación general y las ventajas de marchar
en la misma línea de las grandes naciones, tan sólo sea una vez, pueden ser de incalculable
importancia...

Pido ahora perdón por estas últimas páginas; pero, como el fin de la jornada se acerca y pronto
vamos a separarnos, cuento con que serán leídas con aquella paciencia, llena de vagas esperanzas,
con que se oye el último párrafo de un fastidioso que tiene el sombrero en una mano y la otra
en el picaporte.

       *       *       *       *       *

Cuando me dirigí al Alene, que debía partir a la mañana siguiente, encontré un sinnúmero de
hombres y mujeres descargando cerca de cincuenta vagones que una locomotora acababa de dejar
al costado del vapor, al que transbordaban el contenido. ¿Sabéis lo que era? ¡Plátanos! Jamás
he visto una cantidad semejante de bananas. Millares, millones de racimos se apilaban en las
vastas bodegas de tres vapores que cargaban simultáneamente. Ha tomado tal desenvolvimiento
esa industria en el Istmo, que se han fundado compañías de vapores exclusivamente destinadas
al transporte de plátanos. Más tarde, en Nueva York, me expliqué ese consumo extraordinario.
Las calles están plagadas de vendedores de frutas, y raro es el yanqui que al pasar no compra
un par de bananas, que pela bravamente con los dientes y engulle sin disminuir su paso gimnástico.
Ha llegado hasta tal punto la cosa que ha sido necesario un edicto de policía penando con una
fuerte multa a los que arrojan cáscaras de banana en la calle, suministrando así ocasión a
más de un desgraciado para romperse la crisma.

Ahora, ¿sabéis a cuánto ha ascendido el valor de la exportación de plátanos por el puerto de
Colón en el año 1881? A un millón doscientos mil pesos inertes, esto es, seis millones de francos
o sea treinta millones de pesos moneda corriente (Buenos Aires). Doy la cifra en varios tipos
monetarios para que su enormidad no se atribuya a un error[31].

¿Os figuráis la pirámide de racimos de plátanos que se necesita, pagados a ínfimo precio, para
alcanzar esa suma? Y, sin embargo, uno de los más fuertes exportadores, el iniciador de la
idea, cuenta doblar la exportación en dos años más, habituando a la banana a toda la región
central de los Estados Unidos que aun no ha mordido la blanda fruta. Es bueno advertir que
el plátano de Panamá, que es el mejor del mundo, se da todo el año. Poro, como al principio
las plantas existentes estaban lejos de bastar a las necesidades de la exportación, los propietarios
han contratado inmensos plantíos, y en el día no se ven sino bananeros repletos de fruta a
lo largo del ferrocarril de Colón a Panamá. El plátano se embarca verde, empieza a dorarse
a los cuatro o cinco días, y llega en completa sazón a Nueva York, donde pronto desaparece
ante el formidable consumo.

Si, como se espera, los cincuenta millones de habitantes de los Estados Unidos se habitúan
a comer bananas en la proporción que hoy lo hacen los neoyorquinos y en general la gente del
litoral, el porvenir de Panamá está asegurado. Dejando a la savia tropical trepar gozosa a
la palma e hinchar el dorado fruto, puede convertirse ese Estado en el más rico de Colombia.

Era el Alene un pequeño vapor construido en Glasgow, fuerte, sólido y marinero. Encontré a
su bordo algunas familias colombianas que se dirigían a Nueva York, así como numerosos americanos
e ingleses procedentes de California o de los puertos del Pacífico sudamericano.

Cruzamos a la vista de la isla de Cuba, enfrentamos las Bahamas y nos detuvimos a tomar carbón
en una de las islas Barbadas: tales fueron todos los accidentes del viaje. Mi único entretenimiento
a bordo era cuidar un turpial que traía una niña de Colombia. El ave melodiosa me pagaba sus
atenciones con su silbo de una dulzura melancólica y profunda. La garganta del turpial no posee
esa virtuosité extraordinario del ruiseñor o del canario; la agilidad le es desconocida. Pero
su canto, igual y monótono, es como esos trozos delicados de música que siempre despiertan
sensaciones nuevas... Concluí por tomar verdadero cariño al turpial, lo que fue para mí una
fuente de amargura. Cuando fondeamos, un marinero a quien la jaula incomodaba para alguna maniobra,
la colocó impensadamente sobre la parte de la caldera que sobresalía en la cubierta. En el
momento de bajar a tierra, la pobre niña, con la alegría expansiva de la llegada, vino corriendo,
tomada de mi mano a buscar el turpial... El pobre animal agonizaba; medio asado por el calor
de la caldera, había tenido el instinto de refugiarse dentro del receptáculo del agua que todas
las mañanas se le colocaba en la jaula. Desde dos médicos que venían a bordo, basta el último
pasajero, todos ideamos veinte remedios diferentes sin resultado. El pobre pájaro murió un
instante después. La niñita lloraba sin consuelo y no podía desprenderse del turpial, que tenía
apretado contra el seno, como queriendo darle su vida... Yo me paseaba como un imbécil en el
puente, renegando contra mí mismo y mi estúpido sentimentalismo que me hacía pasar un mal rato
por la muerte de un turpial, cuando anualmente me absorbía un sinnúmero de aves, muertas para
mi uso particular, con la más perfecta tranquilidad de conciencia. Hago una salvedad, sin embargo,
aunque no se refiere a una ave. Hace cerca de dos años que no como tortuga. He aquí por qué:
una mañana, remontando el Magdalena, los bogas habían cogido una tortuga inmensa, cuya concha,
a lo largo, no tendría menos de medio metro. Por una casualidad había descendido a la cocina,
cuando me encontré a uno de los ayudantes en vía de matar a la tortuga; pero aquel bárbaro,
a fuerza de hacha y machete, trataba de separar el cuerpo de su cáscara sin pensar en matar
previamente al pobre animal, cuya cabeza pendía y cuyos ojos se entrecerraban a cada golpe
de hacha... ¡Se la quité de entre las manos, lo obligué a matarla en el acto, pero no he vuelto
a probar tortuga!

       *       *       *       *       *

En la mañana del octavo día, vimos, lejos aun, cinco o seis pequeñas velas al norte y al oeste.
Eran los prácticos, en sus pequeños y veloces yates, con los que se aventuran a veces hasta
dos y trescientas millas de Nueva York, corriendo un verdadero steeple-chase en busca de navíos
que conducir al puerto. Hay dos compañías rivales, felizmente, lo que explica esa solicitud.
En realidad, el puerto de Nueva York es tan conocido y está tan bien balizado, que los capitanes
no necesitan del auxilio del piloto para entrar con seguridad. Pero, como en caso de un contraste,
siempre posible, las compañías de seguros no pagan si no se han tomado todas las precauciones,
el personaje se hace indispensable. Como el viento les era contrario, pasamos un buen rato
observando las habilísimas maniobras, las maravillosas bordadas que hacían para ganar terreno,
aproximándose al vapor. Por fin, uno de los yates, cuando su rival estaba sólo a veinte brazas,
logró coger una amarra que se le echó por babor; el otro viró de bordo en el acto, sin hacer
la menor observación y puso la proa a un punto negro que se divisaba en el horizonte, algún
buque sin duda que seguía nuestra ruta. Un hombre, con toda la barba, pero sin bigote, de levita
y sombrero alto, grave y solemne, apareció en la cubierta del yate, con un diario en la mano.
Es el último número del New York Herald que han tomado antes de partir, para obsequiar al capitán.
El que olvida ese requisito está seguro de ser evitado por el capitán en el próximo viaje,
por medio de una simple maniobra, si el número de su yate (pintado en la vela), se ve entre
los candidatos probables.

La llegada del práctico es siempre un acontecimiento a bordo; parece tener un aire de ciudad,
cierto aspecto de tierra que alegra el espíritu. Viene de entre los vivos, sabe lo que ha pasado
en el mundo, es la encarnación de esa esperanza de la llegada que en los últimos días se hace
áspera y violenta... Estábamos todos apiñados en la escalera. El práctico saludó gravemente
«¿Qué hay de nuevo?»--preguntó alguno. «Garibaldi is died». Así tuve la primer noticia de la
muerte del héroe de San Antonio. No sé qué me hizo más impresión, si la noticia en sí misma
o la manera cómo la recibí. En 1870, al subir a bordo el práctico que debía introducirnos en
el puerto de Southampton, nos dijo, al ser interrogado sobre las novedades: «Carlos Dickens
ha muerto». A mi regreso, en 1871, supe también por un práctico, en un puerto de tránsito,
la muerte de Alejandro Dumas. Estas curiosas coincidencias me impresionaron de una manera inexplicable,
y desde entonces miro a los prácticos como aves de mal agüero.

Ahora bien, ¿quién obtendría el New York Herald, después del capitán? Cuestión grave. El lobo
se encerró en su cuarto, y creo que, no sólo leyó hasta los avisos el muy miserable, sino que
corrigió hasta las faltas tipográficas. Cuando lo conseguimos, no encontramos nada capaz de
satisfacer nuestra curiosidad. Parece mentira que las cosas humanas marchen de una manera tan
monótona, que haya tan pocos choques de ferrocarriles, dada la extensión de líneas férreas
y tan raros crímenes horribles, dadas las condiciones de nuestra amable especie.

He ahí, por fin, el famoso puerto de Nueva York. Indudablemente, esa ensenada profunda, bordeada
por colinas caprichosas, salpicadas de montes, chalets relucientes, aldeas y castillos modernos,
presenta un aspecto encantador. Pero no, no es la bahía de Río de Janeiro, ese orgullo de la
zona tropical, con su cielo de un azul intenso como sus aguas, sus montañas, sus palmares y
cocoteros, sus islas sonrientes. No es tampoco la calma poética y serena del golfo de Nápoles,
reflejo del alma de Virgilio, que se impregnó de ese cuadro de celeste tranquilidad. Pero,
a la verdad, la bahía de Nueva York sorprende gratamente al que pisa el suelo de la gran nación
americana con el espíritu dispuesto sólo a la contemplación del lado positivo de la vida humana,
a los espectáculos estupendos de la industria, y no a las bellezas naturales...

Todo nuevo, todo fresco y rozagante. Los techos y las paredes de los elegantes chalets relucen
como si los limpiaran cada mañana. En las construcciones de piedra, imitando lo antiguo, el
tono gris oscuro de la pintura que pugna por ser vetusta, no consigue engañar la mirada, como
las artistas jóvenes que creen hacerse viejas en las tablas blanqueándose el cabello y conservando
la lozanía del cutis, no alcanza a producirnos la ilusión buscada... A lo lejos, en el confuso
dibujo de la ciudad, algo inmenso que se extiende entre dos pilares colosales, casi perdidos
en la bruma, es el puente de Brooklin. Pero el ojo ávido no descubre una torre de forma arcaica,
un monumento, una columna, algo que hable del pasado... Es que ese pueblo ha confundido en
una las tres edades históricas; no busquemos el arte en esas costas, sino lo que en ellas, hay...

Pero, lo repito, la bahía es realmente bella. Mil vapores la cruzan en todas direcciones, ostentando
sus formas poco esbeltas de palacios flotantes que traen a mi memoria el triste recuerdo de
la «América» y la catástrofe en que sucumbió.

Los primeros elementos del juicio que formé de Nueva York, después de una corta permanencia,
al calificar la inmensa ciudad de «paraíso de las mujeres y de los niños», fueron recogidos
en la mañana de mi desembarco. Mandé mi equipaje anticipadamente al hotel, es decir, lo entregué
a una de esas agencias comodísimas que reemplazan en todo lo que es molesto la acción individual,
y me eché a vagar por las calles. Eran las 8 de la mañana de un espléndido día de julio. El
sol iluminaba las anchas avenidas, y ya numerosos grupos de hombres fatigados buscaban reposo
a la sombra de los árboles corpulentos que bordan las aceras y pueblan los squares. Por todas
partes, mujeres y niños, solos, tranquilos, con su cartera de colegiales a la espalda, rosados,
rozagantes de vigor. Marchan con el paso firme de soberanos. Al llegar a una esquina, donde
la afluencia del tráfico hace imposible el tránsito, se detienen y miran simplemente al policemán,
que de pie en medio de la calle, con la gravedad de una estatua, vigila con ojo activo cuanto
pasa a su alrededor. El policemán espera la reunión de cinco o seis criaturas, toma la más
pequeñita sobre su brazo izquierdo, y rodeado de la bulliciosa tribu, se lanza al piélago,
levantando en la diestra el bastón, símbolo de la autoridad. Tranvías, carros, fiacres, carruajes
de lujo, todo vehículo se detiene en el acto y los niños atraviesan tranquilos y sin peligro
la calzada, guiados por el amor del pueblo, representado en ese momento por el correcto funcionario.
Llegados a buen puerto, el policemán deposita en tierra su graciosa carga, sonríe a sus diminutos
clientes que se despiden de él como de un amigo y rehace el camino andado al frente de una
expedición análoga.

Más de una vez me he detenido por largo rato a contemplar ese cuadro. Es la única ciudad del
mundo en que he visto esa vigilante tutela de la autoridad sobre los débiles y los enfermos.
¿Quién no recuerda las angustias de las madres, teniendo a sus hijos convulsivamente de la
mano y tratando de salvar estos torrentes de Oxford-Street, de la City, de los bulevares, de
la plaza de la Opera o de la avenida de los Campos Elíseos? A cada instante, los diarios de
Londres, París o Viena, anuncian desgracias ocurridas a niños derribados por vehículos. En
Nueva York la infancia es sagrada. Para ella los parques dilatados, cubiertos de árboles, tapizados
de césped, no de simple ornamentación, sino para que el niño corra sobre él sin peligro, pruebe
sus fuerzas y las desenvuelva. Para él un square en cada esquina, donde las niñeras se instalan
con el alegre escuadrón, armado de palos, picos y azadas, para remover la arena, hacer fosos
y murallas, cubrirse de tierra hasta los ojos, moverse, agitarse, jugar, en una palabra, que
es la vida de los niños, como el vuelo es la vida de los pájaros.

¡Cuántas veces, al atravesar Madison Square o los espacios sin fin del Central-Park, al verme
rodeado de innumerables criaturas rubias, rosadas, respirando a pleno pulmón ese aire vivificante,
encarnizadas en todos los juegos infantiles conocidos, he pensado en nuestros hijos, metidos
entre los cuatro muros de la casa, creciendo sin color, como flores de invernáculo, sin más
recurso que ir a sentarse sobre un triste banco de plaza, para ser retado por el gendarme apenas
su piececito travieso pisa el césped amarillo y sediento! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03186</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>20616</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14266</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The importance of the issue to the South American countries lies, therefore, to reject indirectly,
through its commitment to collective security, all solidarity with the doctrine Monroe, as is understood
and practiced by the Americans. There would be no reason or justice, or common sense, to follow
the U.S. stupidly, intended to issue a new Bull of Alexander VI, divided the two worlds to their
advantage. Our future is in Europe and with it every day we strengthen our relationships, mistaken,
if possible, our life with it, indeed, draw their ideas of order, conservation, purity administrative
you have to fertilize our democracy strong ...

I've wondered what England would respond if the United States will propose the substitution your warranty
exclusively by the collective guarantee of all countries of both Americas. It just laugh, what
could we do in the likely event that our huge ally occurred to him do what he pleased?

The real South American politics, as in the case of the planned convening of the Congress by the
United States, or any occasion, it is strongly express their wishes not to depart from Europe,
at the same time trying to insinuate themselves into the general concert, claiming a modest
seat at any conference in which American interests are concerned. Cavour got 15,000 men through
a crack in the Crimea, and then maneuvered so However, he did the Italian unit. Our emerging
countries now have a purpose so vital to pursue, but the results of a general approach and
the advantages of marching on the same line of great nations, just once, can be of incalculable
importance ...

I now ask forgiveness for the last few pages, but as the end of the day is approaching and soon
we parted, I expect that will be read with that patient, full of vague hopes, heard that the last
paragraph of a nuisance that has the hat in one hand and the other on the doorknob.

       * * * * *

When I went to Alene, who had to leave the next morning, I found a number of unloading men and
women over fifty wagons had just left a locomotive the side of the vapor, which transshipped
content. Do you know what it was? Bananas! Never I have seen a similar amount of bananas. Thousands,
millions of bunches were stacked in vast warehouses of three ships that carried simultaneously.
Such development has taken the industry on the Isthmus, which had been founded exclusively for
steamship the transport of bananas. Later, in New York, I explained that special use. The streets
are full of fruit vendors, and rare is the U.S. that the move does not buy a couple of bananas,
peeling bravely with his teeth and swallows without diminishing their gymnastic step. Has reached
such a point the thing that has required a police edict grieving with heavy fine for throwing
banana peels on the street, thus providing opportunity to more than unfortunate to break your
neck.

Now, you know how much has promoted the value of banana exports from the port of Columbus in 1881?
A one million two hundred thousand pesos inert, that is, six billion Swiss francs or thirty million
pesos currency (Buenos Aires).

I figure in several types money for their enormity is not attributable to error [31].

"Ye pretend the pyramid of bunches of bananas that is needed, a paltry price paid for reach
that amount? And yet, one of the strongest exporters, the initiator idea, has double the exports
in two years, accustomed to the banana the whole region central United States that has not
bitten the soft fruit. It is good to note that bananas from Panama, which is the best in the world,
occurs throughout the year. Pore, as before existing plants were far from sufficient to meet
export, owners huge plantations have been hired, and on the day but are not full of banana
fruit along the railroad from Colon to Panama. The banana is shipped green, begins to brown
After four or five days, and full flavor arrives in New York, where
he soon disappears to the formidable consumption.

If, as expected, the fifty million people in the United States habituate to eat bananas in
the proportion that today they are New Yorkers and people in general
coast, Panama's future is assured.

Leaving the tropical climbing sap joyous Palm and swell the golden fruit that can become the
richest state in Colombia.

Alene was a small steamer built in Glasgow, strong, solid and seaworthy. Found the board some Colombian
families heading to New York as well as numerous American and English from California or South American
Pacific ports.

Cross view of the island of Cuba, the Bahamas face and stopped to take coal one of the islands
of Barbados, these were all accidents of travel. My only entertainment on board was caring
for a child carrying a turpial Colombia. The melodious bird paid me their attention with its
melancholy whistle of a sweetness and depth. Turpial throat has not this extraordinary Virtuosité nightingale
or the canary, the agility he is unknown. But his singing, equal and monotonous, is like those
delicate pieces of music that always elicit new sensations ... I concluded to take true love to turpial,
it was for me a source of bitterness. When anchored, a sailor who bothered cage for some maneuver
unexpectedly placed on the boiler that projected in the housing. In the time to go ashore, the
poor girl, with the expansive joy of arrival, came running taken from my hand to find the turpial
... The poor animal was dying, half a roasted by the heat boiler, had the instinct to retreat
into the water container all the morning is put in the cage. From two doctors who came on board,
just the last passenger, all came up with twenty different remedies to no avail. The poor bird
died a moment later. The little girl was crying inconsolably and could not shake the turpial,
who had pressed against the breast, as if to give his life ... I walked like a fool in bridge,
cursing at myself and my stupid sentimentality that made me a hard time by the death of a turpial
when I absorbed annually a number of birds killed for my private use, with the most perfect
peace of mind. I make an exception, however, but does not refer to a bird. About two years ago
not as a turtle. Here's why: One morning, up the Magdalena, the boatmen had caught a huge turtle,
whose shell, over, there would be less than half a meter. As chance had fallen to the kitchen
when I met one of the helpers on the way to kill the turtle, but that barbarian, by dint of
axes and machetes, tried to separate the body from its shell without thinking about killing
previously the poor animal, whose head hung and whose eyes narrowed with each blow Axe ... She
was removed from his hands, forced him to kill her in the act, but
I have not to try turtle!

       

* * * * *

On the morning of the eighth day, we saw, far yet, five or six small candles to the north and
west. They were pilots, in their small and fast yachts, with sometimes venturing up two and three
hundred miles from New York, running a real steeple-chase in search of ships to drive the port. There
are two rival companies, happily, explaining that request. In fact, the port of New York is so
well known and is so well marked, that masters not need the help of the pilot to enter safely.
But, as in case of a contrast always possible, insurance companies do not pay if they have not
taken all precautions, the character is indispensable. As the wind was against them, had a good
time watching the skillful maneuvers, the beautiful embroidered made to gain ground, approaching
the vapor. Finally, one of the yachts, when his opponent was only twenty fathoms managed to
grab a tie that he began to port and the other board tacked on the spot, without any remarks and
put forward a black dot visible on the horizon, some ship that was certainly our route. A man
with a full beard but no mustache, coat and top hat, serious and solemn, appeared on the deck of the
yacht, with a newspaper in his hand. This is the last issue of the New York Herald who have
taken before departure, to give away the captain. He who forgets that requirement is sure to
be shunned by the captain on the next trip by a simple maneuver,
if the number of his yacht (painted on the sail), is between likely
candidates.

The arrival of the pilot is always an event on board, seems to have an air of city some aspect
of joy to the spirit land. Comes from among the living, you know what happened in the world,
is the embodiment of that hope of the arrival in recent days ago rough and violent ... We were
all crowded into the stairwell. The pilot waved seriously "What is new?" - Someone asked. "Garibaldi
is Died." So I had the first news of the death of the hero of San Antonio. I do not know what
made me more of an impression, if the news itself or the way I got it. In 1870, when boarding
the pilot to be made Southampton port, he said, when asked about the news: "Charles Dickens
is dead. " Upon my return, in 1871, I also discovered a workable in a transit port, the death of Alexander
Dumas.

These curious coincidences struck me in an inexplicable way, and since then I look at the practical
as birds of ill omen.

But who would get the New York Herald, after the captain? Serious issue. The wolf locked herself
in her room, and I think, not only read to the ads the very miserable, but Typographical errors
corrected until. When we succeed, we find nothing can satisfy our
curiosity.

It seems incredible that the march of human affairs so monotonous, there are so few rail crash,
given the length of railway lines so rare and heinous crimes, given the conditions of our friendly
species.

Behold, at last, the famous port of New York. Undoubtedly, the deep cove, bordered capricious hills,
dotted with mountains, gleaming houses, villages and castles modern presents a charming appearance.
But no, it is the bay of Rio de Janeiro, the pride of tropical zone, with its deep blue sky and
waters, its mountains, palm trees and coconut trees, islands smiling. Nor is poetic and serene calm
of the Gulf of Naples reflection of the soul of Virgil, who was impregnated
with this picture of heavenly peace.

But to the truth, the New York Bay pleasantly surprised when he walks the floor of the great nation
american spirit only willing to contemplate the positive side of human life the shows great
industry, not natural beauties ...

All new, all fresh and rosy. The ceilings and walls of the elegant villas sparkle as if they cleaned
each morning. In buildings of stone, imitating the old, the dark gray paint which strives to
be decrepit, unable to deceive the eye, as the young artists who believe in the old tables made
whitening hair and retaining the freshness of the skin, does not produce the illusion sought
... Far away in the confusing drawing of the city, something enormous
that extends between two huge pillars, almost lost in the mist, is
the Brooklyn Bridge.

But the keen eye discovers no archaic tower, a monument, a column, something to talk about the past
... Is that people have confused a three historical ages; not seek art in these costs, but
what in them is ...

But, I repeat, the bay is really beautiful. Mil vapors cross it in all directions, displaying
little slender forms floating palaces that bring to mind the sad memory of the "America" ??and the
disaster it fell.

The first elements of the trial that formed in New York after a short stay, by describing the
huge city of "paradise of women and children" were collected on the morning of my landings. I
sent my luggage to the hotel early, that is, I gave one of those agencies to replace very comfortable
in everything that is annoying individual action and started to roam the streets. It was 8
o'clock on a gorgeous July day. The sun lit up the wide avenues, and since large groups of idle men
looked tired in the shade of large trees lining the sidewalks and populate the squares. For all
parties, women and children, alone, quiet, with satchels on their backs, pink, pompous of
force. Marching with firm step sovereign. When you reach a corner where traffic flow makes
it impossible to transit stop and look just the policeman, that stood in the middle of the street,
with the severity of a statue, as monitored with active eye happening around them. The policeman
awaiting the assembly of five or six children, making the most little girl on his left arm, and surrounded
by the bustling tribe, is launched at high sea, raising cane in his right hand, symbol of authority.
Trams, cars, cab, carriage estate, a vehicle is stopped at once and the children calm and
safe crossing the road, guided by the love of people, represented
at that time by the proper official.

Successfully concluded, the policeman deposited on land its cargo funny, smiles on their tiny
Customers bid farewell to him as a friend and walked over the road in front of a similar issue.

More
than once I stopped for a long time to look at that picture. It is the only city world I've
seen that vigilante protection of authority over the weak and sick. Who can forget the anguish
of mothers taking their children convulsively the hand and trying to save these streams of
Oxford Street, the City, the boulevards, Opera Square or the Champs Elysees? At every moment,
the daily London, Paris or Vienna, announce bad things happen to children knocked down by vehicles.
In New York children is sacred. For her dilated parks, tree-covered, upholstered grass, not just
ornamentation, but that the child run over it safely, try their strengths and unfold. For him,
a square in each corner, where the nurses are installed with the gay squad, armed with sticks,
picks and shovels to remove the sand trench and walls covered with earth to the eyes, move,
shake, play, in short, that the lives of children, as the flight
is the bird life.

Many times, at Madison Square or through endless space-Park Central, seeing me surrounded by
innumerable creatures blonde, pink, deep breaths that crisp air, fierce in all known children's
games, I thought of our children, tucked within the four walls of the house, growing up without
color, like hothouse flowers, without further resource to go sit
on a park bench sad, to be challenged by the policeman just her naughty
little foot steps on the yellow grass and thirsty</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>