<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>105897</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>754</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Si la Escritura no fuese de origen divino, ¿cómo se explica que Isaías pudiese profetizar que
Jesús nacería de una virgen y que había de ser en Belén? ¿Cómo pudo el mismo Isaías, siglo
y medio antes de Ciro, señalar a éste como libertador de los judíos? ¿Cómo pudo Daniel, bajo
el imperio de Nabucodonosor, profetizar el nacimiento de Alejandro Magno y muchas particularidades
de su historia?

¿A quién dirigía con violencia el P. Gil estas contundentes preguntas hallándose solo? A un
heresiarca invisible que le replicaba silbando como una serpiente: «Los diferentes libros de
la Biblia son obra de los hombres, como todos los demás que se atribuyen origen divino, el
Corán, los Vedas, etc. Son compilaciones de escritos de diversos géneros y épocas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>671187</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>677</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

If Scripture was not of divine origin, how could you explain that Isaiah prophesied that Jesus
born of a virgin and had to be in Bethlehem? How could the same Isaiah century Ciro and a
half before pointing to it as the liberator of the Jews? How could Daniel, under the rule of
Nebuchadnezzar, prophesy the birth of Alexander the Great and many peculiarities its history?

Who ran with violence P. Gil these compelling questions being alone? A invisible heresiarch
it hissing like a serpent replied: "The different books the Bible are written by men, like all
other divine origin attributed the Koran, Vedas, etc. They are compilations of writings of
various genres and eras</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>