<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06070</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4283</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1756</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tan notorio fue
ya el desorden, que Zapata, aterrado, viendo venir el trueno gordo, hubo de vencer la modorra
en que su cara mitad le tenía, y se puso a hacer números y a querer establecer método y razón
en el gobierno de su hacienda; pero ¡oh triste sino de la familia! cuando más engolfado estaba
el hombre en su aritmética, de la que esperaba su salvación, cogió una pulmonía, y pasó a mejor
vida el Viernes Santo por la tarde, dejando dos hijos de corta edad: Antoñito y Obdulia.

Administradora y dueña del caudal activo y pasivo, Francisca no tardó en demostrar su ineptitud
para el manejo de aquellas enredosas materias, y a su lado surgieron, como los gusanos en cuerpo
corrupto, infinitas personas que se la comían por dentro y por fuera, devorándola sin compasión.
En esta época desastrosa, entró a su servicio Benigna, que si desde el primer día se acreditó
de cocinera excelente, a las pocas semanas hubo de revelarse como la más intrépida sisona de
Madrid. Qué tal sería la moza en este terreno, que la misma doña Francisca, de una miopía radical
para la inspección de sus intereses, pudo apreciar la rapacidad minuciosa de la sirviente,
y aun se determinó a corregirla. En justicia, debo decir que Benigna (entre los suyos llamada
Benina, y Nina simplemente por la señora) tenía cualidades muy buenas que, en cierto modo,
compensaban, en los desequilibrios de su carácter, aquel defecto grave de la sisa. Era muy
limpia, de una actividad pasmosa, que producía el milagro de agrandar las horas y los días.
Además de esto, Doña Francisca estimaba en ella el amor intenso a los niños de la casa; amor
sincero y, si se quiere, positivo, que se revelaba en la vigilancia constante, en los exquisitos
cuidados con que sanos o enfermos les atendía. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00893</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>9190</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1569</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> So notorious was
and disorder, that Zapata, terrified, looking to come the thunder fat, had to overcome drowsiness
in which he had half his face, and began to make numbers and want to set method and rationale
in the government of his estate, but oh sad fate of the family! when I was more engrossed man
in his arithmetic, waiting for his salvation, caught pneumonia and passed away life on Friday afternoon,
leaving two young children: Antonito and Obdulia.

Flow manager and owner of assets and liabilities, Francisca soon demonstrated his ineptitude to manage
these tangled issues, and next came, like worms in body corrupt, countless people who ate it inside
and out, devouring her mercilessly. In this disastrous time, went to her benign, if from the
first day was credited excellent cook, a few weeks had to prove to be the most intrepid ssion
of Madrid. What may be the girl in this field, the same Dona Francisca, a radical myopia for inspection
of their interests, could appreciate the thorough rapacity of the servant, and still determined
to correct it. In fairness, I must say Benign (among his call Benin, simply by Mrs. Nina) had
very good qualities that, in some way compensated, on the inequality of his character, one
serious defect of the armhole. It was very clean, amazing activity that produced the miracle
of enlarging the hours and days. Besides this, she estimated Francisca intense love for the
children of the house, love sincere and, if you will, positive, revealed in the constant surveillance,
in exquisite care that sick or attending them.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>