<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>266248</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3493</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Los sacerdotes eran reputados por médicos y practicaban succiones
curativas. Todos creian en la existencia de otra vida.

ITONAMAS.

Bajo esta denominacion existia una nacion que era de las mas numerosas de la provincia de Moxos.
Esta nacion, que probablemente se dió ella misma el nombre que lleva, habitaba la parte nordeste
de la provincia, sobre las riberas del rio Itonama, desde la laguna grande hasta cerca de su
confluencia con el rio Machupo; es decir entre los grados 13 y 14 de latitud sud, y los 65
y 67 de longitud oeste de París. Desparramados en otro tiempo en varias tribus sobre los terrenos
ménos inundados y en medio de las selvas que guarnecen las orillas de su rio, tenian por vecinos,
hácia el norte, á los Ites ó Iténes; hácia el este á los Baures; hácia el oeste á los Canichanas;
y hácia el sud á los Moxos.

La tez de los Itonamas, mas oscura que la de los Moxos, es igual á la de los Chapacuras. Su
estatura parece ser por lo general una de las mas pequeñas de la provincia: los mas altos tienen
apénas cinco piés y cuatro pulgadas: las mugeres guardan la proporcion ordinaria.

Los Itonamas difieren tambien muchísimo de las otras naciones de Moxos en cuanto á las formas.
Muy léjos están ellos de tener esa estructura herculánea, esa bizarra corpulencia de los otros
indígenas; y si bien sus espaldas son bastante anchas, el resto de su cuerpo, flaco y endeble,
parece estar revelando la falta de fuerzas. Sus piernas son tan delgadas y con unas articulaciones
tan sobresalientes, que fácilmente se distinguiria á un indio de la nacion itonama entre los
naturales de las otras naciones. Las mugeres, aunque tambien enjutas, lo son sin embargo en
un grado ménos aparente que los hombres: por el contrario, siendo de menor corpulencia, parecen
mejor formadas que las de los pueblos comarcanos.

Si se advierte una diferencia muy marcada en la estatura y las formas de los Itonamas, comparadas
con las de los Moxos, no es ella tan notable en cuanto á las facciones: no obstante, la cara
de los Itonamas, aunque con el mismo detalle de formas, parece ser ménos rolliza y mas larga
que la de aquellos naturales; los juanetes del carrillo son mas sobresalientes; la cabeza en
general es mas chica y su frente mas estrecha. Tienen los ojos pequeños y horizontales. El
aspecto de los varones es afeminado, y su barba, cuando la tienen, sumamente despoblada. Su
fisonomía, que anuncia por lo comun la timidez y la tristeza, es vivaz sin embargo, y ofrece
el tipo de la falsedad y de la astucia: empero las facciones de los hombres nada tienen de
repugnante, y hasta hay algunos que pueden pasar por agraciados. No es dable decir otro tanto
de las mugeres, que son generalmente feas.

El idioma de los Itonamas, enteramente distinto de los dialectos de las otras naciones de la
provincia, no carece de armonía; y si bien es duro para la pronunciacion de muchas palabras,
la gran cantidad de vocales que emplea lo hacená veces eufónico. La mayor parte de los vocablos,
que componen este idioma acentuado, terminan en vocales, y los muy contados que se apartan
de la regla general, acaban en t, m, s, y en la ch francesa: la j española es poco empleada,
y casi siempre toma el sonido compuesto de las letras que la acompañan, como jna, jle, etc.;
la u nasal es rara, la f y la x son absolutamente estrangeras; tambien se encuentra la e muda
de los Franceses, pero poquísimas veces. No existe, entre tanto, ninguna anomalía con respecto
á los nombres de las partes del cuerpo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03762</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>167286</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3040</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The priests were renowned for practicing physicians and sucks healing.
All believed in the existence of another life.

Itonama.

Under this denomination, there was a nation that was the most numerous in the province of Moxos.
This nation, which probably gave it the name it bears inhabited the northeastern part of the
province, on the banks of the river Itonama, from the great lake to near its confluence with the
Rio Machupo, ie between 13 and 14 degrees south latitude and 65 and 67 west of Paris. Once scattered
in various tribes over land less flooded and amid the forests that adorn the banks of the river,
had for neighbors towards the north, to the Ites or Itenes, east
of Baures, westward to the Canichana; and towards the south to the
Moxos.

The complexion of the Itonama, darker than the Moxos, is equal to
that of the Chapacuras.

His height seems to be generally one of the smallest of the province have the highest barely five
feet and four inches: the women keep the ordinary proportion.

The Itonama differ too much from the other nations of Moxos as to the forms. Very far are they having
such a structure Herculaneum, the bulk of the other bizarre indigenous, and although their backs
are quite wide, the rest of your body, thin and weak, seems to be revealing the lack of strength.
Her legs are so thin and with a joint so outstanding that easily distinguish a Itonama Indian nation
among natives of other nations.

The women, but also lean, they are nevertheless in a less apparent than men: on the contrary, being
of lesser bulk, appear better educated than those of neighboring towns.

If you notice a marked difference in height and forms of Itonama compared with the Moxos, she
is not so remarkable as to the factions, however, face of Itonama, but with the same detail
of form, seems to be less plump and longer that those natural cheek bunions are more protruding
head general is smaller and narrower face. They have small eyes and horizontal. The aspect of
the male is effeminate, and his beard, when they are, very unpopulated. His face, which usually
announces the shyness and sorrow, yet lively, and offers the kind of falsehood and cunning: but
the factions of the men have nothing disgusting, and there are even
some that can go through graceful.

It is not possible to say as much of the women, who are usually ugly.

The language of the Itonama, entirely distinct from the dialects of other nations province, not a
lack of harmony, and if it is hard to the pronunciation of many words the large number of
vowels that employees do sometimes euphonious. Most of the words, that make this language pointed
end in vowels, and the very few that deviate general rule, ending in t, m, s, ch and the French:
the Spanish j is little used, and almost always takes the composite sound of the letters that
accompany them, as JNA, SLB, etc.; the nasal or rare, f and x are quite strangers, also found
the mute e of the French, but very few times. There is meanwhile
no anomaly with respect to the names of body parts</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>