<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>106664</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3005</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Esto último lo negaba con arrogancia pensando que su gloria de seductor podía con
ello menoscabarse; pero no importa: es exacto como todo lo que aquí se puntualiza.

Quiere decir esto que Pepe Castro se hallaba arruinado a la hora presente. A pesar de lo cual,
seguía viviendo con, la misma comodidad y aparato que antes. Su trabajo y sus vueltas le costaba.
Empréstitos a su hermano hipotecándole alguna finca trasconejada en las ventas y subastas,
pagarés a algunos arrojados usureros sobre la herencia de un tío viejo y enfermo reconociendo
tres veces la cantidad recibida, joyas que su hermana le regalaba no pudiendo regalarle dinero,
cuentas exorbitantes con el importador de coches y caballos, con el sastre, con el perfumista,
con Lhardy, con el conserje del club, con todo el mundo. Parecía imposible que un hombre pudiera
vivir tranquilo en tal estado de trampas y enredos. Sin embargo, nuestro gallardo joven vivía
con la misma admirable serenidad de espíritu e idéntica alegría de corazón, y como él otros
muchos de sus amigos y consocios según tendremos ocasión de ver, tan arruinados aunque no tan
gallardos.

--Te preparo una sorpresa--dijo Clementina concluyendo de ponerse el sombrero y arreglarse
el cabello frente al espejo.

El bello gomoso olfateó el aire como un perro que recibe vientos y se acercó a la dama.

--Si es agradable, veamos.

--Y si es desagradable lo mismo, groserazo. Todo lo que proceda de mí debe serte agradable.

--Convenido, convenido. Veamos--repuso disimulando mal su afán.

--Bueno, tráeme aquel manguito.

Castro se apresuró a obedecer el mandato. Clementina, cuando lo tuvo entre las manos se sentó
con afectada calma en el diván, y agitándolo luego en el aire exclamó:

--¿A que no adivinas lo que contiene este manguito?

--Sus ojos resplandecían de alegría y orgullo al mismo tiempo. Los de Castro chispearon de
anhelo. Sus mejillas se colorearon y respondió con voz alterada entre dudando y afirmando:

--Quince mil pesetas.

La expresión alegre y triunfal del rostro de la dama se trocó instantáneamente en otra de cólera
y despecho.

--¡Quita!, ¡quita allá, puerco!--exclamó furiosa dándole un fuerte golpe en la cara con el
lujoso manguito--. No piensas más que en el dinero.... No tienes ni pizca de delicadeza.

--¡Yo pensaba!...

También hubo cambio de decoración en la fisonomía de Castro. Se puso más triste que la noche.

--En la guita, sí; ya acabo de decírtelo.... Pues no, señor; aquí no viene nada de eso. Sólo
hay un alfilerito de corbata que yo ¡tonta de mí! he comprado al pasar, en casa de Marabini,
como una prueba de que te tengo siempre en el pensamiento.

--Y yo te lo agradezco en el alma, pichona--manifestó el joven haciendo un esfuerzo supremo
sobre sí mismo para vencer el repentino abatimiento y resultando de él una sonrisa forzada
y amarga--. ¿Por qué te disparas de ese modo?... Dame eso.... Bien se conoce que tienes muy
mala idea formada de mí.

Clementina se negó a entregar el recuerdo. El joven insistió humildemente. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08737</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>298435</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2778</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The latter was arrogantly refused to believe that his glory was seductive with prejudicial,
but no matter: it is exactly like everything else here says.

Does this mean that Castro Pepe was ruined when present. In spite of this, still living with the same
comfort and equipment than before. Her work and cost him around. Borrowings by mortgaging
his brother trasconejada some farm sales and auctions, notes some usurers thrown on the inheritance
of a sick old uncle recognizing three times the amount received, jewelry that his sister gave him
unable to give her money exorbitant bills with the importer of cars and horses, with the tailor,
with the perfumer with Lhardy, with the custodian of the club, with everybody. It seemed impossible
that a man could live peacefully in such a state of traps and entanglements. However, our gallant
young man lived with the same admirable spirit and the same serenity of gladness of heart,
and others like him many of his friends and fellow members as we shall see, although not as ruined
as Perky.

- I prepared a surprise - said Clementina concluding in
his hat and grooming hair in the mirror.

The beautiful gummy sniffed the air like a dog that receives winds
and went to the lady.

- If it's nice, let's see.

- And if it is
unpleasant as well, groserazo.

Everything that comes from me should tell you the atmosphere.

-
Agreed, agreed.

Let's see - barely conceals his desire said.

- Well, get me one sleeve.

Castro was quick to obey the command.

Clementina, where it had sat in his hands with affected calm on the
couch and waving in the air then exclaimed:

- You'll never guess
what is in this sleeve?

- His eyes shone with joy and pride at the
same time.

The sparkled Castro longing. Her cheeks were stained and altered voice answered between doubting
and affirming:

- Fifteen thousand pesetas.

Joyful and triumphant expression of the lady's face was changed instantly into another cholera
and defiance.

- Remove!, Off there, pig! "- Exclaimed angrily giving a blow in the
face with the luxurious cuff -.

Do not think only of money .... You have no hint of delicacy.

- I thought! ...

There was also a change of decoration in the face of Castro. He became more sad that night.

-
In the twine, yes, and just tell you .... No, sir, here is not anything like that. Only there
is a tie Alfileritos me silly me!

I bought the pass, staying Marabini, as proof that I have you ever
thought.

- And I thank you in the soul, pigeon - said the young man
making a supreme effort on itself to overcome the sudden gloom and
resulting him a forced smile and bitter -. Why did you shoot that?
... Give me that .... Well known to have very bad idea made me.

Clementina
refused to release the memory. The young man humbly insisted</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>