<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07405</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>13115</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3858</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En
el vapor Bogotá nos habíamos reunido personas de paises muy distintos. El capitán era un bravo
Genoves, republicano, franco, sencillo y de trato cordial, y entre los pasajeros había no solo
unos cuantos Granadinos, sino Ingleses, Franceses y Alemanes. La cordialidad se estableció
pronto, como sucede siempre en todo viaje, y un Irlandés de 62 años, grande como una torre,
alegre como un muchacho, bebedor de primer orden, como era de su deber para honrar su nacionalidad,
y burlon y retozon como todos los Irlandeses (salvo los que son serios), introdujo un delicioso
desórden sobre cubierta. Cantó, bailó solo, tocó violin y tambor (instrumentos que según entiendo
no están ligados por una íntima fraternidad), y acabó por comunicarnos á todos su excelente
humor. Pocos momentos después la vecina selva resonaba con el ardiente coro de todos los pasajeros
cantando (cada cual en el tono en que podio) ya la Marsellesa, ese himno sublime de guerra
y libertad, ya el God save the Queen los Ingleses, ya las canciones mas ó menos populares de
Nueva Granada, de Alemania y de Irlanda. Una hora después de esos cantos de la civilización,
y cuando todos reposábamos en nuestras hamacas, en medio de las sombras y el silencio, un himno
enteramente diferente, salvaje y de una melancolía llena de misterio, de grandeza y de ruda
poesía, estalló de repente, sostenido por cincuenta voces roncas y pesadamente acompasadas,
en medio de un bosque secular de la vecina playa. El asunto, la entonación, el estilo y el
misterio de ese canto venían á contrastar admirablemente con las ardientes canciones que poco
antes habian salido de entre los flancos del vapor Bogotá.

Aunque el espectáculo no me era desconocido, no pude resistir á la tentacion de contemplarlo
de cerca. Así, salté de mi hamaca, convidé á dos amigos y me fui á tierra, tomando la direccion
que nos indicaban el canto mismo y una luz rojiza que brillaba entre las sombras espesas de
la selva. La playa estaba desierta y ni un solo boga dormía sobre las toldas de los champanes
amarrados á una ancla de hierro y algunos gruesos troncos. Despues de andar por un trayecto
de doscientos metros, por enmedio de las arboledas, descubrimos un espectáculo en extremo interesante.

Bajo el follaje de un enorme cedro, en una área limpia y arenosa, había una grande hoguera
alimentada con troncos gruesos, ramas resinosas y grandes trozos de un ámbar amarillo, subalterno,
que abunda mucho en aquellas selvas interminables. La llamarada era espléndida, el perfume
riquísimo, y las sombras que proyectaban los arboles hadan juego con la luz de un modo admirable.
Al derredor de la hoguera estaban arrodilladas en confusión como cincuenta personas,--hombres
y mujeres, viejos y muchachos, habitantes del lugar y bogas,--y todos á un tiempo con una voz
ronca y acompasada, pero excesivamente expresiva por su acento, cantaban un himno mortuorio!...
Era el novenario de un vecino que habia muerto tres dias antes, y cuyo cuerpo estaba sepultado
á poca distancia de allí.

La canción era un conjunto de oraciones en verso, extravagantes, compuestas por los bogas y
usadas siempre en todo novenario; y el estribillo, tan incomprensible en su lenguaje como enérgico
en su entonación, se componía de una especie de cuarteta de versos de seis silabas. Tres hombres
cantaban primero una estrofa; todos respondían con el estribillo, y luego tres mujeres cantaban
otra, y así sucesivamente.

Confieso que en aquella escena salvaje, pero llena del encanto de la fe y la piedad, encontré
mas poesía y mas religión que en los cantos del vapor Bogotá. La entonacion era profunda y
sombría, solemne apesar de su rústica armonía, y yo encontraba en esa escena una grande impresión
y una enseñanza. La poesía es sin disputa la mas sublime de las manifestaciones del alma en
sus relaciones con Dios, el hombre y la naturaleza.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04226</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>5955</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3273</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In Bogotá
steam we met people from very different. The captain was a brave Genoese, Republican, free, simple
and cordial, and passengers were not only Grenadines few, but British, French and German. The heat
was soon established, as always happens in every trip, and an Irishman of 62 years, as big as
a tower, happy as a boy, first-class drinker, as has been his duty to honor their nationality, and
mocking the Irish and frisky all (except those who are serious), a disorder brought on deck delicious.
Sang, danced solo, played violin and drums (I understand the tools are not bound by a close fraternity),
and finally to communicate all the good humor. A few moments later the jungle nearby repeated chorus
of fire singing all passengers (each tone of the podium) and the Marseillaise, the anthem sublime
war and freedom, and God Save English Queen's, and songs more or less popular in New Granada, Germany
and Ireland. An hour after the edges of civilization, and when all reposábamos in our hammocks
in the midst of shadows and silence, a hymn completely different, wild and melancholy, full of mystery,
grandeur and harsh poetry, a sudden burst, sustained voices fifty gruff and powerful rhythmic,
in the midst of mature woodland to the beach nearby. Case, the tone, style and mystery of the song
came to contrast nicely with the hot tracks just before sunrise side of Bogotá steam. Although
the show I was unknown, we could not resist the temptation to watch
closely.

So I jumped out of my hammock, I invited two friends and I went ashore with the direction we
indicated the song itself, and a red light shining through the heavy
shadows of the forest. The beach was deserted and no one slept on
the roofs of fashionable barges moored to an anchor of iron and thick
trunks.

After walking for a distance of several hundred meters through the middle of the woods, find
an extremely interesting show. Under the canopy of a giant cedar in a clean and sand, there was
a fire fed with thick trunks, branches of conifers and large pieces
of amber, a junior, which is very abundant in these forests endless.

Flare was gorgeous, deliciously fragrant, and the trees cast shadows Hadan play with light in
an admirable manner. Around the campfire, they knelt in confusion
about fifty people - men and women, old and young, locals and bream
- all at once with a hoarse voice and rhythmic, but extremely expressive
accent, sang a funeral hymn!

... Novena was a neighbor who had died three days earlier and whose body was buried a short
distance. The piece was a set of prayers in verse and extravagant created and used by sailors always
around novena, and choir, so incomprehensible in language as vigorous in his intonation, was
composed of a type of quatrain verses six syllables . Three men first sang a verse, all responded with
the refrain, and then played another three women, and so on.

I confess that in this wild scene, but full of charm of faith and devotion, I found more and more
religious poetry in the songs of Bogotá steam. Tone was deep and dark, solemn, in spite of its
rustic harmony, and I was in this scene a great impression and teaching.

Poetry is undoubtedly the most sublime manifestations of the soul in its relations with God, man
and nature.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>