<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04335</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>80462</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3329</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Ha, dixo el Saturnino, cogida tengo la naturaleza "con las manos en la masa."
Enganabanle empero las apariencias, y asi sucede muy frequeentemente, quando uno usa y quando
no usa microscopios.

CAPITULO VI.

De lo que les acontecio con unos hombres.

Muy mejor observador Micromegas que su enano, vio claramente que se hablaban los atomos, y
se lo hizo notar a su companero, el qual con la vergueenza de haberse enganado acerca del articulo
de la generacion, no quiso creer que semejante especie de bichos se pudieran comunicar ideas.
Tenia el don de lenguas no menos que el Sirio; y no oyendo hablar a nuestros atomos, suponia
que no hablaban: y luego ?como habian de tener los organos de la voz unos entes tan imperceptibles,
ni que se habian de decir? Para hablar es indispensable pensar; y si pensaban, tenian algo
que equivalia al alma: y atribuir una cosa equivalente al alma a especie tan ruin, se le hacia
mucho disparate. Dixole el Sirio: ?Pues no creiais, poco hace, que se estaban enamorando? ?pensais
que enamora nadie sin pensar, y sin hablar palabra, o a lo menos sin darse a entender? ?o suponeis
que es cosa mas facil hacer un chiquillo que un silogismo? A mi uno y otro me parecen impenetrables
misterios. No me atrevo ya, dixo el enano, a creer ni a negar cosa ninguna; procuremos examinar
estos insectos, y discurriremos luego. iQue me place! respondio Micromegas; y sacando unas
tixeras, se corto las unas, y con lo que corto de la una de su dedo pulgar hizo al punto una
especie de bocina grande, como un embudo inmenso, y puso el canon al oido: la circunferencia
del embudo cogia el navio y toda su tripulacion, y la mas debil voz se introducia en las fibras
circulares de la una, de suerte que, merced de su industria, el filosofo de alla arriba oyo
perfectamente el zumbido de nuestros insectos de aca abaxo, y en pocas horas logro distinguir
las palabras, y entender al cabo el frances. Lo mismo hizo el enano, aunque no con tanta facilidad.
Crecia por puntos el asombro de los dos viageros, al oir unos aradores hablar con bastante
razon, y les parecia inexplicable este juego de la naturaleza. Bien se discurre que se morian
el enano y el Sirio de deseos de entablar conversacion con los atomos; mas se temia el enano
que su tenante voz, y mas aun la de Micromegas, atronara a los aradores sin que la oyesen.
Trataron, pues de disminuir su fuerza, y para ello se pusieron en la boca unos mondadientes
muy menudos, cuya punta muy afilada iba a parar junto al navio. Puso el Sirio al enano sobre
sus rodillas, y encima de una una el navio con la tripulacion; baxo la cabeza y hablo muy quedo,
y despues de todas estas precauciones y otras muchas mas, dixo lo siguiente: Invisibles insectos
que la diestra del Criador se plugo en producir en el abismo de los infinitamente pequenos,
yo le bendigo porque se digno manifestarme impenetrables secretos. Acaso nadie se dignara de
miraros en mi corte, pero yo a nadie desprecio, y os brindo con mi proteccion.

Si ha habido asombros en el mundo, ninguno ha llegado al de los que estas razones oyeron decir,
sin poder atinar de donde salian. Rezo el capellan las preces de conjuros, votaron y renegaron
los marineros, y fraguaron un sistema los filosofos del navio; pero, por mas sistemas que imaginaron,
no les fue posible atinar quien era el que les hablaba. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10957</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>397471</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3073</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Ha, he said the Saturnino, I have caught nature "red-handed." However Enganabanle
appearances, and so very frequeentemente happens, when one uses and when do not use microscopes.

CHAPTER
VI.

From what I happened to men.

Very best observer Micromegas his dwarf, he saw clearly that the atoms were spoken, and it pointed
out to his partner, which with the embarrassment of having deceived about the article the generation,
unwilling to believe that such kind of bugs could communicate ideas. He had the gift of tongues
is not less than Sirius, and not hearing about our atoms, supposed who did not speak: then? as the
organs were to have a voice as subtle bodies, or that they had to say? To talk is essential
to consider and if thought, had something which was equivalent to the soul: and attribute something
equivalent to a kind soul so base, is to much nonsense. The Syrian told him:? For You thought not,
little does, which were falling in love? ? Do you think to love one without thinking, without saying
a word, or at least not make themselves understood? , Or suppose it is easiest thing to a child a syllogism?
My one and one I seem impenetrable mysteries. I dare ya, 'said the dwarf, to believe or deny any
thing, try to look these insects, and runs later. iQue my place! Micromegas answered, and
drawing a tixeras, trim her nails, and short of what one of her thumb made the point a kind
of big horn, like a huge funnel, and put the fee at an ear, the circumference funnel took the
ship and all its crew, and the weakest voice in the fibers were introduced circular one, so that,
through their industry, the philosopher of heard up there well the buzz of our insects abaxo
here, and within hours was able to distinguish words, and understanding after the French. So
did the dwarf, but not so easily. Spot grew the astonishment of the two travelers, on hearing about
quite a few mites reason, and this game seemed inexplicable nature. Well it goes that he was
dying the dwarf and Syrian desire to engage in conversation with the atoms, but the dwarf is
feared his thunderous voice, and even more of Micromegas, thundered to the mites without being
overheard. They tried, as to diminish its force, and it got a toothpick in his mouth very
tiny, very sharp as he was going to stop next to the ship. He put the dwarf on the Syrian his
knees and one on top of a ship with the crew; Baxo head and spoke very quietly, and after all
these precautions and many more, said the following: Invisible bugs the right hand of the Creator
is pleased to produce in the abyss of the infinitely small, I manifest myself worthy bless because
impenetrable secrets. Perhaps no one is worthy of yourselves in my court, but I despise anyone,
and I give you my protection.

If there has been amazing in the world, none has reached the that this was heard to say, unable
to hit upon which he left. The chaplain pray the prayers of spells, and disowned voted sailors,
and forged a philosophers of the ship, but for most envisioned systems, were unable to hit upon who was
speaking to them</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>