<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>721373</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2234</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y en estas entrevistas, acometida de
súbito capricho, recordando las primeras y gozosas etapas de su amor, se mostraba tierna y
cariñosa, le juraba eterna fidelidad. ¡Oh, Dios! ¡qué infinita, qué celestial felicidad experimentaba
el joven entomólogo oyendo tales juramentos de aquellos labios adorados!

Pero toda felicidad es breve en este mundo. La de él, brevísima. Al día siguiente de aquel
deliquio amoroso, encontraba a su dueño frío como el mármol, displicente, y, lo que es peor,
en largas y reservadas pláticas con Escosura allá por los rincones del salón. Creía inocentemente
que al terminar el pleito cambiaría su suerte, que Clementina, no necesitando ya al ministro,
volvería de nuevo a ser enteramente suya, sin aquel odioso reparto que le entristecía aún más
que le avergonzaba. Sus esperanzas se desvanecieron como el humo. Terminóse el pleito del modo
más feliz para ella; y no obstante, lejos de despedir a su amante oficial, cada día se mostraba
hacia él más respetuosa y enamorada.

Cierta mañana, dos meses después de haberse fallado el litigio, recibió un billetito que decía:
"Voy esta tarde a las dos". Le dió un salto el corazón. Hacía más de quince días que su adorada
no parecía por el entresuelito del Caballero de Gracia. A la una ya estaba aguardándola. Y
en cuanto la columbró de lejos, corrió a abrirla con la misma emoción que si fuese una reina
y con mucha mayor ternura. Mostróse ella reconocida, afectuosa; recibió con agrado sus vivas
y apasionadas caricias.

Al cabo de una hora, hallándose los dos sentados en el pequeño sofá donde tantos coloquios
amorosos habían pasado, ella le dirigió una larga mirada compasiva y le dijo con sonrisa triste:

--¿Sabes una cosa, Mundo?... Que hoy es el último día que nos vemos así solos y juntos.

El joven la miró con estupor, sin comprender, o sin querer comprender.

--Sí; ... no puedo continuar manteniendo estas relaciones secretas contigo.... Escosura ya
está advertido y se ha ofendido mucho con razón.... Además, me parece feo el tener dos amantes....
Eso queda para Lola Madariaga. Hasta ahora he pasado por ello porque comprendo que me has querido
y que me quieres mucho.... Yo también te he demostrado siempre amor verdadero. No puedes quejarte.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01829</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>431204</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2061</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In these interviews, Rush sudden whim
and joyful remembering the first stages of love, tender and showed affectionate, he swore
eternal fidelity. Oh, God! What infinite happiness which felt heavenly the young entomologist heard such
oaths of those beloved lips!

But all happiness is short in this world. His, brief. The day after that rapture of love, its
owner was cold as marble, dismissive, and even worse, reserved in long talks with Escosura back corner
of the room. Innocently thought that the end of the litigation would change his luck, Clementina,
and the minister need not, would again be entirely his own, without that odious deal that he
was saddened even more that he was ashamed. Their hopes vanished like smoke. The lawsuit was finished
as happier for her, and yet, far from dismissing her official lover, every day is showing more
respectful to him and in love.

One morning, two months after the dispute failed, received a little note that said: "I'm going this
afternoon at two." He jumped up the heart. More than two weeks ago that his beloved entresuelito
not appear by the Caballero de Gracia. At one I was waiting for her. Y discerned in the distance,
ran to open it with the same emotion as if it were a queen and with much more tenderness. She
presented herself acknowledged, affectionate, welcomed their living
and passionate caresses.

After an hour, being the two sat on the small couch where so many
conversations love had gone, she gave him a long look compassionate
and said with a sad smile:

- Guess what, world?

... Today is the last day and we are alone together.

The young man looked at her with amazement, not understanding or not wanting to understand.

- Yes, ... I can not continue to maintain these relationships secret
with you .... Escosura and been warned and has rightly offended a
lot .... I also think having two lovers ugly .... That's for Lola
Madariaga. So far I've gone through it because I understand that you
loved me and that I love very much .... I also have always shown true
love. You can not complain</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>