<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05828</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>246945</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20353</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Conteste usted, don Ramón, y diga que sí o que no.

--Pues mira, Juanita--contestó el interpelado--, yo digo que no, porque no quiero ser cómplice
de tu locura y porque un papel firmado por ti, que eres menor de edad, no vale un pitoche.

--El pagaré, aunque apenas tengo veinte años, valdría tanto como si yo tuviese treinta. Nunca
he faltado a mi palabra escrita. Para cumplir el compromiso que contrajese me vendería yo si
no tuviera dinero.

A don Ramón se le encandilaban algo los ojos, a pesar de que doña Encarnación estaba presente,
y dejó escapar estas palabras:

--Si tú te vendieses, aunque en el lugar son casi todos pobres, yo no dudo de que tendrías
los ocho mil reales; pero yo no quiero que tú te vendas.

--Ni yo tampoco--replicó la muchacha--. Lo dije por decir. Fue una ponderación. Los bienes
de mí madre son míos; ella me quiere con toda su alma y hará por mí los mayores sacrificios.
No dude usted, pues, de que dentro de seis meses tendrá los ocho mil reales que ahora me preste,
sin necesidad de que yo me venda para pagárselos.

Doña Encarnación le interrumpió entonces diciendo:

--Juanita, nosotros tenemos tan buena opinión de ti, que estamos seguros de la sinceridad y
de la firmeza con que prometes pagar; pero si dentro de seis meses no allegas los dineros,
o porque tu madre, queriéndote mucho, no quiere darlos, o porque no os pagan vuestros deudores
y no lográis vender la casa, tu sinceridad y tu firmeza nada valdrán pecuniariamente, aunque
moralmente valgan mucho. Tu misma moralidad para este asunto de los dineros, en vez de ser
una garantía, es un indicio claro del peligro que corremos, si te lo prestamos, de no volverlos
a ver nunca.

--Sí, hija mía--interpuso don Ramón--; si en este caso me hipotecases tu inmoralidad en vez
de hipotecarme tu moralidad, estaría yo más seguro de cobrar el dinero. Sería una prenda pretoria
que daría ricos productos por mal que se administrase.

Juanita advirtió que el tendero murciano trataba de tomarle el pelo, valiéndose de una expresión
que ahora se emplea en estilo chusco, y, como era poco sufrida, empezó a perder la paciencia
y dijo bajando la voz, pero aguzando cada una de sus palabras como si fuese una lanceta:

--Es, déjese usted de bromas insolentes, tío marrano. Piense usted bien mi proposición y verá
que le tiene cuenta. Si acude a la Justicia, quizá tendrá el gusto de ver en presidio a Antoñuelo;
pero de fijo que no verá nunca los ocho mil reales. En cambio, si los da ahora por recibidos
y acepta el pagaré que yo le firme, dentro de medio año o antes, y esto es tan claro como el
sol que nos alumbra, recuperará sus ocho mil reales y además los intereses que me ponga por
ellos, porque yo no quiero que me los adelante por mi linda cara.

--Aunque me insultes llamándome tío marrano, me permitirás que al menos por tu linda cara te
perdone el insulto. También me mueve tu linda cara, y no las mezquinas reflexiones que has
hecho por mí, a prestarte los ocho mil reales si me prometes que tu madre ha de conformarse
con el contrato. De todos modos, ya comprenderás tú, porque tienes sobrado talento, aunque
eres inexperta, que yo corro mucho peligro al hacer el préstamo; que el daño emergente no es
flojo, y que, por tanto, tampoco pueden ser flojos los intereses. No obstante, yo aspiro a
que, en vez de llamarme marrano, me llames generoso y espléndido. Asómbrate.

Doña Encarnación, que hasta entonces había reprimido la cólera, sufriendo el insulto hecho
al enclenque de su marido, por temor de andar a la gresca con Juanita y aun de quedar vencida
y aporreada, no pudo ya contenerse al ver y al oír a su marido tan melifluo y tan predispuesto
a ser dadivoso, y le interrumpió exclamando:

--No te derritas, hombre; no te vuelvas una jalea, no me obligues a que sea yo quien te llame
tío marrano. Atiende a lo que haces, y ya que te expones tanto prestando los dineros, que sea
con algún fruto.

--Yo no me derrito, yo atiendo a lo que hago--contestó don Ramón--; pero en vez de responder
a las injurias con otras injurias quiero ser magnánimo y responder con favores y beneficios.
Juanita, yo doy por recibidos los ocho mil reales que me robaron con tal que tú me firmes un
pagaré, que vencerá dentro de seis meses, por la expresada cantidad, más un pequeño tanto por
ciento.

--Mil gracias, señor don Ramón--dijo Juanita--. Escriba usted los dos documentos. Yo me llevaré,
firmado por usted, el que me asegure que Antoñuelo quedará libre, y firmaré y dejaré en poder
de usted el que declare que le soy deudora.

--Está bien. No hay más que hablar--dijo don Ramón. Y yendo a su escritorio redactó los dos
documentos en un periquete. En el pagaré se comprometía Juanita a pagar, en el término de seis
meses, la cantidad de diez mil reales.

--Ya ves mi moderación--dijo el tendero murciano al presentar a la muchacha el documento para
que lo firmase--. Me limito a cobrarte sólo un veinticinco por ciento, a pesar del peligro
que corro de quedarme sin mi dinero, porque, a despecho de todos tus buenos propósitos, no
tengas un ochavo dentro de los seis meses y tengamos que renovar el pagaré, lo cual me traería
grandísimos perjuicios.

--Ya lo creo--dijo doña Encarnación--; como que ahora andamos engolfados en negocios tan productivos,
que ganamos un ciento por ciento al año. Créeme, Juanita: prestándote los ocho mil reales nos
exponemos a quedarnos sin ellos, y además a perder otro veinticinco por ciento, o sea, otros
dos mil reales, que hubiéramos ganado dando a los ocho mil más lucrativo empleo; pero, en fin,
¿qué se ha de hacer? Mi señor esposo pierde la chaveta cuando ve un palmito como el tuyo.

--Sea como sea--dijo Juanita--, agradezco a ustedes mucho el favor que me hacen. Y guardándose
en la faltriquera el otro documento después de haberío leído y estimado que estaba bien, se
despidió de los mercaderes y se fue a su casa.

XXXVI

Arrebatado yo por la corriente de los sucesos, por la importancia que les doy y por la rapidez
con que quiero narrarlos, he descuidado la cronología. Está vaga y confusa y conviene fijarla
un poco.

Nada más fácil. Baste decir para ello que el día de la fuga de don Paco acertó a ser Domingo
de Ramos.

Como don Paco vagó todo aquel día y el siguiente, resulta que volvió a Villalegre al empezar
el Martes Santo.

Son tales las preocupaciones y el embeleso de todos los habitantes de Villalegre durante aquella
semana, que nadie hubiera notado ni la desaparición ni la vuelta de don Paco si no hubiera
sido el personaje tan notable, tan activo y que por lo común andaba siempre en todo.

Lo que no se hubiese sabido, ni aun en tiempos normales, eran las causas de su ida y de su
vuelta. Los celos siguieron sepultados en el más profundo silencio por los que los causaron
y los padecieron: por don Andrés, Juanita y don Paco. Y los delitos de Antoñuelo y los medios
que don Paco empleó para remediar unos y frustrar otros hubo interés en callarlos, y se logró
que los callaran el tendero y su mujer, únicas personas a quienes interesaba decirlos.

Sólo se sabía que Antoñuelo había vuelto apaleado; pero, a pesar de los comentarios que se
hacían, nadie atinaba con el motivo y pocos sospechaban quién había sido el autor del apaleo.

El tiempo aquel era el menos a propósito para que en Villalegre fijase el vulgo su atención
en lance alguno, por extraordinario que fuese, de la vida real contemporánea. La atención general
estaba embelesada y suspendida por la pasmosa representación simbólico-dramática que iba a
verificarse durante cuatro días consecutivos, teniendo por actores a la mitad o quizá a más
de la mitad de los hombres, y por espectadores a la otra mitad de ellos, a todas las mujeres
y niños y a no pocos forasteros.

Las procesiones de Semana Santa empiezan el miércoles y terminan el sábado. Yo, pues, las he
visto en mi niñez en otra población donde son muy parecidas a las de Villalegre, conservo de
ellas el más poético recuerdo, por donde imagino que las personas que las censuran carecen
de facultades estéticas o las tienen embotadas. Hasta la rudeza campesina de algunos accidentes
presta a la representación de que hablo candoroso hechizo.

Acaso había accidentes o episodios en dicha representación en que lo sagrado y lo profano,
lo serio y lo chistoso y lo trágico y lo cómico desentonaban algo. Celosos y discretos obispos
han hecho sin duda muy bien en suprimir estas discordancias o salidas de tono; pero lo esencial
de la representación, que consta de procesiones y pasos, sigue todavía y hubiera sido lástima
suprimirlo; hubiera sido un crimen de lesa poesía popular.

A mi ver, hasta en corregir, atildar y perfeccionar lo que se hace, aunque no niego que se
presta al atildamiento y a la mejora, es menester andarse con tiento. Puede ocurrir, si es
lícito que yo me valga de un símil literario, lo que ocurre con un escrito en verso o prosa
cuando el autor, por el prurito de acicalar el estilo, manosea, soba y marchita lo que escribió
y lo deja mustio, lamido y sin espontaneidad ni gracia.

Conviene, además, para ver aquello con fruto y penetrar su hondo sentido, prescindir de refinamientos
y de ideas de lujo y de exactitud indumentaria, adquiridas en ciudades más ricas y populosas.
Sólo así, y reflexionándolo bien, se percibe lo sublime y lo bello de la verdad dogmática que
bajo el velo del símbolo resplandece.

Menester es que no se arredre por lo áspero de la corteza el que anhele gozar del dulce alimento
que para el espíritu ella cela y contiene.

La representación no se limita a ofrecer al pueblo un trasunto de la pasión y muerte de Cristo
y de la redención del mundo, sino que en cierto modo abarca todo el plan divino y providencial
de la Historia, como el famoso discurso de Bossuet.

Los seres humanos, sin duda, no se juzgan dignos de representar a los seres divinos, ni se
creen idóneos para ello, y temen profanar la acción interviniendo en ella inmediatamente. De
aquí que todos los momentos del alto misterio de la redención se figuren por medio de imágenes
que se llevan en andas, y cuyos movimientos silenciosos y solemnes va explicando un predicador
desde un pulpito erigido en medio de la plaza y que la muchedumbre rodea. Sólo hablan los seres
humanos. Los sobrehumanos callan, salvo algunos ángeles que cantan lo que dicen.

Así, por ejemplo, el pregonero desde el balcón de las Casas Consistoriales lee en voz alta
la sentencia que condena a Jesús a muerte afrentosa en una cruz, y entre dos ladrones, por
enemigo del César y por otros muchos delitos.

El predicador exclama entonces:

--Calla, falso pregonero; calla, viperina lengua, y oye la voz del ángel, que dice....

En seguida aparece en otro balcón de la casa mejor que está enfrente del Ayuntamiento el niño
de seis o siete años más bonito, más inteligente y de más dulce voz que en el lugar hay; y
primorosamente vestido de ángel, con tonelete de raso blanco bordado de estrellitas de oro,
con refulgentes y extendidas alas y con corona de flores, canta una sencilla y sublime contraesencia,
que comienza diciendo: «Esta es la justicia que manda hacer el Eterno Padre....»

Luego explica, con enérgica concisión que no se opone a la claridad, los misterios de la encarnación
y de la redención, cuando en la plenitud de los tiempos se une el Verbo increado con la humana
naturaleza, glorificándola y haciéndola digna del cielo, padeciendo en ella y por ella, a fin
de lavar sus culpas.

Sólo hechos meramente naturales, en que intervienen personajes secundarios, son representados
por hombres.

Hay uno, no obstante, que es muy trascendental y que también los hombres representan. Es la
prefiguración, el reflejo profético del sacrificio del Hijo por el Padre; es el sacrificio
de Isaac por Abrahán en la cumbre del monte Moria, y que otro ángel impide. El monte está representado
en medio de la plaza por un tablado cubierto de verdura. Abrahán e Isaac no hablan; sólo accionan.
Cuando Abrahán tiene ya levantada la cuchilla para sacrificar a su hijo, el ángel le detiene
cantando un romance. Isaac recibe entonces la palma del martirio, que ostenta en las procesiones
de los días siguientes. Abrahán sacrifica un cordero, según los antiguos ritos.

Los principales personajes del Antiguo Testamento discurren en la procesión silenciosos y solemnes,
como si la Historia Sagrada tomase cuerpo y apareciese ante nuestros ojos en visión ideal.
¿Qué daña a la mente infantil y a la rústica buena fe que no se ajuste con exactitud esta visión
a la verdad arqueológica, y que en ella no se desplieguen el lujo y la pompa, si la imaginación
del vulgo los pone allí con creces? A su vista aparecen, y van pasando, Elias, Ezequiel, Daniel,
Isaías, Amos y los demás profetas, así como los reyes, jueces y príncipes: Melquisedec, David,
Moisés, Salomón, y qué sé yo cuántos más. Todos llevan el rostro inmóvil de la carátula, y
en las potencias, aureola o nimbo que coronan sus cabezas, inscrito el nombre de cada uno.
Distínguense, además, por los atributos que en sus manos tienen: David lleva el arpa; Salomón,
un modelo del templo, y Moisés, las Tablas de la Ley.

Como los profetas hicieron vida áspera y penitente, y no se cuidaron mucho del primor y de
la elegancia en el vestir, se llaman los ensabanados, porque sus túnicas y mantos están hechos
con sábanas. Y, por el contrario, los monarcas y grandes señores se engalanan con todo el lujo
que pueden, llevando por túnica los mejores vestidos de sus mujeres o de sus novias, y por
mantos las colchas más ricas de las camas, por lo cual se llaman los encolchados.

Conforme va pasando cada procesión, que suele permanecer tres o cuatro horas en la calle, se
ejecutan pasillos, que casi siempre explica un nazareno cantando una saeta.

Para prevenir y llamar la atención del público hacia cada pasillo, otros dos o tres nazarenos
hacen sonar las trompetas con melancólico y prolongado acento. Así, pongo por caso, cuando
los evangelistas van escribiendo en unas tablillas lo que pasa y unos judíos tunantes vienen
por detrás haciendo muchas muecas y contorsiones y les roban los estilos, los evangelistas,
resignados y tristes, abren entonces los brazos y se ponen en cruz. Las trompetas resuenan
otra vez para dar el pasillo por terminado.

Cosas hay de cierto primor artístico y de bien inspirada delicadeza. Así la cruz que llevan
en andas, grande y negra, como de ébano bruñido con remates primorosos de plata, sin Cristo
en ella, que ya se supone resucitado y en el cielo, de la que penden siete anchas cintas verdes,
blancas y rojas, de los tres colores de las virtudes teologales. Del extremo de cada cinta
va asido un niño o un grupo de niños, representando todos en su conjunto y muy lindamente los
siete sacramentos de la Santa Iglesia.

Otros niños con vestiduras talares y con alas de querubines llevan en sus hombros el arca de
la alianza, como recuerdo de la ley antigua, anterior a la Buena Nueva y la ley de gracia.

En fin, para mi gusto todo está tan bien, que si no fuera por el temor de que me tildasen de
impertinente y de extenderme demasiado en descripciones impropias de este lugar, seguiría relatando
sin cansarme y con deleite artístico cuanto se representa en Villalegre en aquellos cuatro días.

Baste indicar aquí que el Viernes Santo, al anochecer, se celebra el santo entierro, en el
que no parecen ya las figuras simbólicas de los personajes de la antigua ley; sólo hay nazarenos,
hermanos de Cruz, llevando cada cual a cuestas la suya y haciendo gala de que sea pesada y
grande, y soldados romanos y no pocos judíos, convertidos ya, en prueba de lo cual llevan en
las manos sendos rosarios y van rezando devotamente. Hay, por último, muchos hombres y niños
piadosos que alumbran el entierro con velas.

Pero la procesión más solemne y conmovedora es la que se verifica el Sábado Santo, desde tas
nueve de la mañana hasta mediodía.

En ella sale únicamente la imagen de María Santísima de la Soledad, que es como el paladión
de la villa y que se custodia y venera en el templo más antiguo que existe allí, al otro extremo
de la nueva parroquia, en la cumbre del cerro que domina la población, en la Acrópolis, como
si dijéramos, y al lado del abandonado castillo del duque, desde donde este salía con su mesnada
a combatir a los moros fronterizos y a entrar en algarada por las tierras granadinas.

Aquella imagen es una obra maestra del arte cristiano en la época de su mayor florecimiento
en España. Es cierto que se puede decir que el escultor no hizo más que la cabeza y las manos;
el pensamiento puro y celestial y el medio por cuya virtud puede convertirse en acción el pensamiento.

Pero aquellas manos y aquel rostro son de admirable belleza. Aquel rostro parece divino, combinándose
en él la expresión del dolor más profundo y la humilde conformidad con la voluntad del Altísimo.
Los ojos de la Virgen son hermosos y dulces; el llanto los humedece. En las mejillas de la
imagen hay dos o tres lágrimas como el rocío en las rosas.

En el resto de la imagen no se advierte forma ni dibujo de cuerpo de mujer. Todo está cubierto
de un riquísimo y extenso manto de terciopelo bordado de oro.

El artista, al representar el Eterno femenino, la fusión en el dolor de las dos excelencias
de la mujer, como virgen y madre, se diría que huyó de lo corpóreo y sólo quiso prestar forma
visible al espíritu.

Sobre los adornos y bordados de la túnica de la Virgen se ven las empuñaduras de las siete
espadas que le traspasan el pecho.

En la procesión del Sábado Santo, todos los personajes del Antiguo Testamento y los judíos
y los soldados romanos se desvanecen y se eclipsan ante la divina imagen de la Virgen. Sólo
la acompañan el clero y la muchedumbre piadosa con innumerables velas y cirios encendidos.

Con devoción y recogimiento anda la procesión el camino marcado; pero apenas vuelve y entra
de nuevo en su iglesia, todas las campanas de la villa tocan a gloria con estruendoso repique;
un toro de cuerda muy bravo sale a la calle, y los aficionados lo lidian y capean; en la cárcel
se da libertad a un preso, que hace de Barrabás, y en varios sitios a propósito, donde hay
poco peligro de matar a nadie, se ahorcan sendos Judas, o sea, grandes muñecos de trapo, rellenos
de estopa y de triquitraques, contra los cuales disparan tiros los mozos que tienen escopeta,
hasta que los Judas arden dando muchos triquitracazos y tronidos. De esta suerte terminan con
el regocijo de la resurrección del Señor las interesantes fiestas de Semana Santa.

XXXVII

Todo estaba revuelto aquel día en la parte baja de la casa del cacique. Se entregaba la gente
a diversos trabajos para preparar una gran fiesta que había de realizarse al otro día, Miércoles
Santo. La procesión, preámbulo de las otras, y que debía ser en dicho miércoles por la tarde,
era dirigida y costeada todos los años por el señor don Andrés Rubio, hermano mayor de la más
importante Cofradía.

Habían de salir en esta procesión tres obras maestras de escultura, tan pesada cualquiera de
ellas que para llevarlas en andas por las calles era menester un ejército de nazarenos.

La primera escultura representa al Señor de la Pollinita; Jesús cabalga sobre el humilde animal
y entra triunfante en Jerusalén.

El pueblo, compuesto de gran número de nazarenos, de soldados romanos y de judíos, debía marchar
delante de la referida imagen con palmas y con grandes y frondosas ramas de olivo.

Después, precedida de todos los ensabanados, encolchados y jumeones que se pudiese, tenía que
salir la Cena, cuyo peso es enorme, pues consta la imagen completa de trece figuras de tamaño
natural, y de la mesa, que algo pesa también y que va cubierta y adornada de flores, de las
más exquisitas frutas que desde el otoño han podido conservarse hasta aquel día con el mayor
esmero, y de un elevado y complicadísimo ramillete de dulces, donde echa el resto el más listo
e ingenioso de los confiteros.

En pos de la Cena, y precedida también de mucha gente, había de salir la Oración del Huerto,
donde Cristo ora de rodillas; un ángel que quiere estar en el aire, pero que se apoya en el
ramaje de un olivo, ofrece a Cristo el cáliz de la amargura, y los discípulos yacen por tierra
dormidos.

Terminada la procesión, el señor don Andrés tenía que echar el bodegón por la ventana y dar
de cenar a los apóstoles, a los profetas, a los antiguos personajes bíblicos, a la plebe de
Jerusalén, a los nazarenos y a la guarnición romana.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05450</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>67525</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18374</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Answer, Don Ramon, and say yes or no.

- Look, Juanita - answered the questioned - I say no, I do not want
to be complicit Your crazy and because a paper signed by you, you
are a minor, not worth a Pitoche.

- The note, although I have only
twenty years, would be worth as much as if I was thirty.

Never I missed my written word. To fulfill the commitment that I would sell if I contrajese had
no money.

A Don Ramon is somewhat dazzled eyes, though Dona Encarnacion was present, and uttered these words:

-
If you sell yourself, but at the site are almost all poor, I do not
doubt that you would the eight thousand pieces, but I do not want
you to sell yourself.

- Neither do I - said the girl -.

I told him to say. It was a weight. Goods of my mother are my own and she loves me with all
your soul and make the greatest sacrifices for me.

No doubt you, then, that within six months, eight thousand reais pay me now, no need for me
to sell to pay it.

Doña Encarnación then interrupted him saying:

- Juanita, we have so highly of you, we're sure of the sincerity and the firmness with which
promise to pay, but if within six months did not produce the money, or because your mother
love you very much, does not give them, or because you do not pay your debtors and do not succeed
in selling the house, your honesty and your strength will be worth anything monetarily, although
moral worth much. Your own morality to the issue of money, rather than a guarantee, is a clear
indication of the danger we face, if you pay him, not them again never see.

- Yes, my daughter - brought Don Ramon - and if in this instance, your mortgage instead immorality
mortgaging your morality, I would be safer to collect the money. It would be a pledge pretoria rich
products that would be administered by evil.

Juanita said that the grocer Murcia was teasing, using an expression now used in comical style,
and, as little suffering, began to lose patience and said, lowering
his voice, but straining every one of his words like a lancet:

-
It is, of pranks let you insolent pig uncle.

Think of my proposal and see it you have an account. If you go to court, you may have the pleasure
of seeing in prison to Antonuelo; fixed but will never see eight thousand. However, if the given now
received and agree to pay me to sign, in six months or sooner and this is as clear as sun shines,
it will recover its eight thousand reais plus interest for me to put them, because I do not
want to forward to me by my beautiful face.

- Although pig uncle calling me names, allow me to at least your pretty face you forgive the
insult. I also move your pretty face, not the petty thoughts that you done for me, to lend
the eight thousand pieces if you promise to your mother has to settle with the contract. Anyway,
as you understand, because you have more than enough talent, but If you are inexperienced,
I run great risk in making the loan, that the damages is not loose, and therefore can not loose
interest. However, I aspire to that instead of calling me pig, call me generous and splendid.
Marvel.

Doña Encarnacion, who had hitherto repressed anger, suffering the insult the frail from her husband
for fear of going to brawl with Juanita and even be beaten and battered, could not contain himself
and seeing and hearing her husband as mellifluous and so biased to
be generous, and interrupted him, exclaiming:

- Do not melt, man,
do not get a jelly, do not force me to be me who you call Uncle pig.

Attend to what you do, and since you are exposed both to provide the money, which is with some
fruit.

- I do not melt, I treat what I do - said Don Ramon - but instead of responding to injuries with
other injuries I want to be magnanimous and respond with favors and benefits. Juanita, I am
in receipt of eight thousand reales so I stole you sign a me promissory note, which expire in
six months, the said sum, plus a few per percent.

- Thanks, Don Ramon - said Juanita -. You enter the two documents. I'll take, signed by you, I will
ensure that Antonuelo free, and sign and leave in power from you stating that you'm indebted.

-
Okay. No more to say - "Don Ramon.

And going to his desk he wrote the two documents in a jiffy. In the note Juanita undertook
to pay, within six months, the amount of ten thousand.

- You see my moderation - Murcia shopkeeper said the girl presenting the document for sign it
-. I limit myself to charge you only twenty-five percent, despite the danger I run to stay
without my money, because, despite all your good intentions, no have a penny within six months
and have to renew the note, which I would very great harm.

- I think - said Dona Encarnacion -; as we walk now engulfed in business as productive, we won a hundred
percent a year. Believe me, Juanita, by lending us the eight thousand reais expose them to run
out, and also to lose another five percent, or other two thousand reales, we could have won
by giving the eight thousand more lucrative job, but, finally, What do you do? My lord husband
lost the key when you see a palm like yours.

- Whatever - Juanita said - thank you very much please make me. And pocketing in his pocket
the other haberío document after it was read and appreciated well,
merchants goodbye and went home.

XXXVI

I caught up with the flow of events, given the importance I give and the rate I want to narrate,
I neglected the chronology.

Is vague and confusing and should fix it a little.

Nothing easier. Suffice it to say for the day of the flight of Don Paco happened to be Sunday Palm.

As
Don Paco wandered all day and the next, it turns out again to start Villalegre Holy Tuesday.

Such
are the concerns and the rapture of all the inhabitants of Villalegre
during that week, and nobody had noticed the disappearance or return
if there was Don Paco the character was so remarkable, so active and
usually was always around.

What has not been known, even in normal times, were the reasons for his departure and his back.
Jealousy followed buried in the deepest silence for those who caused and suffered, by Don Andrés,
Juanita and Don Paco.

And the crime and the media Antonuelo Don Paco used to remedy some and frustrate others were
interested in silence them, and was achieved that shut up the shopkeeper
and his wife, only people interested tell them.

Only knew Antonuelo beaten had returned, but despite comments did, no one could manage with
few suspected the motive and who was the author of the drub.

The time that was the least Villalegre purpose for which the vulgar
attention fijase in one set, and it was extraordinary, contemporary
real life.

General attention I was enthralled and suspended by a staggering dramatic symbolic representation
would verified for four consecutive days, taking by actors in half or maybe more half of men,
and spectators to the other half of them, all women and children and not a few outsiders.

Easter
processions start on Wednesday and end on Saturday. I, therefore, I have seen in my childhood in
another town where they are very similar to those of Villalegre,
canned I remember them the most poetic, where people imagine that
the censure without or aesthetic faculties are dull.

To some accidents peasant roughness provides a representation of candid talk spell.

Was there an accident or episodes in that representation in the sacred and the profane, the serious
and the humorous and the tragic and the comic out of tune somewhat. Zealous and discreet bishops
certainly have done very well in removing these inconsistencies or
outbursts, but the bottom line representation, which consists of processions
and steps, is still and been sorry abolished; had been a crime against
popular poetry.

In my view, even correct, prim and perfect what you do, but do not deny that provided to the
dapper and improvement is necessary beating with care. Can result if I lawful worth of a literary
analogy, what happens to a letter in verse or prose when the author,
with a desire to spruce up the style, bumble, soba and withered what
he wrote and withered leaves, licked and without spontaneity and grace.

It

also to see that with fruit and penetrate its deep sense of refinement without and ideas of luxury clothing
and accuracy obtained in rich and populous cities. Only then, and thoughtfully, it is perceived
as sublime and beautiful of dogmatic truth under the veil of shining symbol.

Must not draw back is so rough bark whosoever will enjoy the sweet food that plot and the spirit
it contains.

The representation is not limited to providing people with a transcript of the passion and death
of Christ and redemption of the world, but somehow all-encompassing
divine providential plan History, like Bossuet's famous speech.

Humans certainly are not deemed worthy of representing the divine beings, or believe suitable for
this, and afraid to desecrate the intervening action on it immediately. Of Hence, all moments
of high mystery of redemption through images appear carried on a litter, and whose silent and solemn
movements will explain a preacher from a pulpit erected in the square
and the surrounding crowd.

Speak only beings human. The superhuman silent, except for a few angels who sing what they
say.

For example, the crier from the balcony of the town hall read aloud
the sentence that condemns Jesus to ignominious death on a cross,
and between two thieves, Caesar's enemy and many other crimes.

The preacher then exclaims:

- Calla, false preacher, shut up, forked tongue, and hear the voice of the angel who says ....

Then appears in another balcony of the house is better than the child in front of City Hall six or seven
most beautiful, smartest and sweetest voice in the place there, and neatly dressed as an angel,
with white satin embroidered kilt of golden stars, with sparkling and extended wings and a crown
of flowers, sing a simple and sublime contraesencia, which begins:
"This is justice to the Eternal Father sends ....»

He then explains, with energetic concision that does not preclude clarity, the mysteries of
the Incarnation and redemption, when the fullness of time uncreated Word binds to human nature,
glorifying it and making it worthy of heaven, suffering in and through it, so to wash their sins.

Only purely natural events, which may involve secondary characters, are represented by men.

There is one, however, is very crucial and that the men represented.

Is foreshadowing, prophetic reflection of the sacrifice of the Son for the Father is the sacrifice
Isaac by Abraham in the summit of Mount Moriah, and prevents another angel. The mountain is
represented in the middle of the plaza on a stage covered with vegetables. Abraham and Isaac do
not talk, just action. When Abraham has already raised the knife to slay his son, the angel stops
singing a romance. Isaac then receives the crown of martyrdom, which holds in processions following
days. Abraham sacrificed a lamb, according to ancient rites.

The main characters of the Old Testament run in silent and solemn procession, Sacred History
as take body and appear before our eyes in perfect vision. What hurts the child's mind and rustic
good faith that does not exactly fit this vision the archaeological
truth, and that it does not deploy the luxury and pomp, if imagination
puts the common people there by far?

In his view appear, and move on, Elias, Ezekiel, Daniel, Isaiah, Amos and other prophets and
kings, judges and princes, Melchizedek, David, Moses, Solomon, and I do not know how many more.
All still have the face of the cover, and in the powers, halo or nimbus crown their heads, inscribed
with the name of each. Distínguense also by the attributes in their hands: David takes the
harp; Solomon a model of the temple, and Moses, the tablets of the Law

Like the prophets were living rough and penitent, and did not care
much of the skill and elegance in dress, they are called ensabanados
because their tunics and cloaks are made with sheets.

And, on the contrary, monarchs and nobles are adorned with all the luxury they can, through robe
wearing the best clothes of their wives or girlfriends, and quilts richest robes of the beds,
which are called encolchados.

As each procession passes, usually spend three or four hours in the street, corridors running,
which almost always tells a Nazarene singing an arrow.

To prevent and to draw public attention to each corridor, two or three Nazarenes ring the trumpets
with melancholy and prolonged stress. So, for instance, when evangelists are writing what
passes splints and some Jews are crooks behind making many grimaces and contortions and steal
their styles, evangelists, resigned and sad, then open your arms
and put on the cross.

The trumpets resound again to give the corridor ended.

Things are a certain delicacy and fine art inspired delicacy. So carrying the cross in litters,
big and black as polished ebony with gorgeous shots of silver, without Christ in it, which is supposed
resurrected and in heaven, from which hang seven broad green ribbons,
red and white colors of the three theological virtues.

End of each tape you grabbed a child or a group of children, representing all together very
nicely the seven sacraments of Holy Church.

Other children talares robes and winged cherubs on his shoulders carried the ark of the alliance,
as a reminder of the old law, before the Gospel and the law of grace.

In short, for me everything is so good, if not for the fear of being branded irrelevant and inappropriate
to dwell too much on descriptions of this place, continue telling
without getting tired and artistic delight as shown in Villalegre
in those four days.

Suffice it to note here that Friday, at dusk, the holy burial place in the that no longer seem
symbolic figures of the characters in the old law, there is only Nazarenes Cruz brothers, taking
each in his own hills and boasting that is heavy and large, and not
a few Roman soldiers and Jewish, converted and, in proof of which
are in Rosaries two separate hands and are praying devoutly.

There is, finally, many men and boys pious light the candles burial.

But the most solemn and touching procession is the Holy Saturday is
verified from TAS nine o'clock until noon.

It leaves only the image of the Virgin of Solitude, which is like the palladium of the town
and that is kept and venerated in the ancient temple which is there
at the other end of the new parish, at the top of the hill that dominates
the town, the Acropolis, as it were, and the left side of the duke's
castle, where this came with his retinue to fight the Moors riot border
and enter the lands of Granada.

That image is a masterpiece of Christian art at the time of its greatest flowering in Spain.
It is true that one can say that the sculptor did nothing but head and hands; pure thought and
heavenly and the environment by virtue of which action can become
thought.

But those hands and face are that admirable beauty. That face looks divine, combining in it
the expression of deep sorrow and humble in accordance with the will of the Almighty. Virgin's
eyes are beautiful and sweet tears the damping. On the cheeks of
image there are two or three tears like dew on roses.

In the rest of the image is not noticed or drawing a woman's body. Everything is covered a rich
and extensive velvet robe embroidered with gold.

The artist, representing the eternal feminine, the merger with the pain of the two excellences
of women as virgin and mother, it seems that fled from the corporeal and only wanted to provide
a visible to the spirit.

Trimmings and embroidery on the tunic of the Virgin are the handles of the seven swords that cross
the chest.

In the procession of Holy Saturday, all the characters of the Old Testament and the Jews and the
Roman soldiers fade and is eclipsed by the divine image of the Virgin.

Only Accompanying the clergy and the pious crowd with countless candles and lighted candles.

With
devotion and meditation walk the procession to the beaten track,
but just go back and again in his church, all the bells of the town
touch glory ringing loud; a very angry bull rope goes outside, and
the fans and capean deal in prison freedom is given to an inmate,
who plays Barabbas, and in several places by the way, where little
danger of killing anyone, Judas hanged two separate, or large rag
dolls, stuffed tow and crackers, against which the young men shot
dead with shotgun until the burning Judas giving many triquitracazos
and popping.

Thus ends with the joy of the Lord's resurrection the Easter holiday interesting.

XXXVII

Everything was upset that day in the lower house of the cacique. It gave people to different jobs
to prepare a great feast that was to take place the next day, Wednesday Ghost. The procession,
Preamble to the other, and should be on that Wednesday afternoon, was directed and financed
every year by Mr. Don Andrés Rubio, brother of the more Brotherhood important.

Were to go out in the procession three masterpieces of sculpture,
as heavy either them than to carry her through the streets needed
to be an army of penitents.

The first sculpture is the Lord of the Pollinita, Jesus riding on a humble animal and enter triumphantly
into Jerusalem.

The village, composed of large number of penitents, as Roman soldiers
and Jews, was to march front of that picture with palms and large,
leafy branches of olive. 

Then, preceded by all ensabanados, jumeones
encolchados and that could be had to Dinner out, the weight is huge
because the entire image consists of thirteen life-size figures natural,
and the table, something heavy and it will also cover adorned with
flowers, finest fruits from the fall have been preserved to this day
with the highest care, and a large and complicated bunch of candy,
which throws the rest of the smartest and ingenious confectioners.

After
the dinner, and also preceded by many people, had to leave the Garden
of Prayer, where Christ prays on his knees, an angel who wants to
be in the air, but that relies on the branches of an olive tree, offering
Christ the cup of bitterness, and the disciples lie on the ground
asleep.

After the procession, Don Andrés had to take the still life
through the window and give dinner to the apostles, the prophets,
the ancient biblical characters, the plebs Jerusalem, the Nazarenes
and the Roman garrison</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>