<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>429555</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21259</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Esta tropa de músicos, seguida por el pueblo, se
detiene á hacer oracion delante de las capillas que adornan las cuatro esquinas de la plaza.

En 1830, la poblacion de Concepcion se componia de tres mil ciento veintiseis individuos, y
estaba dividida en veinte secciones ó parcialidades, cuyas denominaciones son las siguientes:
Gimoboconos, Hompaceboconos, Escrinos, Tirajabanos, Nipocenos, Coriceboconos, Choyinobenos,
Itapimuyiros, Taramuinos, Chaquionos, Muchogeonos, Choromonos, Cabiripoyanos, Abejanos, Arayamanos,
Amoriciboconos, Paresabanos, Paromoconos, Abenbanos, Joboconos.

Camino de Concepcion al Cármen.

Cuéntanse como quince leguas de distancia de Concepcion al Cármen, que está hácia la parte
del sud; ó si se quiere, dos jornadas de navegacion, subiendo en canoa por el rio Blanco que
es muy profundo, bastante encajonado y mucho mas ancho que el rio de San-Miguel, pues tiene
cuando ménos ciento cincuenta varas de banda á banda. Aunque con poca diferencia su aspecto
parece el mismo, su corriente es algo mas tortuosa, y se va aumentando con el tributo de los
arroyuelos que bajan de los bañados vecinos. Sus orillas se ven guarnecidas bien construido
los Baures un número de canoas, suficiente para llevar á cabo esta espedicion, se encaminaron
al indicado lugar, donde encontraron algunos centenares de indios, resto de la nacion tapacura,
sometida por los Jesuitas en Concepcion de Chiquitos; y llevando consigo de grado ó por fuerza
doscientos individuos, los juntaron con noventa y cinco familias de Concepcion de Moxos, las
que componian un total de trecientos catorce Baures, creando con esta poblacion mixta el pueblecillo
del Cármen. Este fué construido primeramente cerca de las orillas del rio Blanco, como doce
leguas al sudeste del lugar que actualmente ocupa; pero por la insalubridad del sitio, lo transfirieron
en el año de 1801 al punto donde hasta el presente existe.

Los Tapacuras se avinieron fácilmente á las costumbres de las misiones, y bien pronto se les
vio tan sumisos á todas sus reglas como los mismos Baures.

La poblacion del Cármen se componia, en la época de su fundacion, de quinientos quince habitantes;
pero habiendo las fiebres intermitentes impedido su acrecimiento, en 1801 era casi la misma
á pesar de que se contaban diez y siete indígenas que pasaban de setenta años[1]. En 1815 habia
llegado al número de seicientos sesenta y seis habitantes; en 1822, al de setecientos sesenta
y ocho; y en 1830, al de novecientos treinta y dos. Este aumento es muy poco proporcionado
á la fecundidad de las indias que paren casi todos los años; pero las tres cuartas partes de
los hijos mueren generalmente á los ocho dias de su nacimiento. Esta poblacion se componia,
en el citado año de 1830, de los indígenas siguientes

      Quitemocas ó Chapacuras.     340
      Muchojeones.                 230
      Baures.                      362
                                  -----
                                   932

Los Quitemocas, Chapacuras, ó Tapacuras han conservando su lenguage primitivo, aunque hacen
uso del idioma baúres que se ha generalizado en todas las misiones del este de Moxos: los Muchojeones
hablan un dialecto algo diferente del de los Baures. Todos estos naturales son bondadosos en
estremo.

La poblacion del Cármen es la mas atrasada de toda la provincia por lo tocante á la industria
fabril; sus tegidos son muy ordinarios. El cacao tampoco rinde los abundantísimos productos
que debiera, por la mucha negligencia con que se cultiva. En los bosques vecinos se recoge
grande cantidad de exelente vainilla.

En 1830, las haciendas del Estado se componian de tres mil seicientos animales vacunos, y de
tres mil docientos noventa y dos caballos. Todas las llanuras situadas al sud del Cármen y
en la orilla del rio de San-Miguel, se hallan tambien pobladas de ganados enteramente salvages,
y se calcula que su número debe pasar de diez mil.

Grandes vias de comunicacion entre la provincia de Moxos y las provincias vecinas.

Actualmente la provincia de Moxos comunica; con la de Chiquitos por el rio de San-Miguel; con
Yuracáres y Cochabamba por el rio Chaparé, y tambien por el camino practicado por mí bajando
el rio Securi; con Santa-Cruz de la Sierra por los rios Grande y Piray. Voy á dar aquí una
indicacion de estos diversos vehículos de comunicacion.

Camine de Guarayos á Moxos por el rio de San-Miguel.

Siete ó ocho dias se emplean para ir del pais de los Guarayos al Cármen de Moxos; bajando en
canoa, como sesenta leguas hácia el norueste, por el rio de San-Miguel, cuyos bordes en la
proximidad de Guarayos presentan un aspecto sumamente variado. Sobre sus mismos ribazos se
descubren algunas vírgenes selvas, entre cuyo follage de diversos tintes sobresalen los penachos
de los agigantados mambúes ó cañas tacuaras, contrastando con la hoja elegantemente recortada
de los lambaibas, ó con el verde oscuro de la palmas motacúes. Frecuentemente se descubren
árboles inclinados sobre las aguas, y cuyos gajos cayendo perpendicularmente han llegado á
tomar raices, y formado grutas naturales de una apariencia deliciosa. En la primavera casi
no hay árbol que no contenga un nido hecho con suma prolijidad[1]; y muy á menudo se presentan
algunos totalmente cubiertos de bolsitas pendientes de las ramas.

El campo, enteramente llano y parejo, se halla cubierto de mantillo negruzco, tierra vegetal
muy fértil, de la que no se ha hecho uso todavía, á pesar de ser eficacísima para la agricultura.
En la segunda jornada de navegacion se descubre sobre la ribera derecha una pequeña colina
de piedra arenisca de una edad geológica antigua; pasada esta colina, continúa la llanura poblada
siempre de arbolados. Aunque el rio es angosto, su álveo, que por todas partes se halla bien
encajonado, es bastante profundo para prestarse en todo tiempo á la navegacion de las grandes
barcas, ó de los buques de vapor. Sus orillas guarnecidas primeramente, empezando desde Trinidad,
de vistosos mambúes, se van poblando poco á poco de árboles variados, que en cierto modo desaparecen
á la quinta jornada cerca de la confluencia del Huacari. Este rio, conocido entre los habitantes
de Moxos bajo la denominacion de rio Negro, por el color de sus aguas, baja de una grande laguna
situada entre la Ascension y Trinidad de Guarayos, y corre en seguida paralelo á la corriente
del San-Miguel, distando algunas leguas el uno del otro. El Huacari recibe en su tránsito,
que es de grado y medio poco mas ó ménos, una infinidad de arroyuelos que bajan del este.

El viagero que llega á poner su planta sobre un suelo casi enteramente virgen, prueba una satisfacion
de que nunca podrán tener idea los que no han salido de los lugares habitados. Los animales
selváticos, agenos todavía del temor que debiera inspirarles la presencia del hombre, léjos
de ponerse en salvo cuando le ven por la primera vez, parecen mas bien salir á su encuentro
como atraidos por la curiosidad: así es que en aquellos lugares, por donde quiera que pasa
el viagero, descubre las manadas errantes de javalíes, de ciervos, de gran-bestias, á par de
las tropas de monos de diversas especies[1], que andan retozando alegres sobre los árboles,
y se detienen un momento llenos de admiracion, para brincar y hacer en seguida las muecas y
contorciones mas estrañas y risibles; miéntras que en todos los bosques resuena constantemente
la algazara de los pájaros de variados tamaños y colores.

A medida que se adelanta camino, los ribazos del San-Miguel van disminuyendo de elevacion,
y los bosques de ámbas riberas, que tenian en su principio de una á dos leguas de ancho, se
van estrechando poco á poco hasta llegar á guarnecer solamente las orillas del rio, rematando
por último, sobre la ribera derecha, en un punto donde se abre una llanura espaciosa y totalmente
anegada: este lugar es el puerto del Cármen, distante siete leguas de la mision, á la que en
tiempo de seca se va á caballo, atravesando la distancia que separa los rios Blanco y de San-Miguel;
pero en la estacion lluviosa se hace este camino cruzando primeramente en canoa por un bañado,
del tiro de una legua, hasta llegar á un boscage que se estiende en paralelo con el rio de
San-Miguel. Apartándose de este boscage, se entra en otro bañado que tiene como tres leguas
de ancho, y por el cual se anda á caballo, aunque en ciertos parages suele llegar el agua hasta
los encuentros del animal: este bañado termina en el rio de San-Francisco, que es menester
pasar en canoa: en seguida se atraviesa una pradera, luego un bosque, mas allá del cual hay
una hacienda para la cria de caballos. El resto del camino desde este punto hasta la mision
del Cármen se halla poblado de palmeras carondais y de otros vegetales.

Camino de Moxos á Yuracáres por el rio Chaparé.

Partiendo del puerto de Loreto se anda primeramente una legua, atravesando en canoa por un
bañado que conduce al rio Mamoré, cuyos ribazos, muy elevados en tiempo de seca, están guarnecidos
de bosques espaciosos. Al fin de la primera jornada se hace alto en un banco de arena, ó si
se quiere en los bosques de la orilla.

Al siguiente dia, el Mamoré se muestra ménos ancho pero mucho mas encajonado: á las pocas horas
de marcha se llega á la confluencia del rio Sara[1], que es simplemente, como he tenido yo
mismo la ocasion de verificarlo, una continuacion de los rios Grande y del Piray reunidos,
los cuales tienen sus cabeceras en los departamentos de Chuquisaca, de Cochabamba y de Santa-Cruz.
Cuando se viaja con destino á Santa-Cruz de la Sierra, se toma el rio Sara; pero encaminándose
á Cochabamba se continúa siempre por el Mamoré que es mucho mas caudaloso, y que conserva todavía,
mas arriba de su confluencia, su anchura magestuosa y sus ondas cristalinas. El rio Sara corre
entre tanto llevando sus aguas rogizas constantemente turbias.

A la mitad de la tercera jornada se llega á la confluencia del rio Chaparé; dejando entónces
el Mamoré se sigue por la nueva corriente, que es mucho mas angosta; pero cuyas riberas, en
vez de hallarse guarnecidas de esos boscages modernos que crecen sobre los terromonteros, están
pobladas de selvas tan antiguas como el mundo. El álveo del Chaparé, mas firme que el del Mamoré,
es tambien profundo y bastante bien encajonado; sus aguas se mantienen siempre cristalinas,
y toman el tinte verde sombrío de los árboles tan variados que las guarnecen. Sobre la ribera
izquierda se presenta luego la embocadura de un rio al que los indios han dado el nombre de
Santa-Rosa: se cree que este rio, cuya corriente apacible tiene un viso negruzco, baje de una
laguna que está situada á seis leguas de aquel punto, sobre una magnífica llanura, donde moraban,
á la llegada de los Jesuitas, las tribus moxos con las que se ha formado la mision de San-Xavier.

Al cuarto dia de camino, las selvas de las orillas del Chaparé se van encumbrando cada vez
mas, componiéndose enteramente de árboles antiquísimos, hasta que apénas llega ya á descubrirse
la pequeña parte de cielo correspondiente al profundo surco abierto por el rio en medio de
aquel oceano de perenne verdor. De tiempo en tiempo distraen la atencion del viagero, que transita
maravillado por aquella imponente soledad, los agudos chillidos de los monos de diversas especies,
y la confusa algazara de la multitud de pájaros de variado plumaje: empero, el tránsito por
este lugar suele ser sumamente incómodo, pues rara vez deja de llover en él con abundancia.
Los cueros de vaca, que forman los toldos bajo de los cuales se guarecen los viageros, llegan
á corromperse de tal manera con la accion continua de la humedad y de aquel aire tan caliente
y constantemente encerrado, que exhalan un mal olor insoportable; casi otro tanto sucede con
la carne salada (única provision de boca que se lleva en estas espediciones) la que se altera
hasta ponerse inservible.

En el espacio que se recorre al quinto dia, se distinguen dos especies de palmas[1], desconocidas
en Moxos. Por la tarde, empiezan á mostrarse en lo vago del horizonte las cimas de la Cordillera,
que bien pronto desaparecen detras de los inmensos bosques, despues de haber consolado al pobre
viagero cambiando la monotonía del paisage.

Al séptimo dia, el aspecto uniforme y grandioso de este lugar, por en medio del cual se sigue
vogando lentamente, se embellece mas y mas, á medida que se adelanta camino, y la vegetacion
aparece mucho mas variada: entretanto, apénas descienden de tiempo en tiempo algunos rayos
de sol por entre las densas nubes que constantemente encapotan el aire, descargando á menudo
torrentes de lluvia; circunstancia que, unida al excesivo calor de aquella zona, determina
esa maravillosa actividad con que se desarrollan todas las plantas, llenas de vigor y lozanía.

En esta misma jornada el bosque ostenta el hermoso follage de un gran número de palmas de nuevas
y diferentes especies, entre las cuales se distinguen la palma viña y la de vinte pes. El rio
se manifiesta entretanto mas angosto, y ya se advierten sobre sus orillas algunas otras plantas,
como las cañas y los lisos, cuyas hojas blanquizcas resaltan sobre el fondo oscuro del sombrío
boscage.

Al llegar la noche del octavo dia de navegacion, se advierten ya sobre la playa los primeros
guijarros: esta circunstancia suele regocijar en estremo á los indios moxeños, no solamente
por que ella es un anuncio de la proximidad del pais de los Yuracarees, sino tambien por la
novedad que les causa la vista de un objeto enteramente desconocido para ellos; pues como ya
dije, no se encuentra en la provincia de Moxos el mas mínimo pedernal; por cuya razon siendo
los guijarros un verdadero hallazgo, los recogen, sea para sacar fuego, sea por mera curiosidad,
con la misma importancia con que recogerian piedras preciosas. Toda vez que un objeto nuevo
hiere nuestros sentidos, esperimentamos al punto una satisfaccion, un contento inesplicables:
así los naturales de Moxos se extasian contemplando los pedregales, como un habitante de las
montañas se anima á la vista de los hermosos arbolados, como un Cruceño siente un gozo desconocido
en presencia de las rocas. En esta misma jornada las playas se ensanchan, las montañas parecen
aproximarse mas y mas, y las riberas se manifiestan cubiertas enteramente, tan pronto de vejucos
matizados de flores ya amarillas ya moradas, tan pronto de innumerables palmeras, de vainilla
y de otras plantas aromáticas, tan pronto de esos árboles desconocidos, cuyas copas, totalmente
despojadas de follage, no contienen sino flores purpurinas las mas vistosas. Todos los lugares
por donde se transita en esta jornada, ofrecen á la admiracion del viagero un conjunto grandioso
de maravillas. Entretanto, solo á la mañana siguiente se avista la confluencia de los rios
Coni y de San-Mateo, de cuya reunion se forma el rio Chaparé: la corriente de este es rápida
en este punto y ya acarrea piedras de algun volúmen. El rio de San-Mateo corre con estrépito
sobre un lecho pedregoso y por entre magníficos boscages; mas para ir á Yuracáres se sube el
rio Coni que es ménos considerable y sobre todo poco profundo. Barcos de vapor de todos tamaños
pueden navegar sin obstáculo por el Chaparé, basta la embocadura de los dos rios que le dan
orígen. Cuando se entable la navegacion de aquellos rios, y el tráfico directo del comercio
de esas regiones con la Europa, este punto, que está al abrigo de las inundaciones, podrá servir
ventajosamente para el establecimiento de un puerto, donde se embarcarán los frutos procedentes
de las montañas situadas al nordeste de Cochabamba, y de Valle-Grande.

La subida por el rio Coni es bastante trabajosa, porque hay que luchar contra una corriente
á veces rapidísima, y salvar muy á menudo algunas cachuelas cubiertas de guijarros: entre tanto
el espectáculo que presentan las orillas es siempre el mismo, imponente á la par que risueño.
Finalmente, á los once dias de marcha se hace alto sobre la ribera izquierda, y echando pié
á tierra se caminan tres leguas por entre el bosque mas hermoso del mundo, siguiendo el rumbo
de un estrecho sendero que conduce al pueblecillo de la Ascension de Isiboro, perteneciente
al pais de los Yuracarees.

Camino de Yuracáres á Moxos, por el rio Securi.

Cuando en el año de 1832 me propuse abrir una nueva via de comunicacion entre el pais de los
Yuracarees y la provincia de Moxos, emprendí mi viage por el siguiente itenerario. Bajé primeramente
al rio Moleto, donde me embarqué en una canoa que habia yo mandado construir para el efecto.
Las aguas de este rio estaban muy bajas, y á cada paso tropezábamos ademas con las cachuelas
de que está lleno; por cuya razon empleamos tres dias para llegar á la confluencia del rio
Icho que solo dista tres leguas. Metidos casi siempre en el agua para arrastrar la canoa y
enteramente descalzos, durante el dia nos veiamos atormentados por las picaduras ponzoñosas
de los jejenes á los que reemplazaban por la noche enjambres de mosquitos mas encarnizados
todavía. Mis compañeros de viage se quejaban con mucha razon, y solamente el ejemplo de mi
resignacion y mi constante cooperacion á sus trabajos podian darles el ánimo suficiente para
seguir adelante. En este intervalo, el rio Moleto recibe por la parte de oriente las aguas
del Ipuchi, y por la de occidente las de los rios Solotosama y Eñesama[1], que corren por entre
colinas bajas, mas prominentes hácia el oeste. Estas colinas no son otra cosa que las últimas
faldas de la Cordillera.

En la confluencia de los dos rios que forman el rio Securi, las aguas se ensanchan y su hondura
es mayor; sin embargo, para poder navegar en grandes barcas, es menester que sean estas de
poco fondo. Encontramos en este punto algunos indios ocupados en la pesca, y que se determinaron
á seguirnos: bien pronto aconsejándonos hacer alto, nos mostraron detras de unas zarzales de
la ribera izquierda un sendero que no hubiéramos podido descubrir desde el rio. Encaminándonos
por él, encontramos en medio de un bosque, á un cuarto de legua de distancia, unas cuantas
casas que tenian un piso alto, construccion propia para el lugar que me pareció muy húmedo.
Con la esperanza de conseguir algunos plátanos y raices de mandioca, únicas provisiones que
se encuentran en aquellos lugares salvages, me instalé desde luego en una de esas casas, recientemente
abandonadas por sus habitantes, quienes se habian transferido diez leguas al oeste, huyendo
de una enfermedad que segun ellos existia en el lugarejo. Al siguiente dia, á poco mas de las
once, viendo que aun no volvian los comisionados que habian salido en busca de víveres, resolví
regresar al rio para embarcarme y proseguir mi viage; pero no tardaron mis tres indios en llegar
tras de mi con algunas provisiones. Inmediatamente nos pusimos en marcha, dejando el pais de
los Yuracarees y vogando resueltamente hácia regiones desconocidas.

En el espacio de una legua tuvimos que salvar algunos encalladeros, y despues de haber dejado
atras un islote guarnecido de árboles, encontramos el rio ya franco y totalmente desembarazado.
Entónces llegué á conocer que seria muy fácil la navegacion de esta corriente, aun para las
embarcaciones de vapor. Este punto, cuyos terrenos son los mas feraces que pudieran encontrarse,
me ha parecido muy conveniente para el establecimiento de un puerto cuando lleguen á entablerse
las comunicaciones comerciales con la provincia de Moxos. El rio es abundantísimo en pescados:
cada vez que echábamos nuestros anzuelos, sin pérdida de tiempo sacábamos de á pares enormes
pescados, entre los que se distinguian principalmente los pertenecientes á la familia de los
siluroides, y tambien los numerosos pacus, pez de los mas esquisitos de América[1]. Al dia
siguiente, despues de haber evitado algunos hacinamientos de troncos que obstruian el paso
en algunos parages, el rio fué ensanchándose poco á poco, y su profundidad llegó á ser mayor:
los jejenes desaparecieron, las palmas viñas eran mas raras, hasta que fueron reemplazadas
por las palmas motacúes. Cada banco de arena se veia cubierto de rayadores, de gaviotas y de
caprimulgus, que anidan en las playas, depositando simplemente sus huevos sobre la arena.

Las jornadas se sucedian lentamente por las frecuentes paradas que hacian mis remeros, los
que á pesar del ascendiente que yo habia llegado á tomar sobre ellos, saltaban muchas veces
á tierra, sin querer obedecerme, para perseguir por entre los bosques, ya las bandadas de pavas
del monte, ya los javalíes, ya una tropa de grandes marimonos, que agenos de conocer el daño
parecian salir á nuestro encuentro brincando alegremente por sobre los árboles, hasta que una
tardía y dolorosa esperiencia les enseñaba á desconfiar del hombre.

Entretanto, las riberas se veian constantemente animadas por toda especie de animales selváticos,
que salian de los bosques á retozar sobre la playa ó sobre los árboles de los ribazos. Muy
á menudo un gran-bestia, sorprendido de improviso con nuestra llegada, se ponia precipitadamente
en fuga; otras veces un carpincho, deslizándose con presteza de la barranca, se escondia en
el agua; mas léjos, un ciervo dormido, despertando de pronto, echaba á correr por entre el
bosque volviendo de tiempo en tiempo la cabeza para examinarnos de nuevo. De vez en cuando
oiamos tambien á la distancia el bramido del tigre.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03762</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>37300</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18661</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This troupe of musicians, followed by the people,
stops to pray before the shrines that adorn the four corners of the square.

In 1830, the population of Concepcion was composed of three thousand one hundred twenty-six individuals
and was divided into twenty sections, or bias, whose names are: Gimoboconos, Hompaceboconos,
Write to us, Tirajabanos, Nipocenos, Coriceboconos, Choyinobenos, Itapimuyiros, Taramuinos, Chaquionos,
Muchogeonos, Choromonos, Cabiripoyanos, Abejanos, Arayamanos, Amoriciboconos,
Paresabanos, Paromoconos, Abenbanos, Joboconos.

Road to Carmen Concepcion.

Cuéntanse fifteen leagues from the Carmen Concepcion, which is towards the the south, or if
you like, two days of sailing, climbing canoeing on the White River is very deep, well boxed
and much wider than the Rio de San-Miguel, it has at least one hundred fifty yards from side
to side. Although little difference in appearance looks the same, its current is somewhat more
tortuous, and increases with the charge of streams that flow from the neighboring marshes. Its
banks are well-built manned the Baures a number of canoes, sufficient to carry out this expedition,
headed the indicated place, where they found hundreds of Indians, the rest of the nation Tapacura,
submitted by the Jesuits in Concepcion de Chiquitos, and taking with him willingly or by force hundred
individuals, together with ninety-five families Moxos Concepcion, the which composed a total
of three hundred fourteen Baures, creating the mixed population in this small town del Carmen. This was
first built near the banks of White River, about twelve miles southeast
of the site now occupied, but by unsafe site, was transferred in the
year of 1801 to the point where this exists.

The Tapacura it agreed readily to the customs of the missions, and soon they was so submissive to all
the same rules as Baures.

The population was composed of Carmen at the time of its foundation, of five hundred and fifteen
people; but having intermittent fevers prevented its accretion in 1801 was almost the same
notwithstanding that there were seventeen native who spent seventy years [1]. In 1815 there
were reached number sixty-six six hundred inhabitants in 1822, that of seven hundred and sixty
and eight, and in 1830, nine hundred and thirty-two.

      This figure is very low provided
      to the fertility of Indian women
      to stop almost every year, but three-quarters
                                  of children
                                   usually die on the eighth day of his birth.

This population was composed, in that year of 1830, the following indigenous

Quitemocas or Chapacuras. 340 Muchojeones. 230 Baures. 362 ----- 932

The Quitemocas, Chapacuras, or Tapacura have retained their original language, although they Baures
language use has become widespread in all missions Moxos East: the Muchojeones speak a dialect
slightly different from that of the Baures. All these natives are kind in extremity.

The population of Carmen is the most backward of all the province with respect to industry factory,
their very ordinary tected. Cocoa products also yield the most fruitful you should, because
of the great neglect with which it is grown. In the surrounding forests is reflected large number
of excellent vanilla.

In 1830, state farms were composed of three thousand six hundred animals, cattle, and three thousand
two hundred ninety-two horses. All located on the south plains of Carmen and on the bank of
the river San-Miguel, are also populated entirely earned savages and it is estimated that
the number should exceed ten thousand.

Major means of communication between the province and neighboring provinces Moxos.

Currently, the province announced Moxos, with the river Chiquitos San-Miguel, with Yuracare
and Cochabamba Chapare river, and also by the way practiced by me down Securi river, with Santa
Cruz de la Sierra in the rivers Grande and Piray. I shall give here a indication of these various
vehicles of communication.

Moxos Guarayos Walk to the river of San-Miguel.

Seven or eight days they used to be the country of the Carmen de Moxos
Guarayos, falling in canoe, about sixty leagues to the northwest,
by the river San-Miguel, the edges in Guarayos near present an extremely
varied.

On their own embankment is discover some virgin forests, and whose foliage of varying colors
stand Tufts Mambu bounds of canes or tacuaras, contrasting with the finely cut leaf of lambaibas,
or with the dark green of the palms palm fronds. Often find leaning trees on the water, and
which segments have arrived at angles falling take root, and natural caves formed a delightful appearance.
In the spring almost no tree that does not contain a nest made of neatly sum [1], and very often
present some bags fully covered slopes of the branches.

The course, entirely flat and even, is covered with black mulch, topsoil very fertile, which has not
been used yet, in spite of being efficacious in agriculture. On the second day of sailing is found
on the right bank of a small hill of sandstone of a former geologic age, past the hill, still populated
plain always wooded. Although the river is narrow, the riverbed, which everywhere is well boxed,
is deep enough to lend at all times to the navigation of large boats, ships or steam. Its
first manned banks, starting from Trinidad, of colorful Mambu, populating
go little by little of various trees, which somehow disappear the
fifth day to near the confluence of Huacaria.

This river, known among the inhabitants Moxos under the name of Black River, the color of its waters,
a large lake low located between the Ascension and Trinity Guarayos, and then runs parallel
to the current San-Miguel, removed by some leagues from each other. The Huacaria receive in
transit, that is one of degree and a half, more or less, a myriad of streams that descend from
the east.

The traveler who comes to put your plant on virgin soil almost entirely, try a satisfacion that
will never have the idea that they have not left the inhabited places. Animals jungle, Agen
still the fear that should inspire the presence of man, far to get in unless you see for the first
time, seem rather out to meet him as attracted by curiosity, so in
those places, wherever he goes the traveler, discovers the wandering
herds of wild boar, deer, large animals, to two troops of monkeys
of various species [1], walking happy frolicking in the trees, and
stop for a moment full of admiration, to jump and make grimaces and
then more strange and ludicrous contortions, while in all forests
constantly resounds the din of birds of various sizes and colors.

As the road ahead, the slopes of the San-Miguel are decreasing elevation, and forests on both
banks, as it had in the beginning of one to two miles wide, going closer and closer until only the
edges to trim the river, finishing Finally, on the right bank at a point where it opens a spacious
plain and totally drowned: this place is the Puerto del Carmen, distant seven leagues from the mission,
which in Dry time is on horseback, through the gap between the rivers Blanco and San-Miguel; but
in the rainy season this road crossing is primarily a marsh by canoe, Throw in a league until
a boscage which extends parallel to the river San-Miguel. Departing from this boscage, it enters
another that is bathed three leagues wide, and which goes on horseback, although in some Parages
usually get the water to animal encounters: the ends dipped in the river of San-Francisco,
which is necessary pass in canoe at once through a meadow, then a forest, beyond which there
a farm for raising horses. The rest of the way from this point to the mission Carmen is the
town of palm trees and other plants carondais.

Yuracares Moxos Road to the Chapare river.

From the port of Loreto was first walking a mile, crossing in a canoe leading to the river bathed
Mamore, whose slopes, very high in dry weather, are trimmed spacious
forest.

At the end of the first day is high on a sandbar, or if you want in the forests of the bank.

The next day, the Mamore shown less wide but much more boxed: a few hours gear is reached at
the confluence of the rivers Sara [1], which is simply, as I have had the chance to check it, a continuation
of the rivers Grande and Piray together, which have their headwaters in the departments of Chuquisaca,
Cochabamba and Santa Cruz. When traveling to Santa-Cruz de la Sierra, Sara takes the river, but heading
for Cochabamba to continue forever by the Mamore which is much more plentiful, and still preserves
above the confluence, the width majestic and pristine waves.

The river runs Sara Meanwhile rogizas constantly being murky waters.

In the middle of the third day we reach the confluence of the Rio Chapare, thus leaving The Mamore
is followed by the new trend, which is much narrower, but its banks, in Instead of being trimmed
of those modern boscages growing on terromonteros are populated forests as old as the world.
The riverbed of Chapare, firmer than that of Mamore is too deep and fairly well boxed, its waters
are always kept clear, and take the dark green hue of the trees that adorn so many. On the
banks left side shows then the mouth of a river which the Indians have given the name Santa Rosa:
it is believed that this river, whose gentle stream has a black sheen, lose one lagoon which is located
six miles from that point on a great plain, where they lived, to
the arrival of the Jesuits, Moxos tribes with which it has formed
the Mission San Xavier.

On the fourth day's journey, the jungles of the Chapare banks will increasingly high up but,
being composed entirely of ancient trees, until just now coming to discover the small part of heaven
for the deep furrow along the river in the middle of that perennial sea of ??greenery. From time to
time distracting the attention of the traveler, who travels amazed by this stunning solitude,
the sharp cries of monkeys of various species and the confused clamor of the multitude of birds
of varied plumage, however, transit this place is usually very uncomfortable, rarely stops raining
it in abundance. Cowhide leather, which form the awnings under which the travelers take shelter,
get so corrupted to the continuous action of moisture and air so hot that and constantly locked
up, exhaling a bad odor unbearable, almost the same is true corned beef (the only provision of
mouth that takes in these expeditions) that is altered to be unusable.

In

the space that runs on the fifth day, there are two species of palms [1], unknown in Moxos. In the
afternoon, begin to appear in the vagueness of the horizon the peaks of the Cordillera, which soon
disappear behind the huge forests, after having comforted the poor traveler changing the monotony
of the landscaping.

On the seventh day, the uniform looks great about this place, among whom are still vogando slowly,
embellishes more and more as they come on the road, and vegetation appears much more varied,
meanwhile, scarcely down from time to time some rays sun by the dense clouds that overcast the
air constantly, often download torrents of rain, a circumstance which, combined with the excessive
heat of the area, determined this wonderful activity that develops
all the plants, full of vigor and freshness.

At the same time the woods holds the beautiful foliage of a large number of palms new and different
species, which are distinguished the palm of vinte vineyard and fishing. The river meanwhile appears
more narrow, and its banks are warning of some other plants, as the
rods and the smooth, whitish whose leaves stand out against the dark
background of the dark boscage.

At night the eighth day of sailing, and are noted on the first beach pebbles often rejoice in
this fact the Indians moxeños extremity, not only because she is a harbinger of the proximity
of the land of the Yuracares, but also by the novelty because they view an object entirely unknown
to them, because as already I said, not in the province of Moxos the smallest flint, for which reason
being pebbles a real find, collect, either to make fire, either by mere curiosity, with the
same importance would pick up stones. Whenever a new object hurts our senses, a satisfaction
point experiments, an inexplicable happy: thus natural ecstasy Moxos is contemplating the rocks,
as an inhabitant of the Mountains are encouraged at the sight of the beautiful trees, feels like a
joy unknown Cruceño in the presence of rocks. At the same time widen the beaches, the mountains
seem closer and closer, and the banks are manifested entirely covered, so soon vejucos tinged with
yellow and purple flowers and as soon countless palm trees, vanilla and other aromatic plants
such trees as soon as strangers, whose tops, fully stripped of foliage, contain only the most showy
purplish flowers. All places where it travels in the day, offered to the admiration of the traveler
a great set wonders. Meanwhile, only the next morning is a sight of confluence of the rivers Coni
and San-Mateo, whose reunion is formed Chapare River: the flow of this is fast at this point
and carries stone from some volume. The San-Mateo river runs noisily over a rocky bed and between
magnificent boscages, but to go to Yuracares rides the Coni river is less significant and mostly
shallow. Steamers of all sizes can navigate without hindrance by the Chapare, just the mouth
of two rivers that give origin. When you enter into the navigation of those rivers, and direct
traffic trade of these regions to Europe this point, which is sheltered from the floods, may
serve advantageously for the establishment of a port, where the fruits will be shipped from
from the mountains to the northeast of Cochabamba and Valle Grande.

The rise in the rio Coni is quite laborious, because we must fight
against a current sometimes very fast, and save some rapids often
covered with pebbles in the meantime the spectacle presented by the
banks is the same, impressive at the same time smiling.

Finally, the eleven days of travel is high on the left bank, and throwing foot earth to walk
three miles through the woods more beautiful in the world, following the course a narrow path leading
to the small town of Ascension Isiboro belonging the country of the Yuracares.

Yuracares Road to Moxos, by the river Securi.

When in the year 1832 I decided to open a new way of communication
between the country of Yuracares and Moxos province, began my journey
by following ITINERARY.

First lower Moleto the river, where I embarked in a canoe which I
had had built for this purpose.

The waters of this river were very low, and stumbled at every step in addition to the rapids
it is full, for which reason we use three days to arrive at the confluence of the rivers Icho far only
three leagues. Tucked almost always in the water to drag the canoe and entirely bare during
the day we were tormented by venomous bites the gnats who were displaced by swarms of mosquitoes
at night bitterest yet. My journey companions complained with good reason, and only the example
of my resignation and my constant cooperation could work to give the mind to forward. In this
interval, the river receives Moleto the eastern waters the Ipuchi, and by those of western
rivers and Eñesama Solotosama [1], which run between low hills, most prominent towards the
west. These hills are but the latest slopes of the Cordillera.

At the confluence of two rivers that form the river Securi, water depth and widen is greater,
however, to navigate in large boats, they need to be they of shallow. We find here some Indians
engaged in fishing, which were determined to watch: soon advising us to stop, they showed us
behind some brambles the left bank of a path that we could not discover
from the stream.

Encaminándonos by him, are in the middle of a forest, a quarter of a mile away, a few houses that
had a high floor, building for the place itself seemed very wet. Hoping to get some bananas
and cassava roots, the only provisions that found in uncivilized places, I moved since then into
one of those houses recently abandoned by their inhabitants, who had transferred ten miles to
the west, fleeing a disease that according to them existed in the hamlet. The next day, at little
more than the eleven, seeing that even the commissioners did not return had gone in search
of food, I decided return to the river to embark and continue my journey, but soon my three
Indians to reach after me with some supplies. Immediately we started leaving the country of
vogando the Yuracarés and resolutely towards unknown regions.

In the space of a league we had to save some shoals, and after leaving trim back a tree island,
we found the river and completely open and unencumbered. Then I came to know it would be very easy
navigation of this current, even for steam vessels. This point, which are the most fertile land
that could be found, I found very helpful for the establishment of a port to open on arrival
commercial communications with the province of Moxos.

The river abounds in fish: increasingly casting our hooks, without losing time in pairs took
out huge fish, among which were distinguished mainly belonging to the family of siluroides, and
also the many pacus, fish of the most exquisite of America [1]. Day Next, after having avoided
some piles of logs blocking the road in some spot, the river was widened gradually, and its depth
became greater: gnats disappeared, the palms vines were more rare, until they were replaced by
palms palm fronds. Each bank of sand covered saw skimmers, gulls and Caprimulgus, which nest on
the beaches, simply by depositing their eggs on the sand.

Slowly the days succeeded each by frequent stops to my rowers, the that in spite of the influence
that I had come to take upon them, often jumping to the ground, not wanting to obey, to chase
through the woods, and flocks of turkeys the mountain, and the boar, and a troop of large Marimon,
who understand the damage Agen our meeting seemed to go merrily jumping over the trees, until
a EXPERIENCE late and painful taught to distrust the man.

Meanwhile, the banks were constantly encouraged by all sorts of wild animals, that came out
of the woods to frolic on the beach or on the trees of the hillsides. Very Often a large beast,
suddenly surprised with our arrival, he would abruptly in flight, sometimes a capybara, sliding
with alacrity to the gorge, was hiding in the water further, a deer asleep, waking up early,
ran about among the forest from time to time turning his head to examine it again. Occasionally
also heard at the distance the roar of the tiger

.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>