<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09732</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1199</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2128</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

También se me había antojado que Chisco miraba a Tona con muy buenos ojos. De esto no hablé
a mi tío; pero sí al mozallón, y por hablar de algo, subiendo los dos solos una vez al «Prao-Concejo».

--¡Jorria!--me contestó trepando delante de mí, sin detenerse un punto ni volver la cara, pero
sacudiendo al aire su mano derecha.

No me sacó de dudas la respuesta, y le pedí otra más terminante. Diómela en estos términos:

--No estarían mal puestus en eya los pensaris de unu... ¡y esu que!... Pero van los míos jacia
muy otra parti. Los de Pitu, pongo el casu, ya es pleitu difirente.

--Conque Pito... Y ella, tan repolluda y tan guapota, ¿le corresponde?

--Esu es lo que yo no sé... ni pué que lo sepa él tampocu.

--Es muy posible... aunque antes has puesto una tacha a esa buena moza.

--¡Una tacha!... Y ¿cuál fue eya?

--No la pintaste muy clara, pero la diste a entender. Después de ponderar por cosa buena a
la moza, añadiste «y eso que...» como quien dice: «no es oro todo lo que reluce».

--Lo diría yo, si es casu, por su padre... o por su madre.

--Y ¿qué tienen su padre o su madre que tachar?

--¡Qué sé yo! Historias.

--Conque historias... ¿Y quién es el padre?

--Echeli usté un galgu.

--¡Anda, morena! ¿Y la madre?

--¡Ahora sí que panojó! ¡Y la tien él en casa!

--¿Quién, hombre de Dios?

--Usté.

--¿Yo?

--Usté mesmu... ¿Pa qué demontres quier los ojus de la cara, si no es pa ver lo que está delanti
de eyus?

--Acaba de decirlo con mil demonios que te lleven: ¿quién es la madre de Tona?

--Pos Facia.

--¡Facia!--exclamé lleno de asombro--. Pero ¿Facia es casada?

--Por lo vistu--me respondió el mozallón con mucha flema.

--¿Con quién?--volví a preguntarle.

--Esa es la historia--respondióme él apuntando al suelo hacia atrás con el índice de su diestra,
sin volver la cara ni disminuir el paso.

--Pues cuéntamela enseguida--le dije yo entonces, sentándome a horcajadas en el pico de una
roca que sobresalía a un lado del sendero, no tanto por oír más a gusto lo que Chisco me relatara,
como por descansar de la fatiga que me iba dando aquel nuestro incesante subir por la ladera
del agrio monte. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04111</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>16621</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1981</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Also I had fancied that Chisco looked very favorably Tona. This did not speak my uncle, but
at mozallón, and talk about something, the two of them up once a "Prao-Council."

- Jorrios! - He said climbing ahead of me, without a moment and turn
away, but air shaking his right hand.

No doubt I got the answer, and asked a more strict.

Diómela in these terms:

- It would be wrong in eya puestus the pensaris of unu ... Esu and
that!

... But mine will Jacia quite another par.

The Pitu, I put the casu, it is pleitu difirente.

- So Pete ... And she, as repolluda and so guapote, do you share?

-
Esu is what I do not know ... nor can he know what tampocu.

- It
is very possible ... but before you put a blemish on the good maid.

-
A flawless!

... And what was eya?

- No clear painted it, but gave it to understand.

After pondering for a good thing the girl, adding "and that that
..." as he says, "is not gold that glitters."

- What I would say,
if casu, by his father ... or his mother.

- And what are his father
or his mother to cross?

- What do I know?

Stories.

- So stories ... Who is the father?

- Nah, you Echeli a galgu.

-
Anda, dark!

And the mother?

- Now you panicle!

And does he have at home!

- Who, man?

- Nah, you.

- Me?

- Nah,
you mesmu ... What for the ojus démontrer any face, if not see what's
pa delanti of eyus?

- Just say a thousand devils take you: who is
the mother of Tona?

- Pos Facia.

- Facia! - Exclaimed in amazement
-.

But Facia married?

- At vistu - I answered the mozallón with too much phlegm.

- Who? - He inquired.

- That's the story - he pointed at the ground he answered back with
the forefinger of his right hand, without looking or slow the pace.

-
Well, Tell it to me then - I said then, sitting astride the peak of
a overhanging rock beside the trail, not so much more comfortable
hearing what I recount Chisco, as resting from the fatigue that was
giving me that our continued up the slope the bitter mountain.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>