<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02813</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>102894</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2604</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Quiero vengarme con todo ese aparato que vosotros, menos sentidos
y más artificiosos que nosotros, llamáis generosidad y caballería.

"Para inflamar tu cólera te diré que a despecho del mundo tu amada será mi esposa; pero esto
es poco para un árabe si no ve el color de la sangre de su rival. A la tarde espero estar libre
y al anochecer verme contigo a la ribera opuesta del puente entre los árboles del bosque.--Muley."

Aun todavía D. Lope no había segundado la lectura del enfurecido billete, cuando entró de nuevo
el soldado diciendo:

--Día es de postas y correos: mi gozque, que ha corrido el campo, ya a esta hora trae este
billete, que si no es de María, deberá ser de algún pintor, pues ni el famoso Lucas, ni Iciar,
ni otro alguno de los de la péndola hará ni más ni bien asentada letra, ni más delicados perfiles.

Confuso y turbado D. Lope rompió la nema, y vió que así decía el papel:

"Lo que anoche mismo os negaba, hoy os lo suplica encarecidamente María. No sólo me quieren
apartar de vos, sino de esta mi tierra querida de España, llevándome a esas costas de Africa.
Muley con los suyos me arrancará esta noche de los brazos de mi tío, quien no podrá o no querrá
oponerse a tal violencia por amor a Muley y al ahinco con que desea conservar los derechos
de nuestra familia. Dos galeazas tunecinas esperan para esta facción y rondan en los ancones
de la playa.

"Aunque de vos me ayude para desviar de mí riesgos tan grandes, sólo será para que me dejéis
en un monasterio, el más a mano, hasta que de vuelta de Granada o me saquéis de él para ser
vuestra, o me dejéis allí para ser de Dios.

"Al principiar la noche me aguardaréis cerca del puente, y todo pronto para acercarnos a parte
de que no perdamos valor.--María."

Perdido de cólera don Lope, y entre los dos terribles escollos de la honra y del amor, revolvía
en su alma mil medios para poder asistir al desafío de Muley y amparar los miedos tan bien
fundados de su señora. Resuelto al fin, llama a su escudero y le presenta el estado de las cosas.

Cigarral, que no se turbara ni por venir rodando de una torre abajo, le dijo:

--Todo es no nada y asunto ninguno. Aunque mejor fuera poder sacar de esta aldea seis o cuatro
buenos arcabuceros, la gente cristiana de ella es tan poco belicosa, que sólo el Boticario
es quien maneja cosa de guerra, y eso son las espátulas; pero vuestros dos criados parecen
gente de punta; a ella agregaremos ese muchacho, Mercado, que más talle tiene de paje ahora
y luego de alférez, que no de andar entre badajos y candelillas, y con estos tres y nosotros
dos bien podemos desafiar a veinte. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07193</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>434</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2415</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I want revenge with all that equipment that you, the less sense and
more contrived that we call generosity and chivalry.

"To inflame your anger I'll tell the world that despite your beloved will be my wife, but this is
too small for an Arab if you see the color of the blood of his opponent.

In the afternoon I hope to be free and at night you see me on the opposite bank of the bridge between
the trees of the forest .-- Muley.

"

Even still D. Lope had second reading of the bill angered when he came back the soldier said:

- Day's of posts and emails, my mutt, who has run the country, and this time brings this ticket,
if not Mary, must be a painter, famous for neither Lucas nor Iciar, nor any other of the pendulum
will no more and no well-established point, no more delicate profiles.

Confused and bewildered D. NEMA Lope broke, and saw that it said in the paper:

"What I refused last night, I beseech you today Mary. Not only do I want away from you, but this
my dear land of Spain, leading me to these shores from Africa. Muley with yours tonight I start
my uncle's arms, who can not or will not oppose such violence for
the sake of Muley and earnestness with which you want to retain rights
of our family.

Two Tunisian galleasses expected this faction and prowl in Lighters from the beach.

"Although you help me to divert me such great risks, it is only to let me in a monastery, the most
by hand, until back in Granada and I cast them from him for yours, or let me be there for
God.

"At the beginning of the night I aguardaréis near the bridge, and all ready to approach part we
do not lose value .-- Mary. "

Lope anger lost, and the two terrible pitfalls of honor and love, stirring in his soul a thousand
ways to attend to the challenge of Muley and protect the fears as well grounds of his wife.
Solved at last called his squire and presents the state of things.

Cigarral,
peat or not to come rolling down from a tower, he said:

- Everything
is nothing and no matter none. Even better out of this village to
take six or four arquebusiers good, Christian people it is no more
warlike than just the Apothecary thing is who runs the war, and these
are the spatulas, but your two servants appear people tip, she will
add that boy, Market, most of a page size is now and then an ensign,
not to walk between clappers and catkins, and with these three and
we While we can challenge two to twenty</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>