<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04637</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>62070</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2622</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Un prudente, sábio y celoso Gobierno, inflamado con el espirítu de patriotismo, sin intermision
de otros entusiasmos, bajo de una proteccion real, cual logramos en el dia, dedicada toda al
aumento y felicidad de los vastos dominios que rige, serán las principales basas y columnas
donde se apoyen, y sostengan el feliz éxito de estas demostradas utilidades.

                         PARTE TERCERA.

Los cortos principios del establecimiento del Rio Negro, y sus obstinadas oposiciones, causa
de tantos desperdicios y gastos,[C] le tienen tan en el aire, que al menor huracan, todo él
dá en tierra. Para su conservacion y aumento, se necesita mucho tino y pulso, porque la real
hacienda no se halla en estado de gastos, y la multitud de informes y papeles remitidos á la
Corte, han entibiado aquel primer fervor con que se promovió, borrando en el real ánimo sus
fundamentos y causas, y si ahora no se procura sostener, todo es perdido.

Estas reflexiones me hicieron, ó por mejor decir, obligaron á dar el informe de 16 de Febrero
de este año, que por órden de 14 del mismo me pidió el Señor Virey D. Juan José de Vertiz,
para arreglar el establecimiento en la forma que manda Su Magestad por la real órden de 1.º
de Agosto. La ciega obediencia y estado deplorable de estos asuntos no me dieron otro arbitrio,
que manifestar el modo y forma de su reduccion, dejando campo para que tan corta raiz fomentase,
y produjese las grandes esperanzas que anteriormente tengo expresadas; pues de haber manifestado
yo, que en aquel estado no podia subsistir, preparaba el huracan á su entera ruina.

Allí reformo el establecimiento al solo número de 12 familias; propongo los medios de su conservacion
y subsistencia, y abro campo con el fomento de la pesca de la ballena, y abasto de la sal para
que se sostenga y prospere sin gasto de la real hacienda; y estos medios son los únicos que
le han de sostener y fomentar, y los que deben merecer toda la atencion del presente Gobierno.

Aunque el primero es de mas importancia que el segundo, este es mas pronto y fácil, porque
el gasto de la Provincia no cesa; y impetrando órden de Su Magestad, para que no se permita
en España embarque y conduccion de este género á los puertos del Rio de la Plata, y se prohiba
el que las carretas salgan para las Salinas como hasta aquí se ha practicado, se queda este
provecho á beneficio de aquella poblacion, y sus vecinos, ocupados en las tareas de sus acopios
y en el despacho de sus frutos, logran la provechosa utilidad de esta industria y comercio;
que con la pesca de la ballena establecida en el puerto de San José será mas importante.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08849</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>3475</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2459</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> A
cautious, wise and zealous government, inflamed with the spirit of patriotism, without intermission
other enthusiasms, under a real protection, which we in the day, taking all the growth and happiness
of the vast domains governing will be the main bases and columns which support and sustain
the successful outcome of these prove useful.

                         

PART THREE.

The short early establishment of the Black River, and his stubborn opposition, because of so
much waste and costs, [C] you have so much in the air, that the minor storm, everything he gives
ground. For their preservation and increase, it takes much skill and pulse, because real estate
is not in state spending and the multitude of reports and papers
submitted to the Court, have warmed to that first fervor that was
promoted by deleting in its real spirit foundations and causes, and
if not now seeks to hold, all is lost.

These reflections made me, or rather, forced to give the report of February 16 This year, by
order of 14 of the Viceroy Lord asked me D. Juan Jose de Vertiz, to fix the setting in the manner
commanded by His Majesty, the royal order of 1. º August. The blind obedience and the deplorable
state of these issues gave me no other measure, to express the manner and form of their reduction,
leaving room for so short that promoted root, and produjese the high
expectations I have expressed previously, as having said I do that
in that state could not survive, was preparing his whole hurricane
debris.

They reformed to establish the single number of 12 families propose the means of its conservation
and subsistence, and open field with the promotion of whaling, and
supply of salt for to hold and flourish without spending real estate,
and these are the only means have to sustain and encourage, and should
deserve all the attention of this Government.

While the former is of more importance than the second, this is soon and easily, because spending
in the province does not cease, and beseeching order of His Majesty, to not allow in Spain
loading and driving of this kind to the ports of Rio de la Plata, and is prohibited where the carts
go to Salinas as has hitherto been practiced, it is this advantage to the benefit of that population,
and its neighbors engaged in the work of its stocks and the release
of its fruits, achieve profitable use of the industry and trade; with
the whaling established in the port of San Jose will be more important.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>