<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08676</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>0</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2570</sourceTextLength>
<sourceTextContent>Hoy la antigua capital de ese reino morisco no es en su gran masa sino un gran poblachon,--fea,
triste, casi solitaria y en muy notable decadencia respecto de su pasado. Sus murallas están
en ruina (de lo cual no hay motivo para lamentarse) y en medio de los escombros crecen los
naranjos y granados como para mantener la poética tradicion del mundo oriental que yace allí
convertido en osamenta y polvo. Sinembargo, se conserva en todo el aspecto de la ciudad el
aire arábigo, tanto por la estructura de las calles y del conjunto de las casas, como por las
formas de los monumentos mas notables, la naturaleza de fabricacion y cultivo, y sobre todo
la fisonomía de la raza.

Córdoba es por excelencia una ciudad pretérita--un santuario de recuerdos múltiples, pero orientales
principalmente. Excepto la estacion del ferrocarril, que hace pensar en lo porvenir, todo lo
demas incita á dejar vagar el espíritu en la region de lo pasado. Si, subiendo á la alta torre
que domina el gran patio de la mezquita-catedral, se contempla toda la ciudad y sus campos
vecinos, el espectáculo es bello pero triste. Cada objeto es una evocacion. Las murallas, en
mucha parte romanas, hacen recordar que Córdoba fué la patria de los dos Sénecas y Lucano,--como
lo fué muchos siglos despues de Góngora (que ha servido de modelo á tantos escribidores, que
no escritores), de Céspedes, Zambrano y otros hombres notables. Si se observa la catedral,
se recuerda á su fundador Abderraman, lo mismo que al reparar en el famoso puente del Guadalquivir,
obra del siglo VIII. Y si se tiende la vista sobre la multitud de iglesias y conventos que
pueblan la ciudad, y sobre las sombrías arcadas de la Plaza-Mayor, se reconoce el genio español
que ha presidido á los destinos del país desde los tiempos de la reconquista en el siglo XIII.
Donde quiera algo del sello de cuatro civilizaciones sucesivas modificando mas ó ménos profundamente
la fisonomía social. Y con todo, el tipo que predomina es el mas útil, el mas social, el mas
industrial: el arábigo,--porque ninguna dominacion fué tan fecunda ni comprendió tan bien las
necesidades de la vida como la morisca. Hasta en la vegetacion de Córdoba predomina ese tipo.
Hay allí algunas palmeras antiquísimas que son verdaderos monumentos. Una de ellas pasa por
haber sido plantada por Almanzor. Los siglos han pasado por encima de sus flotantes penachos,
y estos al balancearse murmuran todavía las leyendas de la época oriental.

¡Extraña ciudad para el que observa en su primer viaje las condiciones de la arquitectura y
la estrategia morisca! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05707</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1973</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2369</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Today the old Moorish capital of that kingdom is in their mass but a large poblachon - ugly sad,
almost solitary and very noticeable decline from his past. Its walls are in ruins (of which
there is no reason to complain) and in the midst of the rubble grow orange and pomegranate
trees to keep the poetic tradition of the Eastern world that lies there become bones and dust.
HOWEVER, is conserved in all aspect of the city Arab air, both by the structure of the streets
and all the houses, for the forms of the most remarkable monuments, the nature of manufacturing
and farming, especially the physiognomy of the race.

Cordoba is par excellence a bygone city - a sanctuary of multiple memories, but Eastern mainly. Except
for the railroad station, which makes the morrow, all encourages others to stop wandering spirit
in the region of the past. Yes, up to the high tower overlooking the great courtyard of the mosque-cathedral,
contemplate the city and its fields neighbors, the show is beautiful but sad. Each object
is an evocation. The walls in many from Roman times, do remember that Cordova was the homeland
of the two Senecas and Lucan, - as it was many centuries after Góngora (which has served as a model
for so many scribes, which not writers), de Cespedes, Zambrano and other remarkable men. Looking
at the cathedral, is recalled to its founder Abderraman, like noticing the famous bridge of
the Guadalquivir VIII century work. And if you tend your eyes on the multitude of churches and convents
populate the city and over the dark arcades of the Plaza-Mayor, recognizing the Spanish genius
has presided over the destinies of the country since the time of the reconquest in the thirteenth
century. Whenever something seal four successive civilizations more or less profoundly modified
social physiognomy. And yet, the predominant type is the more useful, more social, more industrial:
Arabic, - because no domination was so rich and so well understood necessities of life such
as Moorish. Even in the dominant vegetation of this type Córdoba. Is there some palm trees that
are truly ancient monuments. One of them passes have been planted by Mansur. Centuries have passed
over their floating plumes, and these to balance even whisper the legends of Eastern time.

Strange
city to the viewer on his first trip the terms of architecture and Moorish strategy!</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>