<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00011</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>222023</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4708</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Allí encontramos a un guardián vestido con el uniforme
de los suizos de Luis XVI, asegurando con mucho aplomo á tres señoras inglesas que él se habia
batido como un león en la consabida jornada del 10 de agosto, escapando por milagro. Aunque
el ilustre combatiente no manifestaba tener mas de sesenta años, ni se mostraba muy erudito
en punto á geografía francesa, eso no impedia que un grave ciudadano de «la pérfida Albion»
estuviese recogiendo con avidez las reminiscencias del suizo y anotándolas cuidadosamente en
una cartera de viaje, como novedades de primer orden.

Si la credulidad candorosa del insular nos hizo sonreír, confieso que no pude comprender el
orgullo con que los ciudadanos de Lucerna conservan ese extraño monumento, que á mis ojos no
era sino un padrón de infamia, ó por lo menos una tristísima reminiscencia. En vez de consagrar
monumentos á la memoria de la degradacion del noble y libre pueblo suizo, los ciudadanos de
la Confederacion deberían hacer todo lo posible por condenar al olvido ese mercenarismo extravagante
que desde hace tantos siglos ha hecho de la Suiza un semillero de soldados de las mas odiosas
tiranías y de los mas corrompidos y corruptores gobiernos. Si en los últimos diez años se ha
visto á los mercenarios suizos saqueando a Peruza, como soldados del Papa, y defendiendo con
atrocidades la causa de los Borbones de Nápoles, debe recordarse tambien, en honor del radicalismo
helvético, que las asambleas y el gobierno de la Confederacion han adoptado en esta época medidas
enérgicas para poner término al mercenarismo. Gracias al incomparable Garibaldi y á Gialdini
y otros generales italianos, los soldados suizos han desaparecido ya de la Italia meridional;
y entre los grandes resultados de la revolucion italiana no será uno de los ménos apreciables
la sustitucion del voluntario heróico y desinteresado (instrumento de emancipacion y símbolo
de la fraternidad de los pueblos) en lugar del mercenario de otra época, instrumento de opresion
y símbolo de la degradacion humana.

       *       *       *       *       *

Lucerna, ciudad esencialmente católica, tiene unos 11,500 habitantes, de los cuales en 1857
solo 317 eran protestantes. Gracias á la navegacion por vapor del lago, en relacion con la
via que conduce á Italia por el San-Gotardo, y al reciente ferrocarril que la ha puesto en
rápida comunicacion con Berna y los ferrocarriles del occidente y norte de Suiza, Lucerna comienza
á tener notable importancia comercial, aunque acaso la perderá en parte cuando Italia y Suiza
tengan comunicaciones directas y prontas. La industria de Lucerna se reduce á algunos tejidos
de algodon, lino y cáñamo y de objetos de bonetería, y sus fábricas son muy subalternas. Produce
tambien sombreros de paja y otros artículos de poca importancia. Por lo demas, Lucerna es fiel
al pensamiento general (fruto de la emulacion que engendra el régimen de autonomía federal)
que inspira á los Suizos tan cuidadoso interés por los establecimientos de instruccion y beneficencia.
El aislamiento en que la naturaleza habia tenido á los pueblos suizos, ántes de las invenciones
modernas de la industria en materia de comunicaciones, les habia hecho comprender que debían
sacar toda su fuerza de ellos mismos. Por eso ha sido tan profundo y general en Suiza el sentimiento
de fraternidad, que se manifiesta en los numerosos hospitales, hospicios y otros establecimientos
análogos. En cuanto á los de enseñanza, la emulacion, por una parte, sostenida por la autonomía
política y social de los cantones, y por otra el progreso de las ideas é instituciones democráticas
despues de 1798, y de 1848 particularmente, han favorecido la multiplicacion de institutos
destinados á propagar los conocimientos de todo género en la masa popular.

Haré notar aquí, á reserva de posteriores observaciones, ciertos contrastes curiosos que el
viajero atento observa fácilmente en las ciudades de Suiza. En ningún país son tan oportunas
las comparaciones como en Suiza, donde en un pequeño pero variadísimo territorio coexisten
confederadas varias razas muy distintas, con religiones, prácticas, artes é instituciones muy
diversas. Sin querer en manera alguna deducir reglas generales en favor ó en contra de ningúna
religion, puedo afirmar que sin excepcion ninguna notable, he observado en todas las ciudades
de Suiza un contraste evidente respecto del mercenarismo, el desaseo, la situacion de los establecimientos
públicos y las costumbres é instruccion de las masas populares. Los cantones protestantes han
suministrado un número insignificante á los déspotas, en calidad de mercenarios; la inmensa
mayoría ó casi la totalidad de estos ha salido siempre de los cantones católicos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05924</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>4747</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4306</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> There we found a keeper in uniform of the Swiss of Louis
XVI, securing with much aplomb to three English ladies he had fought like a lion in the usual
day of August 10, escaped by a miracle. Although the illustrious fighter having stated no more
than sixty years, and was very knowledgeable in point of French geography, that did not prevent
a serious citizen "perfidious Albion" were eagerly collecting the reminiscences of the Swiss
and carefully writing them a portfolio of travel, as news of the first order.

If the naive credulity of the island made us smile, I confess I did not understand the pride
that the citizens of Lucerne maintain this strange monument, which to my eyes was but a pattern
of infamy, or at least a sad reminiscence. Instead of devoting monuments to the memory of the degradation
of the noble and free people of Switzerland, citizens the Confederation should make every effort
to condemn to oblivion the flamboyant mercenary which for centuries has made Switzerland a hotbed of
soldiers of the most odious tyranny and the most corrupt and corrupting governments. If in the
last ten years has Swiss mercenaries seen looting Peruza, as soldiers of the Pope and defending
atrocities the cause of the Bourbons of Naples, it must be remembered also, in honor of radicalism
Swiss, the assemblies and the government of the Confederation have taken action at this time strong
to end the mercenaries. Thanks to the incomparable Garibaldi and to Gialdini and other general Italian,
Swiss soldiers have disappeared from southern Italy; and between the major results of the Italian
revolution will not be one of the less significant the replacement of the heroic and selfless
volunteer (an instrument of emancipation and symbol the brotherhood of the people) instead of
a mercenary from another era, an instrument of oppression and a symbol of human degradation.

*
* * * *

       Lucerne, mainly Catholic city, has about 11.500 inhabitants, which
in 1857 only 317 were Protestants.

Thanks to steam navigation of the lake, in relation to the road leading to Italy by the Saint-Gothard,
and the recent railroad that has been rapid communication with Bern and railways in western
and northern Switzerland, Lucerne begins to have considerable commercial importance, though
perhaps partly lose it when Italy and Switzerland have direct and prompt communication. Lucerne industry
is reduced to some tissues cotton, flax and hemp and articles of hosiery, and factories are very
subordinate. Produce also straw hats and other items of little importance. For the rest, Lucerne
is faithful general thought (the result of the emulation system that generates the federal independence)
that inspires so careful to the Swiss interest in training establishments and charities. The isolation
of nature had been to the Swiss villages, before the invention modern industry in the field
of communications, had made them understand that they should Take full force themselves. Therefore, it
has been so deep and general feeling in Switzerland fraternity, which is manifested in the numerous
hospitals, hospices and other facilities similar. As to the education, emulation, on the one
hand, sustained for autonomy social policy and the cantons, and second, the progress of democratic ideas
and institutions after 1798, and 1848 in particular, have favored the multiplication of institutions
intended to propagate the knowledge of all kinds in the masses.

I will note here, subject to subsequent observations, some curious contrasts that attentive
traveler easily seen in the cities of Switzerland.

In no country are so appropriate comparisons as in Switzerland, where a small but highly varied
territory coexist Confederate several very different races, with different religions, practices,
arts, and institutions very different. Without wishing in any way infer general rules in favor
or against any religion, I can say that without any notable exception, I have observed in all
cities Switzerland a clear contrast with respect to the mercenary, the messiness, the situation
of the establishments and customs, and public instruction of the masses. The Protestant cantons
supplied to an insignificant number of despots, as mercenaries, the vast Most or almost all of these ever
left the Catholic cantons.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>