<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07786</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23079</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1512</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

[2] El primer vapor, con el nombre glorioso de Guillermo Tell, fué echado al agua en Ginebra
en 1823. La fecha es significativa.

La República de Ginebra, que durante siglos estuvo reducida á la ciudad de ese nombre, se acrecentó
en 1816, á virtud de los tratados de Viena y Paris que le anexaron quince distritos saboyardos
y seis franceses. La poblacion del canton ha subido (en 1860) á 83,345 habitantes, de los cuales
mas de 9,000 son ciudadanos de otros Estados de la Confederacion, y unos 12,000 extranjeros,--franceses
hoy en su mayor número. La sola capital contiene 41,415 habitantes, que hacen de Ginebra la
primera ciudad de la Confederacion. Aunque en el Estado dos tercios de los habitantes profesan
la religion reformada ó del rito llamado calvinista, y los católico-romanos componen, con unos
1,000 judíos, el otro tercio, en la capital la mayoría de reformados no está en la misma proporcion.
Por lo demas, si bien á cada paso se oye en las conversaciones el acento aleman-suizo, italiano,
inglés (por la abundancia de viajeros), y aun el roman mismo, dialecto que se habla en los
Grisones, la lengua francesa es la oficial y comun para todos los habitantes.

Ginebra ha tenido una historia tan tormentosa y difícil como fecunda, sufriendo, como todos
los pueblos de la raza de los Alobroges, las invasiones y dominaciones sucesivas de los Romanos,
los Bárbaros del siglo V, los Burguiñones, Ostrogodos y Francos, los Suizos y Saboyardos mismos
y últimamente los Franceses republicanos en 1798. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03330</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>26767</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1436</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

(2) The first ship, with the glorious name of William Tell was launch In Geneva in 1823. The date
is significant.

The Republic of Geneva,which for centuries was limited to the city of that name,increased in 1816,because
of the treaties of Vienna and Paris that annexed fifteen Saboyardos districts and six French.The
canton's population has increased to 83,345 inhabitants of which more than 9,000 are citizens of other
States of the Confederation,and about 12,000 foreigners -French today in majority.The capital alone
has 41,415 inhabitants,making Geneva first city in Confederation.Although inside the State two-thirds
of the inhabitants profess reformed religion or ritual called a Calvinist, and the Roman Catholics
make up,along with 1.000 Jews,the other third,in the capital,the majority of the reformed are not in
the same proportion.For the rest,even though you hear it in conversations in every instance German-Swiss,Italian,
English accents (by the abundance of travelers),and even the Romans themselves, the dialect spoken
in the Graubünden, French is the official and common languaje to
all people.

Geneva has had a history as stormy and difficult as fruitful, suffering, like all peoples of the
race of the Allobroges, invasions and subsequent domination of the Romans, Barbarians of the V
century, the Burguiñones, Ostrogoths and Franks, the Swiss and Savoyards
themselves and lately the French Republicans in 1798</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>