<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09087</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>409308</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4547</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Quieres ser de los que
llevan la carroza del Sacramento?

Gabriel fue a contestar con altivez al malicioso cura: adivinaba su intención de molestarle.
Pero inmediatamente le tentó el deseo de vencer al Vara de plata aceptando su proposición.
Quiso asombrarle accediendo a su disparatada idea. Además, pensó en que sería este sacrificio
digno de la generosidad que con él tenía su hermano. Ya que no podía ayudarle con grandes auxilios
de dinero, demostraría sus deseos de trabajar. Los escrúpulos de amor propio desvanecíanse
en él ante la esperanza de llevar a casa un par de pesetas.

--Tú no querrás--siguió diciendo el sacerdote con acento burlón--. Eres demasiado «verde»,
y tu dignidad sufriría mucho paseando al Señor por las calles de Toledo.

--Pues se equivoca usted. Como querer, sí que quiero; pero el trabajo es demasiado pesado para
un enfermo.

--Por esto que no quede--dijo don Antolín con resolución--. Lo menos serán diez dentro del
carro, y los hay forzudos de verás. Tú irías para completar el número. Ya te recomendaría yo
para que te guardasen ciertas consideraciones.

--Pues trato hecho, don Antolín. Cuente usted conmigo. Yo estoy para ganarme un jornal siempre
que se presente.

Acababa de decidirle su deseo de salir de la catedral, de pasar, sin que nadie reparase en
él, por las calles de Toledo, que no había visto desde que se encerró en el templo. Además,
cosquilleaba fuertemente su vanidad la irónica situación que resultaba de ser él, con sus rotundas
negaciones religiosas quien pasease ante la muchedumbre devota el Dios del catolicismo.

Este espectáculo le hacía sonreír. Casi era un símbolo. De seguro que el Vara de plata se regocijaba
también, viendo en esto un pequeño triunfo de la religión, que obligaba a sus enemigos a llevarla
en hombros. Pero él lo consideraba de distinto modo: dentro del carro eucarístico representaría
la duda y la negación ocultas en el interior de un culto esplendoroso por su pompa exterior,
pero vacío de fe y de ideales.

--Quedamos de acuerdo, don Antolín. Dentro de un rato bajaré a la catedral.

Se despidieron. Y Gabriel, después de digerir tranquilamente la leche que le sirvió su sobrina,
bajó al templo, sin decir nada a la familia del trabajo que pensaba realizar. Temía la protesta
de su hermano.

En el claustro bajo volvió a encontrarse con el Vara de plata. Hablaba con la jardinera, mostrándola
escandalizado un haz de espigas con una cinta roja. Lo había recogido en la pila de agua bendita
junto a la puerta de la Alegría. Todos los años, el día del Corpus, encontraba igual ofrenda
en el mismo sitio. Un desconocido dedicaba a la iglesia el primer trigo del año.

--Debe ser un loco--decía el sacerdote--. ¿A qué conduce esto? ¿Qué significa este haz? ¡Si
al menos fuese una carretada de gavillas, como en los buenos tiempos del diezmo...!

Y mientras arrojaba con desprecio las espigas en un arriate del jardín, Gabriel pensaba con
admiración en la fuerza atávica que hacía resucitar en pleno templo católico la ofrenda gentílica,
el homenaje a la Divinidad de los primeros frutos de la tierra fecundada por el verano.

El coro había terminado y comenzaba la misa cuando Gabriel entró en la catedral. La gente menuda
comentaba a la puerta de la sacristía el gran incidente de la fiesta. Su Eminencia no había
bajado al coro ni asistiría a la procesión. Decíase que estaba enfermo; pero los de la casa
sonreían recordando que en la tarde anterior había ido de paseo hasta la ermita de la Virgen
de la Vega. Era que no quería ver al cabildo. Estaba en un acceso de furor contra él, y demostraba
su desprecio negándose a presidirlo en el coro.

Gabriel recorrió las naves. La concurrencia de fieles era mayor que otros días, pero aun así,
la catedral parecía desierta. En el crucero, arrodilladas entre el coro y el altar mayor, veíanse
varias monjas de almidonadas y picudas tocas cuidando de algunos grupos de niñas vestidas de
negro, con lazos rojos o azules, según el colegio a que pertenecían. Unos cuantos militares
de la Academia, gruesos y calvos, oían la misa de pie, apoyando el ros sobre el pecho de su
guerrera. En esta concurrencia diseminada y distraída por la música, destacábanse las señoritas
del Colegio de Doncellas Nobles, jóvenes apenas entradas en la pubertad o soberbias mujeres
en toda la amplitud del desarrollo femenil, que miraban con ojos de brasa: todas con traje
de seda negra, mantilla de blonda montada sobre la peineta y vistosos golpes de rosas, como
damas aristocráticas de gracia manolesca escapadas de un cuadro de Goya.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08854</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>17994</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4033</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Want to be one that are the
coach of Sacramento?

Gabriel went to answer with pride to cure malicious: guessed his intention to annoy. But he
immediately tempted by the desire to win the Silver Stick accepting his proposal. He wanted to
surprise you by accessing your crazy idea. Besides, he thought it would be this sacrifice worthy of
the generosity that he had his brother. Since I could not help with large aid money, demonstrate
their desire to work.

The scruples of pride desvanecíanse it in the hope of bringing home a couple of pesetas.

- You do not want - the priest went on mocking tone -. You are too "green" and your dignity would
suffer much the Lord walking in the streets of Toledo.

- Well you
are wrong.

As will, I do want, but the work is too heavy for sick.

- Why is not - Don Antolin said resolution -.

At least be ten in the car, and there are strong men to see. You would go to complete the number.
And I recommend you for you to keep certain considerations.

- Well
done deal, Don Antolin.

You tell me. I am ever to earn a wage it occurs.

Had just decided his desire to leave the cathedral, passing, no one would notice him through the streets
of Toledo, who had not seen since he locked himself in the temple.

In addition, strongly tickled her vanity was the ironic situation that if he, with his rotund pasease
religious denials to the crowd who devoted the God of Catholicism.

This show made him smile. It was almost symbolic. Surely the Silver Stick rejoiced also, seeing
in it a small triumph of religion, forcing its enemies to take shoulder.

But he felt differently: in the car represent Eucharistic doubt and
denial hidden inside a cult by its outward pomp and splendor, but
empty of faith and ideals.

- We agreed, Don Antolin.

In a moment I will run into the cathedral.

They parted.

And Gabriel, after digesting milk quietly served his niece, down the temple, without telling the family
that she planned work. He feared the protest of his brother.

In the lower cloister again met Silver Stick.

He spoke with the gardener, presenting it shocked a bunch of pins with a red ribbon. He had
picked up in the holy water the door of Joy.

Every year, the day of Corpus Christi, was offering the same in the same place. A stranger
to the church spent the first year's wheat.

- Must be a fool - said the priest -. What does this lead? What does this do? If at least it was
a load of sheaves, as in the good times of the tithe ...!

And while contemptuously threw the spikes on a bed of garden, Gabriel thought to admiration atavistic
force that was revived in the Catholic church offering full gentile, tribute to the Divinity of the
first fruits of the earth fertilized by the summer.

The choir was finished and began the Mass when Gabriel entered the cathedral. The little people
commented at the door of the sacristy major incident of the party. His Eminence had no down
to the choir or attend the procession. He said he was sick, but the house smiled recalling
that the previous evening he had gone for a walk to the shrine of the Virgin de la Vega. Was that
he would not see the town hall. I was in a fit of anger against him, and showed contempt by
refusing to preside in the choir.

Gabriel walked the aisles. The gathering of the faithful was higher
than other days, but even so the cathedral seemed deserted. On the
cruise, kneeling between the choir and the altar could be seen several
nuns in starched and beaked caring touch of groups of girls dressed
black, red or blue ties, according to the school to which they belonged.
A few military Academy fat and bald, they heard mass standing, supporting
ros on his chest warrior. In this crowd scattered and distracted by
music, stood out ladies College of Noble Maidens, young barely entered
puberty or women superb across the breadth of women's development,
watching with eyes of coal, all in suits black silk lace mantilla
comb mounted on roses and colorful strokes, as aristocratic ladies
of grace manolesca breaks a Goya painting</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>