<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01929</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>5320</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1920</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Dominada doña Inés por aquella imperiosa criatura, se dejó llevar por ella.

Ambas llegaron a casa de Juanita. Esta, para que Rafaela no viese que entraba en su casa acompañada
de otra persona, abrió la puerta con la llave que tenía en el bolsillo.

Las dos mujeres, calladas y de puntillas, subieron a la sala alta.

Faltaban ya pocos minutos para dar las ocho.

La alcoba en que dormía Juanita no tenía más luz que la que entraba por un ventanillo redondo,
abierto sobre la puerta de la alcoba que daba salida a la sala. En esta, y no en la alcoba,
donde no había espacio bastante, se lavaba, se peinaba y se vestía Juanita todas las mañanas.
En la alcoba apenas había más muebles que la cama, una mesita de noche, un armario para vestidos
y tres sillas.

Juanita llevó a doña Inés a la alcoba.

--Tú, subida en una silla, verás por ese ventanuco todo lo que pase. Acaso no tengas poco de
qué admirarte y de qué reírte.

Dicho esto, salió Juanita de la alcoba y dejó en ella a doña Inés como presa, cerrando de súbito
la puerta y echando por fuera la llave.

--¿Qué haces?--exclamó doña Inés--. ¿Qué necedad es la tuya? ¿Por qué me encierras?

Juanita contestó riendo:

--Te encierro para estar segura de tu neutralidad. No te quiero por aliada, sino por testigo.
Cállate y mira.

Doña Inés, bastante enojada, replicó todavía:

--Abreme. ¿Tendré que arrepentirme de haberme fiado de ti? ¿Qué burlas son estas?

--Perdóname, perdóname--dijo Juanita con voz suplicante y dulce--. Tú eres mí madrina, mi protectora
y yo no quiero ni debo burlarme de ti. No dudes que conviene lo que hago. Cállate, por Dios.
Ten paciencia. Mira y observa sin hablar. Cállate. Oigo ruido. Nuestro hombre ha entrado en
casa. Ya sube por la escalera. ¡Chitón! Si él sospecha que hay alguien aquí, darás un escándalo
y harás una tontería.

Doña Inés se resignó y se calló.

Pocos segundos después entró don Andrés Rubio en la sala.

XLIII

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07684</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>227914</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1768</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Dona Ines dominated by that imperious creature, she got carried away.

Both came home in Juanita.

This, for Rafaela not see who entered his house accompanied someone
else opened the door with the key in his pocket.

The two women, quiet and toes, climbed to the upper room.

Missing and a few minutes to eight.

The bedroom where he slept Juanita had no light except that entering
through a round window, open on the bedroom door that led out into
the room.

In this, and not in the bedroom where there was room enough, washed, combed and dressed every
morning Juanita.

In the bedroom there was little other furniture than the bed, a nightstand, a closet for clothing
and three chairs.

Juanita Dona Ines was the bedroom.

- You, climb on a chair, that
little window you'll see what happens.

Did not have some what to admire and laugh about.

That said, Juanita left the bedroom and left it prey Dona Ines, closing
suddenly the door and throwing out the key.

- What are you doing?
- Said Dona Ines -.

What folly is yours? I enclose Why?

Juanita replied, laughing:

- To make sure you locked your neutrality. I do not want to ally, but to witness. Shut up and watch.

Doña
Inés, quite angry, replied yet:

- Abreme.

Will I regret you trust me?

What mockery is this?

- Forgive me, forgive me - Juanita said with a pleading voice and
sweet -. You are my godmother, my protector and I do not want nor
should I tease you. No doubt that it is what I do. Shut up, by God.
Be patient. Look and see without speaking. Shut up. I hear noise.
Our man has entered home. And climb the ladder. Hush! If he suspects
that someone here will give a scandal and make a nonsense.

Doña Inés
resigned and was silent.

A few seconds later Don Andrés Rubio entered
the room.

XLII</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>