<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05183</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>10920</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2611</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

(Gopa hace seña de que entre, y entra Chandac, trayendo en un plato de oro la cabellera de
su tenor.)

GOPA (tomando en sus manos el plato de oro y colocándole sobre el tálamo.)--¡Cuántas veces,
amados cabellos, cuando estabais aún prendidos en su cabeza, os besaron mis labios y os acariciaron
mis manos! Ya estáis muertos y separados de él. Estáis muertos porque no tenéis memoria y no
le recordáis. Yo también, separada de él como vosotros, arrancada de él como la flor de su
tallo, carecería de vida, si mi vida no fuese su recuerdo.

PRATYAPATY.--¿Y por qué no también la esperanza de que volverás a verle?

GOPA.--Porque el recuerdo es verdadero y leal, y la esperanza falsa y engañosa; porque el recuerdo
evoca para mí a Sidarta, enamorado, tierno, humano conmigo; todo él para mí, y toda yo para
él; mientras que la esperanza me niega para siempre a Sidarta, y sólo me ofrece ahora a Sakiamúni,
y más tarde, cuando Sakiamúni alcance su última victoria, a un ser incomprensible, más luminoso
que los astros, y mayor en poder que los dioses, pero inferior a Sidarta, joven, hermoso y
enamorado.

PRATYAPATI.--¡Pero Sidarta será el Buda libertador de los hombres!

GOPA.--Jamás el Buda valdrá para mí lo que Sidarta valía. Reniego de la libertad que el Buda
me dé, y la trueco mil veces por la esclavitud con que Sidarta me esclavizaba. Doy la fría
calma que la doctrina del Buda me proporcione por la agitación y la guerra amorosa que, con
las caricias, los rendimientos, los celos, la ausencia y hasta los desdenes de Sidarta, me
han perturbado y atormentado.

CUADRO III.

La escena es en la ciudad de Francfort sobre el Mein, 1866 años después de Cristo, y 2488 después
de Buda.

Habitación del doctor Seelenführer. Es de noche. Una lámpara de petróleo ilumina la estancia,
donde hay mucho librote.

El doctor SEELENFÜHRER y el AUTOR.

AUTOR.--Aseguro a V., mi querido doctor Seelenführer, que cada día estoy más encantado de haber
contraído con usted estas relaciones amistosas. Oyendo a V. comprendo el movimiento intelectual
de Alemania, en lo que tiene de más hondo, y por consiguiente el de toda Europa, porque (¿cómo
no confesarlo?) Alemania es nuestro norte en ciencias y en filosofía, casi desde Leibnitz,
y sobre todo desde Kant. Usted es un resumen vivo de cuanto ahora se sabe o se supone que se
sabe: usted es un sabio a la última moda. Todo esto me divierte mucho, porque no puede V. figurarse
lo aficionado que soy a la filosofía; pero confieso que hay dos cosillas que me afligen.

SEELENFÜHRER.--Dichoso V., a quien sólo afligen dos cosillas. ¡A mí me afligen y me desesperan
todas!

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>282030</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2393</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

(Gopa made a sign to enter, and enters Chandac, bringing on a golden platter's hair its wording.)

GOPA
(taking into his hands the golden plate and placed on the thalamus
.)--¡ many times dear hair, you were still pinned to his head, I kissed
my mouth and I caressed my hands!

You are already dead and separated from it. You are dead because you have no memory and no
I remember. I, too, separated from him like you ripped it as their prime stem, devoid of life, if my
life were not his memory.

PRATYAPATY .-- And why not also the hope that return to him?

GOPA .-- Because the memory is real and true, and false hopes and misleading, because the memory
Siddhartha evokes for me, love, tender, humane to me, all of it for me, and I for all him while I
deny that hope forever Siddhartha, and now only gives me Sakyamuni, and then, when Sakyamuni reach
its ultimate victory, to be incomprehensible, most luminous The stars and higher in power
than the gods, but less than Siddhartha, a young, beautiful and love.

PRATYAPATI .-- But will the Buddha Siddhartha liberator of men!

GOPA .-- Buddha never be worth it to me what Siddhartha worth. I deny the freedom that the
Buddha give me, and Trucco thousand times that Siddhartha slavery
enslaved me.

I cold quiet that the doctrine of Buddha provide me by turmoil and
war loving, with caresses, yields, jealousy, lack or even the disdain
of Siddhartha, I have disturbed and tormented.

TABLE III.

The scene is in the city of Frankfurt on Mein, 1866 years after Christ
and 2488 after Buddha.

Seelenführer room doctor. It is night. A kerosene lamp lights the room, where there is a lot tome.

Dr.
SEELENFÜHRER and author.

V. AUTHOR .-- I assure you, my dear doctor Seelenführer, every day I am more delighted to have you made
these friendly relations.

Listening to V. understand the intellectual movement Germany, in its most profound, and therefore
that of Europe, because (how not confess it?) north Germany is our
science and philosophy, almost from Leibnitz, and especially since
Kant. You live is a summary of what is now known or supposed to knows
you are a scholar in the latest fashion. All this amuses me a lot,
because it can not V. figure how fond I am of the philosophy, but
I confess that there are two little things that trouble me.

SEELENFÜHRER
.-- Blessed V., who just two little things afflict. I grieve and I
despair all</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>