<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04313</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>21970</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2316</sourceTextLength>
<sourceTextContent> No hay menos ni más. En el tiempo
que he tardado yo en escribir este artículo para cumplir mi imprudente promesa, un hombre de
ingenio fecundo hubiera sido capaz de escribir la historia de toda la raza humana; y, en menos
tiempo, mis silfos son capaces de realizar lo más importante de su propia historia. No lo daré
por muy seguro, porque no he llegado a enterarme bien y no gusto de fantasear, pero es posible
que mientras yo he estado afanadísimo componiendo todas estas candideces e inocentadas, a fin
de salir del paso, mis silfos hayan fundado nuevos imperios, creado constituciones, inventado
filosofías y máquinas, y erigido monumentos, en su sentir, imperecederos.

Tal consideración me avergüenza y humilla, en vez de llenarme de vanidad; y, aunque no sea
de silfos, sino de hombres como yo, el público que ha de leerme, todavía le presento con grandísima
desconfianza este escrito, que no he tenido reposo, ni humor, ni tiempo para hacer más breve.

LA CORDOBESA

El editor de esta obra tuvo la bondad de encomendarme, un siglo ha, uno de sus artículos; y
yo, como es natural, elegí la cordobesa, por ser la provincia de Córdoba donde he nacido y
me he criado.

Mi extremada desidia me ha impedido hasta ahora cumplir mi palabra de escribirle. Tal vez para
cohonestar esta falta me presentaba yo un sinnúmero de dificultades y objeciones, por cuyo
medio trataba de condenar el pensamiento del editor, a fin de justificar mi tardanza en contribuir
a su realización con mi trabajo.

¿Qué diferencia esencial, ni siquiera qué diferencia accidental notable, puede haber o hay
pongo por caso, entre la cordobesa, la jaenense o la sevillana? Allá en lo antiguo quizás la
hubiese, porque no eran tan fáciles las comunicaciones, y era más fácil el vivir aislado y
sedentario; pero en el día, en que, no ya los hombres y mujeres de contiguas provincias, sino
los de remotas naciones, longincuos países y apartadísimos reinos, se ven y visitan con frecuencia,
¿cómo ha de persistir esa variedad y distinción de tipos, dando ocasión a que se describan
mujeres que por sus costumbres, creencias, modos de sentir y de pensar, fisonomía, continente
y traje, se diferencien hasta el punto de que las pinturas o descripciones que de ellas se
hagan, varíen por el asunto, y no sólo por el estilo del que pinta o describe? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10280</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>4429</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1916</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> No less no more. Over time, I started
writing this article satisfies my rash promise, the man could have been a fertile imagination
to write the history of mankind, and in less time, my girlfriend can make the most of its history.
Do not let your will, because I have come to learn well and do not want to imagine, but you can,
when I wrote all these afanadísimo candideces and innocent, so-so, for example through, my lady
has founded new empires created by the constitutions invented the philosophies, and equipment, and
erect monuments to the emotions, evergreen.

This analysis I am ashamed and humiliated, and full of vanity, and, although not Sylphs, but men like me,
the audience has read with me, have made the most suspicious of this
writing, I had no sleep or mood or the time to do soon.

Cordova editor of this work, please provide the century was one of
his articles, and I naturally chose Cordoba, as the province of Cordoba,
where I was born and raised.

My extreme laziness has prevented me until now to keep my word to
write. Perhaps to compensate for what I'm missing that a number of difficulties
and objections, which was half thinking of condemning the editor,
to justify my late fruit of my work.

What essential difference or significant difference can be accidental or is that, near Cordoba, Seville
and jaenense? Back in the old can be everything, because communications
were so easy, and it was easier to live isolated and sedentary, but
the day is, men and women in the neighboring provinces, but apartadísimos
nations far distant lands and kingdoms, and how visitors are often
persist variety and distinction of a kind, giving you the opportunity
to describe women, their customs, beliefs, ways of thinking and feeling,
appearance, continent and costumes distinguish the point at which
the pictures or descriptions of them, vary by subject, not just for
style of painting or describe?
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>