<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10460</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>8419</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1867</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Y esto no por otra cosa más que porque doña Paula no era señora de nacimiento. Procedía de
la clase de cigarreras. Don Rosendo había tenido amores con ella siendo casi una niña, de los
cuales nació Pablito. Así y todo, don Rosendo estuvo cinco o seis años sin casarse ni querer
oir hablar de matrimonio; pero visitándola en su casa y asistiéndola con dinero. Hasta que
al fin, vencido más por el amor del hijo que el de la madre, y, más que por todo esto, por
las amonestaciones de sus amigos, se decidió a entregar su mano a Paulina. La población no
supo del matrimonio hasta después de efectuado: tal sigilo se guardó para llevarlo a cabo.
Desde entonces la vida de la cigarrera puede dividirse en varias épocas importantes. La primera,
que dura un año, comprende desde el matrimonio hasta la «mantilla de velo». Durante este tiempo,
la señora de Belinchón no se mostró poco ni mucho en público. Los domingos iba a misa de alba
y se encerraba otra vez en casa. Cuando se decidió a ponerse la antedicha mantilla e ir a misa
de once, lo mismo en la iglesia que en las calles del tránsito, la acribillaron a miradas,
y se habló del suceso por más de ocho días. El segundo período, que dura tres años, comprende
desde «la mantilla de velo» hasta «los guantes». La vista de tal ornamento en las manos grandes
y coloradas de la ex cigarrera produjo una excitación indescriptible en el elemento femenino
del vecindario. En las calles, en la iglesia, en las visitas, las señoras se saludaban preguntando:--¿Ha
visto usted?...--Sí, sí, ya he visto.--Y comenzaba el desuello. Viene después el tercer período,
que dura cuatro años, y termina en «el vestido de seda», que dió casi tanto que murmurar como
los guantes, y produjo general indignación en Sarrió.--Diga usted, doña Dolores, ¿qué nos queda
ya que ver?--Doña Dolores bajaba los ojos haciendo un gesto de resignación. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05406</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>89824</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1653</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And
this for no other reason than because it was not Mrs. Dona Paula birth. Came from the kind
of cigar. Don Rosendo had had an affair with her being almost a child, the Pablito whom was born.
Still, Don Rosendo was five or six years without marrying or wanting hear about marriage, but
visiting her at home and assisting her with money. Until finally won over by the love child
of the mother, and, above all this, the warnings of his friends, he decided to turn his hand
to Paulina. The population learned of the marriage until after any: that secrecy was kept
to carry out. Since then the life of the cigarette can be divided into several major periods.
The first that lasts a year, ranging from marriage to "mantilla veil." During this time, Belinchón
lady was no less or more in public. On Sunday morning Mass would and shut himself home again. When
he decided to wear the mantle above and go to church eleven, both in the church in the streets
of traffic, peppered looks, and discussed the incident for more than eight days. The second period
lasts three years, includes from "the mantilla veil" to "gloves." View of this ornament in
great hands and red of the former cigar was indescribable excitement in the female element the
neighborhood. On the streets, in church, on visits, asking the ladies greeted: - Have ?...-- you
seen Yeah, yeah, I've seen .-- And I began skinning. Next comes the third period, that lasts
four years and ending "silk dress", which gave almost as much to grumble as gloves, and there was general
outrage Sarrió .-- Tell me, Dolores, what's left and to do? - Doña Dolores lowered his eyes with
a gesture of resignation.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>