<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>289848</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2723</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La conciencia no es más que una antorcha. Los crímenes lo mismo pueden ejecutarse
en las tinieblas que a la luz. Si yo pensase, como usted, que hay un Dios creador consciente
de todos los seres, le mandaría un «besa la mano» felicitándole por haber formado una criatura
tan amable y encantadora como mi mujer y dándole las gracias por haberla reservado para mi
uso particular. Desgraciadamente no puedo representarme a ese Dios recibiendo en bata y zapatillas
mis tarjetas de felicitación. Creo más bien que ella y yo somos víctimas de la lógica. La vida
tiene por objeto inmediato el dolor... Saque usted la consecuencia. Mi mujer nació con uñas
para desgarrar. Yo nací con un corazón blando a propósito para ser desgarrado. Sería una contradicción
que ella no arañara y que yo no fuese arañado.

--¡Y sin embargo, usted ha amado a esa mujer con toda su alma!

--¡Ah, sí!--exclamó el hidalgo, cerrando los ojos y pasando su mano descarnada por la frente.--¡La
he amado!... Por un momento fui comparable a los inmortales del Olimpo. La felicidad cantó
dentro de mi alma el himno más hermoso que acompañó jamás a sus divinos juegos. El sol se levantaba
y se acostaba tan sólo para dorar mis ilusiones. El mar estaba murmurando ahí únicamente para
reflejar las imágenes de oro que cruzaban por mi mente... Ningún hombre fue cazado por la especie
con más precauciones, con más exquisito cuidado... Todos los lazos que nos tiende la Naturaleza
para realizar su plan misterioso se pueden evitar; hasta la misma voluntad de vivir se puede
vencer; yo la he vencido, pues que apetezco con ansia la muerte. Pero esta voluntad de perpetuarse
que se manifiesta en toda la especie, esta fuerza soberana que empuja a un individuo hacia
otro de sexo diferente, crea usted, padre, que es insuperable... ¡Qué brazo tan bien torneado!
¡Qué espaldas de alabastro! ¡Qué modo tan fascinador de quitarse los guantes y agitar su dedo
meñique, que tenía lindísimo!

--No conozco el amor, pero sé que hay dos clases: uno el que tiene por objeto exclusivamente
el goce sensual que nos equipara a los brutos, y otro el amor puro de dos almas que se completan,
de dos corazones que se unen para gozar y padecer al mismo tiempo, para formar uno solo hasta
la muerte. Éste es el amor que nos ennoblece, el único digno del ser humano y que merezca tal
nombre.

--En efecto, eso creen todos los poetas cursis y todas las niñas opiladas... Pero usted es
una persona formal y no puede pensar semejante disparate. Todo amor, por tierno y sublime que
sea, tiene su raíz en el instinto natural de los sexos: no es más que ese instinto individualizado.
¿Ha visto usted alguna vez unirse un corazón de diez y ocho años con otro de ochenta para formar
uno solo? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09332</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>344376</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2378</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Consciousness is not just a torch. The same crimes can be executed in darkness than
light. If I thought like you there is a God conscious creator of all beings, we send a "kissing
hand" praising him for having been a child so kind and lovely as my wife and thanking her for
having reserved for me particular application. Unfortunately I can not represent that God
received in his bathrobe and slippers my greeting cards. I rather think she and I are victims of logic.
Life seeks immediate pain ... You do the result. My wife was born with nails to tear. I was born
with a soft heart on purpose to be torn. It would be a contradiction she does not scratch and
I was not scratched.

- And yet you've loved this woman with all her heart!

- Ah, yes - the gentleman said, closing his eyes and passing his hand across his forehead naked
.-- The I loved you ... For a moment I was comparable to the immortals of Olympus. Happiness sang within
my soul the most beautiful song ever accompanied her divine games. The sun rose and lie just
to sear my illusions. The sea was mumbling there only for gold mirror images that crossed my mind
... No man was hunted by the species with more caution, more exquisite attention ... All the ties
that Nature tends for his mysterious plan can be avoided, until the same will to live can overcome,
I have overcome, because they desire to desire death. But this desire to perpetuate manifested in
all species, the sovereign power that pushes an individual into another of different sex,
believe me, Father, that is second to none ... What arm so shapely! What alabaster shoulders!
What so fascinating way off the gloves and shake your finger pinkie, which was very pretty!

- I know love, but I know that there are two kinds: one which is intended only sensual enjoyment
that we equate to gross, and a pure love of two souls that are completed, Two hearts coming together
to enjoy and suffer at the same time, to form one to death. This is the love that ennobles us,
the only one worthy of human beings and worthy of the name.

- Indeed, all poets believe that corny and all girls opiladas ... But you are a formal person
and can not think such nonsense. All love, tender and sublime , has its roots in the natural
instincts of the sexes: it is that individual flair. Have you ever seen a heart joining eighteen eighty
years with another to form one?</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>