<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02359</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>5949</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1439</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Lo único que yo pretendo demostrar es el indiscutible progreso de la ciencia y el sobrado discutible
progreso del arte. Es evidente que Perícles se admiraría y gustaría del teléfono; pero también
es evidente o casi evidente que no se admiraría ni gustaría de casi ninguna de nuestras novelas.

Para mayor evidencia aún, acudamos a otra bella arte: a la escultura. Nadie me negará que aquel
glorioso personaje que dio nombre a su siglo y que tenía tan claro entendimiento y tan delicado
gusto, recordaría el Júpiter y la Minerva de su amigo Fidias, y todas las estatuas de nuestras
plazas, templos y paseos le parecerían menos que medianas. Supongamos ahora que al resucitado
Perícles le sirve de cicerone un sabio de los más profundos del día, muy convencido de la incomparable
superioridad de todo lo de hoy sobre todo lo antiguo, y muy al corriente de los adelantos de
la ciencia y de las invenciones novísimas más ingeniosas. Este sabio lleva al olímpico Perícles
a un gabinete o museo de figuras de cera y me le deja estupefacto y aturdido. ¿Qué tienen que
ver Minerva y Júpiter, donde el oro, el marfil y el mármol sólo imitan lo exterior de la Naturaleza,
y aun esto incompletamente y sin todos sus pelos y señales, como en las figuras de cera? Pues
no digamos nada si el sabio da cuerda a las figuras, y como la mayor parte de ellas son automáticas,
se sueltan a andar y hasta abren la boca y saludan en griego al ilustre tourista. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>108130</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1295</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> All
I hope to demonstrate is the undisputed progress of science and the above discussed progress of art.
It is clear that Pericles is admire and like the phone, but also is clear or almost clear that
not admire or like almost any of our novels.

For even more evidence, we turn to other fine art: a sculpture. Nobody will deny that glorious character
who gave his name to his century and was so clear and delicate understanding like, remember the
Jupiter and Minerva of Phidias friend, and all the statues of our plazas, temples and tours will
seem less than medium. Now suppose that the resurrected Pericles cicerone serves as a sage of the deepest
in the day, very convinced of the incomparable superiority of everything today on all the old,
and very aware of the advances Science and brand new most ingenious inventions. This leads to the
Olympic wise Pericles to a cabinet or museum of wax figures and lets me shocked and stunned.
What have see Minerva and Jupiter, where gold, ivory and marble exterior only imitate what Nature and
even that incompletely and without all his hair and signals, as wax figures? Well say nothing
if the wise man winds up the figures, and as most of them are automated, are released to walk and even
open their mouths and greet the distinguished Greek Tourist</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>