<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09022</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>52374</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2224</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Si mi padre no
le hubiese apreciado por su sencillez y hombría de bien, seguramente que habría muerto de hambre,
y tú, en vez de ser un señorito, estarías cavando en las viñas.

--Pues su padre de usted, don Pablo--dijo Fermín,--también fue amigo de don Fernando Salvatierra
y más de una vez acudió a él pidiéndole apoyo en aquella época de pronunciamientos y cantones.

--¡Mi padre!--contestó Dupont con cierta indecisión.--También era como era: hijo de una época
de revueltas y un poco tibio en lo que más debe importarle al hombre: la religión... Además,
Fermín, los tiempos han cambiado; aquellos republicanos de entonces eran muchos de ellos personas
extraviadas, pero de excelente corazón. Yo he conocido algunos que no podían pasar sin su misa
y eran unos santos varones que odiaban a los reyes, pero respetaban a los sacerdotes de Dios.
¿Tú crees, Fermín, que a mí me asusta la República? Yo soy más republicano que tú; yo soy un
hombre moderno.

Y con ademanes descompuestos, golpeándose el pecho, hablaba de sus convicciones. Él no tenía
simpatía alguna por los gobiernos actuales; al fin, todos eran unos ladrones, y en punto a
fe religiosa unos hipócritas que fingían sostener el catolicismo porque lo consideraban una
fuerza. La monarquía era una bandera social, como decía su amigo el padre Urizábal: conforme;
pero él se fijaba poco en banderas y colores; lo importante era que Dios estuviese sobre todo,
que reinase Cristo con monarquía o con república, y los gobernantes fuesen hijos sumisos del
Papa. A él no le infundía miedo la República. Miraba con gran simpatía algunas de la América
del Sur, pueblos ideales y felices donde la Purísima Concepción era capitana generala de los
ejércitos y el Corazón de Jesús figuraba en las banderas y en los uniformes de los soldados,
formándose los gobiernos bajo la sabia inspiración de los Padres de la Compañía. Una república
de esta clase podía venir, por él, cuando quisiera. Daría por su triunfo la mitad de su fortuna.

--Te digo, Fermín, que soy más republicano que tú y que de todo corazón estaría con aquellos
buenos señores que conocí de niño, a los que miraba la gente como unos descamisados, siendo
excelentes personas... ¡Pero el Salvatierra de ahora! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08120</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>239306</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2014</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> If my father would
have appreciated for its simplicity and honesty, we surely would have died of hunger, and you, instead
of being a gentleman, you'd be digging in vineyards.

- As his father, Don Pablo - Fermin said - was a friend of Don Fernando
Salvatierra and more than once came to him asking for support at the
time of pronouncements and cantons.

- My father! - Answered with
some hesitation .-- Dupont was as it was also the son of an era riots
and a little tepid in what else should matter to the man of religion
... In addition, Fermin, times have changed, those Republicans were
so many people lost, but in excellent heart.

I have known some who could not pass without his mass and they were some holy men who hated the
Kings, but respected the priests of God. Do you think, Fermin, that scares me the Republic?
I'm more Republican than you, I am a modern man.

And broken gestures, pounding his chest, he spoke of his convictions. He had no sympathy for the
current government, at last, all were thieves, and point religious faith are hypocrites who
pretended to hold Catholicism because he was considered a strength.

The monarchy was a social banner, and said his friend Father Urizábal: subject; but he was set
little flags and colors, what mattered was that God was above all Christ to reign monarchy
or republic, and the children were submissive rulers of Pope. He does not fear instilled the
Republic. Watched with great affection some of the American South ideals and happy villages where
the Immaculate Conception was captain general militaries and the Heart of Jesus appeared on flags
and uniforms of the soldiers, government formed under the wise inspiration of the Fathers of
the Company. A Republic of this kind could come, for him, whenever he wanted. His triumph would
half his fortune.

- I tell you, Fermin, I'm more Republican than you and would wholeheartedly with those good men
who knew as a child, who watched people like a shirtless, being great
people ... But Salvatierra now!
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>