<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02328</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>101211</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16808</sourceTextLength>
<sourceTextContent> 6, cap. 7, fol. 130, en este año de 1550.) Que el Potosí
y la Plata, de cuyos lugares se hace aquí mencion, y á que muy cerca
llegó este general, abundasen de plata, lo escribe el dicho LOPEZ,
cap. 13, de su Historia de Indias, y que cien libras de metal, que se
sacaban de las minas de Potosí, dejaban cincuenta de plata pura: mas
estas minas de plata fueron halladas año de 1547, como dice PEDRO DE
CIEZA, Crónica, cap. 110, lib. 4, cap. 6. HERRERA, Decada 8, lib. 2,
cap. 14, fol. 40; ó como ACOSTA, año 1545. De suerte que, estando el
general en Guapás, no eran acaso tan conocidas y célebres, aunque el
Emperador en el mismo año 1549 recibia por su quinto real, cada semana,
treinta mil, y muchas veces cuarenta mil libras de plata: y en lugar de
jornal se daba á los mineros, por el trabajo de una semana, una, y
algunas veces, dos libras de plata. Tambien escribe ACOSTA que hubo
tanta abundancia de plata en el Perú, que en mucho tiempo ni se labró ni
se acuñó: y que no se usaba moneda acuñada de que al Cesar habia de
pagarse el quinto real; de suerte, que muchos piensan que ni aun la
tecera parte se hacia moneda, ni se le pagaba el quinto. Sin embargo, se
dice que tocaron al Emperador, por el quinto, desde el año en que se
descubrieron las minas, hasta el año 1564, setenta y seis millones; y
desde el año de 1564 hasta el de 1585, treinta y cinco millones. Hasta
aquí LOPEZ, CIEZA y ACOSTA. (HERRERA, Decada 8, cap. 15, lib. 2, fol.
5.) (Nota de HULSIO.)]

CAPITULO XLIX.

De la fertilidad de la tierra de Guapás, y como volvimos á las náos.

La provincia de los Guapás es de tanta fertilidad, que en todo nuestro viage no la hallamos,
ni vimos igual, ni semejante: porque si un indio hiende un árbol con una hocecilla, destila,
y él coge cinco ó seis medidas de miel, tan pura como si fuera mosto, y comida con pan ó con
otras cosas, es muy agradable manjar: hacen tambien de ella vino del mismo sabor que él mosto,
aunque mas suave, y las abejas que la labran son pequeñas y sin aguijon. El general dió en
maquinar con los soldados, que no podíamos estar aquí por falta de bastimento: mas si hubiéramos
sabido que tendríamos gobernador y provision, no hubiéramos dejado la provincia, y fácilmente
halláramos lo necesario. En fin, forzados á volver, llegamos á los Carcokies, que ya habian
huido con sus mugeres é hijos, y mejor les hubiera sido no hacerlo: envió el capitan otros
indios á decirles volviesen á su pueblo, no temiendo nada, que no les haríamos mal. No hicieron
caso del mensage: antes respondieron, que cuanto antes desamparásemos su pueblo, que si no,
nos echarian de él con las armas: con lo cual marchamos contra ellos. Queriamos algunos escusar
esta jornada, diciendo al capitan que podria ser esta guerra de perjuicio para toda la provincia;
porque, si se intentaba hacer camino desde el Rio de la Plata al Perú, faltaria bastimento
á los que caminasen. Pero el capitan y los demas soldados despreciaron nuestro dictámen, y
manteniendo el suyo, prosiguieron la marcha: y llegado á media legua de los Carcokies, ya se
habian plantado á la falda de un monte, cerca de un bosque, para escapar si los venciésemos.
Sirvióles de poco su prevencion, porque embestimos, y matamos cuantos pudimos, y cautivamos
cerca de mil en esta batalla. Dos meses nos detuvimos en este pueblo, que era muy grande: volvimos
al monte de San Fernando, donde habiamos dejado dos navios (como se dijo en el capítulo 44).
Gastamos en este viage año y medio, sin hacer otra cosa que pelear continuamente, y cautivamos
12,000 indios, indias y muchachos, que los forzábamos á que nos sirviesen como esclavos, y
yo tenia cincuenta.

Supimos por la gente de las naves, las discordias que, estando nosotros ausentes, habian nacido
entre Diego de Abreu, sevillano, capitan, y Francisco de Mendoza, á quien el general dejó por
capitan de la gente. Diego de Abreu intentaba privarle del gobierno, y resistiendo D. Francisco
de Mendoza, creció el odio de suerte que, habiéndose alzado Abreu con el gobierno, hizo matar
á Mendoza.

CAPITULO L.

Diego de Abreu se opone al general, y el autor recibe carta de Alemania.

No contento Abreu con esta maldad, tumultuó la provincia, ciudad y presidio de la Asumpcion,
y trataba de enviar gente contra nosotros que ibamos acercándonos con nuestro general. Pero
Abreu no quiso abrirle las puertas, ni entregarle la ciudad, ni reconocerle por superior.

Viendo el general tan declarada rebelion, sitió la ciudad con todas sus fuerzas, cercándola
toda, y advirtiéndole que iba de veras: los soldados de la plaza cada dia se venian á nuestro
campo, pidiendo perdon al general; con lo cual conoció Diego de Abreu que no podia fiarse de
su gente, y temiendo que de noche le cogiésemos, ó que la ciudad se entregase por tratos[51]
(lo cual sucederia), con acuerdo de cincuenta de sus íntimos compañeros y amigos, la desamparó,
y se entregó al general. Al instante que salió de ella, pidiéronle todos perdon, que concedió
francamente.

Abreu, con los 50 cristianos que le seguian, se desvió 30 leguas de la plaza, donde no podíamos
hacerle daño, y él nos lo hacia desde cualquier parte. Duró dos años esta guerra, sin vivir
seguro el general ni Abreu, porque este andaba con los suyos, vagando como salteadores de caminos,
no omitiendo ocasion de maltratarnos. Viendo el general la falta de sosiego, determinó concordarse
con Abreu, proponiendo casar sus dos hijas con Alonso Riquelme y Francisco de Vergara, parientes
de Abreu, el cual aceptó el partido. Y ejecutados los casamientos con varios pactos, cesaron
las inquietudes.

En este tiempo, dia de Santiago de 1552, recibí, por mano de Cristoval Rieser, corredor de
los fucares en Sevilla, una carta de Sebastian Nidhart, que me escribia en nombre de mi hermano
Tomas Schmidel, encargándome que procurase volver á mi patria.

CAPITULO LI.

Pide licencia el autor, y bajando por el rio Paraguay, sube por el Paraná.

Llevé luego la carta al general, y le pedí licencia para el viage. Al principio la reusaba;
y habiéndole referido mis largos trabajos y molestos servicios, y la fidelidad continua con
que los habia ejecutado en el servicio del Rey, y que en todo este tiempo considerase cuantos
peligros y miserias haba sufrido, y cuantas veces puse la vida por el mismo general, sin haberle
dejado jamas, me dió licencia con mucho honor, y cartas para el Rey: en que, despues de dar
cuenta de todas las provincias del Rio de la Plata, ponderaba lo que yo habia servido en ellas.
Habiendo llegado á Sevilla, entregué yo mismo estas cartas al Rey, y le hice relacion de todas
estas regiones, y sus circunstancias, lo mas fielmente que pude.

Prevenido para mi viage, me despedí del general y de mis compañeros: tomé veinte indios Cários,
para que me llevasen mi ropa y otras cosas, que de muchas mas habria necesidad en tan largo
camino. Ocho dias antes de partir, vino uno del Brasil, diciendo habia llegado navio de Lisboa,
que era de Juan Helsen, mercader de Lisboa, y Erasmo Schetzen, corredor de Amberes: y por no
perder esta ocasion, partí de la Asumpcion con mis veinte indios, en dos canoas, por el Rio
de la Plata, el dia de San Estevan, á 26 de Diciembre de 1552: y al cabo de 46 leguas, llegamos
al pueblo Suberic Sabaye,[52] en el cual se nos juntaron otros cuatro españoles, con dos portugueses
que se iban sin licencia del general.

Anduvimos 15 leguas, y llegamos al pueblo de Gaberetho; despues fuimos á 16 leguas á otro,
llamado Barotio, desde el cual, en nueve dias, nos pusimos en Berede, pueblo que dista del
antecedente 54 leguas. Estuvimos dos dias en él, tomando bastimentos, y reconociendo las canoas,
porque habiamos de subir por el rio Paraná, 100 leguas; y despuesto todo, fuimos á Gingie,
pueblo en que estuvimos cuatro dias, y que antes obedecia á los Cários, y era hasta donde se
estendia el imperio del rey.

CAPITULO LII.

El autor camina por tierra, dejando el rio Paraná, y lo que le sucedió en Tupí.

Dejamos las canoas y el Paraná para ir por tierra en la provincia de la nacion de Tupís,[53]
donde empieza la jurisdiccion del rey de Portugal: el camino dura seis meses enteros, y hay
en él muchos desiertos, montes y valles que pasar, tan llenos de fieras, que de miedo no podíamos
dormir seguramente.

Los indios de esta nacion se comen á sus enemigos. Siempre tienen guerra, que es su mayor deleite:
cuando vencen, llevan al pueblo los vencidos, con tanto acompañamiento como si fuera boda.
Si quieren matar á alguno hacen grandes fiestas; y en tanto que duran, le dan todo cuanto pide
y apetece, y mugeres con que se divierta, hasta la hora en que le han de matar.

Pasan los dias y las noches en banquetes y comidas, borrachos como las manadas de puercos de
Epicuro, mas torpemente de lo que se puede decir. Son muy soberbios y altivos; hacen vino de
maiz, con que se emborrachan: es poco diferente su lengua de la de los Cários.

Llegamos á otro lugar, llamado Careiseba, habitado tambien de los Tupís. Estos tienen guerra
con los cristianos: los primeros son sus amigos.

El domingo de Ramos partimos á otro pueblo que estaba á 4 leguas, y en el camino nos avisaron
que nos guardásemos de los de Careiseba; y aunque no teniamos necesidad de bastimento, y con
el que habia podíamos pasar adelante, no quisieron dos de nuestros compañeros, y se fueron
al pueblo contra nuestro consejo: donde apenas entraron, fueron muertos y comidos de los indios.
Acercáronse despues á nosotros 50 vestidos de cristianos, y á treinta pasos nos hablaron. Guardan
los indios esta costumbre, que quedandose algo lejos del contrario, si habla con él no se presume
que piensa cosa buena. Viendo estas malas señales, tomamos las armas lo mejor que pudimos,
y les preguntamos ¿donde estaban nuestros compañeros?--Respondieron que estaban en su pueblo,
y que nos rogaban fuesemos á él: pero conociendo su engaño, lo escusamos. Dierónnos una rociada
de flechas, y se volvieron en breve á su pueblo, de donde salieron 6,000 contra nosotros. Hallábamonos
sin mas defensa que un bosque al lado, cuatro arcabuces y 20 indios Cários, que traia yo de
la Asumpcion; y con tan poca fuerza nos mantuvimos cuatro dias contra ellos. Disparábannos
muchas flechas, y considerando era vana la resistencia, á la cuarta noche nos emboscamos sin
comida y con muchos indios que nos perseguian. Sucediónos lo que dice el refran:--la multitud
de los perros es la muerte de las liebres.

Ocho dias continuos anduvimos vagando por los bosques: de suerte que, aunque he peregrinado
tanto en toda mi vida, nunca he tenido camino mas áspero, molesto y desazonado. Manteniámonos
con miel y raices, y no nos deteniamos á cazar algunas fieras, porque los indios no nos alcansasen.

En fin llegamos á la nacion Biesaie, donde estuvimos cuatro dias, y nos proveimos de lo que
habiamos menester, sin atrevernos á llegar al pueblo, por ser tan pocos.

En esta nacion está el rio Urquá, en que vimos culebras, llamadas en español Schebe Eyba Tuescha,[54]
de diez pasos de largo y cuatro palmo de ancho. Hacen estas serpientes mucho daño, porque si
se baña un hombre en aquel rio, ó quiere pasarle nadando algun animal, la serpiente envuelve
en la cola al hombre ó al animal, y le mete debajo del agua y se lo come: por esto siempre
andan con la cabeza fuera del agua, mirando si pasa algun hombre ó animal que poder llevarse.

Desde aquí anduvimos en un mes 100 leguas, hasta dar en Scheverveba, pueblo en que descansamos
tres dias; pero tan descaidos y flacos del viage y falta de comida, que nunca teniamos en abundancia
sino miel. Y luego empezamos á enfermar, perdidas todas las fuerzas con los largos y peligrosos
viages hechos con gran pobreza y miseria; y lo mas principal, sin comida conveniente á la naturaleza,
ni camas en que descanzar, porque las que llevábamos á cuestas, como saben todos, eran de algodon,
tegidas como red, de cuatro ó cinco libras de peso; y para dormir las atabamos á dos árboles,
y echándose se descansa en el campo: que es mas seguro cuando caminan pocos cristianos en Indias,
que en las casas y pueblos de los indios. Desde allí fuimos hasta un pueblo de cristianos que
tenia yo por cuevas de ladrones. Era su capitan Juan Reinville, que entonces estaba ausente,
sin duda por nuestro bien, en el pueblo de San Vicente, con otros cristianos para cumplir ciertos
ajustes que habian hecho. Estos indios, (con los cuales habitan 800 cristianos en dos pueblos),
están sugetos al rey de Portugal, pero debajo del poder de Juan de Reinville, que era muy obedecido,
porque habia estado en Indias 40 años de gobernador, hecho guerra, y pacificado la provincia;
y juzgaba que nadie mejor que él merecia el gobierno. Y porque no se le daba siempre, armaba
guerras y juntaba en un dia 5,000 indios de guerra, y el Rey de Portugal no podia juntar 2,000.
¡¡tanta era su autoridad y poder en estas provincias! Cuando nosotros llegamos, estaba en su
casa un hijo suyo, que nos trató con harto agasajo; y con todo, remediamos á su gente mas que
á los indios, y porque nos salió todo bien, estabamos muy alegres, dando gracias á Dios de
habernos sacado sin peligro de aquel pueblo.

CAPITULO LIII.

Llega el autor al cabo de San Vicente; navega á España, y por vientos contrarios aporta segunda
vez al puerto del Espíritu Santo.

Desde allí fuimos al pueblecillo de San Vicente, que está á 20 leguas del antecedente. El dia
13 de Julio de 1553 encontramos en su puerto una nave portuguesa, cargada de azucar del Brasil
y algodon, por Pedro Rosel,[55] factor de Erasmo Schitzen de Amberes, que residia en San Vicente,
y la enviaba á Juan Hulsen, morador de Lisboa, de quien tambien era factor.

Recibióme con mucho amor y honra Rosel: solicitó que me recibiesen en la nave, rogando á los
marineros que me tratasen como á su recomendado: lo cual hicieron fielmente.

Once dias mas nos detuvimos en San Vicente, en los cuales nos proveimos de todo lo necesario
para la navegacion. Hay desde la Asumpcion á San Vicente en Brasil, 376 leguas, que anduvimos
en seis meses.

Salimos de San Vicente, dia de San Juan Bautista, de 1553, y á los catorce dias de mar, agitados
de continuas borrascas y vientos contrarios, roto el árbol de la nave, ignorando donde estabamos,
entramos en el puerto del Espíritu Santo en el Brasil, poblado de cristianos, que con sus hijos
y mugeres labran azucar. Hay algodon, grandes y muchos palos del Brasil y otras mercaderias.

En este mar, especialmente entre Sancti Espiritus y San Vicente, y mas que en todos, hay grandes
ballenas[56] y pescados, tan grandes como ellas, que muchas veces hacen gran daño, porque cuando
los marineros pasan en los esquifes de una nave á otra, suelen venir las ballenas como rebaño
á pelear entre sí, y vuelcan los navichuelos, pereciendo la gente. Siempre están arrojando
agua; y cada vez tanta, como media cuba francesa, porque meten la cabeza debajo del agua y
vuelven á sacarla al instante, arrojándola, como se ha dicho. El que no hubiese visto esto
nunca, pensaria que navega un monton de peñascos.

CAPITULO LIV.

Sale el autor del puerto del Espíritu Santo y llega á la Tercera y los Azores: navega á España,
y de allí á Flandes. Toma la tierra otra vez por tempestad.

Cuatro meses estuvimos en el mar, despues que salimos del Espíritu Santo, en navegacion continua,
sin haber visto tierra hasta la isla de la Tercera, en la cual estuvimos dos dias, y nos proveimos
de pan, carne, agua y otras cosas frescas y necesarias. Obedece al rey de Portugal.

En catorce dias de navegacion llegamos á Lisboa, á 3 de Setiembre de 1552, y habiendo estado
en ella otros catorce dias, y muerto dos de los indios que yo llevaba, pasé á Sevilla, que
dista 42 leguas de Lisboa, y llegué en seis dias. Despues por mar navegué á San Lucar en dos
dias: allí estuve una noche, y por tierra fuí en un dia al puerto de Santa María, y en otro
dia pasé á Cádiz, por tierra. Hallé en la bahia 25 urcas grandes holandesas, de vuelta á su
provincia: una mayor y mas hermosa, nueva y que solo habia navegado una vez á España desde
Amberes. Aconsejábanme los mercaderes que me embarcase en ella, y ajusté con Enrique Schertzen,
su patron, mi viage: para el que me previne aquella tarde, quedando de acuerdo con él que me
avisase la hora de partir. Metí en la nave lo que llevaba, vino, pan y otras cosas semejantes,
y algunos papagayos que traia de las Indias.

Aquella noche bebió el patron mas que debiera, y por mi bien se olvidó de mí, y me dejó en
la posada: dos horas antes de amanecer, mandó al piloto que se hiciese á la vela. Viendo muy
de mañana donde estaba la nave, y que se habia apartado una legua de tierra, me fué preciso
echar el ojo á otra, y tratar con otro patron, á quien dí lo mismo que al primero.

Salidas del puerto estas veinticuatro náos, tuvimos feliz viento tres dias: despues se levantó
una tempestad tan horrible, que no pudimos proseguir el viage. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08553</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>110058</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15598</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 6, chap. 7, fol. 130 in the year 1550.) The Potosi and Silver,
whose places mention is made here, and very close to this was generally
abounded of silver, said Lopez writes, chap. 13 of his History of
the Indies, and a hundred pounds of metal, which drew from the mines
of Potosi, leaving pure silver fifty: but these silver mines were found
year of 1547, as stated PEDRO DE Cieza, Crónica, cap. 110, lib. 4, chap.
6. HERRERA, Decade 8, lib. 2, chap. 14, fol. 40, or as ACOSTA, 1545.
So that, while the Gorgeous general, were not perhaps as well known
and famous, although Emperor in the year 1549 it received for its royal
fifth every week thirty thousand, and many times forty thousand pounds
of silver: and instead of wages was given to the miners, by the work of
one week, and sometimes, two pounds of silver. He also writes that
there ACOSTA such an abundance of silver in Peru, which for a long
time and he built or was coined, and was not used coinage that was to Caesar
paid the royal fifth, of luck, many think that even the it to any third-party
money, nor paid him the fifth. However, says he played the Emperor,
for the fifth, from the year of discovered the mines, until the year 1564,
seventy-six million and since 1564, until 1585, thirty-five million.
Up here LOPEZ, CIEZA and ACOSTA. (HERRERA, Decade 8, chap. 15, lib. 2,
fol. 5.) (Note HULSIO.)]

CHAPTER XLIX.

The fertility of the land of handsome, and as we returned to the ships.

The

province of the cute is so fertile, that throughout our journey not found, and saw the same,
or similar, because if an Indian cleaves a tree with a hocecilla, distilled, and it takes five
or six measures of honey, so pure like wine, and meal with bread or with other things, is very
nice food: it also makes wine taste that he must, even softer, and till the bees that are small
and sting. The general gave in machined with the soldiers, who could not be here due to lack
of supplies, but if we governor would have known that provision, we had not left the province, and
easily you need to find you. Finally, forced to go back, we came to the Carcokies, who had already
fled with their wives and children, and were better for them not to: the captain sent other
Indians to say back to his village, fearing nothing that would do them wrong. Did If the message:
before you respond, the sooner desamparásemos his people, if not, We would miss him with weapons,
with which we march against them. We wanted some excuse this time, telling the captain that
this war could be detrimental to the whole province; because, if you tried to walk from the Rio
de la Plata to Peru, she would fail Bastimento those who walk. But the captain and other soldiers
despised our opinion, and maintaining his own, continued the march and reached half a league
of Carcokies, already had planted at the foot of a hill near a forest to escape if the venciésemos.
Low Sirvióles its prevention, because lunges, and kill those who could, and intrigued nearly
a thousand in this battle. Two months later we stopped at this village, which was very large,
we returned the mountain of San Fernando, where we had left two ships (as discussed in Chapter
44). Spend on this trip and a half, doing nothing to fight continuously and intrigued 12.000 Indian,
Indian and boys, that forzábamos to be served as slaves and I was fifty.

We learned from the people of the ships, the discord that while we were absent, were born between
Diego de Abreu, Seville, Captain, and Francisco de Mendoza, whom
the general left for Captain of the people.

Diego de Abreu trying to deprive the government and resisting D. Francisco Mendoza, hatred grew
so that, having raised Abreu with the government, he killed to Mendoza.

CHAPTER L.

Diego de Abreu is opposed to general, and the author receives letter
from Germany.

Abreu Not content with this evil, the tumultuous state, city and garrison of the Assumption,
and tried to send people against us that we were approaching our
general.

But Abreu would not open the door or give the city, and recognized as superior.

Viewing as declared general revolt, besieged the city with all its forces by fencing all, and
that was really warning: Soldiers in the square each day they came to our field, asking pardon
of the general, whom he met with Diego de Abreu could not trust its people, and fearing that he
cogiésemos night, or that the city was delivered by treatment [51] (Which would happen), in agreement
with fifty of his closest colleagues and friends, the forsaken, and
gave the general.

The minute they came out of it, They asked all forgiveness, which granted frankly.

Abreu, the 50 Christians who followed him, turned aside 30 leagues of the place, where we could not
hurt, and he to us from anywhere. This war lasted two years, not living General insurance and Abreu,
because this was with his own, wandering like highwaymen, omitting no opportunity of mistreating.
Viewing general lack of calm, determined reconciled with Abreu, proposing to marry his two daughters
with Alonso and Francisco de Vergara Riquelme, relatives de Abreu,
who accepted the match.

And marriages performed with various covenants, ceased concerns.

At this time, day of Santiago, 1552, received by the hand of Cristobal
Rieser, broker Fúcares in Seville, Sebastian Nidhart a letter that
I wrote on behalf of my brother Tomas Schmidel, managers who try to
return to my homeland.

CHAPTER LI.

The author's permission, and down the Paraguay River, up the Parana.

Then took the letter to the general, and asked him to leave the journey. At first the reuse;
and having mentioned my work and annoying long service and loyalty continues that had run in the
King's service, and all this time consider how Bean dangers and miseries suffered, and how many
times I put the same general life without him never stopped, gave
me leave with honor, and letters to the King that, after giving of
all the provinces of Rio de la Plata, pondered what I had served in
them.

Having arrived at Sevilla, I gave myself these letters to the King, and I made relation of all
these regions, and their circumstances, as closely as I could.

Warned for my trip, I took leave of the general and my colleagues: I took twenty Indians Carias
to bring me my clothes and other things, that many more would need in so long way. Eight days
before leaving, came one from Brazil, said ship had arrived in Lisbon John was Helsen, Merchant
of Lisbon, and Erasmus Schetz, a broker at Antwerp and no miss this opportunity, I left the Assumption
with my twenty Indians in two canoes on the Rio de la Plata, the
day of San Estevan, to December 26, 1552, and after 46 miles, we Sabaya
suberic the people, [52] in which we gathered four Spanish, two Portuguese
that were unlicensed general.

We traveled 15 leagues, and reached the village of Gaberetho, then went to 16 miles to another, Baroti
called, from which, in nine days, we got in Bered, far from the town history 54 leagues. We
spent two days there, taking provisions, and recognizing the canoes because we had to climb
up the Parana River, 100 miles, and deposed all, we went to gin,
town where we spent four days, and before was due to decay, and was
as far as King extended his rule.

CHAPTER LII.

The author walks the ground, leaving the Paraná river, and what happened in Tupi.

We left the canoes and Paraná to go by land in the province of the nation's Sliding [53] where to start
the jurisdiction of the king of Portugal: the whole journey takes six months, and there it
many deserts, mountains and valleys to go, so full of wild beasts, that fear could not sleep safely.

The
Indians of this nation will eat their enemies.

They always have war, which is his greatest delight: when due, the losers are the people with
as much support as if wedding. If they want to kill any big parties, and while they last, give
everything asked and like, and wives to have fun, until the time
you have to kill.

Spend their days and nights in banquets and meals, drunk as herds of hogs Epicurus, more awkwardly
than you can say. They are very proud and haughty; make wine corn that get drunk: his language
is slightly different from that of tooth decay.

We arrived at another place called Careiseba, also inhabited by the Tupi. These are war with Christians:
the former are his friends.

On Palm Sunday we left to another people that was 4 miles, and the way they told us that those
of us Careiseba guardásemos and although we had no need of supplies, and which we had come forward,
did not want two of our companions, and went the people against our advice, which just came in, were killed
and eaten by the Indians. Drew near to us after 50 Christians dressed and talked to us about
thirty paces. Keep Indians this custom, have become a little out of hand, if you talk to him
is not presumed he thinks good thing. Viewing these bad signs, took up arms as best we could,
and asked where were our classmates? - responded that they were in his village and we prayed
we were to him, but knowing his deception, as toilets.

Dierónnos a dash Arrow, and shortly returned to his village, from which 6.000 came against
us. Hallábamonos no more defense than a forest next four muskets and 20 Indians Carias, who brought
me to the Assumption, and with so little strength we stayed four
days against them.

Disparábannos many arrows, and considering the resistance was futile, to ambush us on the fourth
night free Indian food with lots of chasing us.

Sucediónos As the saying goes - the crowd of dogs is the death of the hare.

Went eight continuous days wandering through the woods: so that, although I have wandered both
in my life, I never had way more harsh, uncomfortable and ill at ease. Manteniámonos with
honey and roots, and we stopped to hunt some wild animals, because we Indians fingertips.

Finally we arrive to the nation Biesaie, where we spent four days and provide us with what we needed,
not daring to reach the people, by so few.

In this nation is Urqu river, we saw snakes, called in Spanish Schebe Eyba Tuescha, [54] ten paces
long and four inch wide. These snakes do much harm, because if a man bathing in that river, or
swimming wants to pass any animal, the snake wraps in the queue to man or animal, and he gets under
the water and eats it: therefore always walk with your head above water, looking if you pass
any man or animal can be.

From here we walked 100 miles in a month, to give in Scheverveba, where people rest three days,
but so ripped and weaknesses of the journey and lack of food, we never had in abundance but honey. And
then we started to get sick, lost all forces with the long and dangerous journeys made with great
poverty and misery, and the most principal, without food suitable to the nature, or beds that
resting, because we were carrying on their backs, as everybody knows, were of cotton, tected as
a network of four or five pounds of weight and sleep were tied to two trees and throwing it
lies in the field: it is safe when they walk a few Christians in India, in the houses and villages
of the Indians. From there we went to a village of Christians I had to dens of thieves. It
was his captain Juan Reinville, who was then absent, certainly for
our good, in the town of San Vicente, with other Christians to fulfill
certain adjustments had been made.

These Indians, (with which Christians live in two villages 800) are
sugetos the king of Portugal, but below the power of Juan de Reinville,
which was very obeyed because India had been in 40 years as governor,
made war, and pacified the province and judged that he deserved no
better than the government.

And because he was not given long, armed wars and collected in a 5.000 day Indian warriors, and
the King of Portugal could not collect 2.000.

Such was his authority and power in these provinces! When we arrived, was at home of his child,
who treated us with much entertainment, and yet a cure for his people rather than the Indians,
and because we all came out well, we were very glad, giving thanks to God us safely out of that town.

CHAPTER
LIII.

Author comes out of San Vicente, sailing to Spain, and provides second
headwinds port once the Holy Spirit.

From there we went to the little village of San Vicente, which is
20 miles from the background.

Day July 13, 1553 at the port are a Portuguese ship laden with sugar from Brazil and cotton, by
Peter Rosel, [55] Erasmo schitz factor of Antwerp, who resided in San Vicente, and sent it to John
Hulsen, resident of Lisbon, who also was a factor.

He received with love and honor Rosel, requested that I received at the ship, begging the sailors
who treat me as his preferred which they did faithfully.

Eleven days we stopped in San Vicente, where we provide everything you need for navigation.
There from the Assumption to San Vicente in Brazil, 376 miles, which we came in six months.

We
left San Vicente, San Juan Bautista Day, 1553, and at fourteen days at sea, agitated of continuous
storms and contrary winds, broken tree ship, knowing where we were,
enter the port of the Holy Spirit in Brazil, inhabited by Christians,
who with their children and wives till sugar.

There are cotton, large and many clubs from Brazil and other merchandise.

In

this sea, especially among Sancti Spirits and San Vicente, and most of all, there are large whales
[56] and fish, as big as them, often do great harm, because when
sailors go on a ship's skiffs to another, usually come as a herd of
whales to fight one another, and overturn the navichuelos, killing
people.

They are always throwing water, and increasingly so, on average French Cuba, because they put their
heads under water and again to remove it right away, throwing it, as has been said. Which had not
seen this ever, would think that navigating a lot of rocks.

CHAPTER LIV.

The author leaves the port of the Holy Spirit and comes to the Third and the Azores, sailing
to Spain and thence to Flanders. Take the earth again by storm.

Four months we were at sea, after we left the Holy Spirit, continued sailing without seeing land
until the Third Island, where we spent two days, and provide us bread, meat, water and other
necessary things fresh. Obey the king of Portugal.

In fourteen days of sailing we arrived at Lisbon, September 3, 1552, and having been it another
fourteen days, and killed two of the Indians that I had, I went to Seville, which 42 miles far
from Lisbon, and arrived in six days. After sailed by sea to San Lucar in two days: there was
one night, and went overland in a day at the port of Santa Maria,
and another day I went to Cadiz, on the ground.

I found in the bay 25 large Dutch hookers, back to his province: a greater and more beautiful,
new and only once had sailed to Spain from Antwerp. Aconsejábanme
the merchants that I embark on it, and adjusted to Henry Schertz,
your employer, my journey: for which warned me that afternoon, being
in agreement with him that I be warned when leaving. I got into the
ship carrying wine, bread and the like, and some parrots who brought
from the Indies.

That night he drank the pattern more than you should,
and my goodness he forgot me and left me the inn is two hours before
dawn, the pilot ordered that it should be sailed. Looking very tomorrow
where the ship was, and who had a league of land section, I was obliged
take the eye to another, and deal with another patron, whom he gave
the same as the first.

Out of these twenty-four ships port, we were
happy to wind three days, then rose a storm so terrible that we could
not continue the journey</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>