<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>227263</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4958</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Esta respondió a la voz de su jefe con un supremo esfuerzo; obligaron
a rendirse a los ingleses que custodiaban el barco; enarbolaron de nuevo la bandera española,
y el Santa Ana quedó libre, aunque comprometido en nueva lucha, más peligrosa quizás que la
primera.

Este singular atrevimiento, uno de los episodios más honrosos de la jornada de Trafalgar, se
llevó a cabo en un buque desarbolado, sin timón, con la mitad de su gente muerta o herida,
y el resto en una situación moral y física enteramente lamentable. Preciso fue, una vez consumado
aquel acto, arrostrar sus consecuencias: dos navíos ingleses, también muy mal parados, hacían
fuego sobre el Santa Ana; pero éste era socorrido oportunamente por el Asís, el Montañés y
el Rayo, tres de los que se retiraron con Gravina el día 21, y que habían vuelto a salir para
rescatar a los apresados. Aquellos nobles inválidos trabaron nueva y desesperada lucha, quizás
con más coraje que la primera, porque las heridas no restañadas avivan la furia en el alma
de los combatientes, y éstos parece que riñen con más ardor, porque tienen menos vida que perder.

Las peripecias todas del terrible día 21 se renovaron a mis ojos: el entusiasmo era grande;
pero la gente escasa, por lo cual fue preciso duplicar el esfuerzo. Sensible es que hecho tan
heroico no haya ocupado en nuestra historia más que una breve página, si bien es verdad que
junto al gran suceso que hoy se conoce con el nombre de Combate de Trafalgar, estos episodios
se achican, y casi desaparecen como débiles resplandores en una horrenda noche.

Entonces presencié un hecho que me hizo derramar lágrimas. No encontrando a mi amo por ninguna
parte, y temiendo que corriera algún peligro, bajé a la primera batería y le hallé ocupado
en apuntar un cañón. Su mano trémula había recogido el botafuego de las de un marinero herido,
y con la debilitada vista de su ojo derecho, buscaba el infeliz el punto a donde quería mandar
la bala. Cuando la pieza se disparó, se volvió hacia mí, trémulo de gozo, y con voz que apenas
pude entender, me dijo:

«¡Ah!, ahora Paca no se reirá de mí. Entraremos triunfantes en Cádiz».

En resumen, la lucha terminó felizmente, porque los ingleses comprendieron la imposibilidad
de represar al Santa Ana, a quien favorecían, a más de los tres navíos indicados, otros dos
franceses y una fragata, que llegaron en lo más recio de la pelea.

Estábamos libres de la manera más gloriosa; pero en el punto en que concluyó aquella hazaña,
comenzó a verse claro el peligro en que nos encontrábamos, pues el Santa Ana debía ser remolcado
hasta Cádiz, a causa del mal estado de su casco. La fragata francesa Themis echó un cable y
puso la proa al Norte; pero ¿qué fuerza podía tener aquel barco para remolcar otro tan pesado
como el Santa Ana, y que sólo podía ayudarse con las velas desgarradas que quedaban en el palo
del trinquete? Los navíos que nos habían rescatado, esto es, el Rayo, el Montañés y el San
Francisco de Asís, quisieron llevar más adelante su proeza, y forzaron de vela para rescatar
también al San Juan y al Bahama, que iban marinados por los ingleses. Nos quedamos, pues, solos,
sin más amparo que el de la fragata que nos arrastraba, niño que conducía un gigante. ¿Qué
sería de nosotros si los ingleses, como era de suponer, se reponían de su descalabro y volvían
con nuevos refuerzos a perseguirnos? En tanto, parece que la Providencia nos favorecía, pues
el viento, propicio a la marcha que llevábamos, impulsaba a nuestra fragata, y tras ella, conducido
amorosamente, el navío se acercaba a Cádiz.

Cinco leguas nos separaban del puerto.

¡Qué indecible satisfacción! Pronto concluirían nuestras penas; pronto pondríamos el pie en
suelo seguro, y si llevábamos la noticia de grandes desastres, también llevábamos la felicidad
a muchos corazones que padecían mortal angustia creyendo perdidos para siempre a los que volvían
con vida y con salud.

La intrepidez de los navíos españoles no tuvo más éxito que el rescate del Santa Ana, pues
les cargó el tiempo y tuvieron que retroceder sin poder dar caza a los navíos ingleses que
custodiaban al San Juan, al Bahama y al San Ildefonso. Aún distábamos cuatro leguas del término
de nuestro viaje cuando los vimos retroceder. El vendaval había arreciado, y fue opinión general
a bordo del Santa Ana que, si tardábamos en llegar, pasaríamos muy mal rato. Nuevos y más terribles
apuros. Otra vez la esperanza perdida a la vista del puerto, y cuando unos cuantos pasos más
sobre el terrible elemento nos habrían puesto en completa seguridad dentro de la bahía.

A todas éstas se venía la noche encima con malísimo aspecto: el cielo, cargado de nubes negras,
parecía haberse aplanado sobre el mar, y las exhalaciones eléctricas, que lo inflamaban con
breves intervalos, daban al crepúsculo un tinte pavoroso. La mar, cada vez más turbulenta,
furia aún no aplacada con tanta víctima, bramaba con ira, y su insaciable voracidad pedía mayor
número de presas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>302416</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4519</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This responded to the voice of his boss with a supreme effort, forced to
surrender to the British who were guarding the ship, again hoisted the Spanish flag, and Santa
Ana was free, but engaged in another struggle, perhaps more dangerous than first.

This singular audacity, one of the most honorable episodes of Trafalgar day is conducted in a
dismasted ship, rudderless, with half of its people killed or injured, and the remainder in
a moral and physical situation entirely regrettable. Was necessary, once consummated that act, addressing
its consequences: two English vessels, also very poor showing, made fire on the Santa Ana, but
it was promptly rescued by the Assisi, Montana and Lightning, three of which were removed
with Gravina day 21, and had gone out to rescue the imprisoned. Those noble invalid locked new
and desperate struggle, perhaps with more courage than the first, because the wounds not trapped
fuel the rage in the soul combatants, and they seem to fall out with more zeal, because they
have less life to lose.

The incidents all the terrible day 21 were renewed in my eyes: the excitement was great; but people
are scarce, so it was necessary to duplicate the effort. Become so sensitive is that heroic
had been in our history more than a short page, if it is true that with the great event is now
known as the Battle of Trafalgar of these episodes shrink and disappear
almost as weak flashes in a horrific night.

Then I witnessed an event that made me shed tears. Not finding my love for no hand, and fearing
to run any danger, I went down to the first battery and found him busy to point a gun. His trembling
hand had picked up the Botafuegos of a sailor injured and the weakened view of his right eye,
looking for the unfortunate point where I wanted to send the bullet.

When the piece is fired, he turned to me, trembling with joy, and
a voice that just I could understand, he said:

"Ah, now Paca not
laugh at me.

We will triumph in Cadiz. "

In short, the fight ended happily, because the British inability to
understand the of damming the Santa Ana, whom he favored, over the
three ships set, two and a French frigate, which arrived in the thick
of the fight.

We were free in the most glorious, but at the point at which concluded that feat, began to be
clear about the danger we were in, as the Santa Ana had to be towed to Cadiz, because of the
poor condition of its hull. The French frigate took a cable Themis steered north, but what that
force might have to tow another boat so heavy as the Santa Ana, and could only help with the
sails torn left in the club ratchet? The ships had rescued us, that is, the Lightning, Montana
and the San Francis of Assisi, later wanted to take his powers, and forced to sail to rescue also
to the San Juan and the Bahamas, which were marinated by the British. We were, therefore,
alone, without more shelter than the frigate that was dragging us, driving a giant child. What
would we be if the English, as expected, was recovering from his defeat and returned with new
reinforcements to haunt us? Meanwhile, it appears that Providence favored us because wind, conducive
to the progress that we had, drove to our frigate, and after her,
led lovingly, the ship was coming to Cadiz.

Five miles separated us from the port.

What unspeakable satisfaction!

Our troubles soon be completed and soon would put his foot on solid ground, and if we had
the news of major disasters, we had also happiness many who suffered fatal heart trouble believing
lost forever to returning alive and healthy.

The boldness of the Spanish ships was no more successful than the rescue of Santa Ana, for I uploaded
the time and had to retreat without being able to chase the English ships that guarding the
San Juan, Bahama and San Ildefonso. Even four leagues of the term
distábamos of our trip when we go back.

The storm had rages, and was general opinion aboard the Santa Ana that if it took us to arrive,
we would spend very hard time. New and more terrible trouble. Again lost hope in view of the
harbor, and when a few more steps about the terrible element would have put us in complete
safety within the bay.
To all the night they are coming up with terrible aspect: the sky,
full of dark clouds seemed to have flattened over the sea, and electrical
fumes, which swelled with short intervals, gave the awful twilight
tint. The sea, increasingly turbulent fury appeased yet so victim,
roaring with rage, and insatiable greed calling for greater number
of prey</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>