<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05789</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>48179</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4761</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tanto más de agradecer y de estimar, por consiguiente, la extraña excepción
que había hecho de Beatriz y de Inesita.

Sentados todos de nuevo en el corro, el poeta favorito de la Condesa, a quien llamaremos Arturo,
dió conversación a Inesita, sin que dejasen de hablar también con ella otros galanes.

Don Braulio, si bien sobresaltado ya y receloso de empezar a hacerse célebre por su mujer,
habló con los señores más serios y machuchos.

Doña Beatriz y la Condesa de San Teódulo hablaron largo rato entre sí y en voz baja, recordando
su amistad antigua.

A los pocos minutos la Condesa había exigido de doña Beatriz que se volviesen a apear el tratamiento,
que se volviesen a tutear como ella recordaba que allá en el pueblo se habían tuteado.

¿Por qué negarse a tamaña amabilidad? Las dos amigas se tutearon en efecto. Ya recordará el
lector lo campechana que era Rosita de lugareña. De Condesa seguía lo mismo con quien lo merecía.

--No acabo de comprender--decía Beatriz--cómo has podido conocerme entre tanta gente y después
de tantos años.

--Hija mía--contestaba la Condesa--, yo tendré corto entendimiento; pero tengo mucha memoria
y, sobre todo, mucha y buena voluntad para aquellos a quienes estimo. Te hubiera reconocido
entre cien mil personas, sin antecedentes, sin estar prevenida, sin aviso de que estuvieses
tú entre ellas. Además, ¿qué mérito hay en mí? Quien te ve una vez no es posible que te olvide.

--Gracias, gracias; me confundes con tus elogios indulgentes y generosos.

--Digo la verdad. Y luego tú no has cambiado en la cara. Tu cuerpo es otro; te has desenvuelto,
te has embarnecido algo, estás hecha una hermosa mujer. Praxíteles te hubiera tomado por modelo.
Estas prendas, sin duda, son hoy otras en ti. Cuando nos tratamos en el lugar eras una niña.
Yo vi entonces el fresco y tierno capullo; ahora veo la rosa, que ha desplegado todo el lujo
exuberante de su aromática corola. Pero repito que la cara, la expresión, el mirar..., nada
de esto ha cambiado. Cuando hablas pareces una mujer casada...; pero en silencio... pareces
una niña, más cándida..., más inocente que tu hermanita, que también es muy mona.

--De todos modos... es singular..., sin antecedentes..., sin saber que yo estuviese en Madrid...

--No; eso no. Yo no gusto de jactarme de lo que no debo. Yo he sabido hace poco que estabas
en Madrid. Si antes lo hubiera sabido hubiera ido a verte a tu casa.

--¿Y quién me conoce? ¿Quién ha podido hablarte de mí? Mi marido es un pobre empleado...

--Será lo que dices; pero su inteligencia y su laboriosidad tienen encantado al Ministro y
lleno de envidia a todo el personal de la Secretaría. El Ministro no hace más que hablar de
tu marido. Y lo que es de ti, aunque vives tan retirada, hablan ya muchos desde que, pocas
noches ha, te vieron en estos Jardines.

--¡Es posible, mujer! ¿Quieres burlarte de mí?

--Harto sabes tú que no me burlo.

--No te burlarás porque eres buena, pero querrás embromarme. Es cierto que vine aquí pocas
noches ha, mas nadie me conocía.

--Entonces te conocieron y te admiraron. Alguien que se precia de hastiado, de descontentadizo,
de difícil, quedó tan hechizado que os siguió.

Doña Beatriz se puso colorada otra vez.

--¿Cómo sabes eso?--dijo.

--El me lo ha dicho.

--¿Quién?

--¿Quieres que te regale el oído? El Conde de Alhedín, la flor de los elegantes, el más guapo
de nuestros pollos.

--Sería por mi hermana.

--De eso no me ha dicho el Conde palabra. Se ha limitado a decirme que os siguió, y me ha hecho
de vosotras el más brillante encomio. Asegura que jamás ha visto dos mujeres más bellas y más
aristocráticas por naturaleza. Antes de llegar hasta mí había el Conde tomado informes, y yo
no sé cómo diablos se las había compuesto que, a pesar de vuestra fuga precipitada en un pesetero,
sabía ya cómo os llamabais, dónde vivíais, quiénes erais, quién era tu marido y mil cosas más.
Claro está que al decírmelas caí en la cuenta de que erais las niñas que tanto había yo querido
en el lugar, y entré en deseo de volver a veros. Si he de hablarte con franqueza, sólo he venido
esta noche por aquí a ver si os hallaba. En casa tengo gente: un círculo de amigos. Allá me
aguardan, y mi marido está con ellos. En fin, gracias a Dios que os he encontrado. Bien suponía
yo que habíais de venir por ser noche de domingo, en que tu marido no tendría quehaceres. La
otra noche fué una locura lo que hicisteis, creyendo que nadie lo notaría. ¡Venir solas...
dos niñas... exponiéndose a la persecución de cualquier majadero mal educado!... No todos son
la crema de la cortesía. No todos son como el Conde de Alhedín, que sabe distinguir a escape
con quién ha de habérselas.

--Tienes razón--dijo Beatriz--; fué un disparate, fué una imprudencia lo que hicimos la otra
noche. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09591</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>67727</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4462</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> So much more to thank and to estimate, therefore, the rare exception I had done
and Ines Beatriz.

All seated on the floor again, the favorite poet of the Countess,
who call Arthur gave Inesita conversation without also would stop
talking to her other suitors.

Don Braulio, although shocked and suspicious and start to become famous by his wife, spoke to more
serious and Machucha gentlemen.

Doña Beatriz and the Countess of San Teódulo spoke at length with each other and whispered,
remembering their old friendship.

A few minutes later the Countess of Dona Beatriz had demanded the
re-apear treatment the re-tutear as she remembered that back in the
village had familiarly.

Why refuse to so great kindness? The two friends tutearon in effect. And remember the reader
hearty villager was Rosita. Condesa was the same with those who deserved it.

- I can not understand - said Beatriz - how could you know so many people and then so many years.

-
My daughter - answered the Countess -, I will have limited understanding, but I have lots of memory
and, above all, lots of good will to those whom I cherish. We have recognized hundred thousand
people without history, without being prevented, without notice to you were you among them.
Also, what merit is there in me? Who sees you when you can not forget.

- Thank you, thank you confuse me with your praise indulgent and generous.

- I speak the truth. And then you have not changed in the face. Your body is another, you've
unwrapped, embarnecido you have something, you made a beautiful woman.

Praxiteles would you have taken as a model. These garments are no
doubt others of you today.

When we tried in the place you were a child. I saw fresh and tender then the bud, now I see
the rose, which has made all the luxury its lush aromatic corolla. But I repeat, face, expression,
looking ... nothing this has changed. When you talk you look like a married woman ... but
quietly ... look a girl, more candid ... more innocent than your
sister, who is also very cute.

- Anyway ... is unique ... no history
... not knowing I was in Madrid ...

- No, it does not.

I do not like to brag about what I should not.

I have recently learned that were in Madrid.

If I had known before I had gone to see your home.

- Who knows me? Who could tell you about me? My husband is a poor employee ...

- Will you say, but his intelligence and diligence are delighted the
Minister and full of envy to all staff of the Secretariat.

The Minister did not do more than talk your husband.

And what's with you, but you live so withdrawn, speak and many since,
few nights have you seen in these gardens.

- It is possible, women!

Want to make fun of me?

- Tired know you do not mock me.

- Do not
laugh because you're good, but you want to tease me.

It is true that I came here a few nights have, but nobody knew me.

- Then I knew and admired you.

Someone who is proudly weary of discontented, difficult, was so enchanted that I followed.

Doña Beatriz blushed again.

- How do you know? - Said.

- The told me.

- Who?

- Do you want to regale the ear? The Count of Alhedín, elegant flower, the most handsome of
our chickens.

- It would be my sister.

- That I have not said word count. It has simply say that I followed,
and made me the most brilliant of you praise. Ensure you have never
seen two women more beautiful and aristocratic in nature. Before coming
to me was the Count took reports, and I I do not know how the hell
had written that, despite your precipitate flight in a stingy, I already
knew how you called, where you lived, who you were, who was your husband,
and a thousand other things. It is clear that to tell me I realized
that you were the girls that had so I wanted in place, and entered
into a desire to see you again. If I tell you frankly, I've only been
here tonight to see if I was. I have people at home: a circle of friends.
There I ahead, and my husband is with them. Anyway, thank God that
I have found. Well supposed I you had to come because it is Sunday
night, when your husband does not have chores. The other night was
crazy what they did, believing that nobody would notice. Come alone
... two girls ... exposing the persecution of any uneducated fool!
... Not all are the cream of courtesy. Not all are like the Count
of Alhedín, which can distinguish to escape who has to deal with.

-
You are right - said Beatriz -, was a blunder, it was unwise to what
we did the other night</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>