<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03553</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>47340</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>730</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las partidas de los demas pueblos,
  despues de haber cantado solemnemente ayer á visperas el
  responsorio por el capitan y los soldados, en el valle en que
  estaba su pastor de almas, y estándose ante él, comenzaron á
  retroceder. Habiéndose caminado un poco, se presentó un
  explorador, y dijo, que los Portugueses pedian sus caballos, y
  prometian por su parte la libertad de los cautivos: mas aquellos
  habian ya caminado tanto, que sino despues de visperas, pero ni
  aun al dia siguiente se podian juntar: porque como los Juanistas
  tuviesen muchísimos, que ya habian pasado el Rio Curutuy, muchos
  Luisistas, que tambien habian caminado mucho, no pudieron
  reunirse á la gente esparcida, y antes bien lo reusaban.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10755</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>20374</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>653</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Items of other peoples, after having
  sung solemnly yesterday to EVE responsory by the captain
  and the soldiers in the valley where was the pastor of souls,
  and estándose before him, began to back. Having walked a little,
  there was an browser, and said that the Portuguese called
  their horses, and meanwhile they promised freedom of the captives,
  but those had already walked so much that until after vespers, but
  not even the next day could be coupled: for as the Johannine they
  had many, already had crossed the Rio Curutuy, many Luisistas, who
  had also walked a lot, could not to meet the people scattered, and
  rather it reused.
 </suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>