<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>154643</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1400</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Se acomodaron en ellas los más selectos vecinos de Sarrió, y celebraron conciliábulo
para resolver quién había de presidir la reunión. Por cierto que no acababan de entenderse,
y el público daba señales claras de impaciencia. La mayor parte juzgaba que a don Rosendo correspondía
la honra de sentarse detrás de la mesa de pino; pero éste la rehusaba con una modestia que
le honraba muchísimo más. Al fin se sentó al observar que el público se iba cansando. Este
aplaudió reciamente.

Nueva y fastidiosa dilación antes de resolverse quién había de dirigir la palabra al concurso.
Alvaro Peña, que era hombre despachado y de arranque, se decidió a dar unos pasos hacia la
boca del telón, y dijo en voz alta:

--Señores.

--¡Chis, chis! ¡Silencio!--gritaron algunos.

Y reinó el silencio.

--Señores: El motivo de celebrajse este meeting (sorpresa y extraordinaria complacencia del
concurso al escuchar la palabreja exótica) no es otro ¿eh?, que el de unirnos todos para fomentaj
los intereses morales y materiales de Sajió. Hace algunos días me indicaba nuestro dignísimo
presidente que estos intereses se hallaban abandonados, ¿eh?, y que era necesario a todo trance
fomentajlos. Señores, en Sajió hay varios problemas que jesolvej en este momento histórico;
el problema del mejcado cubiejto, ¿eh?, el problema del cementerio, el problema de la cajetera
a Rodillero, el problema del matadero y otros. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>48818</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1268</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> They sat on them the finest Sarrió neighbors, and held secret meeting to resolve who was
to chair the meeting. Certainly not quite understand, and the public gave clear signs of impatience.
Most judged that corresponded Rosendo the honor of sitting behind the pine table, but he refused it with
modesty honored him far more. At last she has noted that the public was getting tired. This
stoutly applauded.

New and annoying delay before you work out who was to lead the word to the competition. Alvaro
Peña, who was a duty and acceleration, decided to take some steps towards mouth of the curtain,
and said aloud:

- Gentlemen.

- Chis, hush! Silence! - Shouted some.

And there was silence.

- Gentlemen: The purpose of this meeting celebrajse (surprise and extraordinary complacency
hearing the buzzword contest exotic) is none other eh, that's all unite to fomentaj moral and
material interests of Saji. A few days ago told me our most worthy
President that these interests were abandoned, eh, and it was necessary
at all costs fomentajlos. Gentlemen, there are several problems Saji
jesolvej at this historical moment; cubiejto mejcado the problem,
eh, the problem of the cemetery, the problem of cajetera Rodillero
to the problem of the slaughterhouse and others</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>