<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>143838</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>737</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

"Hago saber, que habiendo llegado á esta villa de Tupiza con una porcion de gente, de la que
ha dispuesto pase á la ciudad de la Plata, el Exmo. Señor D. Juan José de Vertiz y Salcedo,
Virey Gobernador y Capitan General de las provincias del Rio de la Plata, &c., para establecer
la quietud y sosiego de las que estuviesen conmovidas y sublevadas, siendo una de ellas esta
de Tarija y Chichas, halló conveniente hacer saber á los Gobernadores, curas, segundas y demas
habitantes de los pueblos de su jurisdiccion, se mantengan sin la menor novedad en sus respectivos
domicilios, continuando las tareas, faenas y trabajos, á que se dedicaban antes de los presentes
alborotos, porque de lo contrario esperimentarán el mas severo castigo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00584</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>189725</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>640</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

"I know that having come to this town of Tupiza with a portion of people, which has arranged
to pass the city of La Plata, the Excellent. Mr D. Juan Jose de Vertiz y Salcedo, Viceroy Governor
and Captain General of the provinces of Rio de la Plata, & c., to establish the peace and quiet
of which were shaken and revolted, one of them is Tarija and Chichas, found desirable to know
the governors, priests, and other second villagers of their jurisdiction are maintained without
any novelty in their homes, continuing the work, chores and work, what he did before the present riots,
because otherwise undergoes the most severe punishment.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>