<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05789</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23778</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4833</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Ella me ha amado; ella me ama todavía.
¿De qué voy a arrepentirme? ¿Quién, por temor de perder el bien, se lamenta de haberle logrado?»

Tal era la carta que escribió don Braulio, que cerró cuidadosamente y que certificó para que
no se perdiera, antes de confiarla al correo.

Hechas ya sus delicadas y lastimosas confidencias se sintió algo más aliviado y sereno, y se
dispuso resignado a cumplir la promesa de llevar aquella noche a Beatriz y a Inesita a los
Jardines del Buen Retiro.

VII

Los poetas dramáticos tienen que hacer hablar a sus personajes según el carácter, condición
y pasiones que representan, sin que en tan estrecho cuadro, como es el de un drama, haya fácil
modo de poner correctivo a las malas doctrinas o sentencias inmorales que dichos personajes
puedan emitir. Así es que los pobres poetas dramáticos fluctúan entre dos escollos. O bien
convierten a sus héroes en enojosos y pesados predicadores, o bien, si les dejan hablar lo
que la pasión naturalmente les inspira, se comprometen a responder ante la posteridad, y si
sus obras no llegan tan lejos, ante sus contemporáneos, de todos los extravíos, delirios y
ensueños que ponen por fuerza en boca de los hijos de su fantasía, acalorados y vehementes.
Así, para ilustre ejemplo de lo dicho, citaremos a Eurípides, a quien, desde muy antiguo, han
acusado de corruptor. Sabido es que César, a fin de justificar todas las insolencias y maldades
de que se valió para apoderarse de la dictadura, repetía con frecuencia ciertos versos del
trágico mencionado.

Yo, en general, soy muy opuesto a enseñar nada en obras de amena literatura, y mil veces más
opuesto si la enseñanza es de máximas pecaminosas. Por esto escribo novelas, y no dramas. En
la novela caben todas las explicaciones: en pos del veneno se administra la triaca. El autor
puede tomar la palabra en medio de la narración y contradecir a sus personajes, mitigando o
ahogando en seguida el mal efecto que las opiniones de cualquiera de ellos hayan producido.

Prevaliéndome de este permiso, y para aquietar mi conciencia, harto escrupulosa, tengo que
hablar ahora de don Braulio y de su carta, la cual contiene proposiciones aventuradas sin duda,
y que, creídas por el cándido lector, pudieran pervertirle con una de las más feas perversiones
que se conocen: la de considerarse genio no comprendido, ser superior desatendido injustamente.

Don Braulio trabajaba como un negro en su oficina, pasaba por un empleado probo e inteligente
y no descubría sus humos de genio o semigenio sino con el mayor sigilo y a su amigo más íntimo.

Su teoría orgullosa le servía de consuelo, o al menos de alivio, en ciertas amarguras y sospechas,
que le atormentaban cruelmente, sin que sepamos aún hasta qué punto doña Beatriz había dado
motivo para ello.

Don Braulio, por último, si se juzgaba víctima, no culpaba a la sociedad en su conjunto, ni
a ningún individuo singularmente, sino suponía que todo emanaba, por manera fatal e inevitable,
de la misma naturaleza de las cosas.

En suma, don Braulio, melancólico por temperamento, poco favorecido de la fortuna, y enamorado
y celoso sin saber de quién, deliraba acaso forjando teorías; pero no dejaba que dichas teorías
trascendiesen a la práctica, y parecía, a la vista del más lince, como un empleado modesto,
que sabía todo cuanto importaba saber y hacía cuanto importaba hacer para ganar el sueldo en
conciencia y no estafar al Tesoro público o tomar las oficinas por hospicios destinados a gente
de levita o a mendigos de privilegio.

En cuanto a la teoría en ella misma, no hay poco que decir en contra; pero aquí no vamos a
filosofar, sino a narrar. Diré, con todo, que aun suponiendo que en cada grado de cultura a
que va llegando la sociedad se requieren sólo ciertos grados de entendimiento para lo práctico
y diario, y que los demás grados son del todo superfluos, inútiles y hasta nocivos, salvo en
casos excepcionales, todavía habrá que conceder que el entendimiento no es la única potencia
del alma que vale al hombre para lograrse; la voluntad, el carácter, entran también por mucho.

Por otra parte, el entendimiento, en su esencia, es semejante a Dios; nadie le ve, nadie le
conoce, nadie le reverencia y acata sino en sus obras. Así es que don Braulio, o cualquiera
otro, podría tener más de los 20 grados de entendimiento que, en su sentir, eran necesarios
o convenientes para lo práctico; pero cuando este plus, cuando esta sobra intelectual no se
manifiesta en nada, sino en echar a perder el entendimiento que está en uso, no hay razón para
quejarse de que el mundo no aplauda ni se pasme de lo invisible y recóndito que no puede sondear,
ni penetrar, ni desentrañar. ¿Quién sabe si el amor propio engaña y hace creer a muchos que
poseen ese entendimiento excesivo y superfluo, y tal vez no poseen sino una dosis superlativa
de fatuidad? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07947</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>570171</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4367</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> She has loved me, she loves me still. How
am I going to regret? Who, for fear of losing it, he regrets having done? "

Such was the letter from Don Braulio, which closed carefully and certified
to not be lost, before confiding to the mail.

Made and their delicate and pathetic confidences felt more relieved
and serene, and available resigned to fulfill the promise to bring
that night and Ines Beatriz to Jardines del Buen Retiro.

VII

Dramatic poets have to talk to their characters according to the nature, condition and passions
that they represent, but in such a narrow box, such as a drama, there is good how to put corrective
to the evil doctrines or statements that such immoral characters may issue. So dramatic poets
poor fluctuate between two rocks. Or converted to their heroes and heavy annoying preachers,
or, if allowed to speak as that naturally inspires passion, commit to respond to posterity,
and if their works do not go that far, to his contemporaries, all losses, delusions and dreams
that forcibly put into the mouths of the children of his imagination, heated and vehement. Thus,
for illustrious example of this, we quote Euripides, who, since ancient times, have accused
of corrupting.

We know that Caesar, in order to justify all the insolence and wickedness that he used to seize
the dictatorship, often repeated some verses of tragic mentioned.

I am generally very opposed to teach anything entertaining works of literature, and a thousand
times opposite if highest education is sinful. For this I write novels,
not drama.

In novel explanations fit all: achieving poison antidote is administered. The author may take
the floor in the middle of the narrative and contradict his characters, mitigating or followed
by drowning in the bad effect that the views of any of them were produced.

Taking advantage of this permit, and to quiet my conscience, scrupulous tired, I have now speak
of Don Braulio and his letter, which contains risky propositions
certainly and that, believed by the naive reader might pervert one
of the ugliest perversions known: the genius considered understood
exceed unjustly neglected.

Don Braulio worked as a black in office, passed by an employee honest
and intelligent and not discovered his genius or semigenio fumes but
as quietly as his closest friend.

Proudly served his theory of comfort, or at least relief, in certain
bitterness and suspicion, tormented him cruelly, without knowing yet
how much had Beatriz reason for this.

Don Braulio, finally, if deemed victim, did not blame society as a whole, nor any individual
uniquely, but assumed that all emanated, by fatally and inevitably of the same kind of things.

In
sum, Mr. Braulio, melancholy temperament, little favored by fortune, and love and jealous not know
who, perhaps delirious forging theories, but would not let such theories
transcended into practice, and seemed, in view of more lynx, as an
employee modest I knew all that mattered was to know and care as do
to earn the salary conscience and not defraud the public purse or
take the hospice offices for people frock coat or privileged beggars.

As for the theory itself, there is little to say against, but here we will not philosophize, but
to narrate. I will say, however, that even assuming that each degree of culture that society
is coming only require a certain degree of understanding for the practical and daily, and other
grades are entirely superfluous, useless and even harmful, except
in exceptional cases, still will have to concede that the understanding
is not the only power the soul that goes to the man to be achieved,
the will, character, also fall by much.

Moreover, the understanding, in essence, is similar to God nobody sees, nobody know, nobody
but reverence and respect in their work. So Don Braulio, or any another might have more than
20 degrees of understanding, in their feelings, were necessary or convenient for the practical,
but when plus, when this surplus is not intellectual says nothing, but ruin the understanding that
is in use, there is no reason to complain that the world does not applaud or awe of the invisible
and hidden that can not fathom, nor penetrate, nor fathom. Who knows if the self-deceiving and
makes many people believe that have that understanding excessive
and unnecessary, and may not have but a superlative dose fatuity</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>