<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10900</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>560347</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2586</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Este fué el P. Joseph Tolú, que á los setenta y cinco años de su edad pasó de estos trabajos
al eterno descanso en el pueblo de San Rafael, á 10 de Mayo de 1717.

Nació este santo varón á 22 de Noviembre de 1643 en Potago, lugar de la isla Cerdeña; fué en
aquella provincia recibido en la Compañía, teniendo 21 años de edad, á 2 de Mayo de 64 y el
año de 74 pasó á esta provincia, donde concluídos los estudios que le faltaban y recibidos
los sagrados órdenes, pasó á las Misiones de los Guaranís, donde vivió algún tiempo con mucho
fruto de los indios.

Aquí le quiso Dios dar á entender los muchos trabajos que le tenía preparados para labrarle
la corona de sus merecimientos, y fué de esta manera:

Había acabado un día de decir misa, y mientras se retiraba á su aposento á dar gracias á Nuestro
Señor, se vió como en éxtasis, cercado de una tropa de gente desconocida y se vió también á
sí mismo cultivando la tierra con un azadón en la mano, lleno todo de sudor, sin que alguno
de los presentes, movido á piedad, se determinase á quitarle de las manos aquel rústico instrumento
y á ayudarle en aquel oficio.

Quedó el P. Joseph extrañamente maravillado y pensativo, por no entender qué se le quería significar
con aquella visión, hasta que pasando poco después por orden de los Superiores á la conversión
de los Chiriguanás lo conoció en la Reducción de San Ignacio, donde aunque había gran multitud
de gente, con todo eso el hablarles de su conversión era predicar á las piedras, ó como dicen,
en desierto, sin poder reducir ni aun uno sólo de aquellos obstinados, ni tener aún un sirviente
que le asistiese en el altar, por lo cual se vió obligado á cultivar con sus manos una huertecilla,
y con el sudor de su rostro recoger alguna cosa con qué pasar la vida; iba en persona al bosque
á traer un haz de leña y al río por un cántaro de agua, mirándole entre tanto aquellos bárbaros
sin moverse á ayudarle.

Acordóse entonces de lo que tanto antes Nuestro Señor le había mostrado, y así sufrió con grande
valor estas y otras gravísimas molestias de aquellos bárbaros tan crueles, que le echaron los
caballos á pacer en su huerta, para quitarle en un momento el sudor de su rostro y el trabajo
de sus manos. Y en medio de ser aquella tierra tan difícil de cultivar y tan dura á recibir
la semilla de la palabra divina, pues aunque trabajaba mucho recogía muy poco fruto, con todo
eso no levantó las manos de la labor hasta que le llamaron los Superiores para ser operario
en el Colegio de Tarija, donde tuvo campo en qué ejercitar su celo, con menos trabajos, pero
con más fruto. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04748</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>59141</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2371</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

This was the P. Joseph Tolu, who at seventy-five years of age increased from this work to eternal
rest in the village of San Rafael, to May 10, 1717.

To this holy man was born November 22, 1643 at Potager, instead of the island Sardinia, was
in the province received in the Company, having 21 years of age, to May 2, 1964 and he spent
74 years in this province, where he concluded that he lacked studies and received the sacred
orders, went to the Missions of the Guarani, where he lived for a
long time result of the Indians.

Here God would give to understand the many jobs he was ready to carve the crown of his merits, and
was as follows:

Had just one day to say mass, and as he retreated to his apartment to give thanks to Our Lord, he saw
in ecstasy, surrounded by a troop of strangers and also saw cultivating
the land himself with a hoe in hand, filled with all perspiration,
without any of those present, moved with pity, it is determined to
take the hands that rustic instrument and to help in that office.

Father was Joseph strangely amazed and dejected, not knowing what he meant was with the vision,
until shortly after passing the orders of superiors to the conversion of Chiriguaná met him in
the reduction of San Ignacio, where although there was a large crowd people, with all the talk that
his conversion was to preach to the stones, or as they say, in the desert, unable to reduce or even
just one of those stubborn, and still have a servant you attend on the altar, so he was obliged
to cultivate their hands a little garden, and the sweat of his brow pick something with which to
pass the life going in person to the forest to bring a bundle of
wood and the river for a pitcher of water, looking meanwhile those
Barbarians without moving to help.

I then remembered that, before the Lord had shown him, and so suffered with great value these
and other very serious discomfort as cruel barbarians, who laid the horses to graze in your
garden, to take in a moment the sweat from his face and work their hands. And through that land
be so difficult to grow and so hard to receive the seed of God's word, as though I worked very
very little fruit picking, yet that does not put his hands up the work until he was called superiors
to be operator at the College of Tarija, where he field in which
to exercise his zeal, with fewer jobs, but more fruit</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>