<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08118</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>9132</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3368</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Contra el pesimismo y el determinismo propios del naturalismo, Valera nos mostrará un mundo
en el que la libre decisión y el optimismo alcanzan el triunfo. Todas sus heroínas tienen algo
grave--a los ojos de la sociedad de su tiempo--que hacerse perdonar. Y lo que Valera nos muestra
es, por así decirlo, de lo que es capaz una mujer si tiene resolución y buenas hechuras. Pobreza
extrema y vileza de nacimiento cierran el horizonte de Juanita, hija de Juana la Larga, y le
prohíben, por ejemplo, vestirse de seda, mas se trata de una criatura indómita y... el lector
va a verla actuar por sí mismo en las páginas que siguen, y no debo adelantarle las sorpresas
que le esperan. Pero Valera profesaba ciertamente la religión del arte, y esa y otras tesis
se hacen casi invisibles tras las peripecias de los personajes y la prosa admirable que constituye
su sobrehaz y su atractivo.

Es opinión compartida--a la que, en esta oportunidad, me sumo--que Juanita la Larga es la mejor
entre las novelas que escribió Valera. La multiplicidad de los personajes con relieve en la
trama, sin mengua del protagonismo de la heroína; las sucesivas transformaciones de la situación,
que sin interrupción reinician y amplían la historia; el razonable reparto de bondad y malicia
entre los que hacen el papel--inevitable--de buenos y malos; la perfección que alcanzan algunos
de los clisés, ya ensayados por el autor en anteriores producciones, son algunas de entre las
razones que lo justifican, y a las que me cabe aludir en las contadas líneas de este prólogo.

PAULINO GARAGORRI

I

Cierto amigo mío, diputado novel, cuyo nombre no pongo aquí porque no viene al caso, estaba
entusiasmadísimo con su distrito y singularmente con el lugar donde tenía su mayor fuerza,
lugar que nosotros designaremos con el nombre de Villalegre. Esta rica, aunque pequeña población
de Andalucía, estaba muy floreciente entonces, porque sus fértiles viñedos, que aún no había
destruido la filoxera, producían exquisitos vinos, que iban a venderse a Jerez para convenirse
en jerezanos.

No era Villalegre la cabeza del partido judicial, ni oficialmente la población mas importante
del distrito electoral de nuestro amigo; pero cuantos allí tenían voto estaban tan subordinados
a un grande elector, que todos votaban unánimes y, según suele decirse, volcaban el puchero
en favor de la persona que el gran elector designaba. Ya se comprende que esta unanimidad daba
a Villalegre, en todas las elecciones, la más extraordinaria preponderancia.

Agradecido nuestro amigo al cacique de Villalegre, que se llamaba don Andrés Rubio, le ponía
por las nubes y nos le citaba como prueba y ejemplo de que la fortuna no es ciega y de que
concede su favor a quien es digno de él, pero con cierta limitación, o sea sin salir del círculo
en que vive y muestra su valer la persona afortunada.

Sin duda, don Andrés Rubio, si hubiera vivido en Roma en los primeros siglos de la era cristiana,
hubiera sido un Marco Aurelio o un Trajano; pero como vivía en Villalegre y en nuestra edad,
se contentó y se aquietó con ser el cacique, o más bien el cesar o el emperador de Villalegre,
donde ejercía mero y mixto imperio y donde le acataban todos obedeciéndole gustosos.

El diputado novel, no obstante, ensalzaba más a otro sujeto del distrito, porque sin él no
se mostraba la omnipotencia bienhechora de don Andrés Rubio. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01098</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>123078</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3067</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Against
the pessimism and determinism of naturalism own, show us a world Valera in which self-determination
and optimism of triumph. All her heroines have something grave - in the eyes of the society of
his time - to be forgiven. And what shows Valera is, so to speak, what can a woman if you have resolution
and good workmanship. Poverty extreme baseness of birth close the horizon Juanita, daughter of Juana
la Larga, and we prohibit, for example, silk dress, but it is an untamed creature y. .. the
reader going to see her perform for himself in the pages that follow, and should not overtake
the surprises that lie ahead. But James certainly professed religion of art, and this and other
conduct become almost invisible behind the adventures of the characters and the prose is admirable
its sobrehaz and attractiveness.

Is a common opinion - to which, on this occasion, I agree - that Juanita is the best between the
novels he wrote Valera. The multiplicity of characters embossed on the plot, without diminishing
the role of the heroine; the successive transformations of the situation, without interruption restart
and expand the story, the reasonable proportion of good and evil between those who make paper
- inevitable - good and bad, the perfection reached by some of the plates, and tested by the author
in previous productions, are some among the what reasons, and I refer it in the few lines of
this preface.

PAULINE Garagorri

I

A friend of mine, deputy novel, whose name was
not put here because it is the case, was entusiasmadísimo with his
district and particularly the place where he had his greatest strength,
place we designate by the name of Villalegre.

This rich, but small population Andalusia, was flourishing then, because its fertile vineyards,
which had not yet phylloxera destroyed, producing exquisite wines to be sold to Jerez to be
agreed in Jerez.

Villalegre was not the head of the judicial district, or officially the most important population
constituency of our friend, but there were few votes were so subordinate
a big vote, all voted unanimously and, as they say, poured the stew
for the person whom the Great Elector appointed.

And understand that this was unanimously to Villalegre, in all elections, the most extraordinary
dominance.

Grateful to our friend the chief of Villalegre, named Don Andrés Rubio, I gave by clouds and we
cited it as proof and example of that fortune is not blind and that
favor with one who is worth it, but with certain limitations, that
is not out of the circle he lives and shows its worth the lucky person.

Without

doubt, don Andrés Rubio, had he lived in Rome in the early centuries of the Christian era, had
been a Marco Aurelio or Trajan, but as Villalegre and lived in our age, quieted and contented
with being the chief, or rather the end or the emperor Villalegre where he was joint number and
where he bowed to the rule and obeying all happy.

Rep. novel, however, more exalted district to another subject, because without it there showed
benevolent omnipotence of Andres Rubio.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>