<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06376</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>831</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3509</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tengo que hacer en casa».

Mientras esto hablaban suegra y nuera, en la salita Obdulia y Ponte departían acerca de aquella,
diciendo la niña que jamás perdonaría a su hermano haber traído a la familia una persona tan
ordinaria como Juliana, que decía diferiencia, petril y otras barbaridades. No harían nunca
buenas migas. Al despedirse, Juliana dio besos a Obdulia, y a Frasquito un apretón de manos,
ofreciéndose a plancharle las camisolas, al precio corriente, y a volverle la ropa, por lo
mismo o menos de lo que le llevaría el sastre más barato. Además, también sabía ella cortar
para hombre; y si quería probarlo, encargárale un traje, que de fijo no saldría menos elegante
que el que le hicieran los cortadores de portal que a él le vestían. Toda la ropa de su Antonio
se la hacía ella, y que dijeran si andaba mal el chico... ¡a ver! Pues a su tío Bonifacio le
había hecho una americana que estrenó para ir al pueblo (Cadalso de los Vidrios) el día del
Santo, y tanto gustó allí la prenda, que se la pidió prestada el alcalde para cortar otra por
ella. Dio las gracias Ponte, mostrándose escéptico, con galantería, en lo concerniente a las
aptitudes de las señoras para la confección de ropa masculina, y la despidieron todos en la
puerta, ayudándola a cargarse los diversos bultos, atadijos y paquetes que gozosa llevaba.

XXXVII

No queriendo ser Obdulia inferior a su cuñada, ni aparecer en la casa con menos autoridad y
mangoneo que la intrusa chulita, dijo a su madre que no podrían arreglarse decorosamente con
una criada para todo, y pues Juliana impuso la cocinera, ella imponía la doncella... ¡así!
Discutieron un rato, y tales razones dio la niña en apoyo de la nueva funcionaria, que no tuvo
más remedio Doña Francisca que reconocer su necesidad. Sí, sí: ¿cómo se habían de pasar sin
doncella? Para desempeñar cargo tan importante, había elegido ya Obdulia a una muchacha finísima
educada en el servicio de casas grandes, y que se hallaba libre a la sazón, viviendo con la
familia del dorador y adornista de la Empresa fúnebre. Llamábase Daniela, era una preciosidad
por la figura, y un portento de actividad hacendosa. En fin, que Doña Paca, con tal pintura,
deseaba que fuese pronto la doncella fina para recrearse en el servicio que le había de prestar.

Por la noche llegó Hilaria, que se inauguró dando a Doña Francisca un recado de Juliana, el
cual parecía más bien una orden. Decía su prima que no pensara la señora en hacer más compras,
y que cuando notase la falta de alguna cosa necesaria, le avisase a ella, que sabía como nadie
tratar el género, y sacarlo bueno y arreglado. Ítem: que reservase la señora la mitad lo menos
del dinero de la pensión, para ir desempeñando las infinitas prendas de ropa y objetos diversos
que estaban en Peñíscola, dando la preferencia a las papeletas cuyo vencimiento estuviese al
caer, y así en pocos meses podría recobrar sin fin de cosas de mucha utilidad. Celebró Doña
Paca la feliz advertencia de Juliana, que era la previsión misma, y ofreció seguirla puntualmente,
o más bien obedecerla. Como tenía la cabeza tan mareada, efecto de los inauditos acontecimientos
de aquellos días, de la ausencia de Benina, y ¿por qué no decirlo? del olor de las flores que
embalsamaban la casa, no le había pasado por las mientes el revisar las resmas de papeletas
que en varios cartapacios guardaba como oro en paño. Pero ya lo haría, sí señora, ya lo haría...
y si Juliana quería encargarse de comisión tan fastidiosa como el desempeñar, mejor que mejor.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01115</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>122773</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3063</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I have to do at home. "

While this mother and daughter talking in the living room and Ponte Obdulia chatted about that,
telling the girl who never forgive his brother that he brought the family a person so ordinary
and Juliana, who said diferiencia, parapet and other atrocities. There would never good friends.
By leaving, he kisses Juliana Obdulia, Frasquito and a handshake, offering to iron our shirts,
the current price, and turn their clothes, so same or less than what the tailor would take
cheaper. In addition, he also knew she cut for men, and if I wanted to try, encargárale a suit,
that would not less elegant fixed that you do portal cutters that he wore. All his clothes Antonio
it was her, and say whether the boy was wrong ... See! For him his uncle Boniface an American
who had been released to go to town (Glass Gallows) on the Ghost, and therefore there like
the garment, which it borrowed the mayor to cut another by it. Ponte thanked, skeptical, gallantly,
with regard to abilities of women for making men's clothes, and fired them at the door, helping
to load the various packages, and packages atadijos joyful carried.

XXXVII

Not wanting to be inferior to her sister Obdulia, or appear
at home with less authority and chulita Mangoneo that the intruder
told her mother that she could not manage decently with a servant
to all, and as Juliana won the cook, she imposed the maiden ... Well!

They talked for a while, the girl gave such reasons in support of the new official, who did
not Francisca choice but to recognize their need. Yes, yes: how they would proceed without maid?
To play such an important position, had already chosen a girl fine Obdulia educated in the
service of big houses, and that was free at the time, living with Browning family and the funeral
decorations. Daniela was called, was a beauty from the figure, and a portent of industrious
activity. Anyway, Doña Paca, so painting hoped that soon the girl was fine to recreate the service
had to pay.

At night was Hilaria, which opened Dona Francisca giving a message of Juliana, the which looked
more like an order.

He said his cousin who did not think the lady in doing more shopping and when noticing the
lack of something necessary, we will notify her that nobody knew how address gender and out good
and neat. Item: Mrs. to be reserved at least half the pension money to go play the countless items
of clothing and other objects they were in Peniscola, giving preference to papers with maturity
was the fall, and so in a few months could regain much anything helpful. Mrs. Held Paca warning
the happy Juliana, who was anticipating it, and offered to follow promptly, or rather obey.
As his head was so dizzy, the effect of the unprecedented events of those days, the absence
of Benin, and why not say so? the scent of flowers perfumed the house, had not gone through the lie
to review the reams of papers in several folders kept as gold cloth. But I would, yes ma'am, I would
... and if Julie wanted to charge a commission as annoying as the play, the better.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>