<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02466</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>19999</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3989</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Haré, pues, la narración con las pausas, explicaciones y comentarios intercalados
que él la ha hecho. De otro modo no se comprendería.

La historia es relativamente moderna; pues, según mi amigo, todavía han de descubrirse leyendas
e historias en lengua proto-ibérica, más antiguas y venerables que el poema egipcio de Pentaur
sobre una hazaña de Sesóstris o Ransés II, y que los poemas hallados por nuestro conocido el
diplomático Sr. Layard en la biblioteca de Asurbanipal en Nínive: poemas ya arcaicos ocho siglos
antes de Cristo, y traducidos los más de la lengua sagrada de los acadies, entonces tan muerta
como el latín ahora entre nosotros.

Y esto no debe maravillarnos, porque según Roisel, en Los Atlantes, toda cultura viene de éstos,
antes de que la hubiera en Caldea, en Asiria, en Egipto o en punto alguno de Oriente.

Es una lástima que no tengamos aún documentos del siglo de oro o de los siglos de oro de la
literatura atlántica parisina, de hará unos ocho mil años, ni de la emanación bética de aquella
cultura, implantada a orillas del Guadalquivir por los turdetanos.

El documento hallado, descifrado, explicado y comentado por Don Juan Fresco es de época relativamente
fresca: como si dijéramos de ayer de mañana. Ya la cultura ibérica indígena había decaído,
y España se veía llena de colonias fenicias y aun griegas. Los de Zazinto habían ya fundado
a Sagunto, y hacía más de un siglo que habían fundado los tirios a Málaga, Abdera, Hispalis
y Gades. Era por los años de 1000, antes de nuestra era vulgar, sobre poco más o menos.

II

Vesci era una ciudad importante de la confederación de los túrdulos. En el tiempo a que nos
referimos, los vescianos tenían ya la misma calidad que a sus descendientes del día les ha
valido el dictado de bermejinos: casi todos eran rubios como unas candelas. Descollaba entre
todos, así por lo rubio como por lo buen mozo y gallardo, el elegante y noble mancebo Mutileder.
Disparaba la honda con habilidad extraordinaria y mataba a pedradas los aviones que pasaban
volando; montaba bien a caballo; guiaba como pocos un carro de guerra; sabía de memoria los
mejores versos turdetanos y los componía también muy regulares; con un garrote en la poderosa
diestra era un hombre tremendo; con las mujeres era más dulce que una arropía y más sin hiel
que una paloma; corría como un gamo; luchaba a brazo partido como los osos, y poseía otra multitud
de prendas que le hacían recomendable. Casi se puede asegurar que su único defecto era el de
ser pobre.

Mutileder, huérfano de padre y madre, no tenía predios urbanos ni rústicos, vivía como de caridad
en casa de unos tíos suyos, y en Vesci no sabía en qué emplearse para ganarse la vida. Era
un señor, como vulgarmente se dice, sin oficio ni beneficio.

Frisaba ya en los veinticuatro años, y harto de aquella vida, y ansiando ver mundo, pidió la
bendición a sus tíos, quienes se la dieron acompañada de algún dinero, y tomando además armas
y caballo, salió de Vesci a buscar aventuras y modo de mejorar de condición.

Como Mutileder tenía tan hermosa presencia, y era además simpático y alegre, por todas partes
iba agradando mucho. Los sugetos de suposición y campanillas le convidaban a bailes y fiestas,
y las damas más graciosas y encopetadas le ponían ojos amorosos; pero él era bueno, pudibundo
e inocentón, y nada útil sacaba de todo esto. El dinero que le dieron sus tíos se iba consumiendo,
y no acudía nuevo dinero a reemplazarle.

Así, deteniéndose en diferentes poblaciones, como, por ejemplo, en Igábron; pasando luego el
Síngilis, hoy Genil; entrando en la tierra de los turdetanos, y parando también en Ventipo,
llegó a un lugar de los bástulos que se llamaba entonces Aratispi, y que yo sospecho que ha
de ser la Alora de nuestros tiempos, tan famosa por sus juegos llanos. Allí tenía Mutileder
una prima, que era un sol de belleza, con diez y ocho años de edad, y más rubia que él, si
cabe. Esta prima se llamaba Echeloría. Su padre, viudo y muy rico, la idolatraba.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05707</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>458628</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3587</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I will, therefore, breaks the narrative with explanations and comments interspersed
that he has done. Not otherwise be understood.

The story is relatively modern, for, as my friend, have yet to discover legends and stories in
Proto-Iberian, oldest and most venerable Egyptian poem Pentaur about a feat or Rans Sesostris
II, and that the poems found by our known Mr. Layard diplomat in the library of Ashurbanipal in
Nineveh archaic poems and eight centuries BC, and translated most of the sacred language of the
Akkadians, then so dead like Latin with us now.

And this should not wonder, because according Roisel at The Atlantis, all culture comes from
these, before been in Chaldea, Assyria, in Egypt or at any point of the East.

It is unfortunate that we still have no documents of the Golden Age or Golden Age of Atlantic Parisian
literature of place some eight thousand years, or the emanation of that bética culture, implemented
by the banks of the Guadalquivir turdetanos.

The document found, deciphered, explained and commented by Don Juan
Fresco is relatively time fresh, as it were of yesterday morning.

Iberian and indigenous culture had declined and Spain were full of
even Phoenician and Greek colonies.

Those had already founded Zazinto Sagunto, and for over a century they founded the Tyre to
Malaga, Abdera, Hispalis and Gades. It was for the years 1000, BC vulgar, on more or less.

II

Vescio
was an important city of the Confederation of Turduli. At the time we mean, the vescianos already
had the same quality as the day their descendants have been dictation bermejinos valid: almost all
were blond and some candles. Stood out among all as fair as well as handsome and dashing, elegant
and noble young man Mutileder. Sling shot and killed extraordinary ability to planes passing
stones flying, riding on horseback, drove a car like few war, he knew by heart best verses composed
turdetanos and also very regular, with a club in the powerful was a tremendous right hand man,
with women was sweeter than a arropía and more without gall a dove, ran like a deer, fighting tooth
and nail as bears, and had another crowd of clothes that were recommended. You can almost ensure
that his only fault was being poor.

Mutileder, lost his father and mother, had no urban land and rustic,
lived as love staying with his uncles, and Vescio did not know what
used to make a living.

Was a man, as they say, without a job or benefit.

And was bordering on twenty-four, and tired of this life, and longing
to see the world, called blessing to his uncles, who were accompanied
by some the money, and also taking weapons and horse, Vescio left
to seek adventure and how to improve the condition.

As Mutileder presence was so beautiful, and it was also nice and happy, everywhere was very pleasing.
The bells sugetos of fancy and he was invited to dances and parties and the funniest ladies and haughty
eyes put her love, but he was good, prudish and simpleton, and took
out anything useful from this.

The money they gave him his uncles was consumed, and no new money came to replace him.

Thus, stopping in different populations, for example, Igábron, passing then Síngilis today Genil,
entering the land of the turdetanos, and also stopping Ventipo, came to a place of Bastulos
Aratispi was then called, and I suspect he be the Alora of our time, as famous for their games
plains. There was Mutileder a cousin who was a sun of beauty, with
eighteen years of age, and fairer than he, if fits. This premium is
called Echeloría. His father, widowed and very wealthy, the idolized</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>