<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>88315</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18292</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y cuando se cree una que es el acabose de la pobreza, resulta que hay otros más miserables,
porque una se echa a la calle, y pide, y le dan, y come, y con medio panecillo se alimenta...
Pero estos que juntan la vergüenza con la gana de comer, y son delicados y medrosicos para
pedir; estos que tuvieron posibles y educación, y no quieren rebajarse... ¡Dios mío, qué desgraciados
son! lo que discurrirán para matar el gusanillo... Si me sobra dinero, después de darle de
almorzar, he de ver cómo me las compongo para que tome la peseta que necesita para pagar el
catre de esta noche. Pero ¡ay! no... que necesitará ocho reales. Me da el corazón que anoche
no pagó... y como esa condenada Bernarda no fía más que una vez... será preciso pagarle toda
la cuenta... y a saber si le ha fiado dos o tres noches... No, aunque yo tuviera el dinero,
no me atrevería a dárselo; y aunque se lo ofreciese, primero dormía al raso que cogerlo de
estas manos pobres... ¡Señor, qué cosas, qué cosas se van viendo cada día en este mundo tan
grande de la miseria!».

En tanto el lánguido Frasquito y la esmirriada Obdulia platicaban gozosos de cosas gratas,
harto distantes de la triste realidad. Desde que vio entrar a la Providencia, en figura de
Benina, sintiose la niña calmada de su ansiedad y sobresalto, y el caballero también respiró
por el propio motivo feliz, y se le alegraron las pajarillas viendo conjurado, por aquel día,
un grave conflicto de subsistencias. Uno y otro, marchita dama y galán manido, poseían, en
medio de su radical penuria, una riqueza inagotable, eficacísima, casi acuñable, extraída de
la mina de su propio espíritu; y aunque usaban de los productos de este venero con prodigalidad,
mientras más gastaban, más superabundancia tenían sus caudales. Consistía, pues, esta riqueza,
en la facultad preciosa de desprenderse de la realidad, cuando querían, trasladándose a un
mundo imaginario, todo bienandanzas, placeres y dichas. Gracias a esta divina facultad, se
daba el caso de que ni siquiera advirtiesen, en muchas ocasiones, sus enormes desdichas, pues
cuando se veían privados absolutamente de los bienes positivos, sacaban de la imaginación el
cuerno de Amaltea, y lo agitaban para ver salir de él los bienes ideales. Lo extraño era que
el Sr. de Ponte Delgado, con tener tres veces lo menos la edad de Obdulia, casi la superaba
en poder imaginativo, pues en la declinación de la vida, se renovaban en él los aleteos de
la infancia.

D. Frasquito era lo que vulgarmente se llama un alma de Dios. Su edad no se sabía, ni en parte
alguna constaba, pues se había quemado el archivo de la iglesia de Algeciras donde le bautizaron.
Poseía el raro privilegio físico de una conservación que pudiera competir con la de las momias
de Egipto, y que no alteraban contratiempos ni privaciones. Su cabello se conservaba negro
y abundante; la barba, no; pero con un poco de betún casi armonizaban una con otro. Gastaba
melenas, no de las románticas, desgreñadas y foscas, sino de las que se usaron hacia el 50,
lustrosas, con raya lateral, los mechones bien ahuecaditos sobre las orejas. El movimiento
de la mano para ahuecar los dos mechones y modelarlos en su sitio, era uno de esos resabios
fisiológicos, de segunda naturaleza, que llegan a ser parte integrante de la primera. Pues
con su melenita de cocas y su barba pringosa y retinta, el rostro de Frasquito Ponte era de
los que llaman aniñados, por no sé qué expresión de ingenuidad y confianza que veríais en su
nariz chica, y en sus ojos que fueron vivaces y ya eran mortecinos. Miraban siempre con ternura,
lanzando sus rayos de ocaso melancólico en medio de un celaje de lagrimales pitañosos, de pestañas
ralas, de párpados rugosos, de extensas patas de gallo. Dos presunciones descollaban entre
las muchas que constituían el orgullo de Ponte Delgado, a saber: la melena y el pie pequeño.
Para las mayores desdichas, para las abstinencias más crueles y mortificantes, tenía resignación;
para llevar zapatos muy viejos o que desvirtuaran la estructura perfecta y las lindas proporciones
de sus piececitos, no la tenía, no.

XVI

Del arte exquisito para conservar la ropa no hablemos. Nadie como él sabía encontrar en excéntricos
portales sastres económicos, que por poquísimo dinero volvían una pieza; nadie como él sabía
tratar con mimo las prendas de uso perenne para que desafiaran los años, conservándose en los
puros hilos; nadie como él sabía emplear la bencina para limpieza de mugres, planchar arrugas
con la mano, estirar lo encogido y enmendar rodilleras. Lo que le duraba un sombrero de copa
no es para dicho. Para averiguarlo no valdría compulsar todas las cronologías de la moda, pues
a fuerza de ser antigua la del chisterómetro que usaba, casi era moderna, y a esta ilusión
contribuía el engaño de aquella felpa, tan bien alisada con amorosos cuidados maternales. Las
demás prendas de ropa, si al sombrero igualaban en longevidad, no podían emular con él en el
disimulo de años de servicio, porque con tantas vueltas y transformaciones, y tantos recorridos
de aguja y pases de plancha, ya no eran sino sombra de lo que fueron. Un gabancillo de verano,
clarucho, usaba D. Frasquito en todo tiempo: era su prenda menos inveterada, y le servía para
ocultar, cerrado hasta el cuello, todo lo demás que llevaba, menos la mitad de los pantalones.
Lo que se escondía debajo de la tal prenda, sólo Dios y Ponte lo sabían.

Persona más inofensiva no creo haya existido nunca; más inútil, tampoco. Que Ponte no había
servido nunca para nada, lo atestiguaba su miseria, imposible de disimular en aquel triste
occidente de su vida. Había heredado una regular fortunilla, desempeñó algunos destinos buenos,
y no tuvo atenciones ni cargas de familia, pues se petrificó en el celibato, primero por adoración
de sí mismo, después por haber perdido el tiempo buscando con demasiado escrúpulo y criterio
muy rígido un matrimonio de conveniencia, que no encontró, ni encontrar podía, con las gollerías
y perendengues que deseaba. En la época en que aún no existía la palabra cursi, Ponte Delgado
consagró su vida a la sociedad, vistiendo con afectada elegancia, frecuentando, no diré los
salones, porque entonces poco se usaba esta denominación, sino algunos estrados de casas buenas
y distinguidas. Los verdaderos salones eran pocos, y Frasquito, por más que en su vejez hacía
gala de haber entrado en ellos, la verdad era que ni por el forro los conocía. En las tertulias
que frecuentaba y bailes a que asistía, así como en los casinos y centros de reunión masculina,
no digamos que desentonaba; pero tampoco se distinguía por su ingenio, ni por esa hidalga mezcla
de corrección y desgaire que constituye la elegancia verdadera. Muy estiradito siempre, eso
sí; muy atento a sus guantes, a su corbata, a su pie pequeño, resultaba grato a las damas,
sin interesar a ninguna; tolerable para los hombres, algunos de los cuales verdaderamente le
estimaban.

Sólo en nuestra sociedad heterogénea, libre de escrúpulos y distinciones, se da el caso de
que un hidalguete, poseedor de cuatro terruños, o un empleadillo de mediano sueldo, se confundan
con marqueses y condes de sangre azul, o con los próceres del dinero, en los centros de falsa
elegancia; que se junten y alternen los que explotan la vida suntuaria por sus negocios, o
sus vanidades, o bien por audaces amoríos, y los que van a bailar y a comer y departir con
las señoras, sin más objeto que procurarse recomendaciones para un ascenso, o el favor de un
jefe para faltar impunemente a las horas de oficinas. No digo esto por Frasquito Ponte, el
cual era algo más que un pelagatos fino en los tiempos de su apogeo social. Su decadencia no
empezó a manifestarse de un modo notorio hasta el 59; se defendió heroicamente hasta el 68,
y al llegar este año, marcado en la tabla de su destino con trazo muy negro, desplomose el
desdichado galán en los abismos de la miseria, para no levantarse más. Años antes se había
comido los últimos restos de su fortuna. El destino que con grandes fatigas pudo conseguir
de González Bravo, se lo quitó despiadadamente la revolución; no gozaba cesantía, no había
sabido ahorrar. Quedose el cuitado sin más rentas que el día y la noche, y la compasión de
algunos buenos amigos que le sentaban a su mesa. Pero los buenos amigos se murieron o se cansaron,
y los parientes no se mostraban compasivos. Pasó hambres, desnudeces, privaciones de todo lo
que había sido su mayor gusto, y en tan tremenda crisis, su delicadeza innata y su amor propio
fueron como piedra atada al cuello para que más pronto se hundiera y se ahogara: no era hombre
capaz de importunar a los amigos con solicitudes de dinero, vulgo sablazos, y sólo en contadísimas
ocasiones, verdaderos casos críticos o de peligro de muerte, en la lucha con la miseria, se
aventuró a extender la mano en demanda de auxilio, revistiéndola, eso sí, para guardar las
formas, de un guante, que aunque descosido y roto, guante era al fin. Antes se muriera de hambre
Frasquito, que hacer cosa alguna sin dignidad. Se dio el caso de entrar disfrazado en el figón
de Boto, a comer dos reales de cocido, antes que presentarse en una buena casa, donde si le
admitían con agasajo, también lastimaban con crueles bromas su decoro, refregándole en el rostro
su gorronería y parasitismo.

Con angustioso afán buscaba el infeliz medios de existencia, aunque fueran de los menos lucrativos;
pero la cortedad de sus talentos dificultaba más lo que en todos los casos es difícil. Tanto
revolvió, que al fin pudo encontrar algunos empleíllos, indignos ciertamente de su anterior
posición, pero que le permitieron vivir algún tiempo sin rebajarse. Su miseria, al cabo, podía
decorarse con un barniz de dignidad. Recibir un corto auxilio pecuniario como pasante de un
colegio, o como escribiente de unos boteros de la calle de Segovia, para llevarles las cuentas
y ponerles las cartas, era limosna ciertamente, pero tan bien disimulada, que no había desdoro
en recibirla. Arrastró vida mísera durante algunos años, solitario habitante de los barrios
del Sur, sin atreverse a pasar a los del Centro y Norte, por miedo de encontrar conocimientos
que le vieran mal calzado y peor vestido; y habiendo perdido aquellos acomodos, buscó otros,
aceptando al fin, no sin escrúpulos y crispaduras de nervios, el cargo de comisionista o viajante
de una fábrica de jabón, para ir de tienda en tienda y de casa en casa ofreciendo el género,
y colocando las partidas que pudiera. Mas tan poca labia y malicia el pobrecillo desplegaba
en este oficio chalanesco, que pronto hubo de quedarse en la calle. Últimamente le deparó el
cielo unas señoras viejas de la Costanilla de San Andrés, para que les llevara las cuentas
de un resto de comercio de cerería, que liquidaban, cediendo en pequeñas partidas las existencias
a las parroquias y congregaciones. Escaso era el trabajo; mas por él le daban tan sólo dos
pesetas diarias, con las cuales realizaba el milagro de vivir, agenciándose comida y lecho,
y no se dice casa, porque en realidad no la tenía.

Ya desde el 80, que fue el año terrible para el sin ventura Frasquito, se determinó a no tener
domicilio, y después de unos días de horrorosa crisis en que pudo compararse al caracol, por
el aquel de llevar su casa consigo, entendiose con la señá Bernarda, la dueña de los dormitorios
de la calle del Mediodía Grande, mujer muy dispuesta y que sabía distinguir. Por tres reales
le daba cama de a peseta, y en obsequio a la excepcional decencia del parroquiano, por sólo
un real de añadidura le dejaba tener su baúl en un cuartucho interior, donde, además, le permitía
estar una hora todas las mañanas arreglándose la ropa, y acicalándose con sus lavatorios, cosméticos
y manos de tinte. Entraba como un cadáver, y salía desconocido, limpio, oloroso y reluciente
de hermosura.

La restante peseta la empleaba en comer y en vestirse... ¡Problema inmenso, álgebra imposible!
Con todos sus apuros, aquella temporada le dio relativo descanso, porque no sufría la humillación
de pedir socorro, y malo o bueno, tuerto o derecho, tenía el hombre un medio de vivir, y vivía
y respiraba, y aún le sobraba tiempo para dar algunas volteretas por los espacios imaginarios.
Su honesto trato con Obdulia, que vino del conocimiento con Doña Paca y de las relaciones comerciales
de las viejas cereras con el funerario, suegro de la niña, si llevó al espíritu de Ponte el
consuelo de la concordancia de ideas, gustos y aficiones, le puso en el grave compromiso de
desatender las necesidades de boca para comprarse unas botas nuevas, pues las que por entonces
prestaban servicio exclusivo hallábanse horrorosamente desfiguradas, y por todo pasaba el menesteroso,
menos por entrar con feo pie en las regiones de lo ideal.

XVII

Con el espantoso desequilibrio que trajeron al menguado presupuesto, las botas nuevas y otros
artículos de verdadera superfluidad, como pomada, tarjetas, etc., en los cuales fue preciso
invertir sumas de relativa consideración, se quedó Frasquito enteramente vacío de barriga y
sin saber dónde ni cómo había que llenarla. Pero la Providencia, que no abandona a los buenos,
le deparó su remedio en la casa misma de Obdulia, que le mataba el hambre algunos días, rogándole
que la acompañase a almorzar; y por cierto que tenía que gastar no poca saliva para reducirle,
y vencer su delicadeza y cortedad. Benina, que le leía en el rostro la inanición, gastaba menos
etiquetas que su señorita, y le servía con brusquedad, riéndose de los melindres y repulgos
con que daba delicada forma a la aceptación.

Aquel día, que tan siniestro se presentaba, y que la aparición de Benina trocó en uno de los
más dichosos, Obdulia y Frasquito, en cuanto comprendieron que estaba resuelto el problema
de la reparación orgánica, se lanzaron a cien mil leguas de la realidad, para espaciar sus
almas en el rosado ambiente de los bienes fingidos. Las ideas de Ponte eran muy limitadas:
las que pudo adquirir en los veinte años de su apogeo social se petrificaron, y ni en ellas
hubo modificación, ni las adquirió nuevas. La miseria le apartó de sus antiguas amistades y
relaciones, y así como su cuerpo se momificaba, su pensamiento se iba quedando fósil. En su
manera de pensar, no había rebasado las líneas del 68 y 70. Ignoraba cosas que sabe todo el
mundo; parecía hombre caído de un nido o de las nubes; juzgaba de sucesos y personas con candorosa
inocencia. La vergüenza de su aflictivo estado y el retraimiento consiguiente, no tenían poca
parte en su atraso mental y en la pobreza de sus pensamientos.

Por miedo a que le viesen hecho una facha, se pasaba semanas y aun meses sin salir de sus barrios;
y como no tuviera necesidad imperiosa que al centro le llamase, no pasaba de la Plaza Mayor.
Le azaraba continuamente la monomanía centrífuga; prefería para sus divagaciones las calles
obscuras y extraviadas, donde rara vez se ve un sombrero de copa. En tales sitios, y disfrutando
de sosiego, tiempo sin tasa y soledad, su poder imaginativo hacía revivir los tiempos felices,
o creaba en los presentes seres y cosas al gusto y medida del mísero soñador.

En sus coloquios con Obdulia, Frasquito no cesaba de referirle su vida social y elegante de
otros tiempos, con interesantes pormenores: cómo fue presentado en las tertulias de los señores
de Tal, o de la Marquesa de Cuál; qué personas distinguidas allí conoció, y cuáles eran sus
caracteres, costumbres y modos de vestir. Enumeraba las casas suntuosas donde había pasado
horas felices, conociendo lo mejorcito de Madrid en ambos sexos, y recreándose con amenos coloquios
y pasatiempos muy bonitos. Cuando la conversación recaía en cosas de arte, Ponte, que deliraba
por la música y por el Real, tarareaba trozos de Norma y de Maria di Rohan, que Obdulia escuchaba
con éxtasis. Otras veces, lanzándose a la poesía, recitábale versos de D. Gregorio Romero Larrañaga
y de otros vates de aquellos tiempos bobos. La radical ignorancia de la joven era terreno propio
para estos ensayos de literaria educación, pues en todo hallaba novedad, todo le causaba el
embeleso que sentiría una criatura al ver juguetes por primera vez.

No se saciaba nunca la niña (a quien es forzoso llamar así, a pesar de ser casada, con su aborto
correspondiente) de adquirir informes y noticias de la vida de sociedad, pues aunque algunos
conocimientos de ello tuviera, por recuerdos vagos de su infancia, y por lo que su madre le
había contado, hallaba en las descripciones y pinturas de Ponte mayor encanto y poesía. Sin
duda, la sociedad del tiempo de Frasquito era más bella que la coetánea, más finos los hombres,
las señoras más graciosas y espirituales. A ruego de ella, el elegante fósil describía los
convites, los bailes, con todas sus magnificencias; el buffet o ambigú, con sus variados manjares
y refrigerios; contaba las aventuras amorosas que en su tiempo dieron que hablar; enumeraba
las reglas de buena educación que entonces, hasta en los ínfimos detalles de la vida suntuaria,
estaba en uso, y hacía el panegírico de las bellezas que en su tiempo brillaron, y ya se habían
muerto o eran arrinconados vejestorios. No se dejó en el tintero sus propias aventurillas,
o más bien pinitos amorosos, ni los disgustos que por tales excesos tuvo con maridos escamones
o hermanos susceptibles. De las resultas, había tenido también su duelo correspondiente, ¡vaya!
con padrinos, condiciones, elección de armas, dimes y diretes, y, por fin, choque de sables,
terminando todo en fraternal almuerzo. Un día tras otro, fue contando las varias peripecias
de su vida social, la cual contenía todas las variedades del libertinaje candoroso, de la elegancia
pobre y de la tontería honrada. Era también Frasquito un excelente aficionado al arte escénico,
y representó en distintos teatros caseros papeles principales en Flor de un día y La trenza
de sus cabellos. Aún recordaba parlamento y bocadillos de ambas obras, que repetía con énfasis
declamatorio, y que Obdulia oía con arrobamiento, arrasados los ojos en lágrimas, dicho sea
con frase de la época. Refirió también, y para ello tuvo que emplear dos sesiones y media,
el baile de trajes que dio, allá por los años de Maricastaña, una señora Marquesa o Baronesa
de No sé cuántos. No olvidaría Frasquito, si mil años viviese, aquella grandiosa fiesta, a
la que asistió de bandido calabrés. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05976</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>114641</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16242</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And when you create one that is the last straw poverty, is that there are others more miserable,
because one takes to the street and ask, and give, and eat, and half a bagel is fed ... But those
who join the shame with the desire to eat, and are sensitive and thrive for request, the ones
that were possible and education, and will not stoop ... God, how unfortunate are! it will flow to kill
the bug ... If I have money left after giving him lunch, I see how I compose to take the penny
you need to pay cot tonight. But alas! no ... you'll need eight reales. Heart tells me that
last night did not pay ... and how that trust does not Bernard ordered more than once ... will
need to pay any account ... already know if you have two or three nights on credit ... No, but
I had the money, I would not give it, and although it offered, first slept in the open to catch
it these poor hands ... Lord, what, what things are seeing every day in this world so big
misery! ".

While the languid and scrawny Frasquito Obdulia talked joyful pleasant things, distant tired
of the sad reality. Since I saw her come to Providence, in figure Benin, the girl felt herself
calm your anxiety and shock, and the gentleman also breathed by the very happy occasion, and
was glad to see the birds conjured them by the day, a serious conflict of subsistence. Each other,
well-worn faded lady and leading man, had, in through its radical shortage, an inexhaustible
wealth, efficacious, almost mint, extracted from the mine of his own spirit, and though they
used the products of this venerable lavishly, the more you spend, more glut had their flows. It
was, therefore, this wealth on the faculty lovely detached from reality, when they wanted, moving
to a imaginary world, all bienandanzas, and such pleasures. With this divine faculty, if it
was not even warned, in many cases, enormous sufferings, because when they were deprived of
property absolutely positive, taken out of the imagination Amalthea's horn, and waved to see
out of it the ideal property. The strange thing was that Mr. de Ponte Delgado, having at least
three times the age of Obdulia, nearly exceeded in imaginative power, as in the decline of life,
was renovated in the flapping childhood.

D. Vial was what is commonly called a soul from God.

His age was not known, or in part have consisted, for he had burned the church record of Algeciras
where he was baptized. He had the physique of a rare privilege that could compete with conservation
of the mummies Egypt, which did not alter setbacks and hardships. His black hair is kept and abundant
beard, no, but with a little polish almost harmonized with each other. Spent hair, not the
romantic, disheveled and sullen, but those used to the 50, shiny, with a side parting, well
ahuecaditos tufts over the ears. Movement hand to cup the two strands and modeling in place,
was one of those bad habits physiological, second nature, they become part of the first. Well
with Melenita of kink and beard greasy and retinta's face was Frasquito Ponte they call childish,
not to know what expression of naivete and trust that you would see in nose girl, and her
eyes were lively and were already dying. Always looked tenderly, throwing the rays of sunset
amid gloomy clouds of the horizon of bleary tear, tab sparse, eyelid rough, large crow's feet.
Two assumptions stood out among many that were the pride of Ponte Delgado, namely the hair and small
feet. To the greatest tragedies to the most cruel and mortifying abstinence, had resigned; to wear
shoes that are too old or that would invalidate the perfect structure and the beautiful proportions
their little feet, did not have, no.

XVI

Exquisite art to keep the clothes do not talk.

Nobody knew how he found in eccentric portals economic disasters, which became a part shoestring no
one as he knew treat with care the perennial use clothing to defy the years, remaining in pure
wire, no one knew how he used petrol to clean the dirt, ironing wrinkles hand, stretch the cramped
and amend knee. What that lasted a top hat not for that. To find it would not be collating all
the chronologies of fashion, because by dint of being old wearing chisterómetro of the nearly
modern era, and this illusion the delusion that helped plush, as well smoothed with loving parental
care. The other clothing, if the hat matched in longevity, could not emulate him in the dissimulation
of years of service, because with so many twists and transformations, and many routes needle
passes and iron, and were but a shadow of what they were. A gabancillo summer clarucho, using
D. Bottle at all times: his garment was less inveterate, and he served for hide, closed to the
neck, everything else that had less than half of the pants. What was hidden beneath the garment
that only God knew Ponte.

Most harmless person I do not think has ever existed, most useless,
either.

That Ponte had not never served at all, as attested to his misery, impossible to hide in that
sad West of your life. Fortunilla inherited a regular, played some good destinations, and
did not care or family responsibilities, they froze in celibacy, first worship himself, after having
lost too much time looking for scruples and criteria too rigid a marriage of convenience, not found
or could find, with the goodies and perendengues he wanted. At the time there was still no word
corny, Ponte Delgado devoted his life to society, dressed with elegance affected often do not tell
the rooms, because then little used this name, but some good home podium and distinguished. The
actual rooms were few, and Frasquito, though in his old age was gala have entered them, the
truth was that neither knew the lining. In chat rooms haunting and attending dances, as well as
casinos and convention centers male Not to mention that out of tune, but neither was known for
his wit, nor for that noble blend correction and careless elegance which is true. Very estiradito
always, that yes, very attentive to his gloves, his tie, his small feet, it was pleasing to the
ladies no interest one, tolerable for men, some of which will truly estimated.

Only in our heterogeneous society, free from scruples and distinctions, that is the case a
hidalguete, holder of four homelands, or a medium-wage clerk was confused with Marquis and blue
blood counts, or the heroes of money, false centers elegance come
together and alternate operating the sumptuous life of their business
or their vanity, or by daring affairs, and those who go to dance and
eat and socialize with Ladies, no other object than to obtain recommendations
for promotion, or for a Head to miss impunity office hours.

Do not say this for Frasquito Ponte, the which was more than a fine ragamuffins times its
social heyday. Its decadence began to manifest itself in a noticeable way to 59, fought heroically
to 68, and to come this year, marking the destination table with very black line, desplomose
the unhappy lover in the depths of misery, to rise no more. Years before, ate the last remains
of his fortune. The destination with great difficulty could get Gonzalez Bravo, took it ruthlessly
revolution did not have unemployment, there was no able to save. The wretched abode without
income the day and night, and compassion some good friends who sat at his table. But good
friends died or were tired, and relatives showed no compassion. Starved, nakedness, deprivation
of all who had been his greatest pleasure, and so tremendous crisis, his innate gentleness
and self-esteem were as a millstone around the neck so soon sank and drowned: there was a
man able to pester your friends with requests for money, vulgar saber, and only in rare Sometimes
true critical cases or threat of death in the struggle with poverty, is ventured to reach
out to demand relief, magazine, yes, to save However, a glove, although tattered and torn,
glove was the end. Before dying of hunger Vial, to do anything without dignity. It was a case
of get dressed in the tavern of Boto, to eat two cooked real, rather than be in a good house, where
if you admitted with open arms also hurt his dignity with cruel jokes, rubbing in the face his
sponging and parasitism.

With agonizing effort sought the unhappy livelihood, even those from the less lucrative but the shortness
of their talents more difficult that in all cases is difficult. Both stirred, he could finally
find some empleíllos, certainly unworthy of its previous position but allowed to live some
time without stooping. Their misery, after all, could decorated with a veneer of dignity. Receive
a short pecuniary assistance as an intern school, or as a clerk boatmen Segovia Street, to bring
the accounts and put the letters, was begging certainly, but so well disguised that there was
no disgrace to receive it. Dragged for a few years life miserable, lonely dweller neighborhoods
South, not daring to go to the Centre and North, for fear of finding
knowledge being seen worse ill shod and clothed, and having lost those
accommodations sought others accepting the order, not without scruples
and crispaduras nerve, the position of broker or salesman a soap factory,
to go from shop to shop and house to house offering gender, and placing
the items could.

But so little malice labia and the poor man unfolded chalanesco in this job, soon had to stay on the
street. Recently assigned him to the sky around the Costanilla old ladies of St. Andrew, to
take them accounts of a trade remaining wax, which liquidated, yielding stocks in small lots
parishes and congregations. Work was scarce, but he gave only two pesetas a day, with which performed
the miracle of living, agencies, food and bedding, and do not say home, because it really did
not.

Already 80, he was the terrible year for the hapless Frasquito was determined to have no home,
and after a few days of horrific crisis that could be compared to the snail, for the one to take
home with them, was understood to Bernarda Sena, the owner of the bedrooms Noon Street Grande,
willing woman and knew distinguish. For three real bed gave him a penny, and unique gift to the decency
of the customer, for only one real addition let him have his trunk inside a small room, where
he also allowed spend an hour every morning straightening her clothes, and grooming with their
sinks, cosmetic and hands of dye. Came as a corpse, and left unknown, clean, fragrant and bright
beauty.

The peseta remaining employed in eating and dressing ... Huge problem, algebra impossible!
With all its troubles, this season gave him on break, because they suffered the humiliation
ask for help, and good or bad, wrong or right, the man had a way
of living, and living and breathing, and still had plenty of time
to give some back flips and imaginary spaces.

Obdulia his honest dealings with that knowledge came from Doña Paca and trade relations of the
old chandlers with burial, father of the child, if carried to the spirit of the Ponte comfort
from the consistency of ideas, tastes and hobbies, put him in the serious commitment neglect the
needs of the mouth to buy some new boots, since that time complained bitterly exclusively serving
horribly disfigured, and all passed the needy least come with ugly foot in the regions of the
ideal.

XVII

With the terrible imbalance brought to the dwindling budget, new boots and other True redundancy
items such as cream, cards, etc., in which it was necessary invest sums on account, it was entirely
empty Frasquito belly and without knowing where or how he had to fill it. But Providence, which
never abandons the good, afforded him a remedy in the house itself Obdulia, which killed some
days hunger, begging to accompany her to lunch, and of course I had to spend not a little saliva to slow
you down, and overcome his shyness and delicacy. Benin, which he read in his face starvation,
spent less Mademoiselle labels, and served him roughly, laughing at the fuss and Repulgue that
was delicate way to acceptance.

That day, that appeared so sinister, and that the appearance of Benin
changed to one of the happier, and Frasquito Obdulia, as they realized
that the problem was solved organic repair, threw a hundred million
miles from reality, to space their souls in the rosy atmosphere of
the real sham.

Ponte's ideas were very limited: they could purchase in the twenty
years of its social heyday were petrified, not to them was amended,
nor acquired new.

Misery snatching him from his old friends and relationships, and as his body is mummified, his
thinking was becoming fossil. In its thinking, did not exceed 68 lines and 70. Knew all the
things you know world was no man fallen from a nest or clouds, judged event and innocent people
innocence. The shame of their distressing withdrawal state and therefore had no little part in
his mental backwardness and poverty of thought.

For fear of being seen had a facade, he spent weeks and even months without leaving their neighborhoods;
and as I had not imperative that the center call him, did not go to the Plaza Mayor. She continually
random centrifugal monomania, preferring for his rambling streets
dark and lost, where you rarely see a top hat.

In such places, and enjoying of rest, time without fee and loneliness, his imaginative power
was reliving the happy times, or created in these people and things to taste and miserable
as the dreamer.

In his talks with Obdulia, never ceased to refer Frasquito its social and elegant life other
times, with interesting details: how it was presented at the gatherings of lords Tal, or What
Marquise, what distinguished people he met, and what were their characters, customs and dress.
Listed the sumptuous houses where he had spent happy hours, knowing the very best of Madrid
in both sexes, and recreating with entertaining talks very nice and hobbies. When the conversation
fell on matters of art, Ponte, raving for music and the Real, humming pieces of Norma and Maria
di Rohan, who listened Obdulia ecstasy.

Other times, rushing to poetry, verses recitábale D. Gregorio Romero Larrañaga and other poets of
those times silly. The radical ignorance of the young was their own land for these trials of
literary education, it was all new, all caused the rapture would feel at seeing a creature
toys for the first time.

There is never satiated girl (who is forced to call it that, despite
being married, with the abortion appropriate) to acquire and news
reports of the life of society, because although some had knowledge
of it, by vague memories of his childhood, and so her mother was told,
was in the descriptions and most charming Ponte paintings and poetry.

No Indeed, the company Frasquito time was more beautiful than the coeval finest men funniest
ladies and spiritual. A plea for it, described the fossil elegant banquets, dances, with all its
magnificence, the buffet or snack bar, with its variety of dishes and refreshments, had love
affairs that gave their time to speak; listing the rules of good manners then, even the tiniest
details of life luxuries was in use, and did the eulogy of the beauty that shone in his time, and had
already died or were cornered oldies. No ink was left in their own little adventures, or rather
first steps of love, or the inconvenience that such abuses had with husbands escamones or siblings
susceptible. In the result, had also its corresponding match, go! with sponsors, conditions, choice
of weapons, bickering, and finally, the clash of swords, ending all in fraternal lunch. Day after
day, was counting the number of incidents of social life, which contained all the varieties
of debauchery naive, elegance poor and righteous nonsense.

It was also a great fan Frasquito stage art and represented in various roles in home theaters one
day Flower Braid of her hair. Even sandwiches recalled parliament and both works, which he repeated
with emphasis declamation, and listened with rapture Obdulia, wiped tears in his eyes, by the
a phrase of the time. He also referred, and it had to use two sessions and a half dancing costumes
gave back Maricastaña years, a woman or Baroness Marquesa for I do not know how many. Frasquito
not forget, if you lived a thousand years, this great feast, attended Calabrian bandit.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>