<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09348</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>32457</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15048</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Por algunos de estos tragaluces entraba en pleno
día resplandor de gas. En la alcoba del gabinete de la derecha se instaló el lecho matrimonial;
la de la sala, que era mayor y más clara, servía a Rosalía de guardarropa, y de cuarto de labor;
la del gabinete de la izquierda se convirtió en comedor por su proximidad a la cocina. En dos
piezas interiores dormían los hijos.

Ignoro si partió de la fértil fantasía de Bringas o de la pedantesca asimilación de Paquito
la idea de poner a los aposentos de la humilde morada nombres de famosas estancias del piso
principal. Al mes de habitar allí, todos los Bringas chicos y grandes llamaban a la sala Salón
de Embajadores, por ser destinada a visitas de cumplido y ceremonia. Al gabinete de la derecha,
donde estaba el despacho de Thiers y la alcoba conyugal, se le llamaba Gasparini, sin duda
por ser lo más bonito de la casa. El otro gabinete fue bautizado con el nombre de la Saleta.
El comedor-alcoba fue Salón de columnas; la alcoba-guardarropa recibió por mote el Camón, de
una estancia de Palacio que sirve de sala de guardias, y a la pieza interior donde se planchaba,
se la llamó la Furriela.

Para ir a su oficina, D. Francisco no tenía que salir a la calle. O bien bajaba la escalera
de Cáceres, atravesando luego el patio, o bien, si el tiempo estaba lluvioso, recorría la ciudad
alta hasta la escalera de Damas, dirigiéndose por las arcadas al Real Patrimonio. Como salía
poco a la calle, hasta el paraguas había dejado de serle necesario en aquella feliz vivienda,
complemento de todos sus gustos y deseos.

En la vecindad había familias a quienes Rosalía, con todo su orgullete, no tenía más remedio
que conceptuar superiores. Otras estaban muy por bajo de su grandeza pipaónica; pero con todas
se trataba y a todas devolvió la ceremoniosa visita inaugural de su residencia en la población
superpalatina. Doña Cándida...

VI

Pero antes de seguir, quiero quitar de esta relación el estorbo de mi personalidad, lo que
lograré explicando en breves palabras el objeto de mi visita al Sr. de Bringas. Había yo rematado
un lote de leñas y otro de hierbas en Riofrío; y como ocurrieran informalidades graves en la
adjudicación, tuve ciertos dimes y diretes con un administradorcillo de la Casa Real, de donde
me vino el peligro de un pleito. Ya empezaba a sentir las pesadas caricias del procurador,
cuando resolví matar la cuestión en su origen. D. Manuel Pez, el arreglador de todas las cosas,
el recomendador sempiterno, el hombre de los volantitos y de las notitas, brindose a sacarme
del paso. Yo le debía algunos favores; pero los que él me debía a mí eran de mayor importancia
y cuantía. Quiso, pues, nivelar mi agradecimiento con el suyo, llevándome en persona a ver
al oficial primero del Patrimonio para que fuera así la recomendación más expresiva y eficaz.
Todo salió según el deseo de entrambos. Tan servicial y diligente se mostró el buen D. Francisco,
que a los dos días de haberle visto, mi asunto estaba zanjado. Dos capones de Bayona y una
docena de botellas de vino de mi propia cosecha le regalé el 4 de Octubre, día de su santo,
y aún no me pareció esta fineza proporcionada al servicio que me había hecho.

Prosigo ahora con Doña Cándida. ¡Oh, qué mujer!, ¡qué jarabe de pico el suyo! Era frecuente
oírle esta frase: «Me voy, me voy, que ha de venir a verme mi administrador, y no quiero hacerle
esperar. Es hombre ocupadísimo». O bien esta: «Anda algo atrasada ahora la cobranza de los
alquileres de mis casas». Máximo Manso, cuando se pone a contar cosas de ella, empieza y no
concluye. En 1868 esta señora conservaba aún mucha parte de su ser antiguo y de las grandezas
de su reinado social durante los cinco años de O'Donnell. Por aquel tiempo se comía precipitadamente
los restos del caudal que allegó su marido, y no había día en que no saliese de la casa una
joya, un cuadrito, un mueble con la misión de traer dineros para atender a las necesidades
domésticas. De los conflictos con su casero, a quien debía medio año de alquileres, me ocuparía
si tuviese espacio para ello. La Reina la salvó de estos apurillos, pagándole los atrasos de
casa y ofreciéndole una habitación en los altos de Palacio, que la infeliz no vaciló en aceptar...
«Me he metido en ese cuchitril por complacer a Su Majestad y estar cerca de ella, mientras
me arreglan las piezas de la terraza... ¡Ay, qué posma de arquitecto!... Le voy a calentar
las orejas...». Así se expresaba constantemente, y transcurrieron muchos meses sin que la ilustre
viuda abandonara su choza provisional. Cuando la encontramos Pez y yo, y tuvimos el honor de
que nos guiara a la morada de Bringas, ya llevaban más de un año de abandono y podredumbre
las famosas tablas de Rafael, el cuadro de Tristán y las otras mil preciosidades que por milagro
de Dios no estaban en los museos.

Era Cándida una de las más constantes visitas de los Bringas. Rosalía sentía hacia ella respetuoso
afecto y la oía siempre con sumisión, conceptuándola como gran autoridad en materias sociales
y en toda suerte de elegancias. A los ojos de la señora de Thiers, el brillantísimo pasado
de Cándida había dejado, al borrarse del tiempo, resplandores de prestigio y nobleza en torno
al busto romano y al tieso empaque de la ilustre viuda. Esta aureola fascinaba a Rosalía, quien,
extremando su respeto a las majestades caídas, aparentaba, tomar en serio aquello de mi administrador,
mis casas... Se expresaba Cándida en todas las ocasiones con un desparpajo y una seguridad
y un boca abajo todo el mundo que no daban lugar a réplica. Vivía en el ala de Oriente, el
barrio más humilde de lo que hemos convenido en llamar ciudad; pero ningún otro vecino de esta
hacía más visitas ni estaba más tiempo fuera de su domicilio. Todo el santo día lo pasaba de
casa en casa, llamando a distintas puertas, visitando, charlando, recorriendo todas las partes
del coloso desde las cocinas a los palomares; y por las noches, sin haber salido a la calle,
llegaba a su choza provisional tan rendida como si hubiera corrido medio Madrid. No tenía más
familia que una sobrinita llamada Irene, de unos nueve o diez años, huérfana de un hermano
de García Grande que había sido caballerizo de S. M. Esta era la inseparable amiguita de la
niña de Bringas, y por las tardes se las veía, muñeca en mano y merienda en boca, jugando en
la terraza o en las partes más claras de aquellas luengas calles cubiertas.

La persona de más viso de cuantas allí vivían, y que en concepto de Rosalía ocupaba el lugar
inmediatamente inferior al de la familia real, era la vivida del general Minio, camarera mayor
de Su Majestad, persona distinguidísima y sin tacha por cualquier lado que se la mirase. En
la ciudad llamábanla todos por el cariñoso y popular nombre de doña Tula; pero Rosalía jamás
le apeaba el título, y todo era: «condesa esto, condesa lo otro y lo de más allá». Esta bondadosa
y noble señora era hermana de la condesa de Tellería y de Alejandro Sánchez Botín, que ha sido
diputado tantas veces y ha figurado ya en media docena de partidos. Los Sánchez Botín son de
buena familia, creo que de un alcurniado solar del Bierzo, y tienen parentesco, aunque remoto,
con la familia de Aransis. En un mismo día se casaron las dos hermanas, Milagros con el marqués
de Tellería, y Gertrudis, que era la mayor, con el coronel Minio, que rápidamente ascendió
a general, ganando batallas cortesanas en las antecámaras palatinas. No había día de cumpleaños
de Reyes o Príncipes en que él no pescara una cruz o grado. Cuando ya no le podían dar nada
superior, en orden de milicia, a los dos entorchados, me le agraciaron con el título de conde
de Santa Bárbara (de una finca que tenía en Navarra), nombre que por tener cierto olorcillo
de pólvora, cuadraba bien a su oficio, aunque se decía de él que nunca había olido más que
la que gastamos en salvas. La fama de valiente que gozaba debió fundarse en que era muy bruto.
En el desorden de nuestras ideas fácilmente convertimos en héroes a los que apenas saben escribir
su nombre. Lo cierto es que D. Pedro Minio, marqués de Santa Bárbara, era persona imponente
en una parada, o pasando revista de inspección en los cuarteles, o dando militares gritos en
las varias Direcciones que desempeñó. Salvo algunas escaramuzas sin importancia en que tomó
parte durante la primera guerra, civil, la historia militar de nuestro país no le dijo nunca
«esta boca es mía». Pero pasará a la posteridad por los célebres dichos de la espada de Demóstenes,
la tela de Pentecostés y el alma de Garibaldi, por aquello de ir a la Habana haciendo escala
en Filipinas, con otras cosillas que, coleccionadas por sus subalternos, forman un delicioso
centón de disparates. La Reina los sabía de corrido y los contaba con mucha sal. Pero no revolvamos
las cenizas de esta nulidad, de quien la condesa decía, en el más escondido pliegue de la confianza,
que era una bestia condecorada, y ocupémonos de su viuda.

VII

Era en todo tan distinta de la marquesa de Tellería que no parecían hijas de la misma madre.
Tampoco tenía semejanza, ni en la condición ni en la figura, con su célebre hermano Alejandro
Sánchez Botín, hombre de grandes arbitrios. Las raras prendas de que estaba adornada parece
que tenían su complemento en otra forma de la distinción humana, la desgracia, privilegio de
los seres que se avecinan a lo perfecto. Los dos hijos que heredaron el nombre, la rudeza y
los solecismos del general eran dos buenas alhajas. Lo que pasó aquella madre mártir para hacerles
seguir la carrera de Caballería no es para contado. Fueron cinco o seis años de cruel lucha
con la barbarie y desaplicación de los muchachos, de un pugilato fatigoso con los profesores;
y gracias al nombre que llevaban y a las cartitas que escribía en cada curso la Reina, salieron
adelante. Ya eran oficiales y estaban colocados, cuando una nueva serie de disgustos amargaba
la existencia de doña Tula. No pasaba mes sin que uno de sus pimpollos hiciera alguna barbaridad.
Cuestiones, desafíos, borracheras, sumarias, timbas, trampas, eran la historia de todos los
días, y la mamá tenía que poner remedio a ello con las recomendaciones y con los desembolsos.
Llegó a sentirse tan fatigada, que cuando el mayor, que también se llamaba Pedro Minio, le
manifestó el deseo de irse a Cuba, no tuvo fuerzas para contrariarle. El otro se quería casar
con una mujer de malos antecedentes. Nueva batalla de la madre, que empleó, para evitarlo,
cuantos recursos le permitían su conocimiento del mundo y su alta posición. Esta señora dijo
una frase que se quedó grabada en la mente de cuantos la oímos, grito absurdo y dolorido del
egoísmo contra la maternidad, y que si no fuera una paradoja, sería blasfemia contra la Naturaleza
y la especie humana. Hablaban de hijos y de las madres que deseaban tenerlos, así como de las
que los tenían en excesivo número. «¡Ah, los hijos!--dijo doña Tula con tristísimo acento--.
Son una enfermedad de nueve meses y una convalecencia de toda la vida».

Si los hijos de aquella señora eran idiotas, raquíticos y feos como demonios, en cambio su
hermana Milagros había dado al mundo cuatro ángeles marcados desde su edad tierna con el sello
de la hermosura, la gracia y la discreción. Aquel Leopoldito tan travieso y mono; aquel Gustavito
tan precoz, tan sabidillo y sentado; aquel Luisito tan místico, que parecía un aprendiz de
santo, y principalmente aquella María, de ojos verdes y perfil helénico, Venus extraída de
las ruinas de Grecia, soberana escultura viva, ¿a qué madre no envanecerían? Doña Tula adoraba
a sus sobrinos. Eran para ella hijos que no le habían causado ningún dolor; hijos de otra para
las molestias y suyos para las gracias. A María, que por entonces cumpliera quince años, la
adoraba con pasión de abuela, o sea dos veces madre, y la tenía un tanto consentida y mimosa.
Iba la hermosa niña los domingos y jueves a pasar con doña Tula todo el día; también solía
ir los martes y los viernes, y a veces los lunes y sábados. Los días de fiesta reuníanse allí
varias amiguitas de la generala, entre ellas las niñas de D. Buenaventura de Lantigua, y una
prima de estas, hija del célebre jurisconsulto D. Juan de Lantigua, la cual, si no estoy equivocado,
se llamaba Gloria.

¡María Santísima!, ¡lo que parecía aquella terraza! Había ninfas de traje alto que muy pronto
iba a descender hasta el suelo, y otras de vestido bajo que dos semanas antes había sido alto.
Las que acababan de recibir la investidura de mujeres se paseaban en grupos, cogidas del brazo,
haciendo ensayos de formalidad y de conversación sosegada y discreta. Las más pequeñas corrían,
enseñando hasta media pierna, y no es aventurado decir que Isabelita Bringas y la sobrina de
doña Cándida eran las que más alborotaban. Cuando por aquellas galerías conseguía deslizarse
con furtivo atrevimiento algún novio agridulce, algún pollanco pretendiente, de bastoncito,
corbata de color, hongo claro, y tal vez pitillo en boquilla de ámbar... ¡ay Dios mío!, ¿quién
podría contar las risas, los escondites, las sosadas, el juego inocente, la tontería deliciosa
de aquellas frescas almas que acababan de abrir sus corolas al sol de la vida? Las breves cláusulas
que ligeras se cruzaban eran, por un lado, lo más insulso del perfeccionado lenguaje social,
y por otro el ingenuo balbucir de las sociedades primitivas. En todos estos casos se repite
incesantemente el principio del mundo, esto es, los pruritos de la Creación, el querer ser.

La juguetona bandada de mujeres a medio formar invadía el domicilio de Bringas. Rosalía, gozosa
de tratarse con doña Tula, con los Tellerías, con los Lantiguas, recibíalas con los brazos
abiertos, y las obsequiaba con dulces, que se hacía traer previamente de la repostería de Palacio.
«Jueguen, enreden, griten y alboroten, que a mí no me incomodan»--les decía Bringas festivamente
desde el hueco de la ventana, donde estaba sumergido en el piélago inmenso de sus pelos. Y
ellas no se hacían de rogar; abrían el piano; una de ellas aporreaba una polka o wals, y las
otras, abrazándose en parejas, bailaban, volteaban alegres, riendo, chillando y besándose.

«Bailen, corran; la casa es de ustedes, niñas queridas»--decía Thiers sin apartar la vista
de los átomos que pegaba sobre el vidrio; y ellas lo tomaban tan al pie de la letra que corrían
danzando de Gasparini a la Saleta y a saltos se metían en el Camón y en Columnas. Pues digo...
cuando les daba por revolverle a Isabelita sus muñecas, era lo de empezar y no concluir. Precisamente
las más talludas eran las que con más furor se entretenían en este graciosísimo simulacro de
la vida doméstica, vistiendo y desnudando mujercitas de porcelana y estopa, arropando bebés
con ojos de vidrio y moviendo los trastos de una cocina de hojalata o de un gabinete de cartón.
Lo que embargaba el ánimo de todas, llegando hasta producir rivalidades, era una muñeca enorme
que D. Agustín Caballero le había mandado a Isabelita desde Burdeos, la cual era una buena
pieza; movía los ojos, decía papá y mamá y tenía articulaciones para ser colocada en todas
las posturas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>165721</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13393</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> For some of these skylights went into full day glow
of gas. In the alcove to the right cabinet was installed the marriage bed; the room, which was
larger and clearer, Rosalie served wardrobe, and work room; the cabinet on the left became high
due to its proximity to the kitchen. In two children slept inside parts.

I do not know if it came from the fertile imagination of Bringas or pedantic Paquito assimilation
the idea of ??making the rooms of the famous names humble abode stays flat principal. A month
of living there, all young and old Bringas called the Living Room Ambassadors, being intended
for visits of compliment and ceremony. The cabinet on the right, where was the office of Thiers
and the marital bedroom, he was called Gasparini, no doubt to be the prettiest of the house.
The other cabinet was named the Saleta. The dining-room was Hall of Columns, the bedroom-closet
Carrion received by the nickname of Palace stay room that serves as guards, and the inner part
where ironed was called the Furriel.

To go to his office, D. Francisco did not have to go out. Or down the stairs Cáceres, then through
the patio, or if the weather was rainy, crossed the city high up the ladder of Women, addressing
the arcades to Real Estate. As left little to the street to the umbrella had ceased to be necessary
in that happy home, complement all tastes and desires.

In the vicinity there were families who Rosalia, with all its orgullete, had no choice to conceptualize
higher. Others were far below its greatness Pipaón, but with all it was restored and all ceremonial
inaugural visit to his residence in the population superpalatina. Doña Candida ...

VI

But before proceeding, I want to remove this relationship the
embarrassment of my personality, which will achieve in a few words
explaining the purpose of my visit to Mr. de Bringas.

I had finished a lot of firewood and other herbs in Riofrio, and as occurred in serious informalities
award, I had some bickering with administradorcillo of the Royal House, where I felt the threat of
a lawsuit. He was beginning to feel the heavy strokes of solicitor when I decided to kill the
issue at source. D. Manuel Pez, the arranger of all things, the recommender everlasting man of
frills and little notes, get me out brindose step. I owed a few favors, but he owed me for
me were of greater importance and amount. But I want to level my thanks to yours, take it in person
to see first officer for Heritage and the recommendation was more expressive and effective.
Everything went according to the wishes of both. So diligent was helpful and good D. Francisco,
that two days have seen him, my issue was resolved. Two geldings and Bayonne dozen bottles
of wine of my own I gave on October 4, her birthday, and even this accuracy did not seem proportionate
to the service I had done.

Now press on with Doña Candida. Oh, what a woman!, Why his lip service! It was common hear this
phrase: "I go, I go, to come to me my manager, I do not want him
wait.

Is busy man. " Or this: "Go now somewhat behind the collection of my vacation homes. " Maximo
Manso, when he starts to tell about her, starts and not concludes. In 1868 this lady still retained
much of its old self and greatness of social rule within five years of O'Donnell. At that
time he ate hurriedly debris flow that gathereth her husband, and there was no day that no
one come out of the house jewelry, a box, a cabinet with a mission to bring money to meet the
needs domestic. Conflicts with her landlord, who had six months of rent, I would take if I had space
for it. The reigns of these apurillos saved by paying the arrears of home and offering a room
at the top of the Palace, which the unhappy not hesitate to accept ... "I've been in this
hole to please His Majesty, and be near her, while I arranged the parts of the terrace ... Oh,
what a postmodern architect! ... We'll warm ...». ears Thus spoke constantly, and spent many
months without the illustrious widow left his temporary hut. When Fish and I met, and we were honored
guide us into the abode of Bringas, they had more than a year of neglect and decay the famous
Rafael tables, the table of Tristan and a thousand other treasures that miracle of God were
not in museums.

Candida was one of the most constant visits Bringas. Rosalie felt friendly toward her affection
and always listened with submission, conceptualized as leading authority on social matters and in
all manner of finery.

In the eyes of Madame Thiers, the last brilliant Candida had left, the weather cleared, flashes of
prestige and nobility about the Roman bust stiff and packaging of the illustrious widow. This
aura fascinated Rosalia, who exaggerating their respect for fallen majesties, appeared to
take seriously what my manager, my home ... Candida was expressed on all occasions with ease
and security and upside down across the world that gave rise to replication. He lived in the East
Wing, the humble neighborhood of what we have agreed to call the city, but no other resident of this made
more visits and spent more time away from home. All day was spent in house to house, calling
for different doors, visiting, chatting, visiting all parts the colossus from the kitchen
to the coops, and at night, without leaving the street, came to a temporary hut so rendered as
if he had run half of Madrid. Had no family a niece named Irene, about nine or ten years, orphan
of a brother Garcia Grande that had been equerry to SM This was the inseparable friend of the
Bringas girl, and in the afternoons saw, hand wrist and snack in the mouth, playing the terrace
or in the lightest of those Luengas covered streets.

The person over hint of how many lived there, and that the concept of ranked Rosalia immediately
below that of the royal family, was the General lived Minio, Waitress more His Majesty's person
very distinguished and unblemished by any side that look at her.

In the city called him all the loving and popular name of Dona Tula, but never Rosalia I got
out the title, and everything was "Countess this, Countess of otherness and beyond." This kind
and noble lady was the sister of the Countess de Telleria and Alejandro Sanchez Botin, who
has been deputy and has appeared many times already in half a dozen parties. The Sanchez Botin
are good family, I think a solar lineage Bierzo, and are related, but remote Aransis's family. On
the same day they married two sisters, the Marquis Milagros Telleria, and Gertrude, who was the
oldest, with Colonel Mini, which quickly rose in general, winning battles in the ante-palatal
courtesans. There was no birthday of kings or princes that he did not catch a cross, or degree.
When he could not give anything higher in order of militia, two gimped, I graced him with the title
of Count Santa Barbara (from a farm that was in Navarra), having a name that whiff powder,
tallied well with his job, although it was said of him that he had never smelled more than we spend
to save. The reputation for bravery that had enjoyed was based on very rough. In the disorder
of our ideas can easily become heroes that can hardly write his name. The truth is that D. Peter
Minio, Marquis of Santa Barbara, was impressive person at a standstill, or by reviewing inspection
in the barracks, or military giving screams played by the various Directorates. Except for
some minor skirmishes that took part during the first war, civil, military history of our country
never told "This mouth is mine." But it will pass to posterity by the famous sayings of the sword
of Demosthenes Pentecost fabric and soul of Garibaldi, for that to go to Havana, stopping in
the Philippines with other stuff that collected by their subordinates, are a delicious patchwork
of nonsense. The Queen knew them fluently and had a lot of salt. But not to stir the ashes
of this void, whom the Countess said, in the most hidden folds of trust, I was awarded a beast,
and let's deal with his widow.

VII

It was all so different from the Marquise de Telleria seemed not daughters of the same mother. Nor did
he like, or the condition or the figure, with his famous brother
Alexander Sanchez Botin, a man of great means.

The few items that appear adorned they were complemented by another
form of human distinction, disgrace, privilege beings to come to perfection.

The two children who inherited the name, rudeness and the General solecisms were two good jewelry.
What happened to them that mother martyr Cavalry to pursue a career is not for cash. Were five
or six years of cruel fighting desaplicación with barbarism and the boys, a strenuous boxing
with teachers; and thanks to the name you had and I wrote little notes for each course the Queen,
left forward. And were officers and were in place, when a new series of bitter disappointments
the existence of Dona Tula. Months did not pass without one of his buds do a lot. Issues, challenges,
drunkenness, summary, gambling dens, trapping, were the history of all days, and Mom had to
remedy this with the recommendations and disbursements. Came to feel so tired, that when the
eldest, also named Peter Minio, we expressed the desire to go to Cuba, had no strength to oppose
her. The other wanted to marry woman with a bad record. New battle of the mother, who used to
avoid, how resources will allow knowledge of the world and its high position. This lady said a phrase
that stuck in the minds of all who heard it, absurd and painful cry selfishness against motherhood,
and if not a paradox, it would be blasphemy against Nature and the human species. They spoke
of children and mothers who wanted them, as well as that were in excessive number. "Ah, children!
- Dona Tula said with sad accent -. They are a nine-month illness and convalescence life. "

If the children of that lady was stupid, stunted and ugly as hell, however the sister Milagros
had given the world four angels from their tender age marked with the seal of beauty, grace
and discretion. That Leopoldito so mischievous monkey that Gustavito as early as sabidillo and sitting,
that Luisito so mystical, it seemed an apprentice saint, and especially that Mary, with green
eyes and Hellenic profile, extracted from Venus the ruins of Greece, sovereign, living sculpture,
what envanecerían mother? Doña Tula worshiped his nephews.

Were for her children that had not caused any pain to the children of another yours for the
inconvenience and thank you. To Mary, who then turned fifteen, the passionately adored grandmother,
mother or twice, and was somewhat spoiled and mimosa. The beautiful girl was Sunday and Thursday
to spend with Dona Tula all day, also used go on Tuesdays and Fridays, and sometimes on Mondays
and Saturdays. The holidays there reuníanse the overall number of girlfriends, including girls
from D. Buenaventura de Lantigua, and These premium, daughter of the famous jurist D. Juan de
Lantigua, which, if I am wrong Gloria called.

Mary!, It seemed that terrace! Nymphs had higher suit very soon would fall to the ground, and
other clothing under two weeks before had been high. Which had just received the investiture
of women were walking in groups, arm in arm doing trials of formality and quiet and discreet
conversation. Smaller ran, teaching halfway up the leg, and it is safe to say that Isabelita
Bringas and niece Dona Candida were the most rattled. When getting those galleries slip Dare to sneak
a boyfriend bittersweet pollanco a suitor, the stick, tie color,
fungus clear, and perhaps tip cigarette in amber ... Oh my God, who
could count the laughs, the hideouts, the sosadas, play innocent,
delightful nonsense Fresh those souls who had just opened their petals
to the sun of life?

The brief terms that light was crossed on the one hand, the most insipid of improved social language
and secondly the naive rantings of primitive societies. In all these cases is repeated the beginning
of the world incessantly, that is, the itching of Creation, wanting.

The playful band of half-formed women invaded the home of Bringas. Rosalia, joyful be treated
with Dona Tula, with Telleria, with Lantiguas, recibíalas with arms open, and regaled with cakes,
which had previously brought the pastry palace. "Play, tangled, shouting and confusion that
I do not bother" - playfully told Bringas from the window opening, which was submerged in the
deep immensity of their hair. Y they were not made to pray, opened the piano, one of them banging
a polka or waltz, and other, hugging each other in pairs, dance, tossing happy, laughing, crying and
kissing.

"Dance, run, the house is yours, dear girls" - he said without looking
away Thiers of the atoms that stuck to the glass, and they took it
as the literally running Gasparini dancing and jumps to Saleta went
into the Carrion and Columns.

Well I say ... when I was by shuffling Isabelita his wrists, was the beginning and no end. Precisely
Tallud the most were those that were entertained with more rage in this hilarious mock domestic
life, dressing and undressing and tow sissies china, clothing babies with glass eyes and moving the
stuff of tin kitchen cabinet or a carton. What seized the attention of all, reaching up to produce
rivalry, it was a huge doll that D. Agustin Caballero Isabelita had sent from Bordeaux, which
was a good piece, moving his eyes, he said had mom and dad and joints to be placed in all positions.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>