<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05183</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2624</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1799</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

SIDARTA.--Bien sabes, hermosa nieta de Iksvacú, que por mi voluntad no se ha derramado jamás
una sola lágrima. ¿Cómo había yo de darte voluntariamente el pesar más pequeño? Jamás me apartaría
yo de tu lado, si esto me fuera lícito; pero no debo ocultártelo por más tiempo: un deber imperioso
me impulsa a ir lejos de ti.

GOPA.--¿No te alucina, no te extravía ese deber?

SIDARTA.--No es posible que me alucine. Mi resolución no ha sido súbita, sino nacida de largas
y profundas meditaciones. Yo quiero y puedo libertar a los hombres de la miseria, del dolor
y de todos los males: mostrarles el camino de la redención, redimiéndome yo mismo. Mi inteligencia,
abstrayéndose de todo, desdeñando los deleites ilusorios con que nos brinda el Universo, en
la contemplación de sí propia, en el éxtasis, irá poco a poco alcanzando la suprema sabiduría,
elevándose por cima de los dioses y de los asuras, adquiriendo un poder mágico que rompa la
ley fatal del encadenamiento de las causas; y, por último, llegada al colmo de su brío, realizada
toda la virtud de su esencia, se extinguirá para siempre, como se extingue la llama cuando
da al mundo toda la luz y todo el calor que están en ella latentes. Mi vida será así ejemplo
y dechado para los que aspiren, como yo, a salir de la esfera tempestuosa de la vida y de las
mudanzas sin fin, y busquen la paz eterna. Obra fatal de Amor, efusión de su esencia divina
fue este Universo tan lleno de dolor. Sean obra reflexiva de Amor el aniquilamiento, el silencio
y el reposo que nos salven del tumulto y de la guerra. Limitación y mengua son el fundamento
de nuestra vida como individuos. Rompamos el límite, completemos el ser para que no tenga mengua
alguna, y entonces nuestra existencia sin límites, y entera, sin mengua ni falta, será como
si no fuese.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>136634</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1634</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Siddhartha .-- You know, Iksvacú beautiful granddaughter, that I will not ever shed a tear. How
could I voluntarily give even smaller? I will never depart I on your side, if it were permitted me,
but I ocultártelo no longer: an imperative duty prompts me to go away from you.

GOPA .-- Do not you freaks, do not stray that duty?

Siddhartha .-- I can not hallucinate. My resolution has not been sudden, but born of long and deep meditations.
I want and I can liberate people from poverty, pain and of all evil: show them the way of redemption,
redeeming myself. My intelligence, abstracting all, disregarding the illusory pleasures that gives
us the Universe, own self-contemplation, in ecstasy, will gradually reaching the highest wisdom,
rising on the summit of the gods and the asuras, acquiring magical power to break the Law fatal chain
of causes, and, finally, arrive at their spirit high, made all the virtue of its essence,
be extinguished forever, as the flame is extinguished when Give the world all the light and
the warmth that is in it latent. My life will be like example and sampler for those who aspire,
like me, to leave the stormy field of life and moving without end, and find eternal peace.
Amor fatal work, an outpouring of their divine essence was this universe so full of pain. Sean Love
reflective piece of annihilation, the silence and the rest to save us from the tumult and war.
Limitation and decline are the foundation of our lives as individuals. Breaking the limit, we complete
being to have no decline them, when our life without limits, and entire, without diminution
or failure will be like if not</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>