<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04292</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4681</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1724</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Total, que la dejarán a una morirse de vergüenza, y si a mano viene, se gozarán en
ver a una pobre mendicante por los suelos».

Almudena volvió hacia ella su rostro, y hasta podría decirse que la miró, si mirar es dirigir
los ojos hacia un objeto, poniendo en ellos, ya que no la vista, la intención, y en cierto
modo la atención, tan sostenida como ineficaz. Apretándole la mano, le dijo: «Amri, saber tú
que servirte Almudena él, Almudena mí, como pierro. Amri, dicermi cosas tú... de cosas tigo.

--Sigamos para abajo, y hablaremos por el camino. ¿Vas a tu casa?

--Voy a do quierer tú.

--Paréceme que te cansas. Vamos muy a prisa. ¿Te parece bien que nos sentemos un rato en la
Plazuela del Progreso para poder hablar con tranquilidad?».

Sin duda respondió el ciego afirmativamente, porque cinco minutos después se les veía sentados,
uno junto a otro, en el zócalo de la verja que rodea la estatua de Mendizábal. El rostro de
Almudena, de una fealdad expresiva, moreno cetrino, con barba rala, negra como el ala del cuervo,
se caracterizaba principalmente por el desmedido grandor de la boca, que, cuando sonreía, afectaba
una curva cuyos extremos, replegando la floja piel de los carrillos, se ponían muy cerca de
las orejas. Los ojos eran como llagas ya secas e insensibles, rodeados de manchas sanguinosas;
la talla mediana, torcidas las piernas. Su cuerpo había perdido la conformación airosa por
la costumbre de andar a ciegas, y de pasar largas horas sentado en el suelo con las piernas
dobladas a la morisca. Vestía con relativa decencia, pues su ropa, aunque vieja y llena de
mugre, no tenía desgarrón ni avería que no estuvieran enmendados por un zurcido inteligente,
o por aplicaciones de parches y retazos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05648</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2768</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1514</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Total, that will to die of shame, and if a hand comes, rejoice in see a poor beggar
on the floor. "

Almudena his face turned toward her, and could even be said to be looked at, if you look at
is direct eyes toward an object, making them, since you have not seen, intent, and in some attention
mode, as sustained as ineffective. Squeezing her hand, said, "Amri,
you know that he serve Almudena, Almudena me, like Pierre.

Amri, dicermi things you ... tigo things.

- Let's go down, and talk on the road. Are you going home?

- I do want you.

- It seems that you get tired. We very quickly. Is it all right for us to sit a while in the Progress
Square to talk peacefully? ".

No doubt The blind man said yes, because five minutes after they were seen sitting side by side
in the base of the fence surrounding the statue of Mendizabal. The face Almudena, an ugly
expression, dark citrine, with wispy beard, black as the raven's wing, was characterized mainly
by the excessive grandeur of the mouth, when he smiled, affected a curve whose ends, replicating
the loose skin of the cheek, got too close ears. The eyes were like sores and dry and insensitive,
surrounded by patches sanguine; medium size, crooked legs. His body
had lost its graceful shape by the habit of walking in the dark, and
spend long hours sitting on the floor with legs Moorish folded. Decency
wore on, as his clothes, but old and full of dirt, did not tear or
damage which were not amended by a darned smart patches or applications
and patches</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>