<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09773</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>46352</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4959</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Doña Manolita remedaba
a doña Luz en vestido y peinado, y la seguía o acudía adonde la llamaba. Decía doña Manolita
que era ella para doña Luz lo que para los galanes de las comedias de capa y espada el lacayo
gracioso; y recordando que en varias comedias de las mejores este lacayo se llamaba Polilla,
decía a doña Luz: «Hija, yo soy tu Polilla».

Respecto a D. Acisclo, pensaba doña Luz como su padre, y no guardaba al antiguo administrador
la más ligera inquinia, porque se hubiese alzado con casi todo el caudal de sus mayores. Si
el marqués se había empeñado en arruinarse, ¿qué pecaba en ello D. Acisclo? Con cierta moral
alambicada, que don Acisclo no podía conocer, acaso hubiera salvado los intereses del marqués,
acaso hubiera hecho durar otros cuantos años más el esplendor de la casa; pero pedir esto por
aquellos lugares era pedir cotufas en el golfo. Bastaba, pues, a doña Luz, para estar profundamente
agradecida a D. Acisclo, la firme persuasión que abrigaba, de que con otro cualquier administrador
de por allí, la ruina de su padre hubiera sido diez años más pronto, y ella no se hubiera criado
como una dama elegante, en el seno del bienestar, con aya inglesa, y con todos los cuidados
debidos. Sabe Dios cómo se hubiera criado y lo que hubiera sido de ella si el marqués se arruina
y muere de berrenchín, dejándola huérfana de edad de cinco años y no de quince.

Doña Luz gustaba además de D. Acisclo. Simpatizaba con su actividad, con su amor al trabajo
y con otras virtudes que en él resplandecían.

Por el buen parecer, doña Luz había vivido, sin el menor conato de irse a su casa, en la casa
de don Acisclo, hasta que cumplió veintidós años. Desde entonces en adelante, intentó varias
veces irse a vivir sola a su casa; pero D. Acisclo la retenía suave y cariñosamente. Dábale
a entender que sería una tristeza quedar solo, después de haberse acostumbrado a su compañía,
y apelaba también, algo grotescamente, a qué dirán, sosteniendo que doña Luz era muchacha y
que no debía campar por sus respetos como vieja solterona, que buena y severa que fuese, si
vivía sola, habían de decir que era una vaca sin cencerro.

Doña Luz, lejos de ofenderse, se reía de esta comparación poco galante, y seguía viviendo en
la casa del antiguo administrador.

Por otra parte, la independencia de doña Luz era perfecta.

Tres o cuatro cuartos le pertenecían exclusivamente en la casa, y estaban amueblados con el
gusto más primoroso. En ellos no entraban de diario sino los cuatro amigos íntimos ya referidos:
Juana la criada; una de las de cuerpo de casa, que hacía la limpieza bajo la inspección de
Juana, a fin de que no rompiese algún objeto de arte o mueble delicado; y, por último, otros
tres seres, que eran también semi--íntimos de doña Luz, y que completaban o cerraban su círculo
familiar. Eran estos tres seres Tomás el criado antiguo, y ya su escudero y acompañante, cuando
ella salía a caballo; el tío Blas, aperador de la señorita, con quien se entendía para cuidar
sus bienes, que ella misma administraba y que iban mejorando hasta el punto de que le producían
cerca de 20.000 rs. en algunos años de buena cosecha; y el galgo Palomo, blanco, gigantesco
en su clase, y de terrible genio para quien se le antojaba a él que molestaba u ofendía a su
ama, con la cual era todo blandura, docilidad y mansedumbre.

A más de esta sociedad cotidiana, no se negaba doña Luz a asistir a otras de más ancha base.
Los hijos, hijas, nueras y yernos de D. Acisclo, con crecida y numerosa prole, sus consuegros
y consuegras, compadres y comadres, formaban una caterva con quien era menester alternar. Todos
ellos eran insignificantes y poco divertidos; no eran ni malos ni buenos, y doña Luz hacía
milagros de diplomacia para no tratarlos mucho y no enojarlos tampoco.

En los días de cumpleaños y del santo de cada individuo de la familia de D. Acisclo, había
comida patriarcal en la casa, y mucho jaleo de baile. Doña Luz no se excusaba de asistir a
tales funciones, y casi siempre acertaba a dejar prendados a todos de su amabilidad y alegría.

-V-

La amistad de doña Manolita

La vida de doña Luz era, no obstante, tan regular, tan monótona, tan sin accidentes que diferenciasen
unos días de otros días, que habían pasado los años, y en la memoria de ella eran como sueño
fugaz, donde todo estaba confundido.

Esto tiene para cualquiera el hechizo de la paz. Para doña Luz aún tenía mayor hechizo.

Cuanto agitaba su mente con pensamientos, o su voluntad con deseos o pasiones, era extraño
al mundo que la rodeaba: procedía de un mundo ideal, donde no hay espacio ni tiempo. Así es
que, si bien doña Luz, no distinguiéndose en esto de los demás mortales, no pensaba ni sentía
todo a la vez, como las causas de su pensar y de su sentir más hondo no tenían punto señalado
en nuestro planeta, ni momento marcado en la cronología, los efectos se sustraían también a
las leyes de la sucesión y del lugar y parecía que se daban en una eternidad inmóvil.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07997</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>262414</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4529</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Doña Manolita mimicked Dona
Luz in dress and hairstyle, and followed or where the name came. Dona said Manolita that was
it for Dona Luz which for the gallants of the swashbuckling comedy footman funny, and recalling
that several of the best comedies this lackey was called Moth, Dona Luz said: "Child, I am your
Moth."

Respect to D. Acisclo thought Dona Luz as her father, and not kept the former manager inquinia
the slightest, because it had raised nearly all the wealth of their elders. If The Marquis had
insisted on ruining what it sinned D. Acisclo? With some moral convoluted, Don Acisclo could not
know, maybe he saved the interests of the marquis perhaps would have done last another few years
the splendor of the house, but this request in those places was to order popcorn in the Gulf. Enough,
then, Dona Luz, to be profoundly grateful to D. Acisclo, the firm persuasion that entertained, that
any manager with another from there, the ruin of his father had been ten years earlier, and she
had not raised as an elegant lady, within the well-being, with English governess, and all care
due. God knows how it was raised and what it would have been ruined if the marquis berrenchín and
dies, leaving her an orphan aged five years and not fifteen.

Well liked Luz D. Acisclo.

Sympathized with their activity, with a love of work and other virtues that he shone.

For the good-looking, Dona Luz had lived, without any attempt at going home, home Don Acisclo,
until he was twenty. From then on, he tried several Sometimes going to live alone at home, but
D. Acisclo held her gently and lovingly. Gave him to understand that it would be a sadness
only after getting used to his company, and called also, somewhat grotesquely, what they say,
arguing that was a girl and Dona Luz was not walking free as old
maid, who was good and severe, if lived alone, had to say it was a
cow's bell.

Doña Luz, far from being offended, laughed at this comparison ungallant,
and continued to live in the home of former manager.

On the other hand, the independence of Dona Luz was perfect.

Three or four rooms belonged to him alone in the house, and were furnished with most exquisite taste.
They did not come from the four daily but close friends and referrals: Joan the Maid, one of the
body of the house, which was cleaning under the supervision of Juana, in order not to break an
object of art or fine furniture, and, finally, other three beings, who were also semi - close Dona
Luz, and who completed or closed their circle family. Were these three beings Thomas the old
servant, and as his squire and companion when she went on horseback Uncle Blas, overseer of
the lady, who was meant to care property, which she ran and were
improving to the point where it produced about 20,000 rs. in some
years of good harvest, and the greyhound Palomo, white giant in its
class, and terrible genius to whom it seemed to him that upset or
offended her love, with which it was all gentleness, meekness and
gentleness.

In addition to the normal society, not Dona Luz refused to attend other more broadly based. The
sons, daughters, daughters and sons of D. Acisclo, with flooding and numerous offspring, their
consuegro and Consuegra, godfathers and godmothers, formed a crowd
with whom it was necessary to switch.

All they were insignificant and not very funny, they were neither bad nor good, and Dona Luz
was miracles of diplomacy in order not to treat and not anger them much either.

In the days of the holy birthday of each individual to the family
of D. Acisclo had patriarchal food in the house, and dance fuss.

Luz excuse not to attend such functions, and almost always right
to leave on all of your kindness and joy.

-V-

Dona friendship Manolita

Dona
Luz's life was, however, so regular, so monotonous, so no accidents
to differentiate few days from other days, who had spent years, and
in memory of her was as a dream shooting, where everything was confused.

This

is for any spell of peace. For Dona Luz still had more charm.

The agitated his mind with thoughts, desires or their will or passions,
it was strange the world around her, coming from an ideal world, where
no space or time.

So that while Dona Luz, not distinguished in this from other men,
not thought or felt all at once, as the causes of his thinking and
his deep feeling were not marked point on our planet, and time marked
on the timeline, effects are also subtracted laws of succession and
the place and it seemed that they were given in a lifetime move.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>