<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>318096</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5039</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Habiendo sido en el estado salvage fanáticos y crueles en el mas alto grado para guardar la
observancia de sus creencias supersticiosas, no pudieron abrazar la religion católica, sin
dejarse llevar de igual exageracion; por lo que fué muy fácil sujetarlos á todas la reglas
del cristianismo. Los indios que aun no estaban bautizados de dirigian en tumulto á oir los
sermones diarios de los misioneros; y los que ya lo estaban, asistian puntualmente á la misa
en los dias de fiesta, y alguna vez en los ordinarios, particularmente los sábados para cantar
y rezar en coro mañana y tarde, ya en español, ya en moxo. Puede decirse empero, á este respecto,
que los Jesuitas dejaron ir muy léjos á los fanáticos Moxos, sometiéndolos á ese régimen severo,
reservado únicamente para el claustro. Un inmenso espacio de tiempo era empleado por estos
indios en los ejercicios de iglesia, comulgaban á menudo, y por la mas mínima falta religiosa
se les azotaba á ruego de ellos mismos como por cualquier delito ordinario[1]. El Padre Eguiluz,
hablando de la semana santa, dice que todos los individuos, sin distincion de edad, se confesaban
y comulgaban. El viérnes santo, miéntras duraba el sermon de la pasion, dábanse todos «muchas
bofetadas y golpes de pechos ...» «Luego se ordena la procesion por la plaza, y calles principales,
llevando en unas andas la imágen de bulto de Cristo crucificado, y en otras la de la Santísima
Virgen, con mas de doscientas luces, en un silencio y compostura tan grande que no se oye una
palabra, sinó los azotes de un crecido número de penitentes de sangre, arrastrando sogas y
palos pesados, y otros vestidos de nazareno, con cruces á los hombros, cantando los coros de
músicos el miserere ...» «Varios coros en la iglesia cantan lamentaciones, mientras duran las
penitencias y penitentes que van pasando delante del monumento, haciendo reverencia y mas recia
disciplina á vista de la imágen de Cristo crucificado[2].» Cuando sobrevenía una peste, inmediatamente
se rezaba una novena, acompañada de ayunos y otras penitencias; entónces;--«cada noche hay
plática y acto de contricion, y se van siguiendo las parcialidades á hacer disciplina, y si
algunos por viejos, ó por la novedad del ejercicio, su dan con poca fuerza, se enojan los oyentes,
y le riñen que apriete la mano[3].» Así pues, segun el estado de exageracion religiosa de la
España en aquella época, los Jesuitas á mas de los principios de sana moral y de la religion
católica, impusieron á los fanáticos Moxos esos castigos corporales, que los ultrajaban, quitándole
no poco á su dignidad de hombres.

No dejaron entre tanto los Padres jesuitas, desde el mencionado año de 1696, de llevar adelante
sus conquistas; y aprovechando de la fama, ya muy divulgada, del bien estar de que disfrutaban
los Moxos cristianos, formaron sucesivamente, San-Pedro con los Canichanas; Santa-Ana con los
Moximas; Exaltacion con los Cayuvavas; San-Joaquin, Concepcion, San-Simon y San-Martin con
los Baures y sus tribus; finalmente, Magdalena con los Itonamas. Parece, sin embargo, que la
conversion de estas naciones salvages no se efectuó sin que costase la vida á algunos religiosos[1];
pero esto nunca hizo flaquear la constancia de los Jesuitas, que persistieron en su propósito
hasta someter la provincia entera.

En 1742, los aventureros portugueses de San-Pablo, que ocupaban la provincia de Mato-Groso,
hicieron su primera espedicion bajando el rio Iténes ó Guaporé. Entónces, fué cuando Manuel
de Lima, acompañado de cinco indios, tres mulatos y un negro, bajó en una canoa por los rios
Guaporé, Mamoré, Madeira y Marañon hasta el pueblo de Para[1].

Poco mas ó ménos hácia la misma época, calculando los Jesuitas la importancia de la navegacion
de los rios, habian establecido la mision de San-Simon, muy inmediata al Guaporé; y mas tarde,
en 1743, la de Santa-Rosa, en el mismo sitio donde se encuentra hoy en dia el Fuerte de Beira
perteneciente á los Brasileros, es decir, sobre la ribera derecha del rio Iténes; pero celosos
los Portugueses de semejante empresa, espulsaron en 1752 á los Jesuitas[2], so pretesto de
que estos les impedian el paso sobre sus propias posesiones; y don Antonio Rolin, para apoderarse
definitivamente del dominio del rio, mandó construir la fortaleza que allí se ve actualmente.

Despues de todo esto, el primer cuidado de los religiosos fué consolidar la existencia de sus
misiones, introduciendo todas las mejoras posibles: con este fin, trageron de Santa-Cruz numerosos
ganados; estimularon á los habitantes á los trabajos de labranza; perfeccionaron el tegido,
ya en práctica entre los Baures; enseñaron toda clase de oficios manuales; y multiplicaron
las ceremonias religiosas como para dar con ellas un intervalo de agradable reposo á los trabajadores.
Enseñáronles la música y á tocar todos los instrumentos europeos, sacando tambien algun partido
de los usados en el pais ántes de su llegada. Crearon muchos empleos para premiar con la concesion
de ellos, tanto la buena conducta, como los adelantos industriales. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>203574</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4546</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Having been in the savage state fanatics and cruel in the highest degree to keep the observance
of superstitious beliefs, failed to embrace the Catholic religion, without Like letting go
of exaggeration, for what was a very easy subject to all the rules Christianity. The Indians
were not yet baptized they going to listen to the rout daily sermons of the missionaries, and
those who already were, time to attend Mass in the holidays, and once in the ordinary, particularly
on Saturday to sing and pray at morning and evening choir, and Spanish, and in Moxo. Arguably
however, in this regard, that the Jesuits were let go very far to the fans Moxos, submitting to the
severe regime, reserved only for the monastery. An immense amount of time was spent by these Indians
in the exercise of church, he often took communion, and the slightest lack religious lashed
them to ask themselves as for any ordinary crime [1]. Father Eguiluz speaking of Holy Week, said
that all individuals, without distinction of age, confessed and communicated. On Friday, while the
sermon lasted passion, dábanse all "many slapping and beating of breasts ... "" After ordering the
procession through the square and main streets carried on a litter package the image of Christ
crucified, and in others of the Holy Virgin, with more than two hundred lights, a big silence and composure
do not hear a word, but the whipping of a large number of penitents blood, dragging ropes and
heavy sticks, and other dresses of Nazareth, with crosses to the shoulders, singing the chorus
of musicians the miserere ... "" Several church choirs sing lamentations, for the duration
of penance and penitents, they pass in front of the monument, and most recently bowing discipline
to view the image of Christ crucified [2]. "When a plague ensuing immediately they prayed a novena,
accompanied by fasting and other penances, then, - "every night there talk and act of contrition,
and go along the bias to make discipline, and if some for old, or by the novelty of the exercise, its
given with little force, angry listeners, and scold him to squeeze his hand [3]. "Thus, according
to the state's religious exaggeration Spain at that time, the Jesuits to most of the principles
of sound morality and religion Catholic imposed Moxos fans such corporal punishment, the reviled,
removing not a little to their human dignity.

They left the Jesuit Fathers meantime, since the said year 1696, to carry out his conquests and taking
advantage of fame, and highly publicized, the well-being enjoyed
by the Moxos Christians, formed on, San-Pedro with Canichana, Santa-Ana
with Moximas; Exaltation with Cayuvava, San-Joaquin, Concepcion, Saint-Simon
and Saint-Martin Baures and the tribes, and finally, with Magdalena
Itonama.

It seems, however, that the conversion of these savage nations was not made without cost the lives
of some religious [1]; but it never did weaken the evidence of the Jesuits, who persisted in their
purpose to submit the entire province.

In 1742, the Portuguese adventurers Saint-Paul, who occupied the province of Mato Grosso, made
his first expedition down the river or Guaporé Itenes. So it was when Manuel Lima, accompanied by five
Indians, three mulatto and black, in a canoe down the rivers Guaporé, Mamore, Madeira and Marañon
to the town of order [1].

Little more or less around the same time, calculating the Jesuits the importance of navigation
of rivers, had established the mission of Saint-Simon, Guaporé very immediate, and later, in
1743, the Santa-Rosa, in the same place where it is today Fort Beira
belonging to the Brazilian, ie on the right bank of the river Itenes,
but jealous the Portuguese of such an undertaking, espulsaron the
Jesuits in 1752 [2], under the pretext of that they were blocking
the way on their own property, and Don Antonio Rolin, to seize definitely
the domain of the river, he built the fortress there is today.

After all this, the first care of the monks was reinforcing the existence of missions, introducing
all possible improvements, to this end, Santa-Cruz trageron many cattle, encouraged local people
to farm work; perfected tected, already in practice among Baures, taught all kinds of handicrafts,
and multiplied religious ceremonies and to give them a range of pleasant rest to the workers. Enseñáronles
music and to play all the European instruments, taking also some
parts those used in the country before his arrival.

Created many jobs for the grant award of them, both good conduct, and industrial developments.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>