<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04603</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>12357</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21674</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Para eso había arrastrado
su padre una vida de luchas, de servicios al partido, realizados muchas veces escopeta en mano?
¿Una perdida podía comprometer la casa de los Brull, arruinada por treinta años de política
y de elecciones para los señores de Madrid, ahora que su representante iba a tocar el resultado
de tanto sacrificio consiguiendo la diputación y tal vez el medio de salvar las antiguas fincas,
abrumadas por el peso de embargos e hipotecas?...

Rafael, anonadado por aquella madre enérgica que era el alma del partido, prometió no volver
más a la casa azul, no ver a la perdida, como la llamaba doña Bernarda, con una entonación
que hacía silbar la palabra.

Pero de entonces databa el convencimiento de su debilidad. A pesar de su promesa, volvió. Iba
por caminos extraviados, dando grandes rodeos, ocultándose como cuando de niño marchaba con
los camaradas a comer fruta en los huertos. El encuentro con una labradora; con un chicuelo
o con un mendigo, le hacía temblar, a él, cuyo nombre repetía todo el distrito, y que de un
momento a otro iba a conseguir la investidura popular, el eterno ensueño de su padre. Y al
presentarse en la casa azul tenía que fingir que llegaba por un acto libre de su voluntad,
sin miedo alguno. Así, sin que lo supiera su madre, siguió viendo a aquella mujer hasta la
víspera de su salida para Madrid.

Al llegar Rafael a este punto de sus recuerdos, preguntábase qué esperanza le movía a desobedecer
a su madre, arrostrando su temible indignación.

En aquella casa sólo había encontrado una amistad franca y despreocupada, un compañerismo algo
irónico, como de persona obligada por la soledad a escoger entre los inferiores el camarada
menos repulsivo. ¡Ay! cómo veía aún las risas escépticas y frías con que eran acogidas sus
palabras, que él creía de ardorosa pasión. ¡Qué carcajada aquella, insolente y brutal como
un latigazo, el día en que se atrevió a decir que estaba enamorado!

--Nada de romanticismo, ¿eh, Rafaelito?... Si quiere usted que sigamos amigos, sea con la condición
de que me trate como a un hombre. Camaradas y nada más.

Y mirándole con sus ojos verdes, luminosos, diabólicos, se sentaba al piano y comenzaba uno
de aquellos cantos ideales, como si quisiera con la magia del arte levantar una barrera entre
los dos.

Otro día estaba nerviosa; la molestaban las miradas de Rafael, sus palabras de amorosa adoración,
y le decía con brutal franqueza.

--No se canse usted. Yo ya no puedo amar: conozco mucho a los hombres, pero si alguno me hiciese
volver al amor, no sería usted, Rafaelito.

Y él allí; insensible a los arañazos y desprecios de aquel terrible amigo con faldas; indiferente
ante los conflictos que la ciega pasión podía provocar en su casa.

Quería librarse del deseo y no podía. Para arrancarse de tal atracción pensaba en el pasado
de aquella mujer: se decía que a pesar de su belleza, de su aire aristocrático, de la cultura
con que le deslumbraba a él, pobre provinciano, no era más que una aventurera que había corrido
medio mundo, pasando de unos a otros brazos. Resultaba una gran cosa el conseguirla; hacerla
su amante; sentirse en el contacto carnal camarada de príncipes y célebres artistas; pero ya
que era imposible, ¿a qué insistir comprometiéndose y quebrantando la tranquilidad de su casa?

Para olvidarla rebuscaba el recuerdo de palabras y actitudes, queriendo convertirlas en defectos.
Saboreaba el goce del deber cumplido, cuando tras esta gimnasia de su voluntad pensaba en ella
sin sentir el deseo de poseerla, una satisfacción de eunuco que contempla frío e indiferente,
como pedazos de carne muerta, las desnudas bellezas tendidas a sus pies.

Al principio de su vida en Madrid se creyó curado. Su nueva existencia, las continuas y pequeñas
satisfacciones del amor propio, el saludo de los ujieres del Congreso, la admiración de los
que venían de allá y le pedían una papeleta para las tribunas; el verse tratado como compañero
por aquellos señores, de muchos de los cuales hablaba su padre con el mismo respeto que si
fuesen semidioses; el oírse llamar señoría, él, a quien Alcira entera tuteaba con afectuosa
familiaridad, y rozarse en los bancos de la mayoría conservadora con un batallón de duques,
condes y marqueses, jóvenes que eran diputados como complemento de la distinción que da una
querida guapa y un buen caballo de carreras, todo esto le embriagaba, le aturdía, haciéndole
olvidar, creyéndose completamente curado.

Pero al familiarizarse con su nueva vida, al perder el encanto de la novedad estos halagos
del amor propio, volvían los tenaces recuerdos a emerger en su memoria. Y por la noche, cuando
el sueño aflojaba su voluntad en dolorosa tensión, la casa azul, los ojos verdes y diabólicos
de su dueña, y la boca fresca, grande y carnosa con su sonrisa irónica que parecía temblar
entre los dientes blancos y luminosos, eran el centro inevitable de todos sus ensueños.

¿Para qué resistir más? Podía pensar en ella cuanto quisiera; esto no lo sabría su madre. Y
se entregó a unos amores de imaginación, en los cuales la distancia hermoseaba aún más a aquella
mujer.

Sintió el deseo vehemente de volver a su ciudad. La ausencia y la distancia parecían allanar
los obstáculos. Su madre no era tan temible como él creía. ¡Quién sabe si al volver allá,--ahora
que él mismo se creía cambiado por su nueva vida,--le sería fácil continuar aquellas relaciones
y preparada ella por el aislamiento y la soledad le recibiría mejor!

Las Cortes iban a cerrarse, y obedeciendo las continuas indicaciones de los partidarios y de
doña Bernarda que le pedían que hiciese algo--fuese lo que fuese--algo beneficioso para la
ciudad, una tarde, a primera hora, cuando en el salón de sesiones no estaban más que el presidente,
los maceros y unos cuantos periodistas dormidos en la tribuna, se levantó con el almuerzo subido
a la garganta por la emoción, para pedir al ministro de Fomento más actividad en el expediente
de las obras de defensa de Alcira contra las invasiones del río; un mamotreto que contaba unos
sesenta años de vida y aún estaba en la niñez.

Después de esto ya podía volver con la aureola de diputado práctico, «celoso defensor de nuestros
intereses materiales», como le titulaba el semanario de la localidad, órgano del partido. Y
aquella mañana, al bajar del tren, entre los apretones de la muchedumbre, el diputado, sordo
a la Marcha Real y a los vivas, se levantaba sobre las puntas de los pies, buscando ver a lo
lejos, entre las banderas, la casa azul con sus masas de naranjos.

Al llegar a ella por la tarde la emoción erizaba su epidermis y oprimía su estómago. Pensó
por última vez en su madre, amante de su prestigio y temerosa de las murmuraciones de los enemigos;
en aquellos demagogos que por la mañana se asomaban a la puerta de los cafés burlándose de
la manifestación; pero todos sus escrúpulos se desvanecieron al ver la cerca de altas adelfas
y punzantes espinos, las dos pilastras azules en que se apoyaba la puerta de verdes barrotes,
y empujando esta entró en el huerto.

Los naranjos extendíanse en filas, formando calles de roja tierra, anchas y rectas como las
de una ciudad moderna tirada a cordel, en la que las casas fuesen cúpulas de un verde obscuro
y lustroso. A ambos lados de la avenida que conducía a la casa, extendían y entrelazaban los
altos rosales sus espinosas ramas. Comenzaban a brotar en ellas los primeros botones anunciando
la primavera.

Entre el rumor de la brisa agitando los árboles y el parloteo de los gorriones que saltaban
en torno de los troncos, Rafael percibió una música lejana, el sonido de un piano apenas rozado
con los dedos, y una voz velada, tímida, como si cantase para si misma.

Era ella. Rafael conocía la música; un lieder de Schubert, el favorito de aquella época; un
maestro que «aún tenía lo mejor por descolgar», según decía la artista en el argot aprendido
de los grandes músicos, aludiendo a que sólo se habían popularizado las obras más vulgares
del melancólico compositor.

El joven avanzaba lentamente, con miedo, como si temiera que el ruido de sus pasos cortase
aquella melodía que parecía mecer amorosamente el huerto, dormido bajo la luz de oro de la tarde.

Llegó a la plazoleta, frente a la casa, y vio de nuevo sus palmeras rumorosas, los bancos de
mampostería con asiento y respaldo de floreados azulejos. Allí había reído ella muchas veces
escuchándole.

La puerta estaba cerrada. Al través de un balcón entreabierto veíase un pedazo de seda azul
ligeramente curvado: la espalda de una mujer.

Los pasos de Rafael hicieron ladrar a un perro en el fondo del huerto; huyeron cacareando las
gallinas que picoteaban en un extremo de la plazoleta y cesó la música, oyéndose el arrastrar
de una silla, como si alguien se pusiera en pie.

Apareció en el balcón una amplia bata de color celeste. Lo único que vio Rafael fueron los
ojos, el relámpago verde que pareció llenar de luz todo el hueco del balcón.

--¡Beppa! ¡Beppina!--gritó una voz firme, sonora y caliente de soprano.--Apri la porta.

E inclinando su cabeza rubia obscura, cargada de gruesas trenzas, como un casco de oro antiguo,
dijo sonriendo con confianza amistosa y burlona:

--Bien venido, Rafaelito. No sé por qué, le esperaba esta tarde. Ya nos hemos enterado de sus
triunfos: hasta este desierto llegaron la música y los vivas. Mi enhorabuena, señor diputado.
Pase adelante su señoría.

II

Desde Valencia hasta Játiva, en toda la inmensa extensión cubierta de arrozales y naranjos
que la gente valenciana encierra bajo el vago título de la Ribera, no había quien ignorase
el nombre de Brull y la fuerza política que significaba.

Cual si no se hubiera realizado la unidad nacional, y el país siguiera dividido en taifas o
waliatos como cuando existía un rey moro en Carlet, otro en Denia y otro en Játiva, el régimen
de elecciones mantenía una especie de señorío inviolable en cada distrito, y al recorrer en
el gobierno de la provincia el mapa político, siempre que se fijaban en Alcira, decían lo mismo.

--Ahí estamos seguros. Contamos con Brull.

Era una dinastía que venía reinando treinta años sobre el distrito, cada vez con mayor fuerza.

El fundador de la casa soberana había sido el abuelo de Rafael, el ladino don Jaime, que había
amasado la fortuna de la familia con cincuenta años de lenta explotación de la ignorancia y
la miseria. Comenzó de escribiente en el ayuntamiento; después había sido secretario del juzgado
municipal, pasante del notario y ayudante en el Registro de la propiedad. No quedó empleo menudo
de los que ponen en contacto a la ley con el pobre que él no monopolizase, y de este modo,
vendiendo la justicia como favor y valiéndose de la arbitrariedad o la astucia para dominar
al rebelde, fue haciendo camino y apropiándose pedazos de aquel suelo riquísimo que adoraba
con ansias de avaro.

Charlatán solemne que a cada momento hablaba del artículo tantos de la ley aplicable al caso,
los pobres hortelanos tenían tanta fe en su sabiduría como miedo a su mala intención, y acudían
a solicitar su consejo en todos los conflictos, pagándole como a un abogado.

Cuando hizo una pequeña fortuna, continuó en las modestas funciones para conservar en su persona
ese respeto supersticioso que infunde a los labriegos todo el que está en buenas relaciones
con la ley, pero en vez de ser un pedigüeño, solicitante eterno del ochavo de los pobres, se
dedicó a sacarles de apuros, prestándoles dinero con la garantía de las futuras cosechas.

Dar dinero a préstamo le parecía una mezquindad. Las angustias de los labradores eran cuando
moría el caballo y había que comprar otro. Por esto don Jaime se dedicó a vender a los hortelanos
bestias de labor más o menos defectuosas que le proporcionaban unos gitanos de Valencia y que
él colocaba con tantos elogios cual si se tratase del caballo del Cid. Nada de venta a plazos.
Dinero al contado; los caballos no eran de él--según afirmaba con la mano puesta en el pecho--y
sus dueños querían cobrarlos en seguida. Lo único que podía hacer, obedeciendo a su gran corazón,
débil ante la miseria, era buscar dinero para la compra, pidiéndolo a cualquier amigo.

Caía en la trampa el infeliz labriego impulsado por la necesidad y se llevaba el caballo después
de firmar con toda clase de garantías y responsabilidades el préstamo de una cantidad que no
había visto, pues el don Jaime, representante de un ser oculto que facilitaba el dinero, la
entregaba al mismo don Jaime, representante del dueño del caballo. Total: que el rústico adquiría
una bestia sin regateo por el duplo de su valor, habiendo además tomado a préstamo una cantidad
con crecido interés. En cada negocio de estos, don Jaime doblaba el capital. Después venían
inevitablemente los apuros de la víctima; los intereses amontonándose; las nuevas concesiones,
más ruinosas todavía, para amansar a don Jaime y que diese un mes de respiro.

Todos los miércoles, día de mercado en Alcira y de gran aglomeración de hortelanos, la calle
donde vivía don Jaime era un jubileo. Se presentaban a pedir prórrogas entregando algunas pesetas
como donativo gracioso que no influía en la rebaja del débito; solicitaban otros un préstamo
humildemente, con timidez, como si vinieran a robar al avariento rábula; y lo extraño del caso
era que, según notaban los vecinos, toda aquella gente después de dejar allí cuanto tenía,
marchaba contenta, con rostro de satisfacción, como si acabara de librarse de un peligro.

Esta era la principal habilidad de don Jaime. La usura sabía presentarla como un favor; hablaba
siempre en nombre de los otros, de los ocultos dueños del dinero y los caballos, hombres sin
entrañas que le apretaban a él haciéndole responsable de las faltas de los deudores. Aquellos
disgustos los merecía por tener buen corazón, por meterse a hacer favores, y tal convicción
sabía infundir a sus víctimas el demonio del hombre, que cuando llegaba el embargo y la apropiación
del campo o de la casita, aún decían con resignación muchos de los despojados:

--El no tiene la culpa. ¿Qué había de hacer el pobre si le obligaban? Son los otros; los otros
que se chupan la sangre del pobre.

Y de este modo, tranquilamente, el pobre don Jaime adquiría un campo aquí, luego otro más allá,
después un tercero que unía a los dos, y a la vuelta de pocos años formaban un hermoso huerto
de naranjos, adquirido con más trampas y malas artes que dinero efectivo. Así iba agrandando
sus propiedades, y siempre risueño, las gafas sobre la frente y el estómago cada vez más voluminoso,
se le veía entre sus víctimas, tuteándolas con fraternal cariño, dándolas palmaditas en la
espalda cuando llegaban con nuevas peticiones y jurando que le haría morir en la calle como
un perro aquella manía de hacer favores.

Así fue prosperando, sin que las burlas de la gente de la ciudad le hicieran perder la confianza
de aquel rebaño de rústicos que le temían como a la Ley y creían en él como en la Providencia.

Un préstamo a un mayorazgo derrochador le hizo dueño del caserón señorial que desde entonces
pasó a ser de la familia Brull. Comenzó a frecuentar el trato de los grandes propietarios de
la ciudad, que aunque despreciándole, le abrieron un hueco entre ellos con esa instintiva solidaridad
de la masonería del dinero. Para adquirir mayores respetos, se hizo devoto de San Bernardo,
pagó fiestas de iglesia y estuvo siempre al lado del alcalde, fuese quien fuese. Para él no
hubo ya en Alcira otras personas, que las que al llegar la cosecha recogían miles de duros;
los demás eran la canalla.

Por entonces, emancipado de los bajos oficios que había desempeñado y dejando los negocios
de usura en manos de los que antes le servían de intermediarios, comenzó a preocuparse del
casamiento de su hijo Ramón. Era su único heredero, una mala cabeza que alteraba con sus genialidades
el bienestar tranquilo que rodeaba al viejo Brull descansando de sus rapiñas.

El padre sentía una satisfacción animal al verle grande, fuerte, atrevido e insolente, haciéndose
respetar en cafés y casinos, más aún por sus puños que por la especial inmunidad que da el
dinero en las pequeñas poblaciones. ¡Cualquiera se atrevería a burlarse del viejo usurero teniendo
a su lado tal hijo!

Quería ser militar, pero su padre se indignaba cada vez que el muchacho hacía referencia a
lo que llamaba su vocación. ¿Para eso había trabajado él haciéndose rico? Recordaba la época
en que, pobre escribiente, tenía que halagar a sus superiores y escuchar sus reprimendas humildemente
con el espinazo doblado. No quería que a su único hijo lo llevasen de aquí para allá como una
máquina.

--¡Mucho dorado!--exclamaba con el desprecio del que no se siente atraído por las exterioridades,--¡mucho
galón, pero al fin un esclavo!

Quería a su hijo libre y poderoso, continuando la conquista de la ciudad, completando la grandeza
de la familia iniciada por él, apoderándose de las personas, como él se había apoderado del dinero.

Sería abogado; la carrera de los hombres que gobiernan. Era un vehemente deseo de antiguo rábula;
ver a su vástago entrando con la frente alta en el vedado de la ley donde él se había introducido
siempre cautelosamente, expuesto en muchas ocasiones a salir arrastrado con una cadena al pie.

Ramón pasó algunos años en Valencia, sin que pudiera saltar más allá de los prolegómenos del
Derecho, por la maldita razón de que las clases eran por la mañana y él tenía que acostarse
al amanecer, hora en que se apagan los reverberos que enfocaban su luz sobre la mesa verde.
Además tenía en su cuarto de la casa de huéspedes una magnífica escopeta, regalo de su padre,
y la nostalgia de los huertos le hacía pasar muchas tardes en el tiro del palomo, donde era
más conocido que en la Universidad.

Aquel hermoso ejemplar de belleza varonil, grande, musculoso, bronceado, con unos ojos imperiosos,
endurecidos por pobladas cejas, había sido creado para la acción, para la actividad; era incapaz
de enfocar su inteligencia en el estudio.

El viejo Brull, que por avaricia y por prudencia, tenía a su hijo a media ración--como él decía--sólo
le enviaba el dinero justo para vivir; pero víctima a su vez de aquellas malas artes con las
que otro tiempo explotaba a los labriegos, había de hacer frecuentes viajes a Valencia, buscando
arreglo con ciertos usureros que hacían préstamos, al hijo en tales condiciones, que la insolvencia
podía conducirle a la cárcel.

Hasta Alcira llegaba el rumor de otras hazañas del príncipe, como le llamaba don Jaime al ver
la despreocupación con que gastaba el dinero. En las tertulias de familias amigas se hablaba
con escándalo de las calaveradas de Ramón; de una riña por cuestión de juego a la salida de
un casino; de un padre y un hermano, gente ordinaria, de blusa, que juraban matarle si no se
casaba con cierta muchacha a la que acompañaba de día al taller y de noche al baile.

El viejo Brull no quiso tolerar por más tiempo las calaveradas de su hijo y le hizo abandonar
los estudios. No sería abogado: al fin no era necesario un título para ser personaje. Además,
se sentía achacoso; le era difícil vigilar en persona los trabajos de sus huertos, y necesitaba
la ayuda de aquel hijo que parecía nacido para imponer su autoridad a cuantos le rodeaban.

Hacía tiempo que había fijado su atención en la hija de un amigo suyo. En la casa se notaba
la falta de una mujer. Su esposa había muerto poco después de retirarse él de los negocios,
y el viejo Brull se indignaba ante el descuido y falta de interés de las criadas. Casaría a
su Ramón con Bernarda, una muchacha fea, malhumorada, cetrina y enjuta de carnes, que heredaría
de sus padres tres hermosos huertos. Además, llamaba la atención por lo hacendosa y económica,
con una parsimonia en sus gastos que rayaba en tacañería.

Ramón obedeció a su padre. Educado en los prejuicios de la riqueza rural, creía que una persona
decente no podía oponerse a la unión con una hembra fea y arisca, siempre que tuviese fortuna.

El suegro y la nuera se entendían perfectamente. Enternecíase el viejo viendo a aquella mujer
seria y de pocas palabras indignarse por el más leve despilfarro de las criadas, gritar a los
colonos cuando notaba el menor descuido en los huertos y discutir y pelearse con los compradores
de naranja por un céntimo de más o menos en la arroba. Aquella nueva hija era el consuelo de
su vejez.

Mientras tanto el príncipe cazaba por la mañana en los montes cercanos, y se pasaba la tarde
en el café; pero ya no le satisfacía el aplauso de los que se agrupaban en torno de la mesa
de billar, ni visitaba la partida del piso superior. Buscaba la tertulia de las personas serias,
era amigo del alcalde y hablaba de la necesidad de que todas las personas pudientes estuviesen
unidas para meter en un puño a la pillería.

--Ya le pica la ambición--decía el viejo alegremente a su nuera.--Déjale, mujer; él se abrirá
paso... Así le quiero ver.

Comenzó por entrar en el ayuntamiento y pronto adquirió notoriedad. La menor objeción en el
consistorio era para él una ofensa personal; terminaba las discusiones en la calle con amenazas
y golpes; su mayor gloria era que los enemigos se dijeran:

--Cuidado con Ramón... Mirad que ese es muy bruto.

Y junto con su acometividad, mostraba para captarse amigos, una esplendidez que era el tormento
de su padre. Hacía favores, mantenía a todos los que por su repulsión al trabajo y su mala
cabeza eran temibles; daba dinero a los que servían de heraldos de su naciente fama en tabernas
y cafés.

Su ascensión fue rápida. Los viejos que le protegían y guiaban, se vieron postergados. Al poco
tiempo fue alcalde; su influencia, encontrando estrecha la ciudad, se esparció por todo el
distrito y encontró firmes apoyos en la capital de la provincia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08065</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>145516</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19176</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Is that why he had dragged his
father a life of struggle, party services, often made gun in hand? A loss could compromise the
Brull house, ruined by thirty years of policy Election and the lords of Madrid, now that its
representative was going to play the result sacrifice so much getting the council and perhaps the
means of saving the old farms overwhelmed by the weight of liens and mortgages? ...

Rafael, overwhelmed by this strong mother who was the soul of the party, promised not to return
more to the blue house, not seeing the loss, as he called Dona Bernarda, with an intonation
that word was whistling.

But then dated the conviction of their weakness. Despite its promise, again. Was lost paths,
taking long detours, hidden as a child when going to comrades to eat fruit in orchards. The
encounter with a peasant, with a little boy or a beggar, made him tremble, to him, whose name
is repeated throughout the district, and a time to time I will get the popular investiture,
the eternal dream of his father. And appear in the blue house had to pretend that reached
by a free act of will, without fear. Thus, without the knowledge of his mother, continued
to see a woman up eve of his departure for Madrid.

Rafael Arriving at this point of his thoughts, wondering what prompted him to disobey hope his
mother, braving the terrible outrage.

In that house he had found only a frank and casual friendship, a camaraderie thing Ironically,
as a party responsible for solitude to choose between the lower Comrade
less repulsive.

Ay! how he saw the laughter still skeptical and cold with which they were welcomed their words, he
thought of ardent passion.

What a laugh that, insolent and brutal as whiplash, the day he dared to say he was in love!

-
Nothing romantic, eh, Rafaelito? ... If you want to follow friends, be provided they treat me
like a man.

Comrades and nothing else.

And looking at him with her green eyes, light, evil, sat at the piano and began a ideals of those
songs, as if to the magic of art to raise a barrier between both.

Another day I was nervous, the annoyed looks of Raphael, his words of amorous adoration, and
said with brutal frankness.

- Do not you get tired. I can no longer love: I know a lot of men, but if someone make me return
to love, would not you, Rafaelito.

And he there, insensitive to scratches and downs of this terrible friend skirts indifferent conflict
with the blind passion might provoke at home.

I wanted to get rid of desire and could not.

To tear of such an attraction in the past thought that woman was said that despite its beauty, its
aristocratic air, culture with which he dazzled him, poor provinces, it was only an adventuress
who had run half the world, from each other arms. It was a great thing to get, make her lover,
felt in the carnal contact comrade of princes and famous artists, but it was impossible, why
insist engaging and breaking the tranquility of your home?

To forget fumbled the memory of words and attitudes, trying to turn them into weaknesses. Savoring
the joy of accomplishment, when after the gymnastics of thought in it will without wanting to
possess, a eunuch satisfaction which includes cold and indifferent,
like pieces of dead flesh, the naked beauties lying at his feet.

At the beginning of his life in Madrid was believed cured. His new life, continuous and small
satisfactions of self, the greeting of the officers of Congress, the admiration of who came
there and asked him a ticket for the bleachers, the partner being
treated as by these gentlemen, many of which his father spoke with
the same respect that if were demigods, the honor being called, he,
who with loving Alcira tuteaba whole familiarity, and rub in the most
conservative banks with a battalion of dukes Counts and Marquises,
youths who were deputies in addition to the distinction which gives
a dear beautiful and a good racehorse, all this drunk, stunned him,
making forget, believing completely cured.

But to get to know your new life, losing the charm of novelty these
compliments self-esteem, became the tenacious memories to surface
in his memory.

And at night, when sleep loosened its will in painful stress, blue house, green eyes and devilish
of its owner, and the taste is fresh, large and fleshy with his wry smile that seemed to tremble
between bright white teeth were the inevitable center of all his dreams.

Why resist any longer? Could think of it as like, that his mother would not know. Y gave a love
of imagination, in which the distance to that even more beautiful women.

He felt the longing to return to their city. The absence and distance seemed to pave obstacles. His
mother was not as scary as he thought. Who knows whether to go back, - now that he thought his
new life changed - it would be easy to continue those relationships and prepared her for the isolation
and loneliness, he would get better!

Courts to be closed, and obeying the instructions of the supporters continuous and Dona Bernarda
asking him to do something - whatever it was - something beneficial for the city, an afternoon,
first thing, when in the chamber were not more than the president, the mace-bearers and a few
journalists asleep at the podium, raised up with lunch the throat
with emotion, to ask the Minister of Public Works busiest on record
works Alcira defense against the encroachments of the river, a behemoth
that had a sixty years of life and was still in childhood.

After that I could return with the aura of practical deputy, "zealous advocate for our material
interests, "as he titled the local weekly, organ of the party. Y That morning, off the train,
between the grips of the crowd, the deputy, deaf to the Royal March and alive, stood on tiptoe,
looking to see what distance between the flags, the blue house with
masses of orange.

Arriving in the afternoon she bristled emotion the skin and pressed his stomach. Thought seen
his mother, a lover of his prestige and fearful murmurings of the enemy; those demagogues morning
peered at the door of the cafes mocking the demonstration, but all
his scruples vanished when he saw the oleanders near high and sharp
thorns, the two blue pillars that supported the green door bars, and
pushing this went into the garden.

Extendíanse orange trees in rows, forming streets of red soil, wide
and straight as of a modern city pulled line, where the houses were
dark green domes and glossy.

On both sides of the avenue leading to the house, stretched and laced High rose their thorny
branches. Began to sprout them announcing the first buds spring.

From the sound of the breeze stirring the trees and the chattering
of sparrows flew around the trunks, Rafael felt distant music, the
sound of a piano barely touched fingers, and a husky voice, shy, as
if singing to herself.

She was. Rafael knew the music, a lieder of Schubert, the favorite of that time, a teacher who
"was still the best for picking", he said the artist learned slang of the great musicians, referring
to were only more vulgar popular works the melancholy composer.

The boy moved slowly, afraid, as if fearing that the noise of small steps that melody which seemed
to rock the garden lovingly, asleep in the golden light of late.

The plaza in front of the house, and saw the palm trees rustling again, banks masonry seat
and back of floral tiles. They had laughed at it many times listening.

The door was closed. By using a half-open balcony stood a piece of blue silk slightly curved: the
back of a woman.

Rafael steps made a dog bark at the bottom of the garden, ran cackling the chickens pecked at
one end of the square and the music stopped, hearing the drag of
a chair, as if someone put up.

Appeared on the balcony a large light blue gown. All he saw were Rafael eyes, the green flash
of light seemed to fill all the space in the balcony.

- Beppa! Beppino! - Cried a voice firm and warm soprano sound .-- Apri the slide.

And bowing his dark blond head, laden with thick braids, as a former
golden helmet, He smiled with friendly and cheerful confidence:

-
Welcome, Rafaelito.

Do not know why, I expected this afternoon.

We have already heard of triumphs came to this desert and live music.
Congratulations, gentlemen.

Come in your honor.

II

From Valencia to Xativa, across the vast expanse of rice fields and orange cover Valencia holds
that people under the vague title of the Bank, no one could ignore the name of Brull and political
force that meant.

What if he had made national unity and the country or further divided into Taifa waliatos as when
there was a Moorish king in Carlet, another in Denia and the other in Xativa, the regime Elections
held a kind of inviolable dominion in each district, and to go in
the government of the province's political map, provided that were
set in Alcira, said the same.

- There are safe.

We Brull.

It was a ruling dynasty that came thirty years on the district, with ever greater force.

The founder of the sovereign house had been Rafael's grandfather, Don Jaime Ladino, who had amassed
the family fortune with fifty years of slow exploitation of ignorance and misery. It started as a
clerk at City Hall, then clerk of the court was municipal clerk of the notary and assistant at
the Land Registry. Employment was not often of those who put in touch with the poor law that he
did not monopolized, and thus, justice as a favor selling and using the arbitrary and guile to
dominate the rebel, was making way and appropriating pieces of rich soil that he loved forward a
miser.

Bummer solemn all the time talking about the article so many of the law applicable in the case
poor gardeners had much faith in his wisdom and fear of his malice, and came to seek their
advice in all conflicts, paying as a lawyer.

When he made a small fortune continued in the modest functions to keep on your person the superstitious
awe that infuses the peasants all that is on good terms with the law, but instead of being a beggar,
eternal applicant farthing of the poor, devoted to them out of trouble
by giving them money with the guarantee of future crops.

Giving money to loan seemed a meanness. The troubles of the farmers were when the horse died
and had to buy another. For this, Don Jaime is dedicated to sell to gardeners beasts more or less
defective work that gave him some Roma and Valencia he put to much praise as if it were the
Cid's horse. None of installment sale.

Cash money, the horses were not his - as stated with his hand on his chest - and owners wanted
to cash them immediately. All I could do, in obedience to his great heart, weak to the misery
was looking for money for the purchase, asking for any friend.

Fell into the trap the hapless farmer driven by the need and took the horse after signed with all sorts
of loan guarantees and responsibilities of an amount not had seen,
the Don Jaime, a representative of a hidden being which provided money,
Jaime gave the same gift, representing the owner of the horse.

Total: acquired the rustic a beast without haggling over the double of its value, having also
borrowed an amount with growing interest.

In every business of this, Don Jaime was twice the capital. Then came inevitably the plight of
the victim, interest piling up, the new concessions, still more ruinous to tame Don Jaime and
give a month's break.

Every Wednesday, market day in Alcira and large agglomeration of gardeners, street where don
Jaime lived was a jubilee. Had to request extensions are delivering some pesetas as a funny
gift that did not influence the reduction of debit, to request additional
loan humbly, timidly, as if they came to rob the miser Rabbula, and
the strange case was that, as neighbors noticed, all these people
after all he had left there, going happy-faced satisfaction, as if
he had to get rid of a hazard.

This was the main skill of Don Jaime. Usury knew as a favor to present, spoke always on behalf
of others, the hidden owners of the money and horses, men without belly pressed him making him
responsible for the mistakes of borrowers. Those deserved to have trouble the good heart, get to do favors,
and such conviction instill in their victims knew the demon of man that when he arrived for
the seizure and appropriation the camp or the cottage, said with resignation even many of the
dispossessed:

- He has no guilt. What could he do if he forced the poor? Are the other, the other who suck
the blood of the poor.

And so, quietly, the poor Don Jaime acquired a field here, then another
there, then a third which united the two, and return a few years formed
a beautiful garden orange, acquired more traps and trickery to cash.

That was enlarging their properties, and always smiling, spectacles on his forehead and stomach increasingly
voluminous he looked among his victims, tuteándolas with brotherly affection, patting when
they came back with new requests and swearing that he would die in the street a dog that obsession
with doing favors.

That was thriving, but the taunts of the townspeople made him lose confidence of that flock of rustics
who feared him as the law and believed in him as in Providence.

A loan to a spendthrift mayorazgo made him owner of the stately mansion since became Brull family. He began
frequenting the large landowners of the city, though despised, they
opened a gap between them with that instinctive solidarity the freemasonry
of money.

To gain more respect, became a devotee of St. Bernard, Church paid holidays and was always next to
the mayor, whoever he was. For him Alcira was already in others,
than to get the crop picked up thousands of dollars; the others were
the rabble.

By then, freed of the offices he had played low and letting businesses
usury in the hands of those who previously served as intermediaries,
he began to worry about marriage of his son Ramon.

It was his sole heir, a bad head genius alter their welfare tranquil surrounding the old Brull
rest of their prey.

The father was an animal satisfaction at seeing big, strong, bold and insolent, making respect
in cafes and casinos, more so for his fists than by giving the special immunity money in small
towns.

Anyone dare to mock the old usurer taking next to that child!

I wanted to be military, but his father was angry every time the boy
referred to what he called his vocation.

Is that why he had worked getting rich? He remembered the time in that poor clerk had to flatter their
superiors and humbly listen to reprimands with their backs bent. I did not want his only son
to carry him around like a machine.

- Much gold! - Exclaimed with contempt which is not attracted to the
outside - much gallon, but ultimately a slave!

He loved his son free and powerful, continuing the conquest of the city, completing the greatness
family initiated by him, seizing people, as he had taken the money.

Would be a lawyer, the race of men who govern. It was a longing for old Rabbula; see your stem
retracts with head held high in the preserve of the law where he had introduced always cautiously
stated on many occasions dragged out a string to the foot.

Ramon spent some years in Valencia, without being able to leap beyond the run of Right, damn
right that the classes were in the morning and he had to lie down at dawn, at which time the
lamps are turned off that focused its light on the green table. He also had in his room in
the guest house a great gun, a gift from his father, and the nostalgia of the gardens made him
pass many evenings in the pigeon shooting, where he was better known than in college.

One fine specimen of manly beauty, big, muscular, tanned, with eyes compelling, hardened brows,
was created for action, for the activity, was unable to focus their
intelligence in the study.

Old Brull, that greed and prudence, had his son on half-rations - as he said - only just sent him
money to live, but his victim rather than those with trickery that once exploited the peasants,
had to make frequent trips to Valencia, looking Under certain usurers
who made loans to the child in these circumstances, the insolvency
could lead to jail.

Up to Alcira came rumors of other exploits of the prince, called him to see Don Jaime the nonchalance
with which he spent the money. In family gatherings friends were talking scandal to the escapades
of Ramon, a fight game as a matter of output a casino, a father and
a brother, ordinary people, in blouses, who swore to kill him unless
married with some girl who accompanied the workshop day and night
to dance.

Old Brull would not tolerate any longer the escapades of his son and made him leave studies.
There would be a lawyer: in the end did not need a degree to be a character. In addition, he was
ailing, it was hard to watch in person the work of their gardens,
and needed the help of his son seemed born to impose his authority
to those around him.

He had long since turned their attention to the daughter of a friend. At home they felt the
lack of a woman. His wife had died shortly after he retired from business, and the old Brull was
indignant at the neglect and lack of interest of the maids.

To marry Bernarda Ramon with her, an ugly girl, sullen, sallow and lean meat, which inherit their
parents three beautiful gardens. In addition, it called attention industrious and economical
with parsimony in its expenses that bordered on stinginess.

Ramón
obeyed his father. Educated in the prejudices of rural wealth, believed
that a person decent not oppose the union with a female ugly and unfriendly,
if fortune had.

The father and daughter understood each other perfectly.
Touched the old woman watching Briefly serious and indignant at the
slightest waste of the servants, shouting at When colonists felt the
slightest slip in the garden and discussing and fighting with buyers
orange for a penny more or less the arroba. This new daughter was
the consolation of their old age.

Meanwhile the prince was hunting
in the morning in the nearby mountains, and spent the afternoon in
coffee, but no longer met the applause of those gathered around the
table pool, or visiting heading upstairs. Coterie sought serious people,
was a friend of the mayor and talked about the need for all wealthy
people were together to get into a fist to the rascals.

- It stung
ambition - "the old man cheerfully to his daughter .-- Let him woman,
he will open step ... So you want to see.

Began to enter the hall
and soon acquired notoriety. A minor objection consistory was for
him a personal affront, ending discussions on the street with threats
and beating his greatest glory was that the enemies were saying:

-
Beware Ramon ... See that this is very rough.

And with his aggressiveness,
showed to be captured friends, a sumptuously that was the torment
of his father. Doing favors, kept all those whose revulsion at work
and poor head were fearsome, gave money to those who served as heralds
of his rising fame in taverns and cafes.

His ascent was rapid. The
old that protected and guided, were postponed. Soon time was mayor,
his influence, finding close the city, spread across the district
and found strong support in the capital of the province</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>