<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09665</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>175628</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>14978</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Qué modo de hablar, Dios
mío! Parece que esto sea una taberna... ¡Si á lo menos hubiese usted dicho Morros de jaca!
Descrísmese usted enseñando á estos imbéciles. ¡Brutos!...

Y enarbolando la caña empezó á repartir sonoros golpes: al uno por el pellizco y al otro por
«impropiedad de lenguaje», como decía bufando don Joaquín sin parar en sus cañazos. Tan á ciegas
iban los golpes, que los demás muchachos se apretaban en los bancos, se encogían, escondiendo
cada cual la cabeza en el hombro del vecino; y á un chiquitín, el hijo pequeño de Batiste,
asustado por el estrépito de la caña, se le fué el cuerpo.

Esto amansó al profesor y le hizo recobrar su perdida majestad, mientras el apaleado auditorio
se tapaba las narices.

--Doña Pepa--dijo á su mujer--, llévese usted al señor de Borrull, que está indispuesto, y
límpielo detrás de la escuela.

Y la mujerona, que tenía cierto afecto á los tres hijos de Batiste porque pagaban todos los
sábados, agarró de una mano al «señor de Borrull», el cual salió de la escuela balanceándose
sobre las tiernas piernecitas, llorando todavía del susto y enseñando algo más que el faldón
por la abertura trasera de los calzones.

Pasados estos incidentes volvía otra vez la lección cantada, y la arboleda parecía estremecerse
de fastidio al tamizar entre su ramaje este monótono sonsonete.

Algunas tardes oíase un melancólico son de esquilas, y toda la escuela se agitaba de contento.
Era el rebaño del tío Tomba que se aproximaba. Todos sabían que llegando el viejo con su ganado
había un par de horas de asueto.

Si parlanchín era el pastor, no le iba en zaga el maestro. Ambos emprendían una interminable
conversación, y los discípulos abandonaban los bancos para oirles de cerca ó iban á jugar con
las ovejas que rumiaban la hierba de los ribazos cercanos.

A don Joaquín le inspiraba gran simpatía el viejo. Había corrido mundo, tenía la deferencia
de hablarle siempre en castellano, era entendido en hierbas medicinales, sin arrebatarle por
esto sus clientes; en fin, que resultaba la única persona de la huerta capaz de «alternar» con él.

La aparición era siempre igual. Primero llegaban las ovejas á la puerta de la escuela, metían
la cabeza, husmeaban curiosas é iban retirándose con cierto desprecio, convencidas de que allí
no había más pasto que el intelectual y valía poco. Después se presentaba el tío Tomba caminando
con seguridad por aquella tierra conocida, pero con el cayado por delante, único auxilio de
sus moribundos ojos.

Sentábase en el banco de ladrillos inmediato á la puerta, y el maestro y el pastor hablaban,
admirados en silencio por doña Josefa y los más grandecitos de la escuela, que lentamente se
iban aproximando para formar corro.

El tío Tomba que hasta por las sendas iba siempre conversando con sus ovejas, hablaba al principio
con lentitud, como hombre que teme revelar su defecto; pero la charla del maestro iba enardeciéndole,
y no tardaba á lanzarse en el inmenso mar de sus eternas historias. Lamentábase de lo pésimamente
que «va España», repetía las noticias de los que venían de la ciudad, abominaba de los malos
gobiernos, que tienen la culpa de las malas cosechas, y acababa por decir lo de siempre.

--Aquellos tiempos, don Juaquín, aquellos tiempos míos eran otros. Usted no los ha conocido;
pero también los de usted eran mejores que éstos. Vamos cada vez peor... ¡Lo que verá toda
esa gente menuda cuando sean hombres!

Ya se sabía que esto era el exordio de su historia.

--¡Si usted nos hubiera visto á los de la partida del Flaire!--el pastor nunca pudo decir fraile--.
Aquéllos eran españoles; ahora sólo hay guapos en casa de Copa. Yo tenía diez y ocho años,
un morrión con un águila de cobre, que le quité á un muerto, y un fusil más grande que yo.
¡Y el Flaire!... ¡Qué hombre! Ahora hablan del general tal y del cual. ¡Mentira, todo mentira!
¡Donde estaba el padre Nevot no podía existir otro! Había que verlo con el hábito arremangado,
sobre su jaca, con sable corvo y pistolas. ¡Lo que corríamos! Unas veces aquí, otras en la
provincia de Alicante, después por cerca de Albacete: siempre nos iban pisando los talones;
pero nosotros, francés que pillábamos lo hacíamos polvo. Aún me parece que los veo: «¡Musiú...
pardón!» Y yo, ¡zas, zas! bayonetazo limpio.

El arrugado viejo se erguía, sus mortecinos ojos brillaban como débiles pavesas; movía el cayado
cual si aún estuviese pinchando á los enemigos. Luego venían los consejos: detrás del viejo
bondadoso levantábase el hombre feroz, de entrañas duras, formado en una guerra sin cuartel.
Hacíanse visibles sus fieros instintos, petrificados en plena juventud é insensibles al paso
del tiempo. Hablaba en valenciano á los muchachos, regalándoles el fruto de su experiencia.
Debían creerle á él, que había visto mucho. En la vida, paciencia para vengarse del enemigo;
aguardar la pelota, y cuando viene bien, jugarla con fuerza. Y al dar estos consejos feroces
guiñaba sus ojos, que en el fondo de las profundas órbitas parecían estrellas moribundas próximas
á extinguirse. Delataba con su malicia senil un pasado de luchas en la huerta, de emboscadas
y astucias, un completo desprecio por la vida de sus semejantes.

El maestro, temeroso de que esto quebrantase la moral de su gente, cambiaba el curso de la
conversación hablando de Francia, el gran recuerdo del tío Tomba.

Era tema para muchas horas. Conocía aquel país como si hubiese nacido en él. Al rendirse Valencia
al mariscal Suchet, le habían llevado prisionero, con unos cuantos miles más, á una gran ciudad:
Tolosa de Francia. Y mezclaba en la conversación, horriblemente desfiguradas, las palabras
francesas que aún podía recordar después de tantos años. ¡Qué país! Allá los hombres van con
unos sombreros blancos y felpudos, casacas de color con los cuellos hasta el cogote, botas
altas como las de la caballería; las mujeres con unas faldas como fundas de flauta, tan estrechas,
que se les marca todo lo que queda dentro. Y así seguía hablando de los trajes y costumbres
del tiempo del Imperio, imaginándose que aún subsistía todo y la Francia de hoy era como á
principios del siglo.

Mientras detallaba sus recuerdos, el maestro y su mujer le oían atentamente, y algunos muchachos,
abusando del inesperado asueto, iban alejándose de la barraca atraídos por las ovejas, que
huían de ellos como del demonio. Las tiraban del rabo, cogíanlas de las piernas, obligándolas
á andar con las patas delanteras, las hacían rodar por los ribazos ó intentaban cabalgarlas
colocándose de un salto sobre sus sucios vellones. Y los pobres animales en vano protestaban
con tiernos balidos, pues no los oía el pastor, ocupado en relatar con fruición la agonía del
último francés matado por él.

--¿Y como cuántos cayeron?--preguntaba el maestro al final del relato.

--Cuestión de ciento veinte ó ciento treinta. No recuerdo bien.

El matrimonio se miraba sonriendo. Desde la última conversación había aumentado veinte franceses.
Según pasaban los años se agrandaban sus hazañas y el número de víctimas.

Los quejidos del rebaño llamaban finalmente la atención del maestro.

--Señores míos--gritaba á los audaces discípulos al mismo tiempo que requería la caña--, todos
aquí. ¿Se imaginan que no hay mas que pasar el día divirtiéndose?... En este centro se trabaja.

Y para demostrarlo con el ejemplo, movía la caña que era un gusto, introduciendo á golpes en
el redil de la sabiduría á todo el rebaño de pilletes juguetones.

--Con permiso de usted, tío Tomba: hace más de dos horas que estamos hablando. Tengo que continuar
la lección.

Y mientras el pastor, despedido cortésmente, guiaba sus ovejas hacia el molino, para repetir
allí sus historias, empezaba de nuevo en la escuela el canturreo de la tabla de multiplicar,
que era para los discípulos de don Joaquín el gran alarde de sabiduría.

A la caída del sol soltaban los muchachos su último cántico, dando gracias al Señor «porque
les había asistido con sus luces», y recogía cada cual el saquillo de la comida, pues como
las distancias en la huerta no eran poca cosa, los chicos salían por la mañana de sus barracas
con provisiones para pasar el día en la escuela. Esto hacía decir á algunos enemigos de don
Joaquín que el maestro era aficionado á castigar á sus discípulos mermándoles la ración, para
subsanar de este modo las deficiencias de la cocina de doña Pepa.

Los viernes, al salir de la escuela, oían invariablemente todos ellos el mismo discurso:

--Señores míos: mañana es sábado; recuérdenlo ustedes á sus señoras madres y háganlas saber
que el que mañana no traiga los dos cuartos no entrará en la escuela. A usted se lo digo especialmente,
«señor de... tal», y á usted, «señor de... cual»--y así soltaba una docena de nombres--. Tres
semanas que no traen ustedes el estipendio prometido, y así no es posible la instrucción, ni
puede procrear la ciencia, ni combatirse con desahogo la barbarie nativa de estos campos. Yo
lo pongo todo: mi sabiduría, mis libros--y miraba las tres cartillas que iba recogiendo su
mujer cuidadosamente para guardarlas en la vieja cómoda--, y ustedes no traen nada. Lo dicho:
el que mañana llegue con las manos vacías no pasará de esa puerta. Aviso á las señoras madres.

Formaban los muchachos por parejas, cogidos de la mano--lo mismo que en los colegios de Valencia;
¿qué se creían algunos?--, y salían de la barraca, besando antes la diestra escamosa de don
Joaquín y repitiendo todos de corrido al pasar junto á él:

--¡Usted lo pase bien! ¡Hasta mañana si Dios quiere!

Acompañábales el maestro hasta la plazoleta del molino, que era una estrella de caminos y sendas,
y allí deshacíase la formación en pequeños grupos, alejándose hacia distintos puntos de la vega.

--¡Ojo, señores míos, que yo les vigilo!--gritaba don Joaquín como última advertencia--. Cuidado
con robar fruta, hacer pedreas ó saltar acequias. Yo tengo un pájaro que todo me lo comunica;
y si mañana sé algo malo, andará la caña suelta como un demonio.

Y plantado en la plazoleta, seguía mucho rato con la vista al grupo más numeroso, que se alejaba
camino de Alboraya.

Estos discípulos eran los que pagaban mejor. Iban entre ellos los tres hijos de Batiste, para
los cuales se convertía muchas veces el camino en una calle de Amargura.

Cogidos los tres de la mano, procuraban andar á la zaga de los otros muchachos, que, por ser
de las barracas inmediatas á la suya, sentían el mismo odio de sus padres contra Batiste y
su familia, y no perdían ocasión de molestarles.

Los dos mayorcitos sabían defenderse, y con arañazo más ó menos, hasta salían en ciertas ocasiones
vencedores. Pero el más pequeño, Pascualet, un chiquillo regordete y panzudo, que sólo tenía
cinco años, y á quien adoraba la madre por su dulzura y su mansedumbre, prometiéndose hacerlo
capellán, lloraba apenas veía á sus hermanos enzarzados en terrible pelea con los otros condiscípulos.

Muchas veces los dos mayores llegaban á casa sudorosos y llenos de polvo, como si se hubieran
revolcado en el camino, con los pantalones rotos y la camisa desgarrada. Eran las señales del
combate; el pequeño lo contaba todo llorando. Y la madre tenía que curar á alguno de los mayores
aplicándole una pieza de dos cuartos bien apretada sobre el chichón levantado por una piedra
traidora.

Alborotábase Teresa al conocer los atentados de que eran objeto sus hijos, y como mujer ruda
y valerosa nacida en el campo, sólo se tranquilizaba oyendo que los suyos habían sabido defenderse,
dejando al enemigo malparado.

¡Por Dios, que cuidasen de Pascualet ante todo!... Y el hermano mayor, indignado por los relatos
de los pequeños, prometía una paliza á toda la garrapata enemiga cuando la encontrase en las
sendas.

Todas las tardes, apenas don Joaquín perdía de vista el grupo, empezaban las hostilidades.

Los enemigos, hijos ó sobrinos de los que en la taberna juraban acabar con Batiste, iban acortando
el paso, para hacer menor la distancia entre ellos y los tres hermanos.

Aún sonaban en sus oídos las palabras del maestro: la amenaza del maldito pájaro que todo lo
veía y todo lo contaba. Algunos se reían incrédulamente, pero de dientes afuera. ¡Aquel «tío»
sabía tanto!...

Pero según se iban alejando amortiguábanse las amenazas del maestro. Comenzaban por caracolear
en torno á los tres hermanos, á perseguirse riendo--pretexto malicioso inspirado por la instintiva
hipocresía de la infancia--, para empujarles al pasar, con el santo deseo de arrojarlos en
la acequia que bordeaba el camino.

Después, cuando estaba agotada sin éxito alguno esta maniobra, iniciaban los pescozones y repelones
á todo correr.

--¡Lladres! ¡lladres!

Y lanzándoles este insulto, les tiraban de la oreja y se alejaban trotando, para retroceder
un poco más allá y repetir las mismas palabras.

Esta calumnia, inventada por los enemigos de su padre, era lo que más enfurecía á los muchachos.
Los dos mayores, abandonando á Pascualet, que se refugiaba lloriqueante detrás de un árbol,
agarraban piedras y entablábase una batalla en medio del camino.

Silbaban los guijarros entre las ramas, haciendo caer una lluvia de hojas y rebotando contra
troncos y ribazos; los perros barraqueros salían con ladridos feroces, atraídos por el estrépito
de la lucha, y las mujeres, en las puertas de sus casas, levantaban los brazos al cielo, gritando
indignadas:

--¡Condenats! ¡Dimònis!...

Estos escándalos indignaban á don Joaquín y le hacían mover su caña inexorable al día siguiente.
¡Qué dirían de su escuela, templo de la buena crianza!...

La lucha no tenía fin hasta que pasaba algún carretero que enarbolaba el látigo, ó salía de
las barracas algún viejo, garrote en mano. Los agresores huían, se desbandaban, y arrepentidos
de su hazaña al verse solos, pensaban aterrados, con el fácil cambio de impresiones de la infancia,
en aquel pájaro que lo sabía todo y en lo que les guardaba don Joaquín para et día siguiente.

Mientras tanto, los tres hermanos seguían su camino rascándose las descalabraduras de la lucha.

Una tarde, la pobre mujer de Batiste apeló á gritos á Dios y á los santos viendo el estado
en que llegaban sus pequeños.

Aquel día la batalla había sido dura. ¡Ah, los bandidos! Los dos mayores estaban magullados;
era lo de siempre: no había que hacer caso. Pero el pequeñín, el Obispo, como cariñosamente
le llamaba su madre, estaba mojado de pies á cabeza, y lloraba temblando de miedo y de frío.

La feroz pillería lo había arrojado en una acequia de aguas estancadas, y de allí le sacaron
sus hermanos cubierto de légamo nauseabundo.

Teresa le acostó en su cama al ver que el pobrecillo seguía temblando entre sus brazos, agarrándose
á su cuello y murmurando con voz semejante á un balido:

--¡Mare! ¡mare!...

La madre reanudó sus lamentaciones.

«¡Señor! ¡dadnos paciencia!» Toda aquella gentuza, grandes y chicos, se habían propuesto acabar
con la familia.

       *       *       *       *       *

VII

Triste y ceñudo, como si fuese á un entierro, emprendió Batiste el camino de Valencia un jueves
por la mañana. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04163</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>320744</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13401</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> What manner of speaking, God
mine! It seems that this is a tavern ... If you had to at least the Morros de mare! Descrísmese
you teaching these idiots. Gross! ...

And waving the cane began to distribute sound blows: the one by the nip and the other for "Impropriety
of language," as non-stop snorting Joaquin in their rum. So blindly were the blows that other
guys were tightened in banks, shrugged, hiding each head into the neighbor's shoulder, and
a little boy, the youngest son of Batiste, frightened by the sound
of the cane, it was the body.

This tamed the teacher and made him regain his lost glory, while the auditorium beaten covered
her face.

- Doña Pepa - said his wife -, take you to the Lord of Borrull, who is unwell, and clean behind
the school.

And the big woman, who had some affection to Batiste's three children because they paid all Saturday,
grabbed a hand to the "Lord of Borrull" which came out swinging school
on the tender little legs, still crying in fright and teaching more
than the skirt through the rear opening of the pants.

After these incidents over the lesson again sung, and the trees seemed
to shudder of annoyance to sift among its branches this monotonous
drone.

Some evenings are a melancholy could hear bells, and the whole school
was stirring with excitement.

Herd was approaching Tomba. Everyone knew that getting old with their livestock had a couple
of hours of rest.

If chatterbox was the pastor, not going on behind the teacher. Both undertook an endless conversation,
and the disciples left the banks to hear them up close or were going to play with ruminating sheep
grass near the slopes.

A Joaquin great sympathy he felt for the old.

He had run the world, had the courtesy always speak in Castilian, was understood in medicinal
herbs, not take away from that customers, in short, that was the only person in the garden can
"switch" with him.

The appearance was always the same. First came the sheep at the school door, stuck head, curious and sniffing
were retiring with some contempt, convinced that there there was more grass than the intellectual
and worth little. Then he had the guy walking Tomba safely through the land known, but with
the staff ahead of only aid their dying eyes.

He sat on the bench near the door bricks, and the teacher and the pastor spoke, quietly admired
by Dona Josefa and the older ones from school, which slowly they
approached to form a circle.

Tomba's uncle to the paths was always talking to his sheep, he spoke at the beginning slowly,
like a man afraid to reveal his absence, but the teacher talk was inflamed, and did not take
long to throw in the vast sea of ??endless stories. Lamented as badly that 'Spain will, "he repeated
the news of which came from the city, detested ill governments who are to blame for bad harvests,
and just say the usual.

- Those times, Don Juaquín, those were other times mine. You have not known; but also those of
you were better than them.

Let's getting worse ... What you see any the little people when they are men!

Already knew this was the prologue to his story.

- If you had seen us to the departure of the Flair! - Pastor monk could never say -. Those were
Spanish, but now there are only cute at home 'Cup I was eighteen years, a shako with a copper
eagle, he took from a dead man, and a rifle bigger than me. And flair! ... What a man! Now just
talk about which general. Lies, all lies! Where was the father Nevot there could be no other! Had
to see it rolled up the habit, on his horse, with curved saber and pistols. What we ran! Sometimes
here, sometimes in the Alicante province, then by near Albacete:
we always were on the heels; but we, we did French pillábamos dust.

I still think I see, "Musiú ... Pardon! "And I, bang, bang! bayonet clean.

The wrinkled old man stood, his eyes glowing like dying embers weak, moving the staff clicking as
if he were still the enemy. Then came the advice: behind the old kindly man rose up fierce, hard
bowels, formed in a merciless war. Visible Hacíanse his fierce instincts, rigid and unresponsive
in his youth to step time. Valencia spoke to the boys, giving them the fruit of their experience.
Should believe him, he had seen a lot. In life, patience to take revenge on the enemy; wait
for the ball, and when it comes right, play it hard. And to give these tips fierce twinkle in his
eyes, which at the bottom of the deep dying stars seemed close orbits to extinction. Betrayed
their malice senile old struggles in the garden, ambushes and tips, a complete disregard for
the lives of their peers.

The teacher, afraid that it would break the morale of its people, changed the course of conversation
talking about France, the great memories of old Tomba.

Was subject to many hours. He knew that country as if born there. By surrendering Valencia Marshal
Suchet, had been taken prisoner, with a few thousand more, to a large
city: Toulouse, France.

And mingled in the conversation, horribly disfigured, the words French
could still remember after all these years.

What a country!

There are men with about white hats and mats, color jackets with the collars up to the neck, boots
high as those of the cavalry, women with skirts and sleeves flute,
so narrow mark them all that remains inside.

And on and on talking about the costumes and customs the time of
the Empire, imagining everything and still existed today's France
was like to beginning of the century.

While detailing his memories, the teacher and his wife heard him attentively, and some boys,
abusing the unexpected holiday, away from the barracks were attracted
to the sheep, fleeing from them as the devil.

The pulling of the tail, cogíanlas legs, forcing them to walk with the front legs were rolled by the
wayside, or trying to ride them registering a jump on their dirty
wool.

And the poor animals in vain protesting with tender bleating, because he did not hear the pastor,
occupied in recounting with delight the agony of French finally killed him.

- And how many fell? - Ask the teacher at the end of the story.

- Question one hundred and twenty or one hundred thirty. Can not remember.

The marriage was smiling. Since the last conversation had increased twenty French. As the years
passed their exploits were getting larger and the number of victims.

The moans of the herd finally called the teacher's attention.

- Gentlemen - shouted to the brave disciples while cane required - all here. Can you imagine
that there is more to spend the day having fun? ... The center works.

And to prove it by example, moving the rod it was a pleasure introducing to blows the fold of
wisdom to all the flock of playful rascals.

- With your permission, Tomba: more than two hours we are talking about. I have to continue
the lesson.

And while the pastor, dismissed politely guided his sheep to the mill, to repeat there their stories,
started school again in the humming of the multiplication table,
it was for the disciples of Don Joaquin the great show of wisdom.

At sundown the boys let loose his last song, thanking the Lord "because
had assisted with their lights "and picked up the pouch each meal,
because as distances in the garden were not insignificant, the boys
went in the morning from their barracks with provisions for a day
at school.

This meant that some enemies of Don Joaquin teacher was fond of chastising his disciples diminished
rations for thus overcome the shortcomings of the kitchen of Dona
Pepa.

On Friday, after leaving school, they all invariably heard the same speech:

- Gentlemen, tomorrow is Saturday, you remember it to their wives
mothers and let them know that tomorrow will not bring the two rooms
will not enter the school.

To you I say especially 'Lord of ... such ', and to you,' Lord of ... which "- and thus let out a
dozen names -. Three weeks since he promised to bring you the stipend, and so the instruction
is not possible or science can procreate, nor fought with native barbarism relief from these
fields. I I put everything, my wisdom, my books - and watched the
three cards he was collecting his woman carefully to keep them in
the old comfortable - and you do not bring anything.

I said: that morning come with empty hands will not go in that door. Notice the ladies mothers.

Boys
were in pairs, holding hands - as in the schools of Valencia; What is believed some? - And left
the cabin, before kissing the right hand don squamous Joachim and repeating all of run to pass by
him:

- You have a good time! Until tomorrow, God willing!

Acompañábales the teacher to the square of the mill, which was a star
of roads and paths and there he undid the training in small groups,
moving away to different parts of the valley.

- Mind you, sirs, that
I will keep watch! - Joaquin shouted a last warning -.

Care to steal fruit, to skip stones or ditches. I have a bird that connects me everything; and if
I am wrong, cane walk off as a demon.

And standing in the square, was a long time to view the largest group,
which departed Alboraya way.

These disciples were the best paid. Iban including three children, Batiste, for which often turned
the road into a street of Bitterness.

Holding all three of the hand, tried to walk behind the other boys, who, being the barracks immediately
to his, felt the same hatred from their parents against Batiste and his family, and lost no opportunity
to disturb them.

The two older ones knew how to defend, and scratch more or less, to go out at certain times winners.
But the smallest, Pascualet, a chubby kid and potbellied, had only
five years, and whom I adored mother for her sweetness and gentleness,
promising to do chaplain cried just saw his brothers engaged in terrible
fights with fellow students.

Many times the two biggest came home sweaty and dusty, as if they
had rolled in the road, with ripped jeans and torn shirt.

Signals were battle, the boy I had all crying. And the mother had to cure some of the largest applying
a two-room piece tightly on the bump up from a stone traitor.

Teresa Alborotábase to learn of the attacks they were subjected to their children, and how tough
women and courageous born in the countryside, only reassured when he heard that his men had managed
to defend themselves leaving the enemy unfavorably.

For God, who cares for Pascualet first!

... And the older brother, angered by the stories small, promising to beat any enemy ticks when
found in paths.

Every evening, just out of sight Joaquin group, began hostilities.

The enemies, the sons or nephews of those who swore to destroy the
tavern Batiste, were shortened step, to lower the distance between
them and the three brothers.

Still rang in his ears the words of the master: the threat of bird
fucking everything and all I had seen.

Some laughed incredulously, but lip service. That "guy" knew so much! ...

But as threats amortiguábanse moved away from the teacher.

They began by prance around three brothers, he pursued laughing - Malicious pretext inspired
by the instinctive hypocrisy of childhood - to push them to pass,
with holy desire to throw in the ditch that bordered the road.

Later, when she was exhausted without success this maneuver, began
the slaps and Repelon to full speed.

- Lladres!

Lladres!

And throwing the insult, I pulled the ear and trotted away, to go
back a little further and repeat the same words.

       

This calumny invented by the enemies of his father, was what infuriated the boys. The two largest,
leaving Pascualet, who took refuge behind a tree whimpering, entablábase
grabbed stones and a battle in the middle of the road.

Pebbles whistled
through the branches, bringing down a rain of leaves and bouncing
off trunks and slopes, dogs barking out fierce barraqueros, attracted
by the noise of the fight, and women at the doors of their homes,
raised their arms to heaven, crying indignant:

- Condenats! Dimonis!
...

These scandals indignant Don Joaquin and made him move his inexorable
cane next day. What about your school, temple of good breeding! ...

The
fight did not end until a road went flying the whip, or left some
old barracks, club in hand. The assailants fled, was disbanded, and
repentant of his achievement at being alone, felt terrified, with
the easy exchange of views of children, in that bird who knew everything
and what kept them for et Joaquin next day.

Meanwhile, the three
brothers continued their journey descalabraduras scratching their
struggle.

One afternoon the poor woman screams Batiste appealed to
God and to the saints see the progress as they reached their young.

That
day the battle had been hard. Ah, the bandits! The two seniors were
bruised; was always the same: there was no need to ignore. But the
little one, the Bishop, as we affectionately his mother called him,
was wet from head to foot, and cried, trembling with fear and cold.

The
fierce vagabonds had thrown in a ditch of stagnant water, and then
gouged covered with silt siblings nauseating.

Teresa laid him in
his bed when he saw the poor fellow was trembling in his arms, holding
his neck and murmuring voice like a bleat:

- Mare! Mare! ...

The
mother resumed her lamentations.

"Lord! Give us patience! "All that
mob, young and old, had proposed ending with the family.

* * * *
*

VII

Sad and frowning, as if to a funeral, Batiste began the road
to Valencia on a Thursday morning</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>