<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01559</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>71775</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2239</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Por lo que hace á mi partida, nada de cuanto hay en ella puede padecer deterioro por estar
en Curuguatí, sino los animales: pues, aunque los demarcadores consuman lo mismo allá que aquí,
para subsistir en Curuguatí se necesitan peones, capataces y animales, sin que las raras circunstancias
del país permitan dispensa en esto: aquellos comen, y estos perecen á los pocos meses, sin
arbitrio en aquellas tierras, y harán falta cuando se necesiten, sin que quizás tengan reemplazo
cómodo. En este concepto, y el de que la estacion de la partida en dicha villa no puede tener
otra utilidad en caso alguno que la de que no esperen los Portugueses doce dias, y de que los
perjuicios serian gravísimos, me resolví á regresar, segun dije, à V. E. el pasado.

No obstante, como el contesto de V. E. me haga sospechar que mi retirada de Curuguatí no habrá
sido de su agrado, y debiéndome arreglar á las disposiciones de V. E. aunque me parescan diferentes
de mi modo de pensar, dispondré mi vuelta á Curuguatí luego que en el próximo correo reciba
la órden. Pues, aunque me sea sensible no haber acertado con el concepto de V. E. me consolaré
con haber hecho lo que me pareció que debia, exonerando mi obligacion y conciencia, y con ver
que el yerro de no haber esperado la órden para mi retirada se enmendará volviendo, sin que
mi proceder haya perjudicado á la demarcacion, antes bien, habrá ahorrado algunos pesos y animales
á la real hacienda.

Por lo demas, como nadie es tan práctico en la provincia como yo que miro las cosas con todo
el celo y reflexion de que soy capaz, dispuse en mi retirada que los animales quedasen á treinta
leguas de Curuguatí, que es lo mas próximo donde pueden subsistir, y dejè los auxilios que
de òrden de V. E. situò este Gobernador para los Portugueses á veinte leguas de Igatimí. Pero,
como ya estuviesen inservibles, los mandó retirar con mi acuerdo, y no se han reemplazado con
otros muchos, porque se inutilizarian igualmente antes que llegasen los Portugueses, que con
mucha probabilidad se puede creer que no llegarán hasta Abril ó Mayo próximos. No obstante,
cuando V. E. considerase útil y precisa la renovacion de este auxilio, puede mandarla verificar
á este Gobernador, que está encargado de ella.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03721</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>4321</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2154</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

When it comes to my leaving there is no doubt to the circumstance that there is not enough support in
Curuguati for the animals. In Curuguati there is a need for more things, things such a workers, leaders
and just more animal life. The rare condition of this country will allow for this. With little to eat
they die in a short time, so they need replacement. Without replacement there is no comfort.
By departing from this town, you are acknowledging the need for more utilities. As one departs, they
are expecting the Portuguese to come in their place, but they are not expecting them for twelve more
days. The damage might be rather bad, and I am promising to return. When I tried to address His Excellency
as I had done before his Vice Excellency informed me that His Excellency
did not seem as if he liked my withdrawal from Curuguati, that he
would like for me to change my way of thinking about the situation.

Though he owed me within the provisions set by the Vice Excellency, he still did not like the fact
that I seemed to turn my back on Curuguati after the most recent electronic mail I had received.

I am merely doing what I feel needs to be done. If I have made a mistake in my duties by not waiting
until my retirement orders, I hope the Vice Excellency will back me up and amend my actions in such a way
that causes no injury to the ward.

Hopefully this can save some funds and animals for the exchequer. To everyone else there is no one
else in this province who can do this work with all of the heartiness and conviction that could
compare to my own. I have proposed in my retirement that the animals be given to Curuguati in
leagues of thirty so they can survive. That is the best way for them to survive. I asked for the
VE to defer from an order with the Portuguese Governor of Igatimi for twenty leagues, to withdraw
the agreement. It was a useless agreement. They should have arrived just before the Portuguese,
which was not going to be until next April or May, anyway. If you want to be settle this affair concerning
your efforts at assistance you should send the check to the Governor.
It is he that oversees these matters</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>