<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>462611</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2714</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
En ambos la fijeza de la idea y la fuerza del sentimiento, son los dos principios que dan á
la voluntad energía y firmeza. Las piedrezuelas que arrebata el viento estan sometidas á las
mismas leyes que la masa de un planeta.

§ LX.

Conclusion y resúmen.

Criterio es un medio para conocer la verdad. La verdad en las cosas es la realidad. La verdad
en el entendimiento, es conocer las cosas tales como son. La verdad en la voluntad es quererlas
como es debido, conforme á las reglas de la sana moral. La verdad en la conducta es obrar por
impulso de esta buena voluntad. La verdad en proponerse un fin, es proponerse el fin conveniente
y debido, segun las circunstancias. La verdad en la eleccion de los medios es elegir los que
son conformes á la moral, y mejor conducen al fin. Hay verdades de muchas clases; porque hay
realidad de muchas clases. Hay tambien muchos modos de conocer la verdad. No todas las cosas
se han de mirar de la misma manera, sino del modo que cada una de ellas se ve mejor. Al hombre
le han sido dadas muchas facultades. Ninguna es inútil. Ninguna es intrínsecamente mala. La
esterilidad ó la malicia les vienen de nosotros que las empleamos mal. Una buena lógica debiera
comprender al hombre entero; porque la verdad está en relacion con todas las facultades del
hombre. Cuidar de la una, y no de la otra, es á veces esterilizar la segunda, y malograr la
primera. El hombre es un mundo pequeño: sus facultades son muchas y muy diversas; necesita
armonía, y no hay armonía sin atinada combinacion, y no hay combinacion atinada si cada cosa
no está en su lugar; si no ejerce sus funciones ó las suspende en el tiempo oportuno. Cuando
el hombre deja sin accion alguna de sus facultades, es un instrumento al que le faltan cuerdas;
cuando las emplea mal es un instrumento destemplado. La razon es fria, pero ve claro; darle
calor, y no ofuscar su claridad: las pasiones son ciegas, pero dan fuerza; darles direccion,
y aprovecharse de su fuerza. El entendimiento sometido á la verdad; la voluntad sometida á
la moral; las pasiones sometidas al entendimiento y á la voluntad, y todo ilustrado, dirigido,
elevado por la religion; hé aquí el hombre completo; el hombre por excelencia. En él la razon
da luz, la imaginacion, pinta, el corazon vivifica, la religion diviniza.

FIN.

NOTAS

[1] Pág. 7.--Verum est id quod est, dice san Agustin (Lib. 2. Solil. cap. 5). Puede distinguirse
entre la verdad de la cosa y la verdad del entendimiento: la primera, que es la cosa misma,
se podrá llamar objetiva; la segunda, que es la conformidad del entendimiento con la cosa,
se apellidará formal, ó subjetiva. El oro es metal, independientemente de nuestro conocimiento;
hé aquí una verdad objetiva. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05205</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>121904</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2505</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In
both the fixation of the idea and the strength of feeling, are the two principles which give
to the will power and determination. The wind whirled through the pebbles are subject to same
laws as the mass of a planet.

§ LX.

Conclusion and summary.

Criterion is a means to know the truth. The truth is the reality of things. The truth in the understanding,
is to know things as they are. The truth will is to love them as expected, according to the
rules of sound morality. The truth in the conduct is to work for momentum of this goodwill.
Truth in a proposed order, proposed order is appropriate and because, according to circumstances.
Truth in media choice is to choose which conform to the moral, and most conducive to the end.
There are truths of many kinds, because there reality of many kinds. There are also many ways
of knowing the truth. Not everything have to look in the same way, but the way each one looks better.
Man have been given many powers. No one is useless. Neither is inherently bad. The sterility
or malice will come from us that misapply. Good logic should understand the whole man because
the truth is in contact with all the powers of man. Caring for one and not the other, is sometimes
sterilize the second, and harm the first. Man is a small world: its powers are too broad, it
needs harmony, and there is no harmony without judicious combination, and no wise combination
if everything is in place, if not exercised its functions or suspended in a timely manner. When
man action leaves some of its powers, is an instrument which lacks strings; when evil is an
instrument used intemperate. The reason is cold, but it is clear, give heat, and do not obscure
the clarity: the passions are blind, but give strength, give them direction, and take advantage
of its strength. Understanding subject to the truth and the will to put the moral passions of
understanding and submitted to the will, all illustrated, directed, raised by religion, behold
the whole man, man par excellence.

In it, the reason gives light, the imagination, he painted, the heart
quickens, religion divine.

FIN.

NOTES
[1] p. 7 .-- Verum est id quod est, says St. Augustine (Lib. 2. Solil.
Chap. 5). Indistinguishable between material truth and the truth of
understanding: first, that is the thing itself, may be called objective,
the second is the agreement of understanding with the thing formal
surname himself, or subjective. Gold is a metal, regardless of our
knowledge; here is an objective truth</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>