<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09383</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>571803</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2472</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Estos pueblos obscuros habían pasado, de isla en isla, desde el fondo
del Mediterráneo hasta el estrecho, que es su puerta.

El capitán se imaginaba sus embarcaciones hechas con troncos de árboles apenas desbastados,
movidas á remo, ó más bien á golpe de pala, sin otro auxilio que el de una vela rudimentaria
que sólo se tendía al soplo franco de popa. La marina de los primeros europeos había sido igual
á la de los salvajes de las islas de Oceanía, que aún van actualmente en sus flotillas de troncos
de archipiélago en archipiélago.

Así habían osado despegarse de las costas, perder de vista la tierra, aventurarse en el desierto
azul, avisados de la existencia de las islas por las gibas vaporosas de las montañas que se
marcaban en el horizonte al ponerse el sol. Cada avance en el Mediterráneo de esta marina balbuciente
había representado mayores derroches de audacia y energía que el descubrimiento de América
ó el primer viaje alrededor del mundo... Estos nautas primitivos no se lanzaban solos á las
aventuras del mar: eran pueblos en masa; llevaban con ellos familias y animales. Las tribus,
una vez instaladas en una isla, soltaban fragmentos de su propia vida, que iban á colonizar,
á través de las olas, otras tierras cercanas.

Ulises y su segundo pensaron en las grandes catástrofes ignoradas por la Historia: la tempestad
sorprendiendo al éxodo navegante, las flotas enteras de rudas balsas sorbidas por el abismo
en unos minutos, las familias muriendo abrazadas á sus animales domésticos cuando iban á intentar
un nuevo avance de su embrionaria civilización.

Para formarse una idea de lo que eran sus pequeñas embarcaciones, Ferragut recordaba las flotas
de los poemas homéricos, creadas muchos siglos después. Los vientos infundían un terror religioso
á los guerreros del mar reunidos para caer sobre Troya. Sus buques permanecían encadenados
un año entero en los puertos de Aulide por miedo á la hostilidad de la atmósfera, y para aplacar
á las divinidades del Mediterráneo sacrificaban la vida de una virgen.

Todo era peligro y misterio en el reino de las ondas. Los abismos rugían, los peñascos ladraban,
los escollos eran sirenas cantoras que iban atrayendo con su música á las naves para despedazarlas.
No había isla sin dios particular, sin monstruo, sin cíclope ó sin maga urdidora de artificios.
El terror era la primera divinidad de los mares. El hombre, antes de domesticar á los elementos,
les tributó el más supersticioso de sus miedos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>681490</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2151</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> These people had gone dark, from island to island, from the bottom Mediterranean
to the Straits, which is its door.

The captain imagined their boats made of tree trunks just trimmed, moved to paddle, or rather
thrust of a shovel, no other help than a rudimentary sail only ex-tended to blow from astern. The
first Europeans Navy was equal to that of the wild islands of Oceania, who are still currently in
its fleet of logs of islands in the archipelago.

So they had dared to break away from the coast, losing sight of land, venturing into the wilderness blue,
advised of the existence of the humps steamy islands of mountains marked on the horizon at
sunset. Each advance in the Mediterranean sea this stammering had shown greater audacity and
waste of energy that the discovery of America or the first trip around the world ... These early
sailors threw themselves not to the sea ??adventures: they were people en masse, taking with
them families and animals.

Tribes, Once installed on an island, let loose fragments of his own life, who came to colonize,
through the waves, other land nearby.

Ulysses and his second major disasters thought ignored by history:
the storm surprised to exodus navigator, whole fleets of rude rafts
swallowed by the abyss within minutes, families dying clutching their
pets when they were going to try a new breakthrough in its embryonic
civilization.

To get an idea of ??what were their small boats, fleets recalled Ferragut of the Homeric poems,
created many centuries later. Winds instilled a religious terror sea ??to the warriors gathered
to fall over Troy.

Their ships remained chained a year in Aulis ports for fear of hostility in the air, and appease
Mediterranean to the gods sacrificed the life of a virgin.

Everything was danger and mystery in the realm of the waves. The roaring chasms, crags barked Sirens
were singing the pitfalls that were attracted to his music to craft
to disintegrate. There was no particular god island, no monster, no
mage Cyclops or warping of artifice. The terror was the first god
of the seas. The man, before he tamed the elements, tribute them more
superstitious fears</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>