<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09732</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1527</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4790</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

No me sacó de dudas la respuesta, y le pedí otra más terminante. Diómela en estos términos:

--No estarían mal puestus en eya los pensaris de unu... ¡y esu que!... Pero van los míos jacia
muy otra parti. Los de Pitu, pongo el casu, ya es pleitu difirente.

--Conque Pito... Y ella, tan repolluda y tan guapota, ¿le corresponde?

--Esu es lo que yo no sé... ni pué que lo sepa él tampocu.

--Es muy posible... aunque antes has puesto una tacha a esa buena moza.

--¡Una tacha!... Y ¿cuál fue eya?

--No la pintaste muy clara, pero la diste a entender. Después de ponderar por cosa buena a
la moza, añadiste «y eso que...» como quien dice: «no es oro todo lo que reluce».

--Lo diría yo, si es casu, por su padre... o por su madre.

--Y ¿qué tienen su padre o su madre que tachar?

--¡Qué sé yo! Historias.

--Conque historias... ¿Y quién es el padre?

--Echeli usté un galgu.

--¡Anda, morena! ¿Y la madre?

--¡Ahora sí que panojó! ¡Y la tien él en casa!

--¿Quién, hombre de Dios?

--Usté.

--¿Yo?

--Usté mesmu... ¿Pa qué demontres quier los ojus de la cara, si no es pa ver lo que está delanti
de eyus?

--Acaba de decirlo con mil demonios que te lleven: ¿quién es la madre de Tona?

--Pos Facia.

--¡Facia!--exclamé lleno de asombro--. Pero ¿Facia es casada?

--Por lo vistu--me respondió el mozallón con mucha flema.

--¿Con quién?--volví a preguntarle.

--Esa es la historia--respondióme él apuntando al suelo hacia atrás con el índice de su diestra,
sin volver la cara ni disminuir el paso.

--Pues cuéntamela enseguida--le dije yo entonces, sentándome a horcajadas en el pico de una
roca que sobresalía a un lado del sendero, no tanto por oír más a gusto lo que Chisco me relatara,
como por descansar de la fatiga que me iba dando aquel nuestro incesante subir por la ladera
del agrio monte. Habíamos ganado el primer tercio de su altura, y estábamos ya dentro de los
términos de la gran mancha verde que se veía desde la casona «de mis mayores», es decir, del
«Prao-Concejo», que desde allí me parecía interminable, inmenso, en la dirección oblicua de
la senda que llevábamos. Chisco, cuando notó que yo me había sentado, se detuvo, volvióse hacia
mí, se sonrió a su manera al verme tan bien acomodado, y, por último, retrocedió lentamente.

--Cuéntame eso--le dije en cuanto se detuvo a mí lado--; pero con todos sus pelos y señales.

Para infundirle buenos ánimos le di un trago de los de mi frasquete, que era la mejor golosina
para él, y un cigarro de los mayores de mi petaca. Bebió y paladeó el confortante licor, relamiéndose
de gusto, y echó después una yesca, mientras yo contemplaba a vista de pájaro el vallecito
de Tablanca, con sus casitas trepando mies arriba detrás de la de mi tío, sola y encaramada
en lo alto, como si se hubiera detenido allí para animarlas con la voz y algunas cuchufletas
de don Celso; y, por último, recostándose contra el terreno y estribando con las abarcas en
las asperezas del camino, me refirió lo siguiente, que yo traduzco, poco más que en sustancia,
al lenguaje vulgar, con verdadero sentimiento, porque no me es posible, por falta de memoria
y de costumbre, reproducir al pie de la letra aquel pintoresco lenguaje, cuyo sabor local excedía
con mucho, en interés, al asunto relatado.

Facia era, en efecto, una huérfana desvalida cuando la recogieron mis tíos en su casa. Educóse
y creció en ella; llegó a ser una gran moza, porque tenía de quién heredarlo, lo mismo que
el ser honrada y discreta; y por buena moza, y por honrada, y por discreta, y hasta por muy
agradecida, pasaba, y con razón, en el pueblo, cuando se presentó en él, como llovido de las
nubes, cierto galán, un baratijero que asombró a Tablanca, no sólo por las maravillas, jamás
vistas allí, de la tienda que plantó en un ferial del valle, sino por el encanto de su pico,
por la «majura» de su cara y por el rumbo de su porte. Como moscas acudían a su tenducho reluciente
los pobres papanatas de la feria, y como moscas caían en la miel de sus ponderaciones y lisonjas,
dejando en el cebo engañador hasta el último maravedí de los ahorrados para fines bien distintos.
Para las mujeres, sobre todo, tenía el charlatán un anzuelo irresistible; y para las buenas
mozas, en particular, un «aquel» que las atolondraba. Tan bien le fue al indino en aquel empeño,
que acabada la feria trasladó el tenducho al pueblo y le abrió en un cobertizo que improvisó
junto a la iglesia. A creerle por su palabra, él no era traficante por necesidad, sino por
lujo. Le gustaba correr el mundo y ver de todo, y para lograrlo a su antojo, como era rico
por su casa y le sobraba el dinero, le corría de aquella manera, comprando alhajas «a todo
coste» en las grandes ciudades de la tierra, para cedérselas a los pobres hombres y a las buenas
mozas de los lugarejos por un pedazo de pan. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09785</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>102891</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4385</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

No doubt I got the answer, and asked a more strict. Diómela in these terms:

- It would be wrong in eya puestus the pensaris of unu ... Esu and
that!

... But mine will Jacia quite another par.

The Pitu, I put the casu, it is pleitu difirente.

- So Pete ... And she, as repolluda and so guapote, do you share?

-
Esu is what I do not know ... nor can he know what tampocu.

- It
is very possible ... but before you put a blemish on the good maid.

-
A flawless!

... And what was eya?

- No clear painted it, but gave it to understand.

After pondering for a good thing the girl, adding "and that that
..." as he says, "is not gold that glitters."

- What I would say,
if casu, by his father ... or his mother.

- And what are his father
or his mother to cross?

- What do I know?

Stories.

- So stories ... Who is the father?

- Nah, you Echeli a galgu.

-
Anda, dark!

And the mother?

- Now you panicle!

And does he have at home!

- Who, man?

- Nah, you.

- Me?

- Nah,
you mesmu ... What for the ojus démontrer any face, if not see what's
pa delanti of eyus?

- Just say a thousand devils take you: who is
the mother of Tona?

- Pos Facia.

- Facia! - Exclaimed in amazement
-.

But Facia married?

- At vistu - I answered the mozallón with too
much phlegm.

- Who? - He inquired.

- That's the story - he pointed
at the ground he answered back with the forefinger of his right hand,
without looking or slow the pace.

- Well, Tell it to me then - I
said then, sitting astride the peak of a overhanging rock beside the
trail, not so much more comfortable hearing what I recount Chisco,
as resting from the fatigue that was giving me that our continued
up the slope the bitter mountain.

We had won the first third of its height, and were already within the terms of the large green that
is visible from the house "of my major", ie the "Prao-Council which,
since there seemed endless, immense, in the oblique direction the
path we had.

Chisco, when he noticed that I had sat down, stopped, turned toward
me, smiled his way to see me so well accommodated, and finally, back
slowly.

- Tell me why - I said as he stopped next to me - but with
all his hair and signals.

To instill good spirits gave him a drink of my Fraser, who was the
best candy for him, and a cigar of the largest in my bag.

He drank and savored the comforting spirits, licking taste, and began
after a tinderbox, as I gazed at the valley bird's eye view of Tablanca,
with its houses climbing up behind the harvest of my uncle, and perched
alone overhead, as if he had stopped there to encourage them to voice
and some jokes Don Celso, and, finally, leaning back against the ground
and stirrups with sandals on the roughness of the road, told me the
following, which I translate, slightly more than in substance, vulgar
language, with real feeling, because I can not, for lack of memory
and always, play to the letter that picturesque language, which exceeded
local flavor by far in interest, the matter reported.

Facia was, in effect, a helpless orphan when my uncle picked her up at home. Educóse and grew
in it, it became a big girl, because he who inherit, as well as to be honest and discreet and good-looking,
and honestly, and discreetly, and even very gratefully passed, and rightly so, in the village
when it was presented as the rain clouds, a lover, a Tablanca baratijero that shocked not only
by the wonders never seen there, the shop that stood in a fair valley, but by the charm of its
peak by "Majura" in your face and the direction of their size. Like flies came to his gleaming
tenducho the poor fool of the fair, and fell like flies in honey and flattery of their weights,
deceiver leaving the bait down to the last penny of savings for very
different purposes.

For women, especially, was the charlatan an irresistible hook, and
for good girls, in particular, a "one" that reckless.

So good was the indino in that endeavor, which had just moved the tenducho fair to the people
and opened in a makeshift shed next to the church. To believe by his word, he was a drug dealer by necessity,
but luxury. He liked to run the world and see everything and to do as they please, as it was
rich for her house and had plenty of money, ran that way, buying jewelry 'to all cost 'in the
big cities of the earth, to hand them over to the poor men and good girls of the hamlet for
a piece of bread.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>