<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10370</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>333973</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5033</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Sin embargo, a la salida, tropezó con una dificultad
inesperada al abrir la puerta, y después de forcejear un momento en la cerradura inútilmente,
miró en torno suyo como esperando quien le sacara del apuro. Pero la camarera irlandesa que
le había facilitado la entrada, no se dignó presentarse. Pasó entonces un incidente misterioso
y sensible, que relataré sencillamente sin esforzarme en darle una explicación. Sobre la mesa
de la entrada había un pañuelo de seda, propiedad sin duda de la criada a quien acabo de referirme.
Mientras Ah-Fe tentaba el cerrojo con una mano, descansaba ligeramente la que le quedaba libre
en la mesa. De pronto, y al parecer por impulso espontáneo, el pañuelo comenzó a deslizarse
poco a poco hacia la mano del chino. Desde la mano de Ah-Fe, siguió hacia dentro de su manga,
lentamente y con un movimiento pausado, como el de la serpiente, y luego desapareció en alguno
de los repliegues de su vestidura. Sin manifestar el menor interés por este fenómeno, Ah-Fe
repetía aún sus tentativas sobre el cerrojo. Poco después, el tapete de damasco encarnado,
movido acaso por igual impulso misterioso, se recogió lentamente bajo los dedos de Ah-Fe y
desapareció ondulando con suavidad por el mismo escondido camino. ¿Qué otros misterios podrían
haber seguido? Esto no sería fácil averiguarlo, pues en aquel momento descubrió Ah-Fe el secreto
del cerrojo y pudo abrir la puerta, coincidiendo esto con el ruido de pasos que se oía en la
escalera. El chino no apresuró su salida, sino que cargando pausadamente con el cesto, cerró
con todo cuidado la puerta tras de sí, y penetró en la espesa niebla que se cernía impenetrable
por la calle.

Reclinada en la ventana, contempló Lady Clara la figura de Ah-Fe hasta que desapareció en la
espesa bruma. En su triste situación sintió por él vivo reconocimiento, y acaso Lady Clara,
como siempre, poética y sensible, atribuyó a profundas emociones y a la conciencia satisfecha
de una buena acción, el ahuecamiento del pecho del chino que en realidad era debido a la presencia
del pañuelo y del tapete debajo de su vestimenta. Después, y a medida que con la noche, la
neblina gris se hacía más densa, la señora de Galba estrechaba a Carolina contra su pecho.
Dejando la charla de la criatura, siguió entre sentimentales recuerdos y egoístas consideraciones
a la vez amargas y peligrosas. La repentina aparición de Ah-Fe la había unido de nuevo con
su pasada vida de Fiddletown; la senda recorrida desde aquellos días era por demás triste y
sembrada de abrojos; llena de dificultades y de espinas e invencibles obstáculos. Nada de extraño
fue, pues, que por fin Carolina cesara repentinamente a la mitad de sus infantiles confidencias,
para echar sus bracitos en torno del cuello de la pobre mujer, y suplicándola que no llorase
pues se ponía triste.

Líbreme el cielo de emplear una pluma, que debe dedicarse siempre a la exposición de principios
morales inalterables, en transcribir las especiosas teorías de Lady Clara sobre esta época
y su conducta que defendía con sofísticas apologías, ilógicas deducciones, tiernas excusas
y débiles paliativos. A la verdad, las circunstancias fueron muy crueles, agotándose prontamente
su escaso caudal. En Sacramento tuvo ocasión de experimentar que los versos, aunque elevan
a las emociones más sublimes del corazón humano, y merecen la mayor consideración de un editor
en las páginas de un periódico, son insuficiente recurso para los gastos de una familia, aunque
ésta no constase más que de una señora y de una niña de corta edad. Recurrió luego al teatro,
pero fracasó completamente. Tal vez su concepto de las pasiones fuese diferente del que profesaba
el auditorio de Sacramento, pero lo cierto es que su bella presencia, encantadora y de tanto
efecto a corta distancia, no era para la luz de las candilejas bastante acentuada. Admiradores
en su gabinete, no le faltaron; pero no despertó en el público afecto duradero. Entonces, recordó
que tenía voz de contralto, de no mucha extensión y poco cultivada, pero sumamente dulce y
melodiosa. Por fin, logró una plaza en un coro de capilla, sosteniéndola durante tres meses,
muy en su provecho pecuniario, y según se decía, a satisfacción de los caballeros de los últimos
bancos que volvían la cara hacia ella durante el canto del último rezo.

La tengo perfectamente grabada en la memoria. Un rayo de sol que descendía desde la ventana
del coro de San Dives, solía acariciar dulcemente las tupidas masas de cabello castaño de su
hermosa cabeza y los negros arcos de sus cejas, y oscurecía la sombra de las sedosas pestañas
sus ojos de azabache. Daba gusto observar el abrir y cerrar de aquella boquita finamente perfilada,
mostrando rápidamente una sarta de perlas en sus blancos dientecitos, y ver cómo sonrojaba
la sangre su mejilla de raso: porque la señora de Galba era por demás sensible a la admiración
que causaba y a semejanza de la mayor parte de las mujeres hermosas, se recogía bajo las miradas
lo mismo que un caballo de carrera bajo la espuela del jinete.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08378</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>21930</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4530</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> However, the output, a difficulty encountered unexpectedly
when you open the door, and after struggling a moment in the door in vain, looked around as if
waiting for who would take out of trouble. But the Irish barmaid had facilitated the entry,
did not deign to appear. He then spent a mysterious incident and sensitive, I will relate just
effortlessly to give an explanation. On the table the entrance was a silk handkerchief, property
without doubt the maid to whom I referred. While Ah-Fe tempted the bolt with one hand lightly resting
his free on the table. Suddenly, and seemingly spontaneous impulse, the tissue began to slide
gradually toward the hand of Chinese. From the hand of Ah-Fe, went inside his sleeve, slowly
and with a slow movement, like the serpent, and disappeared in some of the folds of his robe.
Without showing the slightest interest in this phenomenon, Ah-Fe yet their repeated attempts over
the bolt. Soon after, the red damask rug, moved perhaps by the same mysterious impulse, slowly
gathered it under the fingers of Ah-Fe and gently undulating disappeared by the same hidden
path. What other mysteries could have followed? This would not be easy to find, because at
that moment Ah Fe discovered the secret bolt and could open the door, coinciding with the sound
of footsteps could be heard in ladder. The Chinese do not hastened his departure, but slowly loading
the basket closed the door carefully behind him, and into the thick impenetrable fog that hung
down the street.

Reclined in the window, saw the figure of Lady Clara Ah-Fe until he
disappeared into the thick fog.

In his plight he felt deep gratitude, and perhaps Lady Clara as always, poetic and sensitive,
attributed to deep emotions and conscience satisfied a good deed, cupping the breast of the
Chinese that it was actually due to the presence the scarf and the mat under your clothing. Then,
and as the night, gray fog became more dense, Galba Mrs. Caroline shook against his chest. Leaving
the talk of the creature, ensued between emotional memories and selfish considerations at
once bitter and dangerous. The sudden appearance of Ah-Fe had re-united with Fiddletown his
past life, the path traveled since those days was useless and sad strewn with thorns, full of thorns
and difficulties and insurmountable obstacles. Nothing strange was therefore Carolina finally
ceased suddenly in the middle of their childish confidences to throw his arms around the neck
of the poor woman, and begged him not to cry because it was sad.

Heaven preserve me to use a pen, you should always engage early exposure unalterable moral, in
transcribing the specious theories about this time Lady Clara and
defended his conduct that sophistical apologies, illogical deductions,
tender apology and weak palliative.

In truth, the circumstances were very cruel, quickly depleted their low flow. Sacramento had the
opportunity to experience the verses, although rising the most sublime emotions of the human
heart, and deserve further consideration of an editor in the pages of a newspaper, are insufficient
resources for the expenses of a family, although does not give more than a lady and a young girl.
Then turned to the theater but failed completely. Maybe your concept of the passions was different
from that professed Auditorium Sacramento, but the truth is that your beautiful presence, both
charming and effect at close range, it was not for the light of the limelight quite pronounced.
Fans in his cabinet, did not lack, but did not arouse lasting affection in public. Then he remembered
I had contralto voice of no great extent and little cultivated, but very sweet melodious. Finally
achieved a place in a chapel choir, holding it for three months very much in its pecuniary advantage,
and it was said, to the satisfaction of the knights of the past banks turned their faces towards
her during the singing of the last prayer.

Well I have it engraved in memory. A ray of sunlight coming down from the window San Dives choir,
he would gently caressing the thick mass of brown hair beautiful black head and arches his eyebrows,
and dark shadow of the silken lashes his eyes of jet.

It was a pleasure to observe the opening and closing of that finely shaped mouth, quickly showing
a string of pearls on her white little teeth, and blushed to see blood satin cheek: for the
lady of Galba was useless admiration sensitive causing and like most beautiful women, are gathered
under the eyes the same as a race horse under the spur of the rider.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>