<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09383</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>135354</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17447</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Sintió un dolor inmenso, como si
todo su organismo hubiese perdido el amparo de su envoltura, quedando expuesta al aire la carne
viva.

Quiso seguir su camino, pero sobre su cabeza se elevaba la costa formando un muro cóncavo é
inabordable. Imposible salir de allí. Se había salvado del mar, para morir emparedado frente
á él. Su cadáver no flotaría hasta una playa habitada. Los únicos que iban á conocer su muerte
eran los cangrejos enormes que remontaban los peñascos buscando su alimento en la resaca; las
gaviotas que se dejaban caer verticalmente, con las alas tendidas, desde lo alto del acantilado.
Hasta los más pequeños crustáceos eran superiores á él.

Sintió de golpe toda su debilidad, toda su miseria, mientras la sangre seguía tiñendo de púrpura
los minúsculos lagos de las rocas. Al cerrar los ojos para morir, vió en la obscuridad una
cara pálida, unas manos que tejían sutiles encajes, y antes de que la noche cayese definitivamente
sobre sus párpados, murmuró con balido infantil:

--¡Mamá!... ¡mamá!...

Tres meses después, al llegar á Barcelona, encontró á su madre tal como la había visto durante
su agonía en la costa portuguesa... Unos pescadores le recogieron cuando su vida iba á extinguirse.
Durante su permanencia en el hospital escribió varias veces á doña Cristina con un tono alegre
y confiado, pretextando importantes ocupaciones en Lisboa.

Al verle entrar, la buena dama abandonó su eterna labor de encajes, lívida, con las manos trémulas
y las pupilas vidriosas. Debía saber toda la verdad; y si no la sabía, se la avisaba su instinto
de madre viendo á Ulises convaleciente, enflaquecido, vacilando entre la arrogancia y el quebranto
físico, lo mismo que los bravos cuando salían de la cámara del tormento.

--¡Oh, hijo mío!... ¡Hasta cuándo!...

Era hora de que terminase su rabia de aventuras, su deseo loco de tentar lo imposible, arrostrando
los peligros más absurdos. Si quería ser marino, podía serlo, pero en buques respetables, al
servicio de una gran Compañía, siguiendo una carrera de escalas determinadas, y no rodando
caprichosamente por todos los mares, mezclado con el bandidaje internacional que se ofrece
en los puertos para reforzar las tripulaciones. Lo mejor de todo sería permanecer quieto en
su casa. ¡Qué felicidad si se quedase al lado de su madre!...

Y Ulises, con asombro de doña Cristina, adoptó esta última resolución. La buena señora no estaba
sola. Una sobrina vivía con ella, como si fuese su hija. El marino tuvo que rebuscar en el
fondo de su memoria para acordarse de una chicuela de cuatro años que andaba á gatas por la
playa del pueblo de su madre mientras él, con una gravedad de hombrecito, oía contar al viejo
secretario del Municipio las pretéritas grandezas de la marina catalana.

Era hija de un Blanes--el único pobre de la familia--que mandaba los buques de sus parientes
y había muerto de la fiebre amarilla en un puerto de la América central. Ferragut no podía
explicarse cómo la criatura-reptil de la arena, con una eterna perla verde colgando de sus
narices, era aquella misma joven esbelta, de un moreno pálido de arroz, que ostentaba su abultada
cabellera semejante á un casco de ébano, con dos pequeñas espirales ante las orejas. Sus ojos
parecían tener las tintas cambiantes del mar: negros á unas horas, azules á otras, verdes y
profundos cuando reflejaba la luz del sol como un punto de oro.

Se sintió atraído por su sencillez, por la gracia tímida de sus palabras y sonrisas. Era algo
de irresistible novedad para este ruedamundo que sólo había conocido cobrizas de carcajada
bestial, asiáticas amarillentas de gestos felinos ó europeas de los grandes puertos, que á
las primeras palabras piden de beber y cantan sobre las rodillas del invitante, poniéndose
su gorra como testimonio de amor.

Cinta--este era su nombre--parecía conocerle toda su vida. Había sido el objeto de sus conversaciones
con doña Cristina cuando ambas entretenían las monótonas horas tejiendo encajes al uso de su
pueblo. Al pasar Ulises ante el cuarto de ella, vió unos retratos suyos de la época en que
era simple agregado á bordo de un trasatlántico. Cinta los había sustraído indudablemente de
las habitaciones de su tía. Admiraba á aquel primo aventurero desde mucho antes de conocerlo.

Una tarde, contó el marinero á las dos mujeres cómo se había salvado en la costa de Portugal.
La madre le escuchó volviendo la vista, temblándole las manos al mover los bolillos de su encaje.
De pronto sonó un alarido. Era Cinta, que no podía escuchar más. Y Ulises agradeció sus lágrimas,
sus lamentos convulsivos, sus ojos agrandados por una expresión de terror.

La madre de Ferragut se preocupaba del porvenir de esta sobrina pobre. Su única salvación era
el matrimonio, y la buena señora había fijado sus miras en cierto pariente que andaba más allá
de los cuarenta, necesitando el aporte de esta juventud para refrescar su vida de solterón
maduro. Era el sabio de la familia. Doña Cristina lo admiraba porque no podía leer sin el auxilio
de unos lentes y porque ingería en la conversación palabras latinas, lo mismo que los clérigos.
Enseñaba retórica y latín en el Instituto de Manresa, y hablaba de ser trasladado algún día
á Barcelona, término glorioso de una carrera ilustre. Todas las semanas se escapaba á la capital
para hacer largas visitas á la viuda del notario.

--Por mí no viene--decía la buena señora--. ¿Quién se molesta por una vieja?... Te digo que
quiere á Cinta, y para la chica será una suerte casarse con este hombre tan sabio, tan serio.

Escuchándola, Ulises empezó á pensar qué hueso podría romperle un marino á un catedrático de
retórica sin incurrir en responsabilidad.

Un día, Cinta buscó por toda la casa un dedal opaco y gastado que le servía muchos años. De
pronto cesó en sus rebuscas, se puso encarnada y bajó los ojos. Su mirada había encontrado
la mirada fugitiva de su primo. Lo tenía él. En el cuarto de Ulises se veían cintas, madejas
de hilo, un abanico viejo, depositados sobre papeles y libros, por el mismo reflujo misterioso
que había arrastrado sus retratos del dormitorio de su madre al de su prima.

El marino gustaba de quedarse en casa. Pasaba largas horas meditando con los codos en la mesa,
pero atento al mismo tiempo á un susurro de ligeros pasos que podía sonar de un momento á otro
en el corredor inmediato. Todo lo sabía: la trigonometría esférica y rectilínea, la cosmografía,
las leyes de vientos y tempestades, los últimos descubrimientos oceanográficos. Pero ¿quién
podría enseñarle la forma de hablar á una señorita sin asustarla?... ¿Dónde diablos se aprendía
el arte de declararse á una persona decente?...

En él las dudas no eran nunca largas ni dolorosas. ¡Adelante! Cada uno sale del paso como puede.
Y una tarde, cuando Cinta iba del salón al dormitorio de su tía para traerle un libro piadoso,
tropezó en el pasillo con Ulises.

De no conocerle, hubiese temblado por su existencia. Se sintió agarrada por unas manos poderosas
que la despegaron del suelo. Luego una boca ávida estampó en la suya dos besos agresivos. «¡Toma,
y toma!...» Ferragut se arrepintió al ver á su prima temblando contra la pared, con una palidez
de muerte, los ojos lacrimosos.

--Te he hecho daño. Soy un bruto... ¡un bruto!

Casi se puso de rodillas, implorando su perdón; cerraba los puños como si fuera á golpearse,
castigando su atrevimiento. Pero ella no le dejó seguir... «¡No, no!...» Y mientras gemía esta
protesta, sus brazos se cerraron formando un anillo en torno del cuello de Ulises. Su cabeza
se inclinó hacia él, buscando el abrigo de su hombro. Una boca húmeda se unió modestamente
á la boca del marino, al mismo tiempo que la barba de éste se mojaba con un rocío de lágrimas.

Y no se dijeron más.

Cuando, semanas después, escuchó doña Cristina la petición de su hijo, su primer movimiento
fué de protesta. Una madre oye con anticipada benevolencia toda pretensión sobre una hija,
pero es ambiciosa y exigente cuando se trata de un hijo. Ella había soñado algo más brillante.
Pero su indecisión fué corta. Aquella muchacha tímida era tal vez la mejor compañera para Ulises.
Además, estaba preparada, por lo que había visto en su infancia, para ser la mujer de un marino...
¡Adiós al catedrático!

Se casaron. Luego, Ferragut, que no podía vivir inactivo, volvió al mar, pero como primer oficial
de un trasatlántico que hacía viajes regulares á la América del Sur. Para él, equivalía esto
á ser empleado en una oficina flotante, visitando los mismos puertos, repitiendo invariablemente
iguales trabajos. Su madre se mostraba satisfecha al verle con uniforme. Cinta fijaba su vista
en el almanaque como la esposa de un empleado la fija en el reloj. Tenía la certeza de que,
transcurridos dos meses, le vería aparecer de nuevo viniendo del otro lado de la tierra, cargado
de regalos exóticos, lo mismo que un marido que vuelve de la oficina con un ramo comprado en
la calle.

Al regreso de los dos primeros viajes fué á esperarle en el muelle, buscando con la vista su
gorra de galón de oro y su levita azul entre los pasajeros trasatlánticos que se agitaban en
las cubiertas con la alegría de la llegada á Europa.

En el viaje siguiente, doña Cristina la obligó á quedarse en casa, temiendo que la emoción
y las aglomeraciones del puerto perjudicasen su próxima maternidad. Luego, en cada una de sus
arribadas, vió Ferragut un hijo nuevo, aunque siempre era el mismo; primeramente, un envoltorio
de batistas y blondas sostenido por una nodriza endomingada; luego--cuando ya era capitán del
trasatlántico--, un chicuelo con faldillas, mofletudo, de cabeza redonda cubierta de sedosa
pelusa, tendiendo hacia él los bracitos; finalmente, un muchacho que empezaba á ir á la escuela
y al ver á su padre agarraba su dura diestra, admirándolo con ojos profundos, como si contemplase
en su persona la concreción de todas las fuerzas del universo.

Don Pedro el catedrático siguió visitando la casa de doña Cristina, aunque con menos asiduidad.
Tenía el gesto resignado y fríamente colérico del hombre que cree haber llegado demasiado tarde
y está convencido de que su desgracia es obra de su descuido... ¡Si él hubiese hablado antes!
La certeza de su importancia no le permitía dudar que la joven le habría aceptado con júbilo.

A pesar de esta convicción, no podía contener en ciertos momentos una agresividad irónica,
que se desahogaba inventando apodos clásicos. La joven esposa de Ulises, inclinada sobre su
labor de encajera, era Penélope esperando la vuelta del errabundo marido.

Doña Cristina aceptaba este sobrenombre, por saber vagamente que era el de una reina de buenas
costumbres. Pero el día en que el catedrático, por una deducción lógica, llamó Telémaco al
hijo de Cinta, la abuela protestó.

--Se llama Esteban, como su abuelo... Eso de Telémaco es nombre de teatro.

En uno de sus viajes aprovechó Ulises una escala de unas cuantas horas en el puerto de Valencia
para ver á su padrino. Recibía de tarde en tarde cartas del poeta, cada vez más breves y más
tristes, con letras temblorosas que delataban su decadencia.

Al entrar en el despacho sintió la misma impresión de los durmientes de las leyendas, que creen
despertar después de unas horas de sueño y han dormido docenas de años. Todo estaba igual que
en su infancia: los bustos de los grandes poetas en la cumbre de las librerías, las coronas
en sus encierros de vidrio, las joyas y estatuas ganadas á fuerza de consonantes en sus vitrinas
y pedestales, los libros de fulgurante lomo formando apretados batallones á lo largo de los
estantes. Pero la blancura de los bustos había tomado un color de chocolate; los bronces estaban
enrojecidos por el óxido, los oros eran verdes, las coronas se deshojaban. Parecía que hubiese
llovido ceniza sobre la inmovilidad de las cosas.

Las personas ofrecían igual aspecto de abandono y decadencia. Ulises encontró al poeta flaco
y amarillento, sumido en un sillón, con la barba luenga y blanca, un ojo casi cerrado y el
otro enormemente abierto. Al ver al marino, ancho de pecho, forzudo, bronceado, Labarta se
echó á llorar con un hipo infantil, como si llorase sobre la miseria de las ilusiones humanas,
sobre la brevedad de una vida engañosa que necesita el oleaje de la continua renovación.

Más trabajo le costó todavía á Ferragut reconocer á una señora pequeña y encogida que estaba
junto al poeta. Colgaban de su esqueleto flácidas adiposidades, como harapos de un pasado esplendor.
La cabeza era exigua; su rostro tenía el arrugamiento de las manzanas invernizas, de las ciruelas,
de todas las frutas que se contraen y momifican, perdiendo su líquido. «¡Doña Pepa!...» Los
dos viejos se tuteaban ahora en presencia de Ulises, con la tranquila amoralidad de los que
se ven próximos á la muerte y olvidan los temores y escrúpulos de una vida que se va derrumbando
á sus espaldas.

El marino vió en esta miseria física el triste final de un régimen alimenticio absurdo, alegre
y pueril: los dulces sirviendo de base de nutrición, los grandes arroces como plato diario,
las sandías y melones llenando el intermedio entre las comidas, los helados servidos en copas
enormes, esparciendo el perfume de su nieve melosa.

Los dos le hablaron suspirando de sus enfermedades, que juzgaban incomprensibles, atribuyéndolas
á ignorancia de los médicos. Era la consunción que ataca de pronto á las gentes de los países
abundantes. Su vida se fundía en un chorreo de azúcar líquido... Y todavía adivinaba Ferragut
las desobediencias de los dos viejos á las disciplinas del régimen, sus ocultamientos infantiles,
sus astucias para gustar á solas las frutas y los jarabes, encanto de su existencia.

Fué corta la entrevista. El capitán debía volver al Grao, donde le esperaba su trasatlántico,
pronto á zarpar para la América del Sur.

El poeta lloró otra vez, besando á su ahijado. Ya no vería más á este coloso que parecía repeler
sus débiles abrazos con el fuelle de su respiración.

--Ulises, ¡hijo mío!... piensa siempre en Valencia... Haz por ella todo lo que puedas... Ya
lo sabes. ¡Siempre Valencia!

Juró todo lo que quiso el poeta, sin comprender qué es lo que Valencia podía esperar de él,
simple marino errante por todos los mares. Labarta quiso acompañarle hasta la puerta, pero
se hundió en su asiento, obediente al cariñoso despotismo de su compañera, que temía para él
las mayores catástrofes.

¡Pobre doña Pepa!... Ferragut sintió deseos de reír y de llorar al recibir un beso de su boca
arrugada, cuyo vello se había convertido en púas. Fué un beso de beldad vieja que se recuerda
al contacto de un buen mozo; un beso de mujer infecunda que acaricia al hijo que pudo tener.

--¡El infeliz Carmelo!... Ya no escribe; ya no lee... ¡Ay! ¿qué será de mí?...

Hablaba de la decadencia de su poeta con la conmiseración de un ser fuerte y sano. Se aterraba
al pensar en los años que podría sobrevivir á su señor. Ocupada en cuidarle, no se miraba á
ella misma.

Un año después, el capitán encontró en Port-Said, á la vuelta de las Filipinas, una carta de
su padrino. Doña Pepa había muerto, y Labarta, sacudiendo la modorra lacrimosa de su abatimiento,
la despedía con un largo cántico. Ulises pasó los ojos por el recorte de periódico que iba
dentro de la carta conteniendo los últimos versos del poeta. Eran versos en castellano. ¡Malo!...
Después de esto, resultaba indudable su próximo fin.

No tuvo ocasión de verle otra vez: murió estando él de viaje. Al desembarcar en Barcelona,
su madre le entregó una carta escrita casi en su agonía. «Valencia, hijo mío; ¡siempre Valencia!»
Y luego de repetir varias veces esta recomendación, le hacía saber que era su heredero.

Los libros, las estatuas, todos los recuerdos gloriosos de Labarta, pasaron á Barcelona para
adornar la casa del marino. El pequeño Telémaco pudo entretenerse rompiendo las viejas coronas
del trovador, arrancando estampas á los volúmenes, con la inconsciencia de un niño fogoso que
tiene á su padre muy lejos y vive sometido á dos señoras que le adoran. Además, el poeta dejó
á su ahijado una casa vieja en Valencia, varias tierras y cierta cantidad en valores cotizables.
Total: treinta mil duros.

El otro tutor de su infancia, el vigoroso Tritón, permanecía insensible al paso de los años.
Ferragut le encontró varias veces, al llegar á Barcelona, instalado en su casa, en sorda hostilidad
con doña Cristina, dedicando á Cinta y á su hijo una parte del cariño que antes era sólo para
Ulises.

Deseaba que el pequeño Esteban conociese la casa de los bisabuelos.

--¿Me lo dejarás?... Ya sabes que allá en la Marina los hombres se hacen fuertes como el bronce.
¿De veras que me lo dejarás?...

Dudaba de su influencia ante el gesto indignado de la suave doña Cristina. ¿Confiar su nieto
al Tritón, para que le infundiese el amor á las aventuras marítimas, lo mismo que á Ulises?...
¡Atrás, demonio azul!

El médico vagaba desorientado por el puerto de Barcelona... Demasiado ruido, demasiado movimiento.
Marchaba al lado de Ulises orgullosamente, haciéndole relatar las aventuras de sus años de
marino vagabundo y cosmopolita. Veía en él al más grande de los Ferragut: hombre de mar como
sus abuelos, pero con título de capitán; aventurero de todos los océanos como él lo había sido,
pero con un sitio en el puente, revestido del mando absoluto que confieren la responsabilidad
y el peligro.

Al reembarcarse Ulises, se alejaba el Tritón hacia sus dominios.

--Será la próxima vez--decía para consolarse al partir sin el hijo de su sobrino.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07947</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>443935</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15551</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He felt immense pain, as if his whole
body had lost the shelter of the wrapper, leaving the meat exposed to air alive.

Wanted to follow his path, but on his head rose the coast forming a concave wall é unapproachable.
Unable to get out. Was saved from the sea, to die face sandwich to him. His body would not float
to a beach inhabited. The only ones who were going to meet his death crabs were huge boulders
traced the search for food in the surf, the seagulls that dropped vertically, with wings outstretched,
from the top of the cliff. Even small crustaceans were superior to him.

He felt at once all its weaknesses, all his misery, while the blood still staining purple the tiny
lakes of the rocks. When you close your eyes to die in the dark saw a pale face, hands that
wove subtle lace, and before night fell definitely on her eyelids, bleating child murmured:

- Mom! ... Mom! ...

Three months later, on arriving at Barcelona, ??he found his mother as he had seen during His agony
in the Portuguese coast ... Some fishermen picked him up when his life was going to die. During
his stay in the hospital wrote several times to Dona Cristina with
a cheerful tone and confident, claiming important occupations in Lisbon.

At

his entrance, the good lady left her eternal work of lace, pale, hands trembling and glassy eyes. Should
know the whole truth, and if you do not know, is the instinct warned Ulysses seeing mother ailing,
emaciated, vacillating between arrogance and brokenness physical, as well as the brave as they left
the torture chamber.

- Oh, my son ... Long! ...

It was time for adventure ended his anger, his mad desire to tempt the impossible, braving
hazards rather absurd. If I wanted to be a sailor, could be, but respectable vessels, the
service of a great company, following a certain career ladders, not rolling capriciously by
all the seas, mixing with international banditry offered ports to
enhance the crew.

Best of all would be still in home. What happiness if you stay next to your mother! ...

And Odysseus, to the astonishment of Dona Cristina, took that decision. The good lady was not
alone. A niece lived with her, as if her daughter. The sailor had to dig in depths of his memory
to remember a little girl of four years who was to crawl through
the beach in the village of his mother while he, with a severity of
man, having heard the old Secretary of the Municipality of bygone
glories of the Catalan sea.

She was the daughter of a Blanes - the only poor family - who commanded the ships of their
relatives and died of yellow fever by Central American port. Ferragut could not explained how the
creature reptile sand, with an eternal green pearl hanging from their noses, was that very young
slender, pale-brown rice, which held its massive hair similar to an ebony hull with two smaller
spirals to the ears.

Her eyes seemed to be changing sea inks: black a few hours, others blue, green and deep when
reflected sunlight like a golden point.

He was attracted by its simplicity, by the grace of his words and shy smiles. It was something
of irresistible new this ruedamundo that had known only of laughter
coppery bestial, Asian yellow cat or gestures of the great European
ports, to the first words ask to drink and sing about the knees of
the host, putting his cap as a testimony of love.

Tape - this was his name - seemed to know all his life. He had been the subject of their conversations
Dona Cristina when both entertained the monotonous hours knitting lace the use of people. Ulysses
passing to her room, saw his portraits of the time was simply added
to board an ocean liner.

Stolen tape had undoubtedly the rooms of her aunt. I admired that first adventure since long
before meeting him.

One afternoon, he told the sailor to the two women how he had saved
on the coast of Portugal.

The mother heard him turning his eyes, trembling hands to move the bobbin of lace. Suddenly we
heard a scream. Tape was, I could not listen anymore. And Ulysses thanked his tears, their cries
seizure, his eyes wide with an expression of terror.

Ferragut's mother worried about the future of this poor niece. His only salvation was marriage,
and the good lady had set his sights on a relative who went beyond forty, requiring the input
of these youth to refresh your bachelor life mature. It was the wisest of the family. Cristina admired
him because he could not read without the aid of glasses and drank
in the conversation because Latin words, as well as clerics.

He taught rhetoric and Latin at the Institute of Manresa, and spoke of being moved one day
to Barcelona, ??glorious end an illustrious career.

Every week trip to the capital long visits to the widow of a notary.

- For me it is - said the good lady -. Who is bothered by an old woman? ... I tell you want
to tape, and will be a lucky girl to marry this man so wise, so serious.

Listening, Ulysses began to think what might break a bone, a professor of marine rhetoric without
incurring liability.

One day, Film searched the house and spent a thimble mat that served as many years. Of soon ceased
to rummage, blushed and looked down. His eyes had met the fleeting glance of his cousin. I had him.
In the fourth of Ulysses were tapes, skeins wire, an old fan, deposited on paper and books,
by the same mysterious ebb he had drawn his portraits of her mother's bedroom of his cousin.

The Marine liked to stay home. He spent long hours meditating with his elbows on the table, but at
the same time attentive to a whisper of light steps that sonar could at any moment in the hall
immediately.

All I knew: straight and spherical trigonometry, cosmography, the laws of winds and storms, the
latest discoveries ocean. But who could teach him how to talk to a girl without scaring her? ...
Where the hell was learned the art of pleading to a decent person? ...

It doubts were never long nor painful. Adelante!

Each step comes as it can. And later, when tape was the room to the bedroom of his aunt to bring
a pious book, stumbled into the hallway with Ulysses.

Not know, had trembled for their existence. He was grabbed by strong hands that off the ground.
Then a hungry mouth slammed in his two kisses aggressive. "Here,
and takes !...»

Ferragut repented when he saw his cousin trembling against the wall,
pale death, watery eyes.

- I hurt.

I'm a beast ... A brute!

Almost to his knees, begging his forgiveness, clenched his fists as if to hit, punishing their
audacity. But she would not let him go ... "No, no moaning !...» And while this protest, his arms
closed in a ring around the neck of Ulysses. His head leaned forward, seeking the shelter of his shoulder.
A moderately moist mouth joined at the mouth of the ocean, while
it's beard was wet with a mist of tears.

And do not say more.

When, weeks later, Cristina Dona heard the request of his son, his first move was a protest.
A mother hears with benevolence advance any claim on a daughter but it is ambitious and demanding
when it comes to a child. She had dreamed of something brighter. But his hesitation was short.
Shy girl that was perhaps the best companion to Ulysses.

Also, I was prepared for what he had seen in his childhood, to be the wife of a Marine ... Farewell
to Professor!

They married. Then, Ferragut, who could not live idle, returned to sea, but as first officer
of an ocean liner that made regular trips to South America. For him, this amounted to be used
in a floating office, visiting the same ports, invariably repeating equal work. His mother was
satisfied to see him in uniform. Fixed his eye tape on the calendar as the wife of an employee's
fixed on the clock. He was certain that after two months, he would appear again coming across
the land, charged exotic gifts, like a husband who returns from the office with a bouquet purchased
the street.

Returning from the first two trips went to wait on the dock, looked around her gold lace cap and
blue coat with passengers on ships that were moving decks with the joy of coming to Europe.

On the next trip, Dona Cristina forced her to stay home, fearing that
the excitement agglomerations and jeopardize its next port motherhood.

Then, in each of its arrivals, Ferragut saw a new child, but always the same: first, a wrapper
of batiste and lace held by a nurse Sunday best, then - when he was captain Transatlantic -
a little boy with skirts, chubby, round head covered with silky lint,
tending to it's arms and finally, a boy who began to go to school
and seeing his father grabbed his hard right hand, admiring it with
deep eyes, as though he saw in his person the realization of all the
forces of the universe.

Don Pedro the professor continued to visit the home of Dona Cristina,
although less frequently.

He had resigned and coldly angry gesture of the man who thinks he
has come too late and is convinced that his misfortune is the work
of the neglect ... If he had spoken before!

The certainty of its importance is not allowed to doubt that she would have accepted with joy.

Despite
this conviction, could not contain aggressiveness at times ironic, that is vented classic inventing
nicknames.

The young wife of Odysseus, bent over her lace work, Penelope was awaiting the return of errant
husband.

Cristina accepted this nickname, for knowing vaguely that it was a good queen customs. But the day
the professor, by logical deduction, called Telemachus to Tape son, Grandma protested.

- His name is Stephen, like his grandfather ... Telemachus That is the name of theater.

In one of his trips took Ulysses a scale of a few hours at the port of Valencia to see his godfather.
From time to time received letters from the poet, growing shorter and sad, shaky letters that
betrayed its decline.

Upon entering the office felt the same impression of the sleepers
of the legends, who believe waking up after a few hours of sleep and
stayed dozens of years.

Everything was like in its infancy: the busts of the great poets at the height of the libraries,
crowns in their glass cages, jewelry and statues won by force of consonants in their windows and pedestals,
the books of brilliant back to forming tight battalions along shelves. But the whiteness of the bust
had taken a chocolate color, the bronzes were red with rust, was green gold, crowns are leafless.
It seemed there was rained ash on the immobility of things.

People offered the same aspect of neglect and decay.

Ulysses met the poet skinny and yellow, deep in an armchair, his beard white luenga, one eye almost
closed and Another huge open. Upon seeing the ocean, broad chest, strong man, tan, Labarta
is began to mourn a child hiccups, as if crying on the misery of human illusions, on the deceptive
brevity of life that needs the waves of constant renewal.

More work still cost Ferragut recognize a lady that was small and cramped with the poet. His skeleton
hung flaccid fat tissues, like rags of past luxury. The head was small, her face wrinkling had the
wintry apples, plums, of all fruits that contract and mummified,
losing their liquid.

"Doña Pepa !...» The tuteaban old couple now in the presence of Ulysses, with the quiet amorality
of those who are close to death and forget the fears and scruples
of a life that is crumbling behind him.

The ocean seen in this physical misery the sad end of an absurd diet, happy and childish candy
serve as the basis of nutrition, the major rice-dish daily watermelon
and melon filling in between meals, ice cream served in cups enormous,
spreading the perfume of honeyed snow.

They both spoke sigh of illnesses, who judged incomprehensible, attributing to ignorance of doctors.
Consumption was suddenly attacking the people of the countries abundant.

His life was smelted in a blast of liquid sugar ... And yet guessed Ferragut the disobedience
of the old couple to the disciplines of the regime, its concealment Child tricks to please their
own fruits and syrups, the charm of its existence.

The interview was short. The captain had to return to Grao, where he waited his transatlantic soon
to sail for South America.

The poet cried again, kissing his godson. I would not see more to this giant that seemed to repel
their weak hugs with the bellows of his breath.

- Odysseus, my son ... Valencia always thinking ... Make for it all you can ... And you know. Always
Valencia!

What he vowed all the poet, not understanding what was expected of him Valencia, ocean simple wandering
the seas.

Labarta wanted to accompany him to the door, but sank into his chair, obedient to the despotism
of his loving companion, who feared for him major catastrophes.

Poor Dona Pepa! ... Ferragut felt like to laugh and to mourn when receiving a kiss from his mouth
wrinkled, whose hair had become spikes. It was a kiss that recalls old beauty in contact with a
handsome, a barren woman kiss caressing the child might have.

-
The unfortunate Carmelo!

... Do not write, and do not read ... Ay! What will become of me? ...

He spoke of the decline of his poet with pity of a strong and healthy. Is terrified to think about
the years he could survive his master.

Who look, not looked upon herself.

A year later, the captain found in Port Said, at the back of the Philippines,
a letter his godfather.

Doña Pepa had died, and Labarta, shaking his tearful stupor of its doldrums, the long goodbye
with a song. Ulysses spent the eyes of the newspaper clipping was within the letter containing
the last verses of the poet.

They were verses in Castilian. Bad! ... After that, it was undoubtedly his approaching end.

He had no opportunity to see him again: he died while traveling. Upon landing in Barcelona his
mother gave him a letter written almost in agony. "Valencia, my son always Valencia!" And after
repeating several times this recommendation, let him know it was his heir.

The books, statues, all the glorious memories Labarta, went to Barcelona
for decorate the house of the sailor.

Telemachus could entertain the small breaking the old crowns troubadour,
tearing pictures of volumes, with the unconsciousness of a spirited
child who his father is far away and was exposed to two ladies who
adore him. Furthermore, the poet left his godson an old house in Valencia,
more land and a certain amount in marketable securities. Total: thirty
thousand dollars.

The other guardian of his childhood, the strong
Triton, remained insensitive to the passage of time. Ferragut met
him several times, on arriving at Barcelona, ??installed in your home,
in dull hostility Dona Cristina, dedicating to Ribbon and her son
a part of the care that was previously only Ulysses.

Steven wanted
the little house knew the great-grandparents.

- Did I leave it? ...
You know that back in the Navy men are strong as bronze. You really
leave me? ...

He doubted his influence with the angry gesture of
soft Dona Cristina. "Trusting his grandson the Triton, that instills
the love of maritime adventure, like Ulysses? ... Behind blue devil!

The
doctor wandered bewildered through the port of Barcelona ... Too much
noise, too much movement. He walked proudly beside Odysseus, making
the adventures of his years of ocean tramp and cosmopolitan. Saw in
him the greatest Ferragut: sea man his grandparents, but with capacity;
adventurous of all the oceans as he had been but with a place on the
bridge, coated conferring absolute command responsibility and danger.

To
re-embark Ulysses Triton retreating to their domains.

- Next time
- said to console to leave without the child of his nephew</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>