<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04603</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>395110</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22537</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Leonora era rica; con una delicadeza admirable había rehuido hablar
de dinero al discutir los preparativos del viaje; pero él no iba a ser un entretenido, no quería
vivir como aquel Salvatti que explotó la juventud de la artista. Estos pensamientos le dieron
fuerzas para llevarse el dinero y abandonar la casa; pero en el tren aún duraba su inquietud,
y el personaje, el diputado experimentaba un miedo instintivo al ver en las estaciones los
tricornios de la guardia civil. Palidecía pensando en el despertar de su madre si casualmente
se daba cuenta del despojo.

La confianza y la alegría renacieron al entrar en el hotel como si entrase en un lugar de asilo.
La encontró en la cama, la cabellera esparcida sobre la almohada como una ola de oro, los ojos
entornados, la boca sonriente como si la sorprendiera en mitad de un ensueño saboreando sus
recuerdos de amor. A medio día se levantaron para almorzar en el cuarto, pálidos, fatigados,
proponiéndose emprender su viaje cuanto antes. No más locuras; sensatez hasta que se viesen
fuera de España. Al anochecer saldrían en el correo de Barcelona hacia la frontera. Y tranquilamente
como un matrimonio que discute en la calma placentera del hogar los detalles de la vida material,
pasaban revista de los objetos necesarios para el viaje.

Rafael no tenía nada. Había huido como quien escapa de un incendio, con el traje que primero
encontró al saltar de la cama. Necesitaba muchas cosas indispensables y pensaba salir a comprarlas:
asunto de un momento.

--¿Pero vas a ir tú?--preguntaba Leonora con cierta angustia, como si su instinto femenil adivinase
en el peligro.--¿Vas a dejarme sola?...

--Un momento nada más. No te haré esperar mucho.

Se despidieron en el corredor con la ruidosa y descuidada alegría de su pasión; sin fijarse
en los camareros que iban y venían al otro extremo del largo pasadizo.

--Adiós, Rafael... Uno; uno nada más.

Y cuando él salió a la plaza, con el sabor en los labios del último beso, todavía le saludó
desde un balcón una mano cubierta de pedrería.

El joven andaba apresuradamente. Quería volver cuanto antes, y pasó con rapidez por entre la
nube de cocheros que le ofrecían sus servicios frente al gran palacio de Dos Aguas, cerrado,
silencioso, dormido como los dos gigantes que guardan su portada, desarrollando bajo la lluvia
de oro del sol la suntuosidad recargada y graciosa del estilo rococó.

--Rafael, Rafael...

El diputado volviose al oír su nombre, y palideció como en presencia de una aparición. Era
don Andrés quien le llamaba.

--¿Usted aquí?

--He llegado en el correo de Madrid. Hace dos horas que te busco por todas las fondas de Valencia.
Ya sabía que estabas aquí... Pero vámonos, tenemos que hablar; este no es buen sitio.

Y lanzaba una intensa mirada de odio al hotel, como si quisiera aniquilar al enorme caserón
con todos los seres que encerraba.

Se alejaron, caminando lentamente sin saber dónde iban, errando a la ventura, doblando esquinas,
pasando varias veces por la misma calle, con el pensamiento concentrado, los nervios estremecidos,
prontos a gritar y haciendo esfuerzos por que su voz fuese débil, apagada, y no llamase la
atención de los transeúntes que pasaban rozándoles por las estrechas aceras.

Don Andrés comenzaba, como era de esperar.

--¿Te parece bien lo que has hecho?

Al ver que él, cobardemente intentaba mostrarse asombrado, asegurando que nada había hecho,
que había venido a Valencia por un asunto insignificante, el viejo se indignó.

--No mientas: o somos hombres o no lo somos. Tú debes sostener lo hecho, si te figuras haber
obrado bien. No creas que vas a engañarme para echar a correr con esa señora, Dios sabe dónde.
Te he encontrado y no te dejo. Quiero que lo sepas todo: tu madre en cama; yo, avisado por
ella de lo ocurrido, saliendo en el primer tren a encontrarte; toda la casa en revolución,
creyendo en el primer instante en un robo, y la ciudad llevándote en lenguas tal vez a estas
horas. Qué... ¿estás contento? ¿deseas matar a tu madre? Pues la matarás... ¡Dios mío! ¡y estos
son los hombres de talento! ¡los señoritos con carrera! Cuánto mejor que fueses un bruto como
yo o como tu padre; sin estudios, pero sabiendo vivir y divertirse sin compromiso.

Después relataba minuciosamente lo ocurrido. La madre teniendo que visitar su viejo mueble
para hacer un pago a los jornaleros; el grito de horror y alarma que puso en conmoción la casa;
la llegada de Don Andrés, avisado apresuradamente; la sospecha contra la fidelidad doméstica,
pasando revista a todas las sirvientes, que lloraban protestando con indignación, hasta que
doña Bernarda cayó en una silla, casi desmayada, murmurando al oído de su consejero:

--Rafael no está en casa. Se ha ido... tal vez para no volver. Lo adivino; él tiene el dinero.

Y mientras metían en la cama a la madre sollozante y avisaban al médico, él salía hacia la
estación para coger el tren, y leía en las miradas curiosas el presentimiento de lo ocurrido,
la prontitud con que los maldicientes unían aquella agitación sorda en la casa de Brull con
la subida de Rafael en el primer tren, presenciada por algunos, a pesar de sus precauciones.

--Rafael; señor diputado, ¿está usted contento?... ¿Quiere usted dar que reír más aún a sus
enemigos?

El viejo hablaba con voz temblona; parecía próximo a llorar. La obra de toda su vida, las grandes
victorias ganadas al lado de Don Ramón, aquel poder político tan cuidadosamente pulido y aguzado,
todo iba a quebrarse y perderse por culpa de un chiquillo ligero, vehemente; que al adorar
a una mujer arrojaba a sus pies lo suyo y lo de los demás.

Rafael, que en el primer momento se sentía agresivo, dispuesto a contestar con la violencia
si el viejo camarada extremaba la reprensión, mostrábase ablandado y un tanto conmovido por
el sincero dolor de aquel hombre, sin otro sentimiento que la dominación, semejante a su padre,
como el gato se parece al tigre, y casi sollozante al ver en peligro el prestigio de la casa.

Cabizbajo, aterrado por la imagen de aquella escena, después de su huida, Rafael no sabía por
dónde marchaban. Le sorprendió de pronto un perfume de flores. Atravesaban un jardín, y al
levantar la cabeza vio brillando al sol la arrogante figura del conquistador de Valencia sobre
su nervudo caballo de guerra.

Siguieron adelante. El viejo hablaba con acento plañidero de la situación de la casa. Aquel
dinero que tal vez llevaba en el bolsillo, más de treinta mil pesetas, representaba los últimos
esfuerzos de su madre para sacar a flote la fortuna de la familia, puesta en peligro por las
genialidades de don Ramón. Suyo era el dinero, nada tenía él que decir; podía derrocharlo por
el mundo: pero no hablaba a ningún niño, hablaba a un hombre que tenía corazón y sólo le pedía
como preceptor de su infancia, como su más antiguo amigo, que pensase en los sacrificios de
su madre, en su exagerada y ruda economía, en las privaciones que se había impuesto, vestida
de hábito en todo tiempo, peleándose por un céntimo con las criadas, a pesar de sus aires de
gran señora, privándose de esas golosinas y regalos que tanto gustan en la vejez, todo para
que su señor hijo se gastara alegremente con una mujer aquella cantidad de la que hablaba don
Andrés con respeto, pensando en lo que había costado reunir. ¡Vamos, hombre, que era para morirse
el ver tales cosas!...

¿Y si el padre, si don Ramón levantase la cabeza? ¿Si viese cómo su hijo por un amor destruía
de golpe lo que tantos años había costado levantar?...

Pasaban un puente. Abajo, en el seco cauce, se destacaban las manchas rojas y azules de un
grupo de soldados y sonaba el redoble de los tambores como el zumbido de una enorme colmena.
Aquel estrépito belicoso acompañaba dignamente la evocación del padre hecha por el viejo. Rafael
creía ver delante de sus pasos aquel enorme cuerpo de hombre de lucha, sus grandes bigotes,
su fiero entrecejo de conquistador, de aventurero nacido para guiar hombres e imponerles su
voluntad.

--¡Si don Ramón viese esto!... El era capaz de dar toda su fortuna por una mujer, pero no hubiera
tomado juntas las más hermosas del mundo a cambio de perder un solo voto.

Y su hijo, aquel retoño en el que había puesto sus esperanzas, el destinado a elevar la casa
a su mayor gloria, el que había de ser personaje en Madrid, y al nacer encontraba el camino
hecho, arrojaba por la ventana todo el trabajo del padre con el fácil abandono con que se pierde
lo que no costó nada de ganar. ¡Bien se veía que no había conocido los tiempos malos! La época
de la Revolución, cuando estaban caídos y había que hacerse respetar escopeta en mano; las
desesperadas batallas electorales, en las que se alcanzaba el triunfo pasando sobre algún muerto;
los galopes audaces en víspera de escrutinio, a través de los campos, envueltos en la sombra
de la noche, sabiendo que por cerca estaba emboscado el roder de carabina certera, que había
jurado su muerte; los procesos interminables por coacción y violencias que hacían vivir en
perpetua angustia, esperando de un momento a otro la catástrofe final, el presidio con la pérdida
de los bienes. Todo esto lo había arrastrado su padre por él; por labrarle un pedestal, por
crearle un distrito propio, abriéndole camino para llegar lejos, muy lejos. Y él lo perdía
todo, se despojaba para siempre de un poder formado a costa de años y peligros, si aquella
misma noche no volvía a casa, destruyendo con su presencia las suposiciones de la gente escandalizada.

Rafael movía la cabeza negativamente, conmovido por el recuerdo de su padre, convencido por
las razones del viejo, pero resuelto a resistir. No, y no; la suerte estaba echada; él seguiría
su camino.

Estaban bajo los árboles de la Alameda. Pasaban los carruajes formando una inmensa rueda en
el centro del paseo; brillantes los arreos de los caballos y los faroles del pescante con el
reflejo del sol; viéndose a través de las ventanillas los sombreros de las señoras y las blancas
blondas de los niños.

Don Andrés se indignaba ante la tenacidad del joven. Enseñábale aquellas familias, de exterior
tranquilo y feliz, paseando dentro de sus carruajes, con la plácida calma de una abundancia
sedentaria y exenta de emociones. ¡Cristo! ¿Tan mala era aquella vida? Pues así podía vivir
él si era bueno, si no volvía la espalda al deber; rico, influyente, respetado, envejeciendo
rodeado de hijos; lo único que en este mundo puede desear una persona honrada.

Todo esto del amor sin trabas ni leyes, del amor que se hurta de la sociedad y sus costumbres,
bastándose a si mismo y, despreciando el que dirán, eran mentiras de poetas, músicos y danzantes,
gente perdida y loca como aquella mujer que le arrebataba lejos, muy lejos, rompiendo para
siempre sus lazos con la familia y con su país.

El viejo parecía animarse con el silencio de Rafael. Creía llegado el momento de atacar su
amor audazmente.

--Y luego, ¡qué mujer! Yo he sido joven como tú; es verdad que no he conocido señoras como
esa, pero, ¡bah! todas son iguales. He tenido mis debilidades; pero te digo que por una mujer
como esa no hubiese perdido ni una uña. Cualquier muchacha de las que tenemos por allá vale
más. Mucho traje, mucha palabra, polvos y pinturas a puñados... No es que yo diga que sea fea,
no señor; ¡pero hijo, poco necesitas para volverte loco; las sobras de los demás!...

Y habló del pasado de la artista; de aquella historia galante y tormentosa, exagerada por la
leyenda; los amantes a docenas, su cuerpo desnudo reproducido en estatuas y cuadros; la mirada
de toda Europa corriendo sobre su belleza, con la confianza del que entra en su casa, conociendo
hasta el último rincón. ¡Vaya una virginidad para volverse loco! ¿Y por esa conquista lo iba
a perder todo?

El viejo sintió miedo al ver la punta de brasa que la ira encendió en los ojos de Rafael. Acababan
de pasar otro puente; entraban de nuevo en la ciudad, y don Andrés en su miseria de viejo malicioso
y cobarde, retrocedió como si quisiera ocultarse tras la casilla de los guardias de consumos,
librándose de la bofetada que ya veía cortando el aire.

El diputado, tras breve indecisión, siguió adelante, desalentado, cabizbajo, sin fijarse en
el viejo que había vuelto a colocarse a su lado.

¡Ah, el maldito! ¡Qué bien había sabido herirle! El pasado de Leonora; su amor repartido con
loca generosidad por los cuatro puntos de la tierra; todos los pueblos pasando sobre su cuerpo,
domándola un instante con el atractivo de la elegancia o el encanto del arte; sus entrañas
estremeciéndose hoy en un palacio y mañana en un cuarto de hotel; su boca repitiendo en diversos
idiomas aquellas mismas frases de amor, entrecortadas por el espasmo, que le enardecían, como
si fuese el primero en oírlas. ¿Y por estos restos que aún sobrevivían milagrosamente después
del loco derroche, iba él a perderlo todo, a huir dejando a sus espaldas el escándalo, el descrédito
y tal vez el cadáver de su madre? ¡Ah, terrible don Andrés! ¡Y cómo después de herirle metía
los dedos en el sangriento desgarrón agrandando la herida! La lógica llana y vulgar del viejo
había desvanecido su ensueño. Aquel hombre, había sido el Sancho rústico y malicioso que aconsejaba
a su quijotesco padre, y ahora seguía su misión cerca del hijo.

Recordaba de un golpe toda la historia de Leonora, las francas confidencias de su época de
pura amistad, cuando se lo contaba todo para impedir que la siguiese deseando. Por mucho que
ella le adorase no sería más que un sucesor del conde ruso, del músico alemán, o de alguno
de aquellos amantes de pocos días, apenas mencionados, pero que algo habían dejado en su memoria.
¡Un sucesor! ¡el último que llega con algunos años de retraso y se contenta mordiendo en la
cálida madurez que ellos conocieron con la frescura y la suave película de la juventud! Los
besos que tan profundamente le turbaban tenían algo más que la caricia de la mujer: era el
perfume embriagador y malsano de todas las corrupciones y locuras de la tierra; el olor concentrado
de un mundo que había corrido loco hacia su belleza como los pájaros nocturnos se agolpaban
a la luz del faro.

¡Abandonarlo todo por ella! ¡Correr la tierra, libres y orgullosos de su amor!... Y en ese
mundo encontraría a muchos de sus antecesores contemplándole con mirada curiosa e irónica;
sobrevivientes de las pasadas aventuras que, en su presencia, la desnudarían con la mirada,
adivinando de antemano las frases entrecortadas que ella había de decir por la noche, los extravíos
de su pasión nunca satisfecha.

Lo extraño era que nada de esto se le había ocurrido antes. La ceguera de la felicidad jamás
le había dejado pensar que no era él el primero que pasaba por sus brazos, que aquellas palabras
que le mecían como dulce música podían haber sido oídas por otros y otros antes que él...

¿Cuánto tiempo iban por las calles de Valencia?... Le temblaban las piernas, estaba desfallecido,
apenas veía. Los aleros de las casas aún estaban bañados de sol, y a él le parecía andar a
tientas en la penumbra del crepúsculo.

--Tengo sed, Don Andrés. Entremos en cualquier sitio.

El viejo le encaminaba al café de España, su refugio favorito. Tenía la mesa al pie de los
cuatro relojes que sustenta el ángel de la Fama en el centro del gran salón cuadrado, con sus
enormes espejos de fantásticas perspectivas y sus dorados, obscurecidos por el humo y la luz
crepuscular que desciende por la alta linterna como una inmensa cripta.

Rafael bebió, sin saber ciertamente el contenido del vaso; un veneno tal vez que le helaba
el corazón. Don Andrés contemplaba sobre el mármol de la mesa el recado de escribir; la cartera
de roto hule y el mísero tarro de tinta, golpeándolos con el rabo de la pluma, una pluma de
café, engrasada, torcida de puntas, instrumento de tortura para desesperar la mano.

--Falta una hora para el tren. Rafael, sé hombre; aún es tiempo. Vente y remediaremos esta
chiquillada.

Y le tendía la pluma, a pesar de no haberse mencionado en la conversación el propósito de escribir
a persona alguna.

--No puedo, don Andrés. Soy un caballero, tengo mi palabra dada y no retrocedo venga lo que venga.

El viejo sonreía con sarcasmo.

--Sé todo lo caballero que quieras. Lo serás para esa mujer. Pero cuando rompas con ella, cuando
te deje o la abandones tú no vuelvas a Alcira. Tu madre no existirá: yo estaré no sé dónde,
y los que te hicieron diputado te mirarán como un ladrón que robó y mató a su madre... Enfurécete,
pégame si quieres; ya nos miran de las otras mesas... da un escándalo en el café; no por esto
dejará de ser verdad lo que te digo...

Mientras tanto Leonora se impacientaba en su cuarto del hotel. Habían transcurrido tres horas.
Para calmar su inquietud se sentó en el balcón, tras la verde persiana, siguiendo con distraídos
ojos el paso de los escasos transeúntes que atravesaban la plaza.

Encontraba en ella un recuerdo de las plazoletas de Florencia, rodeadas de mansiones señoriales,
cerradas e imponentes, con su pavimento de guijarros ardientes por el sol, entre los cuales
crece la hierba y que despiertan de su modorra al paso tardo de una mujer, de un cura o un
viajero, repitiendo sus pisadas cuando ya están lejos.

Miraba los viejos caserones de la plaza, un ángulo del palacio de Dos Aguas, con sus tableros
de estucado jaspe entre las molduras de follaje de los balcones; escuchaba las conversaciones
de los cocheros, agrupados en la puerta del hotel, en torno de los dueños y los criados, todos
aquellos italianos bigotudos que sacaban sillas a la acera como en una calle de pueblo. De
vez en cuando miraba los tejados de enfrente, de los cuales iba retirándose la luz del sol,
cada vez más pálida y dulcificada.

Miró su reloj. Las seis. ¿Pero dónde se había metido aquel hombre? Iban a perder el tren, y
para aprovechar hasta el último minuto, daba órdenes a Beppa, queriendo que todo estuviese
en orden y dispuesto para la marcha. Recogía sus objetos de tocador, cerraba las maletas después
de pasear su mirada interrogante por todo el cuarto con la inquietud de una partida rápida,
y colocaba en una butaca, junto al balcón, el abrigo de viaje, el saco de mano, el sombrero
y el velo para arreglarse sin tardanzas ni vacilaciones, apenas se presentase Rafael, jadeante
y cansado por el retraso.

Y el amante sin venir... Sintió impulsos de salir en su busca; pero ¿dónde encontrarle? Desde
niña no había estado en la ciudad, desconocía sus calles, podía cruzarse, sin saberlo, con
Rafael, vagar errante mientras él la esperase en el hotel. Mejor era aguardar.

Acababa el día. En el cuarto extendíase la sombra del crepúsculo, confundiendo los objetos.
Volvió al balcón trémula de impaciencia, triste, como la luz violeta que se difundía por el
cielo, con vetas rojas que reflejaban el sol poniente. Iban a perder el tren; tendrían que
aguardar hasta el día siguiente. Un contratiempo que trastornaba la seguridad de su huida.

Volviose con nervioso movimiento al oír que la llamaban desde la puerta de la habitación:

--Signora, una lettera.

¡Una carta para ella!... La tomó febril de la mano del camarero, ante la mirada vaga y sin
expresión de la doncella, sentada sobre las maletas.

Le temblaban las manos. El recuerdo de Hans Keller, el artista ingrato surgió repentinamente
en su memoria. Buscó una bujía en su alcoba y acabó por volver al balcón, examinando la carta
a la luz del crepúsculo.

Su letra en el sobre; pero portentosa, penosa, como arrancada con esfuerzo. Sentía toda su
sangre replegarse en el corazón; leía con el ansia del que quiere apurar de un golpe toda la
amargura y saltaba renglones, adivinándolos.

«Mi madre muy enferma... voy allá por unos días nada más... mi deber de hijo... pronto nos
veremos»; y las cobardes excusas de costumbre para suavizar la rudeza de la despedida; la promesa
de reunirse con ella tan pronto como le fuese posible; los juramentos apasionados, afirmando
que era la única mujer que amaba en el mundo.

Pasó como un relámpago por su voluntad el propósito de salir en seguida para Alcira aunque
fuese a pie; quería avistarse con Rafael, arrojarle al rostro aquella carta, abofetearle, batirse.

--¡Ah, el miserable! ¡el infame!--rugía.

Y la doncella, que acababa de encender luz, vio a su señora pálida, con una blancura mate,
los ojos desmesuradamente abiertos, los labios lívidos, andando erguida con dolorosa tensión,
como si no moviese los pies, como si la empujara una mano invisible.

--Beppa--gimió.--¡Se ha ido! ¡me deja!...

La doncella, insensible ante la fuga del señorito, sólo atendía a Leonora, adivinando la próxima
crisis, contemplando con sus ojos de vaca mansa el desencajado rostro de la señora.

--¡El miserable!--rugía yendo de un lado a otro de la habitación.--¡Cuán loca he sido! ¡Entregarme
a él, creerle un hombre, confiarme a su amor, perder la tranquilidad y la única familia que
me resta!... ¿Por qué no me dejó marchar sola? Me hizo soñar en una primavera eterna de amor
y me abandona... Ha jugado conmigo... se burla de mí... y no puedo aborrecerle. ¿Por qué me
despertó cuando yo estaba allá abajo recogida, tranquila, insensible, en un egoísta aislamiento?...
Embustero, miserable... ¿Pero por qué lloro?... Se acabó. Alégrate, Beppa; otra vez a cantar,
correremos el mundo; jamás volverás a este rincón de todos, donde he querido educar niños.
¡A vivir! ¡A tratar a puntapiés al hombre! ¡así! ¡así! ¡como el peor de los animales! Me río
al pensar en mi estupidez; ¡qué locura, creer en ciertas cosas! ¡Ja, ja, ja!

Y desde la plaza se oyeron las carcajadas. Una risa loca, aguda, acerada, que parecía rasgar
las carnes y puso en conmoción todo el hotel, mientras la artista, con los labios espumeantes
caía al suelo y se revolvía furiosa, volcando los muebles, hiriéndose con las metálicas aristas
de sus maletas.

TERCERA PARTE

I

--Don Rafael; los señores de la Comisión de Presupuestos aguardan a usía en la sección segunda.

--Voy al momento.

Y el diputado siguió inclinado sobre su pupitre en el gabinete de escritura del Congreso, terminando
su última carta, añadiendo un sobre más al montón de correspondencia que se apilaba en el extremo
de la mesa, junto al bastón y el sombrero de copa.

Era la tarea diaria, la pesada corbea de la tarde, que junto a él cumplían con gesto aburrido
un gran número de representantes del país. Contestar peticiones y consultas, ahogar las quejas
y entretener las locas pretensiones que llegaban del distrito, el clamoreo sin fin del rebaño
electoral, que no tropezaba con el más leve obstáculo sin acudir inmediatamente al diputado
como el devoto apela al milagroso patrón.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08065</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>122143</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20180</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Leonora was rich, with an admirable delicacy had avoided talking of money
to discuss travel arrangements, but he was not going to be an entertaining, did not want Salvatti
live like that exploded the youth of the artist. These thoughts were forces to take the money
and leave the house, but the train still lasted concern, and character, the deputy felt an instinctive
fear to see in the stations tricorn civil guard. Thinking paled in the wake of his mother
if by chance was aware of the spoils.

The confidence and joy revived when entering the hotel as if to enter into a place of asylum. He
found her in bed, her hair spread over the pillow like a golden wave, eyes narrowed, mouth smiling
as if surprised in the middle of a dream tasting her memories of love. At noon got up for lunch
in the room, pale, tired, proposing to undertake their journey as soon as possible. No more
mad, until they saw sense outside Spain. At dusk would come in the mail from Barcelona to the
border. And quietly as a marriage discussed in the quiet home pleasant details of material life, magazine
went objects necessary for the trip.

Rafael had nothing. Who had fled as fire escapes, with the first suit found to jump out of bed.
Much needed essential and thought go out to buy: a matter of time.

- But you're gonna go? - Leonora asked with some anxiety, as if her feminine instinct divined in danger
.-- Will you let me alone? ...

- Wait no more. I do not expect much.

They parted in the corridor with the noisy and careless joy of his
passion, without looking the waiters came and went at the other end
of the long hallway.

- Bye, Rafael ... One, one no more.

And when he came to the square, with the taste on his lips the last kiss, he still greeted from
a balcony, a hand covered with jewels.

The young man walked hurriedly.

He wanted to return as soon as possible, and quickly went by between
tag coachmen who offered their services as opposed to the great palace
of Dos Aguas, closed silent, asleep as the two giants that keep your
home, developing in the rain sun gold ornate splendor and gracious
rococo style.

- Rafael, Rafael ...

The deputy turned round on hearing
his name, and pale as in the presence of an apparition.

Was Don Andrew who called him.

- Are you here?

- Arrived in the mail from Madrid.

Two hours ago I look through all the hotels of Valencia. I knew you were here ... But let's go, we
need to talk, this is not a good place.

And cast a look of intense hatred of the hotel, as if to wipe the
huge mansion with all beings it contained.

They left, walking slowly, not knowing where they went, wandering aimlessly, turning corners,
repeatedly passing the same street, with concentrated thought, nerve
shaken, ready to scream and making efforts to make his voice was weak,
dull, and not to draw attention of passers-rozándoles the narrow sidewalks.

Don

Andrés began, as expected.

- Do you think well what have you done?

Seeing him appear cowardly attempt amazed, ensuring that nothing was done, who had come to Valencia
for a trifling matter, the old man angry.

- Do not lie, or are we men or are not. You must argue the fact, if you have figures done well.
Do not think I'll fool to run away with that woman, God knows where. I found you and will never
abandon you. I want you to know everything: your mother in bed, I, advised by her about what happened,
the first train out to meet, the whole house revolution believing in the first instant in a robbery,
and the city taking you in these languages ??may hours. What ...
Are you happy?

Would you kill your mother? For the kill ... My God! And these are men of talent! The gentlemen
to race! Much better than a brute like you were me or your father, no education, but knowing live
and have fun without commitment.

After carefully recounted what happened.

The mother having to visit your old furniture to make a payment to
the laborers, the cry of horror and alarm the house put in commotion;
the arrival of Don Andrés, hastily warned, the suspicion of domestic
fidelity, by reviewing all the servants, who cried indignantly protesting
until Dona Bernarda fell into a chair, almost fainting, he whispered
to his counsel:

- Rafael not home.

He's gone ... perhaps never to return. Guess what, he has the money.

And when put to bed sobbing mother and warned the doctor, he went to the to catch the train
station, and read in the curious glances presentiment of what happened,
how quickly joined this agitation revilers deaf to the House of Brull
Rafael higher in the first train, witnessed by some, despite precautions.

-
Rafael, Mr Deputy, are you happy?

... Do you want to laugh even more to their enemies?

The old man spoke with a trembling voice, seemed ready to mourn. The work of his life, large victories
won by Don Ramon, that political power so carefully polished and sharpened, everything was going
to break and be lost because of a slight boy, vehemently, that the worship a woman at his
feet threw his own and others.

Rafael, who at first felt aggressive, ready to respond with violence if the old fellow extreme
reprimand, showed himself somewhat softened and moved by the sincere grief of the man, no other
feeling that domination, like his father, as the cat resembles the
tiger, and almost weeping at the sight at risk the prestige of the
house.

Crestfallen, terrified by the image of the scene, after his flight, Rafael did not know where they
went.

He was surprised to suddenly a perfume of flowers. Passing through a garden, and head up the
sun was shining figure of the arrogant conqueror of Valencia on his wiry warhorse.

Continued. The old man spoke with an accent mournful of the situation of the house. That maybe
money in his pocket, more than thirty thousand pesetas, representing the last her mother's efforts
to shore up the family fortune, put at risk by genius of Don Ramón. His was the money, he had
nothing to say, I could splurge for the world but did not speak to any child, I spoke to a man
who had heart and just asked as his childhood preceptor, as his oldest friend, who thought of
the sacrifices of his mother, his exaggerated and tough economy, deprivation was imposed, dressed
habit at any time, fighting over a penny with the maids, despite its air of great lady, depriving
themselves of these goodies and gifts like so much in old age, especially for his master child with
a woman happily spend that amount of the gift speaking Andrew, with
respect, thinking about what it took to assemble.

Come on, man, who was to die for to see such things! ...

What if the father, if Don Ramón lifted his head? "If I saw how his son a love destroyed suddenly
so many years what had taken up? ...

Passing a bridge. Down in the dry riverbed, highlighting the red and blue spots a group of soldiers
and sounded the beating of drums and the humming of a huge beehive. Bellicose roar that accompanied
the evocation of the father with dignity made by the old.

Rafael I expected to see ahead of them this enormous body of fighting men, his big mustache his fierce
brow of a conqueror, adventurer born to lead men and impose his will.

- If Don Ramon saw this! ... He was able to give all his fortune for a woman, but had not taken
together the finest in the world in exchange for losing a single vote.

And his son, one offshoot in which he had pinned his hopes, the house intended to raise to
his greater glory, which was to be a character in Madrid, and at birth was the way Indeed, threw
out the window all the work of the father with the easy abandonment that is lost which does
not cost anything to win. Everyone could see that he had not known the bad times! The time of
the Revolution, when they were dropped and had to be enforced shotgun in hand, the desperate
electoral battles in which victory was achieved by passing over a dead bold gallops on the eve of
scrutiny, through the fields, wrapped in shadow at night, knowing that was ambushed near the
rut accurate rifle, which had sworn his death, the endless process of coercion and violence
that were living in perpetual anguish, expecting at any moment the final catastrophe, the
loss presidio of goods. All this had dragged his father for him to
carve out a pedestal for create you own district, opening the way
to go far, far away.

And he lost everything is stripped of power forever formed at the expense of years and hazards,
if that night did not come home, destroying with its presence the assumptions of people shocked.

Rafael
shook his head, moved by the memory of his father, convinced by the
reasons for the old, but determined to resist.

No, and no, the die was cast, he would his way.

Were under the trees of the Alameda. Carriages passed forming an immense wheel the center of the
avenue, shiny trappings of horses and the lamps of the bracket with
glare, seeing through the windows of ladies hats and white lace of
children.

Don Andrés was indignant at the tenacity of the young. Enseñábale those families, outdoor calm
and happy, walking in their carriages, with the quiet calm of an abundance sedentary and free
of emotions. Christ! So bad was this life?

Could live as well it if it was good, if not turned his back to duty, rich, influential, respected,
older surrounded by children, the only thing in this world may want an honest person.

All this love without hindrance or laws, the love that is stolen from
society and its customs, self-reliance and, disregarding the will
say, were lies of poets, musicians and dancers lost and crazy people
like the woman who snatched away, far away, breaking always with family
ties and his country.

The old man seemed encouraged by the silence of Rafael. I thought time to attack your love
boldly.

- And then, what a woman! I have been young like you, it is true that I have not met ladies like
that, but, bah! all are equal. I have my weaknesses, but I say that
for a woman like that had not lost even a nail.

Any girl that lies beyond the worth more. Long dress, very short, powders and paints a handful
... Not that I say that is ugly no sir, but the son, just need to go crazy, the leftovers of others!
...

And speaking of the past of the artist of that gallant and stormy
history, exaggerated by legend dozens lovers, her naked body reproduced
in statues and pictures, the look across Europe running on its beauty,
with the confidence that comes into your home, knowing every corner.

Go virginity to go crazy! And why would that conquers to lose everything?

The old man was afraid to see the tip of embers that ignited anger in the eyes of Rafael. Ended
through another bridge, came back into the city, and Don Andrés in
their misery of old malware and coward, drew back as if to hide behind
the box guards consumption, getting rid of the slap and saw cutting
the air.

The deputy, after a brief hesitation, he moved on, discouraged, downcast, without noticing the
old man who had returned to stand by his side.

Ah, damn! How well known was hurt! Leonora's past, her love split with mad generosity by the four
corners of the earth, all the people going about their bodies, domándola an instant attraction
to the elegance and the charm of art, her womb shivering in a palace today and tomorrow in a
hotel room, his mouth repeating in various Language those same words of love, broken by spasm, inflamed
him, as if it were the first to hear them. And why these remains that miraculously survived
even after the insane waste, could he lose everything, to flee leaving behind the scandal, discredit
and perhaps the body of his mother? Ah, don Andrés terrible! And how after got hurt fingers into the
bloody wound widening rift! The logic of the old flat and vulgar
his dream had vanished.

That man was the rustic Sancho malicious advised his quixotic father and his mission was now
near the child.

Reminded of a blow the whole history of Leonora, the confidences of his free time pure friendship,
when it had everything to prevent the follow forward. As much as worship she would just be
a successor to the Russian count, the German musician, or any love those few days, just mentioned,
but something had been left in his memory. A successor! The last one comes with a few years
late and is content in biting warm maturity that they knew with the freshness and gentle youth film!
The kisses that so deeply troubled him was something more than the touch of the woman was heady
perfume and sickness of all the corruptions and follies of the earth,
the smell concentrated a world that had run mad at her beauty as the
night birds crowded to the headlight.

Abandon everything for her! Running the land, free and proud of his love ... And in that world
would find many of his predecessors watching him with curious eyes and ironic; survivors of past adventures,
in his presence, undress with his eyes, guessing in advance the broken
sentences she had to say at night, the aberrations never satisfied
his passion.

The strange thing was that none of this had happened before.

The blindness of happiness ever left him thinking that he was not the first that passed through his
arms, that those words you rocked as sweet music could have been heard by others and others
before him ...

How long were on the streets of Valencia? ... His legs were shaking, I was faint, just saw.
The eaves of the houses were still bathed in sunlight, as he seemed to walk a groping in the
twilight.

- I have thirst, Don Andrés. Let us anywhere.

The old man headed to the cafe in Spain, his favorite retreat. He had the foot of the table
four clocks behind the Angel of Fame at the center of large square
hall, with its huge mirrors and gilded fantastic views, obscured by
smoke and light twilight falls high lantern like a huge crypt.

Rafael drank, not knowing certainly the contents of the glass, a poison that time froze heart. Don
Andrés gazed on the marble table with writing, the portfolio of broken
rubber and ink jar miserable, hitting them with the tail of the pen,
a pen coffee, greased, crooked toes, instrument of torture to despair
hand.

- Not an hour for the train.

Rafael, I know man, there is still time. Come and remedy this childish.

And he handed the pen, although not been mentioned in the conversation, the purpose of writing anyone.

-
I can not, Sir Andrew. I am a gentleman, I have my word and do not back come what may.

The old man smiled sarcastically.

- Be as you wish sir. It will be for that woman. But when you break up with her when leave you
or forsake you do not come back to Alcira. Your mother will not apply: I will not know where, and
the deputy did you you look like a thief who robbed and killed his
mother ... Rage, hit me if you want, and we look at the other tables
... gives a scandal in the coffee, not so cease to be true what I
say ...

In the meantime Leonora was growing impatient in her hotel
room.

Three hours had passed. To allay concern sat on the balcony, behind the green shutters, along with
distracted eyes over the few pedestrians crossing the square.

It was a reminder of the squares of Florence, surrounded by stately
homes, closed and imposing, with its paving stones from the sun burning,
including grass grows and wake from slumber to slow pace of a woman,
a priest or traveler, repeating his steps when they are away.

I looked at the old houses of the square, angle Dos Aguas Palace, with their board jasper coating
between the frames of foliage on the balconies, listening to talks of the drivers, grouped
in front of the hotel, around the owners and servants, all those mustachioed Italians who drew
chairs to the sidewalk like a village street.

Of then he glanced across the rooftops, which was retreating sunlight, increasingly pale and
softened.

He looked at his watch. Six. But where the man had gotten? Iban to miss the train, and to take
advantage until the last minute, gave orders to Beppa, meaning that everything was in order
and ready to go. Collected his toiletries, suitcases closed after question of his gaze wander
around the room with the restlessness of a quick game, and placed
in an armchair near the window, his coat on the road, hand bag, hat
and the veil to be addressed without delay or hesitation, just be
issued Rafael, panting and tired for the delay.

And the lover without coming ... Felt compelled to leave in search,
but where to find?

From she had not been in town, know the streets, could be crossed without knowing it to Rafael,
wandered as he waited in the hotel. Better to wait.

Just the day. In the fourth extended the shadow of twilight, confusing
objects.

He returned to the balcony, trembling with impatience, sad, like
the violet light is diffused by the sky, streaking, reflecting the
setting sun.

Would lose the train should wait until the next day.

A setback that upset the security of your flight.

He turned with a nervous motion hearing that was called from the door of the room

- Signora, a lettera.

A letter to her! ... The fever took the hand of the waiter, in the eyes vague and expression
of the girl, sitting on the suitcases.

His hands shook. The memory of Hans Keller, the ungrateful artist, suddenly emerged in his memory.
Sought a candle in her bedroom and eventually return to the balcony, looking at the letter in
the light of dusk.

His letter in the envelope, but portentous, painful, and torn with
effort.

He felt his whole retreat in the heart blood, read with the eagerness
of you want to rush to hit all bitterness and jumping lines, I guess.

"My mother was very sick ... I go there for a few days just ... my
duty as a son ... we soon see, "and the usual cowardly excuses to
soften the harshness of the dismissal, the promise to join her as
soon as possible; passionate oaths, stating I was the only woman he
loved in the world.

Flashed through his will in order to leave at once for Alcira although
was on foot; wanted sighted with Rafael, throw in the face of this
letter, slap, fight.

- Ah, the wretch!

The infamous! - Roared.

And the maid, who had just lit light, she saw her mistress pale with a white matte wide-eyed,
pale lips, walking upright with painful tension moviese or not feet, as if pushed by an invisible
hand.

- Beppa - moaned .-- gone! Let me! ...

The maiden flight insensitive to the gentleman, attending only Leonora,
guessing the next crisis, his eyes gazing Perky cow lady's face contorted.

-
The miserable! - Roared going from side to side of the room .-- How
mad I was!

Surrender to him, believe him a man, trust me your love, losing the peace and the only family
I rest ... Why not let me go alone? It made me dream of an eternal spring of love and leaves
me ... He played with me ... mocks me ... I can not hate him. Why me woke up when I was down there
collecting, quiet, unresponsive, in a selfish isolation?

... Liar, miserable ... But why cry?

... It's over.

Rejoice, Beppa; again to sing, we run the world, never return to
this place of all where I wanted to educate children.

A live!

A man trying to kick! Well! Well! As the worst of the animals! I laugh to think about my stupidity,
what folly, to believe in certain things! Ja, ja, ja!

And since the square is heard laughter. A crazy laugh, sharp, steely, which seemed to tear meat
and put in commotion around the hotel, while the artist, his lips foaming fell to the ground and
writhed angrily, turning the furniture, cutting himself with sharp metal your luggage.

PART THREE

I

- Don Rafael, the gentlemen of the Committee on Budgets
await your honor in the second section.

- I at the time.

And the
deputy remained bent over his desk in the office writing the Congress,
ending his last letter, adding on more to the heap of correspondence
piled up at the end the table beside the cane and top hat.

It was
the daily task, the heavy corbea pm, that he met with bored expression
a large number of representatives of the country. Answer requests
and inquiries, complaints drown and entertain the crazy claims that
reached the district, the endless clamor of the herd election, not
encountered the slightest obstacle without immediately go to deputy
as the devotee appeals to the miraculous pattern</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>