<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08749</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>184205</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>760</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Porque Amparito, dígase
claro, no tenía ambición de lujo, sino de decencia; aspiraba a una vida ordenada, cómoda y
sin aparato, y aquella fortuna que se le acercaba diciéndole «aquí estoy, cógeme», la volvía
loca de alegría Y no obstante, valor le faltaba para cogerla, porque de su interior turbadísimo
salían reparos terribles que clamaban: «detente... eso no es para ti».

Algo más de lo trascrito hablaron, frases sin sustancia para los demás, para ellos interesantísimas.
En la puerta de la casa, cuando mutuamente se recreaban en sus miradas, recibiéndolas y devolviéndolas
en agradable juego, Caballero deslizó esta palabra:

«¿Subo?».

--Creo que no es prudente.

Ambos estaban serios.

--Me parece muy bien--dijo Agustín, que siempre era razonable--. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06309</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>185138</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>695</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Because Amparito, say course,
had no ambition of luxury but of decency, aspired to an orderly life, comfortable and without
apparatus, and that fortune coming to him saying "here I am, fuck me," the back And overjoyed
however, lacked courage to take it, because inside turbadísimo terrible qualms cried out: "stop
... it's not for you. "

Something more than transcribed spoken, phrases without substance to others, for them interesting. At the
door of the house, when each was recreated in their eyes, receiving
and returning in enjoyable game, Knight slipped the word:

""

I go up?

".

- I think it is unwise.

Both were serious.

- I think very well -
said Augustine, who was always fair -</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>