<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>35332</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3452</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

De la existencia ó no existencia de un ser, ó bien de que una cosa es ó no es, podemos cerciorarnos
de dos maneras: por nosotros mismos, ó por medio de otros.

El conocimiento de la existencia de las cosas que es adquirido por nosotros mismos, sin intervencion
ajena, proviene de los sentidos mediata ó inmediatamente: ó ellos nos presentan el objeto,
ó de las impresiones que los mismos nos causan pasa el entendimiento á inferir la existencia
de lo que no se hace sensible ó no lo es. La vista me informa inmediatamente de la existencia
de un edificio que tengo presente; pero un trozo de coluna, algunos restos de un pavimento,
una inscripcion ú otras señales, me hacen conocer que en tal ó cual lugar existió un templo
romano. En ambos casos debo á los sentidos la noticia; pero en el primero inmediata, en el
segundo mediatamente.

Quien careciese de los sentidos tampoco llegaria á conocer la existencia de los seres espirituales;
pues adormecido el entendimiento no pudiera adquirir esta noticia, ni por la razon, ni por
la fe, á no ser que Dios le favoreciera por medios extraordinarios, de que ahora no se trata.

A la distincion arriba explicada en nada obstan los sistemas que pueden adoptarse sobre el
orígen de las ideas; ora se las suponga adquiridas, ora innatas, ora vengan de los sentidos,
ora sean tan solo excitadas por ellos, lo cierto es que nada sabemos, nada pensamos, si los
sentidos no han estado en accion. Ademas, hasta les dejaremos á los ideólogos la facultad de
imaginar lo que bien les pareciere sobre las funciones intelectuales de un hombre que careciese
de todos los sentidos; sin riesgo podemos otorgarles tamaña latitud; supuesto que nadie aclarará
jamas lo que en ello habria de verdad; ya que el paciente no seria capaz de comunicar lo que
le pasa, ni por palabras ni por señas. Finalmente aquí se trata de hombres dotados de sentidos,
y la experiencia enseña que esos hombres conocen, ó lo que sienten, ó por lo que sienten.

§ II.

Errores en que incurrimos por ocasion de los sentidos. Su remedio. Ejemplos.

El conocimiento inmediato que los sentidos nos dan de la existencia de una cosa, es á veces
errado, porque no nos servimos como debemos de estos admirables instrumentos que nos ha concedido
el Autor de la naturaleza. Los objetos corpóreos obrando sobre el órgano de los sentidos, causan
una impresion á nuestra alma; asegurémonos bien de cuál es esta impresion, sepamos hasta qué
punto le corresponde la existencia de un objeto; hé aquí las reglas para no errar en estas
materias. Algunas explicaciones enseñarán mas que los preceptos y teorías.

Veo á larga distancia un objeto que se mueve, y digo: «allí hay un hombre;» acercándome mas,
descubro que no es así; y que solo hay un arbusto mecido por el viento. ¿Me ha engañado el
sentido de la vista? no: porque la impresion que ella me trasmitia era únicamente de un bulto
movido; y si yo hubiese atendido bien á la sensacion recibida, habria notado que no me pintaba
un hombre. Cuando pues yo he querido hacerle tal, no debo culpar al sentido, sino á mi poca
atencion, ó bien, á que notando alguna semejanza entre el bulto y un hombre visto de léjos,
he inferido que aquello debia de serlo en efecto, sin advertir que la semejanza y la realidad
son cosas muy diversas.

Teniendo algunos antecedentes de que se dará una batalla, ó se hostilizará alguna plaza, paréceme
que he oido cañonazos, y me quedo con la creencia de que ha comenzado el fuego. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>183954</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3107</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The existence or nonexistence of a being, or rather that something is or is not, can we be sure in two
ways: by ourselves, or through others.

Knowledge of the existence of things that is acquired by ourselves, without interference others,
comes from the senses mediate or immediate, or they present us with the object or impressions
that they cause us to spend the understanding infer the existence what is not sensible or not.
The view immediately informed me of the existence of a building that I have this, but a piece
of SECUNDAIRE, some remains of a pavement an inscription or other evidence, I do know that
in such or such a place existed a temple Roman. In both cases I have the news to the senses,
but in the first instant, the second immediately.

Who lacked the senses would not know the existence of spiritual beings;
dormant for understanding could not get this news, nor reason, nor
faith, unless it be that God favored by extraordinary means, that
now it is not.

The distinction explained in any way prejudge up systems that can be taken on origin of ideas,
now they are supposed to be acquired, sometimes innate, sometimes come from the senses, are
now only excited by them, the truth is that we know nothing, think nothing, if senses have not
been in action. Moreover, until they leave to the ideologues of power imagine what it will seem
good on the intellectual functioning of a man who lacked of all the senses, we can safely give
them so great latitude clarify course nobody never what it really would have, since the patient
would not be able to communicate what happens, either by words or
by signs.

Finally here they are men endowed with senses, and experience shows
that these men know, or what they feel, or by what they feel.

§ II.

Correcting errors on occasion of the senses. Your choice. Examples.

The immediate knowledge that the senses give us of the existence of
a thing, is sometimes wrong, because we serve as we have these wonderful
instruments that we have been granted the Author of nature.

Corporeal objects acting on the sense organ, causing an impression on our soul's make sure what
good this impression, we know how point corresponds to the existence of an object Here are
the rules to avoid errors in these subjects. Some explanations teach more than the precepts and
theories.

Long distance to see a moving object, and say, "there's a man 'closer, I find that it is not,
and there is only a bush swayed by the wind. Have I been deceived sense of sight? No: because
the impression that she has sent me a package was only moved, and
if I had the feeling he served well received, would have noticed that
I painted a man.

When I wanted him as such, should not blame the meaning, but to my little attention, or noticing
some resemblance to that between the package and a man seen from
afar, I inferred that this ought to be in effect, not realizing that
the likeness and reality are very different things.

Having some background
that will be a battle, or are harassing some square, methinks I heard
gunshots, and I stand by the belief that the fire started</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>