<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02813</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1771</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5177</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Hay en el estilo de El Solitario una preocupación grande por imitar a Cervantes, y,
como él dice anunciando sus novelas, procura mostrar "su originalidad en que sus obras y partes
componentes no se presenten afeadas con el moderno, vandálico, bárbaro idioma que hoy suplanta
a la propiedad y hermosura de nuestra lengua".

La preparación que como arabista tenía Estébanez Calderón, y su amor a Granada y a toda Andalucía,
lleváronle a escribir novelas y cuentos cortos, con argumentos ya históricos, ya fantásticos;
pero todos relacionados con el mundo musulmán. Entre los que publicamos, sólo en el cuento
Don Egas el escudero--imitación algo cómica de la lengua medioeval--dejan de ser árabes sus
personajes.

De la mejor de estas novelas, Cristianos y moriscos, dice Cánovas del Castillo en su obra El
Solitario y su tiempo: "Si alguien quiere conocer lo que a la raíz de la conquista de Granada
era un pueblo de la serranía de Ronda, de la Ajarquia de Málaga o de la Alpujarra, y por qué
manera se pensaba en él y se vivía, no tiene más que recorrer las páginas de aquel librillo
delicioso. Y de seguro, si es de veras conocedor de los anales de España en tal tiempo, y particularmente
de los del reino de Granada, dirá para sí algo parecido a lo que en el Censeur Européen de
fin de mayo de 1820 escribió el célebre Agustín Thierry a propósito de Ivanhoe; es, a saber:
que había más historia allí que en las genuinas historias."

A DON LUIS USOZ Y RIO

Cosa difícil por cierto será, querido amigo mío, el que esos desairados rasgos de mi pluma
y esas fantasías de mi imaginación abatida logren de la severidad y corrección de tu gusto
y de tus conocimientos en los primores y galas de nuestro feliz idioma la indulgencia de que
tanto necesitan los frutos de mi estéril ingenio. Cosa será, por cierto, difícil; pues en época
como la presente, en que por todas partes y en todas las lenguas de Europa se ven brotar obras
de imaginación, hijas de ingenios esclarecidos, que se afanan por coger una hoja de laurel
en senda tan áspera, a puro ser batida y trillada; es preciso achacar antes a lance de buena
fortuna, que no a deliberado fruto del talento y del estudio, el crear, el escribir por tal
estilo, que merezca los honores de la lectura. Mas no todo lo que se escribe se escribió con
el estudiado objeto de mantener la atención pública, con la pretensión de crear en los otros
nuevas sensaciones, con el prurito de hacerse notable, de hacerse mirar, como ventana de donde
sale disparado cohete volador. No, amigo mío: se escribe por fiebre, por enfermedad; se escribe
también por consuelo, por desahogo, por verdadero remedio. ¿Quién podrá explicar a cuál de
los dos instintos deban referirse esas inspiraciones que vas a leer? ¿Ni quién puede jamás,
en medio de las borrascas de la vida, explicarse, comprenderse a sí mismo, darse cuenta de
los resortes que han movido a su mente, ni de las ideas que han presidido a sus inspiraciones?
Nadie, amigo mío. Tú, empero, leyendo esas mis fantasías nacidas en un suelo de azahares, en
un país de ilusiones y recuerdos, retratando las desventuras de una nación desgraciada, los
infortunios de altos personajes traídos a menos, a la muerte, y al vilipendio por el desdén
y la crueldad de la mala suerte, sabrás distinguir la realidad de la ficción, lo que son memorias
lejanas de lo que son ecos de sensaciones más inmediatas, de impresiones acaso palpitantes
todavía. Tu sagacidad sabrá hacer tal distinción, y de todos modos un leve signo de aprobación
tuya, un movimiento solo de simpatía de parte de tu corazón, llenará al mío de placer y de
cierto linaje de agradecimiento, que me enlaza con el sentimiento de la gloria y del porvenir.

EL SOLITARIO

       *       *       *       *       *

CRISTIANOS Y MORISCOS

NOVELA LASTIMOSA

CAPITULO PRIMERO

    Otros declararon a sus naturales las cosas extrañas y peregrinas
    por interpretación, y perpetuaron las propias para un claro
    ejemplar en la memoria de las letras, dando a cada cual su medida
    como jueces de la fama y testigos de la verdad.

    LUIS DEL MARMOL.

Fresca y apacible tarde del otoño hacía, y como domingo alegre después de vísperas, por gustoso
recreo se derramaban allá en los ruedos y ejidos del lugar los habitantes rústicos de cierta
aldea, cuyo nombre, si no lo apuntamos ahora, es por hacer poco al propósito de la historia
que vamos relatando. Baste sólo decir que el tal lugar estaba en lo más bien asentado de la
Andalucía, para saber que era rico, y que no distando sino poco trecho de la ciudad de Ronda,
disfrutaba del sitio más pintoresco y de más rústica perspectiva que pueden antojarse a los
ojos que se aficionan de las escenas de riscos, fuentes y frescuras.

Aquellas buenas gentes, digo, unas subían a las más altas crestas de los montes, para divertir
los ojos en la sosegada llanura del mar, que allá al lejos se parecía; otras se entraban por
entre las arboledas y frutales de tanto huerto y jardín como cercaban la aldea, y aquí o allá
grupos de mancebos granados o muchachos de corta edad se entretenían en jugar al mallo y en
tirar la barra, o en soltar al aire pintadas pandorgas con la mayor alegría del mundo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01281</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>106626</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4754</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> There is in the style of The Lonely is a significant concern to imitate Cervantes, and
as he said announcing his novels, attempts to show "its originality in their works and parts components
are not marred with the modern present, vandalism, barbarian language supplants today property
and beauty of our language. "

The preparation and Arabs had Estébanez Calderon and his love of Granada and Andalusia, brought
him to write novels and short stories, and historical arguments, and fantastic; but all related
to the Muslim world. Among those who publish only in the story Don Egas squire - something
comical imitation of the medieval language - Arabs are no longer
their characters.

To the best of these novels, Christians and Moors, says Canovas del Castillo in his work Lone
and his time: "If anyone wants to know what the root of the conquest of Granada was a village
in the mountains of Ronda, Malaga or the Ajarquia Alpujarra, and why way he thought and lived, you can simply
flip through the pages of this booklet delicious. And surely, if truly expert in the annals
of Spain in that time, and particularly of the kingdom of Granada, will say to himself something
like that in the Censeur Européen de to May 1820 he wrote the famous
Augustin Thierry about Ivanhoe, is as follows: there was more story
there than in the genuine stories.

"

A DON LUIS RIO USOZ Y

Certainly be a hard thing, dear friend of mine, rebuffed those traits from my pen and these fantasies
of my imagination brought down to achieve the severity and correction of your choice and your
knowledge of all the charms and trappings of our happy indulgence that language both need
the fruits of my barren ingenuity. Thing is, indeed, difficult, for in time like this, that
everywhere and in all the languages ??of Europe are sprouting works imagination, enlightened
mill daughters, who strive to take a bay leaf in such a rough path to pure being beaten and
tired, it must be attributed before to set good Fortunately, not a deliberate result of the
talent and studio, creating, writing for such style, which deserves the honor of reading. But
not everything that is written is written with the one studied in order to maintain public attention,
with the aim of creating in the other new sensations, itching to be remarkable, to be made
to look like window where flying rocket shoots. No, my friend, is written by fever, sickness,
is written also for comfort, for relief, and true remedy. Who can explain which of the two
drives should refer these inspirations are going to read? "Not who can ever amidst the storms
of life, explained, to understand himself, to realize the springs have been moved to his mind,
or the ideas that have dominated their inspirations? No, my friend. You, however, reading these
my fantasies born in a land of orange blossoms in a country of dreams and memories, portraying
the misadventures of a hapless nation, the misfortunes of characters brought high unless, death,
and the contempt for contempt and cruelty of bad luck, you'll know to distinguish fact from
fiction, what are memories distant than they are echoes of immediate sensations, impressions perhaps
throbbing yet. Your wisdom to know the distinction, and still a slight sign of approval yours,
a single movement of sympathy from your heart, fill mine and leisure
certain lineage of thanks, I refers to the feeling of glory and the
future.

       

THE SOLITARY

* * * * *

    
    CHRISTIANS AND MOORS
    
    NOVEL HURT

    

CHAPTER ONE

Other natural declared their strange and strange things by construction, and perpetuated themselves
for a clear in memory copy of the letters, giving each its measure as judges of fame and witnesses
of the truth.

LUIS OF MARBLE.

Fresh and peaceful autumn evening was, and how happy Sunday after vespers, and happy Recreation
poured back in the arena and suburbs of the place a certain rustic inhabitants village, whose
name, if not aim now is to do little to the purpose of history we are telling. Suffice it to
say that this place was well established as the Andalusia, to know
that he was rich, and that you did not but a short distance from the
city of Ronda, I enjoyed the most picturesque site and more rustic
approach that can entice the They cling eyes the scenes of cliffs,
springs and freshness.

These good people, say, a rose to the highest
peaks of the mountains, to amuse eyes on the quiet plains of the sea,
there seemed to far, others are coming through between both trees
and fruit orchard and garden as close to the village, and here and
there pomegranate or groups of young men young boys amused themselves
in playing the mall and pulling the bar, or painted kites released
into the air with the greatest joy in the world</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>