<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10897</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>153185</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>756</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
A un gaznápiro con faldas, aunque pertenezca a la familia más baja, se le admitirá en las mejores
familias; aunque no posea un céntimo, no le desdeñarán los más ricos; aunque sea un sandio,
le escucharán los políticos y los académicos; aunque sea más feo que Picio, le mirarán hasta
con embeleso las más hermosas mujeres. Todo depende de que él sepa manejarse. Poco hemos de
poder mi marido y yo si no te hacemos obispo. Ya has visto este majadero de Facundo, tan obispo
como San Agustín. Y al pobre Chapaprieta no le tenemos ya de obispo, porque a ése, tan engurruñado,
soso y melifluo, nada se le puede hacer, como no sea madre abadesa. Tú eres listo y nada gazmoño.
Los hábitos no te sentarán como un miriñaque. Cuando sea menester, sabrás remangarlos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04914</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>29282</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>678</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> A
gaznápiro with skirts, if belonging to the lower family, he was admitted to the best families, but
does not have a penny, not scorn the rich, even a madman, I hear politicians and academics,
even uglier than Pici, will look to with delight the most beautiful women. Everything depends
on his knowledge managed. Soon we to my husband and I if you do not bishop. You've seen this
idiot of Facundo, as bishop like St. Augustine. And the poor Chapaprieta not have a bishop and
because of that, so engurruñado, dull and mellifluous, nothing can be done, as it is not Mother Abbess.
You are ready and no prude. Habits do not sit as a crinoline. Where appropriate, you know roll up.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>