<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07122</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>26662</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>23214</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Le hallé
más «humano» que antes, sin duda porque también estaba más abatido. Como no le tentaba el deseo
de hablar, ni era conveniente provocársele, según encargo muy encarecido de Neluco, dime a
meditar yo por no tener otra cosa en qué ocuparme allí. Era indudable que yo había llegado
a querer de veras a mi tío: a la vista estaba lo que me dolía la gravedad de su estado y el
peligro en que se hallaba de quedársenos entre las manos a la hora menos pensada; y, sin embargo,
la perspectiva de aquella serie de días de cama, impuesta por el médico al enfermo, con la
sujeción a que me obligaba esta medida, en el menguado y tétrico recinto de aquella alcoba,
y la tenaz y espesa nevada que tenía el cielo en tinieblas, la tierra sin suelo en que pisar
y encarcelados a sus habitadores, me preocupaba y me dolía ¡a qué negarlo! mucho más. El corazón
humano adolece con frecuencia de estos achaques, no por maldad propiamente, sino por falta
de educación de los sentimientos, por desuso de los más delicados de ellos, por resabios del
egoísmo adquiridos en la libertad de una vida sin trabas ni linderos. Explicábame yo aquella
debilidad, que me parecía hasta pecado grave, con estas reflexiones, y con ellas me consolaba,
aunque no tanto como con la esperanza de que se realizaran los planes de Neluco y vinieran
Lita y su madre, sobre todo Lita, a aliviarme del peso de la cruz, renovando el aire y los
sonidos y las caras y hasta la luz de aquellos ámbitos entristecidos, mudos, negros y monótonos.
Pero ¿se prestarían a venir Mari Pepa y su hija, no obstante sus buenos y caritativos deseos?
¿No les arredrarían los obstáculos de la nieve y del frío, de aquel frío como no le había sentido
yo ni en Rusia quizás, por no haber en Tablanca otro recurso que el de la cocina y un mal brasero
para combatirle? ¡Mal conocía yo los alientos de las señoras tablanquesas! A media mañana entraban
por la puerta del salón de la casona la hija y la nieta de don Pedro Nolasco, poco después
de haberlas oído yo «gorjear» y llenar el pasadizo de voces argentinas y armoniosas. También
las había adivinado mi tío.

--¡Jesús!... ¡la cellerisca!--había exclamado, al oírlas, en un tono que revelaba más alegría
que pesar.

Salí a su encuentro y las recibí sin disimular una pizca el alegrón que con su visita me daban.
Los ojos y la nariz era lo único que se veía de sus personas: todo lo demás era un conglomerado
de faldas, chaquetas, toquillas y mantones de lana espesa y dulce. Preguntando y exclamando,
ora en voz baja (cuando no era conveniente que lo oyera mi tío), ora casi a gritos (por convenir
que lo oyera), iban desliándose la cabeza y descubriendo la cara, hasta que apareció la de
Lita (me fijé poco en la otra) como luna de enero entre nubes grises, o más propiamente, como
una manzanita de agosto arrebujada en las hojas de su ramo: así estaba de coloradita, de tersa
y de apretada la redondez de sus carnes por allí.

Como venían bien informadas e instruidas por Neluco, poco o nada hablamos del papel que les
correspondía en la comedia que íbamos a representar delante del enfermo. Don Pedro Nolasco
no había podido acompañarlas; mejor dicho, no se lo habían permitido ellas, por temor a una
caída que hubiera sido mortal en un hombrazo de sus años... porque estaban los caminos ¡Virgen
María, la nuestra Madre! que daban miedo. Se «eslociaban» los pies en la nieve como anguilas
en la mano. Solamente en la subida del pedregal se había caído ella (Lituca) dos veces, y sobre
una misma rodilla, que debía de estar hecha una compasión. No lo había visto todavía, pero
podía jurarse por lo que la «resquemaba», aunque no la impedía los movimientos, gracias a Dios.
Por lo demás, ya sabían ellas que al enfermo no le convenía la charla, aunque la pidiera: de
vez en cuando, alguna chunga, como si el mal fuera de broma; a tiempo y con amor, las medicinas
y el alimento; y que perdonáramos la franqueza si se daban por convidadas a comer, porque ellas,
con el pretexto de la nevada, pensaban quedarse hasta la noche sin que don Celso maliciara
la verdad del motivo. Venían provistas de labor para hacer más entretenidas las horas sobrantes
alrededor del brasero.

Mi tío las recibió con cuatro cuchufletas y algunos lamentos. Aunque vivo todavía, se daba
por muerto ya. Protestaron ellas contra el supuesto, asegurándole que lo que le había «encamado»
entonces era la frialdad de la nevada, y puede que también algo del sentir que le diera el
conocimiento de lo ocurrido en el monte el día antes.

--No lo niego--respondió a ello mi tío--, y por lo mismo no tiene vuelta de hoja lo que vos
acabo de decir; porque ¿qué puede esperarse ya de un hombre de mi veta cuando se deja acaldar,
como yo estoy acaldado, por chapucerías como esas?

Era la pura verdad; pero, así y todo, insistieron las bonísimas mujeres en negarla, aunque
no con los bríos necesarios para lograr sus caritativos fines, porque eran cariñosas en extremo
y se sentían impuestas y conmovidas ante aquella extenuación y aquella lividez cadavéricas
del pobre don Celso, que ni por afán de mantener sus derechos desconocidos por la tiranía profesional
de Neluco, se acordaba ya de levantarse.

Dejáronle al fin en el sosiego que necesitaba; instalámonos en el salón contiguo; llegó la
mujer gris con el brasero encogollado de ascuas resplandecientes; púsole en la caja que estaba
allí, y nos sentamos alrededor de ella, sin perder de vista al enfermo, Mari Pepa, su hija
y yo. Mari Pepa sacó de un bolsillo muy grande de su delantal los avíos de hacer media; Lita
(no supe de qué repliegue de sus complicadas envolturas) los de hacer puntilla, y ambas comenzaron
a trabajar en sus respectivas labores y a hablar al mismo tiempo, pero más con los ojos y por
señas que con la boca, en lo que tuviera relación con el estado de mi tío. De «lo de ayer»,
se habló mucho más, y también con cierto cuidado para que no fuera oído desde la alcoba lo
que podía impresionarle nuevamente. Y fue un milagro de Dios que no nos oyera lo más de ello,
porque con el obstinado empeño que yo tenía en que había de haber algo entre Lita y el médico,
estuve verdaderamente pesado y machacón en ciertos pasajes del diálogo; particularmente durante
las escapadas de Mari Pepa a la alcoba, porque había tosido mi tío o se creía que había llamado...
o para ver si necesitaba alguna cosa, sin que tosiera ni llamara. En casa de don Pedro Nolasco
se había sabido todo, poco antes de pasar «la nube» que los había aterrado. Habían vivido en
la misma angustia que yo hasta muy entrada la noche. Yo referí a Lita las dudas que había tenido
en casa del Topero; y aquí fue donde mi tenacidad rayó en impertinencia. Lo conocí en una mirada
de extrañeza con que respondió mi linda interlocutora a una indirecta mía en que se clareaban
demasiado mis intenciones. Me impuso aquella serenidad que me pareció protesta contra un mal
entendido derecho de preguntar «ciertas cosas» por muy evidentes que fueran.

En esto llegó don Sabas, quejándose desde el pasadizo de los miramientos que se le habían guardado
en nuestra casa aquella noche. ¿Quién nos había dicho que por un viaje más o menos a la montaña,
no quedara él con agallas suficientes para cumplir con su deber a cualquier hora que se llamara
a su puerta? Y si la cosa hubiera apretado un poco más de lo que apretó, ¿qué hubiera sido
del cristiano en peligro de muerte? ¿De quién hubiera sido la responsabilidad? ¿Qué se hubiera
dicho de él y qué de todos nosotros?... Y aunque la cosa no apretara, ¿para cuándo son los
buenos amigos?

--Pues, mira--añadió arrimado ya a la cama de don Celso--, lo que es ésta no te la perdono.

--¡Bah, bah!--refunfuñó el aludido revolviéndose un poco--, no me rompas la cabeza. Tú puedes
jacer lo que te acomode, que yo bien sé lo que me hice.

--¡Jinojo!--replicó don Sabas--, es que el miramiento ése fue tal, que si no topo ahora mesmo
con Neluco, se pasa el santo día sin que yo me entere de lo que a ti te pasó anoche.

Intervine yo, desenojé al Cura, quedóse con mi tío a solas y continuamos los demás alrededor
del brasero, como antes, charla que charla, sobre «lo de anoche» sobre «lo de ayer» y hasta
sobre cierta promesa hecha por mí a mis interlocutoras el día en que las había conocido, de
comer en su casa alguna vez; promesa que todavía estaba sin cumplir, por culpa bien notoria
de la agitada vida que llevaba monte arriba y monte abajo, cuando no de los fieros temporales
que me tenían bloqueado en la casona. Al mediodía volvió Neluco, que no halló en el enfermo
nada de particular ni de nuevo, ni quiso acceder al ruego que le hice de quedarse a comer con
nosotros; ruego que, por su parte, me había desairado ya el Cura. Marcháronse los dos juntos,
después de prescribirnos el primero el plan de asistencia para la tarde, y de conjurarnos el
segundo a que por ningún motivo ni miramiento humano dejáramos de avisarle a la menor novedad;
volvieron Lita y su madre a la alcoba del enfermo para ponderarle la mejoría que notaban en
él (y bien sabe Dios cuánto mentían a sabiendas en sus ponderaciones), y a darle Mari Pepa
unos sorbos de leche mientras su hija le arreglaba las ropas de la cama y entraba la mujer
gris en el salón a poner la mesa en las cercanías del brasero, y a poco rato nos sentamos a comer.

Comiendo y hablando, tuve yo que decir, porque me lo preguntaron mis locuaces comensales, qué
cosas se comían por los pudientes, y a qué horas, en «esos mundos de Dios». De todo se admiraban
aquellas sencillísimas mujeres; y yo, al notarlo, me complacía en apurar la nota, y así llegué
a ponderarles el exquisito sabor de las ancas de rana y de los nidos de golondrina, entre otras
distinguidas y elegantes porquerías alimenticias que cité. Y era de ver entonces la cara que
ponía Mari Pepa y los gestos de asco que hacía Lituca mirando a su madre y volviendo a mirarme
a mí, como si dudara de la verdad de lo que yo refería.

--Puro vicio, hija, puro vicio--decía al cabo Mari-Pepa--; puro vicio de la jartura en que
viven esas gentonas, de cuanto Dios crió.

Como estaba tan enlazado lo uno con lo otro, tirando del modo de comer salió el modo de vivir
y el modo de viajar. Nuevas admiraciones y nuevos asombros. También extremé bastante la tesis
aquí, y hasta sospecho que mentí un poco, aunque dentro de lo verosímil y perdonable. Lo de
acostarse cerca del amanecer y levantarse después del mediodía para no salir de casa hasta
el anochecer, les maravilló tanto como la sopa de nidos de golondrina y las frituras de ancas
de rana.

--¡María la mi Madre!--exclamó Lita al enterarse de ello--, pues si esas gentes no ven nunca
jamás el sol, ¿qué diantres pueden ver que las alegre y las engorde? Yo creo que eso es vivir
contra ley.

--Vicio, hija, vicio--insistía Mari Pepa--; vicio de no saber qué jacerse en una vida tan regalona.

Preguntóme Lita si yo también tenía «por allá» esas malas costumbres; respondíla que sí, y
me dijo, por todo comentario, con una ingenuidad y una llaneza verdaderamente infantiles:

--Pues buen picaronazo estará usté... ¿Verdá, madre?

Celebré yo el dicho con una risotada no menos ingenua, dando enseguida las gracias por el piropo,
casi al mismo tiempo que respondía Mari Pepa a la pregunta:

--¿Quién sabe, hija del alma, quién sabe? Quien se jaz a comer «niales» de golondrina sin reventar
de «duda», bien puede jacerse a vivir de ese modo sin ofender a Dios ni quebrantar la salud.

Con esta salvedad de su madre se puso Lita muy colorada, y quiso enmendar lo que pudo haberme
parecido impertinencia suya; y yo, sin dejarla concluir, la allané el camino de sus deseos
ofreciéndola por añadidura una declaración, no desprovista de sinceridad, de mis grandes desencantos.

--No le pasaría tal ahora--me objetó Mari Pepa--, si se hubiera casado a tiempo, para vivir
como Dios manda. ¿A qué diantres quieren el saber y los posibles cuando se ven solitarios de
familia y mozones de casa abierta?... Pues mire, don Marcelo: dicen que para estas casas, por
muy cerradas que estén, siempre tiene el diablo una llave.

--Podrá tenerla--repliqué yo muy formal--; pero en la mía no ha entrado nunca.

--¡Jorria, trapacerón de satanincas!

Soltó después la carcajada, y la soltó Lita al mismo tiempo. Ayudélas yo con otra, por la gracia
que me hacían las dos; y enseguida comenzaron los «picadillos» y tiroteos que no podían faltar
allí, entre los tres. Porque estas quisicosas son ingénitas en la mujer de todas castas y latitudes;
y puestas todas ellas en una misma situación, todas, salvo las diferencias de lugar y de estilo,
vienen a escarbar en el mismo terreno y con los propios fines. Siempre las iniciativas y la
fuerza del atrevimiento, las marrullerías y el tesón, en la madre; la estudiada reserva, la
mal disimulada curiosidad, el elocuente silencio, el mirar de soslayo, la pinchada sutil, en
la hija. Así llegaron las dos a dar por hecho que no habría tenido yo menos de cincuenta novias,
ni bajarían de tres las que quedaban en Madrid llorando mis ausencias y tal vez mis ingratitudes.
Pero si en el fondo no era nueva la escena para mí, éranlo, hasta embelesarme, aquellos pintorescos
matices de lengua; aquella dialéctica a la buena de Dios, sin andamiajes retóricos ni artificios
convencionales; aquellas malicias sanotas que brotaban del regocijado palabreo, espontáneas,
frescas, airosas y transcendiendo a «la tierra» como las rosas del huerto entre la virginal
y espléndida hojarasca del cercado que las protege. Por eso sentí en el alma que se acabara
aquel originalísimo «discreteo». Y se acabó por acudir Mari Pepa a mi tío que tosía y se quejaba,
mientras Lituca, a la vez que escuchaba los quejidos y las toses, me mandaba callar poniendo
un dedín muy mono sobre la boca, y llegaba Facia a recoger los mendrugos y levantar los manteles
de la mesa.

XXIV

Pasó pronto lo de mi tío, y pasaron dos horas más sin otro suceso digno de notarse en la casona
y fuera de ella, que unas rachas de vendaval húmedo que «ennegrecieron» un poco la nevada,
cosa que nos llenó a todos de complacencia, menos a la mujer gris, por ser el fenómeno señal
de próximo desnieve. Cerca del anochecer, cuando Mari Pepa y su hija recogían las respectivas
labores y se sacudían las hilachas agarradas a los vestidos y apercibían las «nubes» y los
mantones, diciéndole de paso a mi tío muchas cuchufletas por animarle, y goteaban las canales
del tejado la nieve «derretida» por la lluvia que iba espesando, vino el médico otra vez. Examinó
al enfermo, y nada de particular ni de alarmante halló en él que hiciera temer una noche como
la pasada; pero tampoco se atrevió a prometérnosla más tranquila, porque todo cabía en una
enfermedad de tan mala casta en un doliente tan aniquilado e indefenso como mi tío. Esto me
lo dijo aparte después de darme, delante de Facia y de Mari Pepa, el plan de campaña hasta
el día siguiente, sin perjuicio de volver él a última hora, por lo que pudiera ocurrir. La
madre de Lita insistió mucho en quedarse a velar; pero yo no lo consentí, porque tampoco lo
hubiera consentido el enfermo ni le hubiera sentado bien la mera sospecha de tratarse de ello,
con lo receloso y aprensivo que se ponía a medida que las tinieblas iban invadiéndole la alcoba.
Se acordó que velara Facia, que no se acostara Chisco y que durmiera yo como las liebres; y
con ello se marcharon Lita y su madre con Neluco, despidiéndose ellas «hasta mañana» y él «hasta
luego»; se fueron quedando a oscuras aquellos destartalados y fríos ámbitos de la casona; creció
con las tinieblas el silencio, y pasó un buen rato, mientras la mujer gris aderezaba el velón,
sin que yo viera otra cosa en derredor mío que las mortecinas ascuas agonizando entre las cenizas
del brasero, ni oyera otros rumores que los de la trabajosa labor del respirar de mi tío en
el fondo de la alcoba, y los del acompasado y monótono fluir de las canales sobre el encharcado
goterial.

Cuando hubo luz en la alcoba, me acerqué a la cama del enfermo y le hablé para desentristecerle
un poco y animarle. Trabajo perdido. Me agradecía mucho la intención; pero él solo sabía todo
lo mal que se encontraba y lo imposible que era salir de aquel atolladero sin un milagro de
Dios. Me suponía agobiado por la carga de mi sujeción a su asistencia, y se empeñaba en tranquilizarme
con la promesa de que no sería largo mi cautiverio; me pedía perdón por los malos ratos que
me daba entre tanto, y me conjuraba nuevamente a que cuando recobrara mi libertad, no echara
en olvido lo que tan rogado me tenía; porque lo de menos era él en aquel pueblo, si había quien
ocupara en la casona el puesto que quedara vacío con su muerte. Me parecería ya pesado el tema;
pero eso mismo me demostraría la importancia que él le daba... Todo esto, dicho entre quejidos
y pausas anhelantes, con voz apagada y sepulcral, a la luz extenuada del velón colocado sobre
la cómoda, que sólo servía para extremar la palidez cadavérica del enfermo, entre olores de
éter y romero, mientras seguían fluyendo las canales y rezongando el vendaval afuera, resultaba
bien triste ciertamente. Por obra de la casualidad se producen a menudo contrastes muy curiosos
que parecen chanzas muy pesadas del destino. Sobre la cómoda y debajo del mechero encendido
del velón, había un rimero de cartas y periódicos que había puesto yo allí la noche antes para
ir entreteniendo con su lectura mis largas horas de vela después que, pasado el ataque de asma,
pudo conciliar el sueño mi tío. Pues la mayor parte de aquellas cartas y de aquellos papeles
impresos, estaban atestados de noticias, reseñas y juicios de bailes en proyecto, recepciones
suntuosas y comedias nuevas en los salones y teatros de Madrid, como si todo se hubiera escrito
para que yo me enterara de ello en tan oportuna ocasión.

La recaída de mi tío; el descenso de la temperatura, con el subsiguiente despejo de sendas
y caminos, y la salsilla de «lo de ayer» llevaron a la cocinona aquella noche un gran golpe
de tertulianos. Asistió hasta el Tarumbo, que rara vez iba por allí, harto más intranquilo
y desazonado con la enfermedad de don Celso y la burrada de Pepazos, que por habérsele ensanchado
en más de otro tanto, con el peso y la destilación de la nieve, el boquerón que ya tenía su
casa en el jastial del Poniente. También concurrió Pito Salces, que se quedó como sin pulsos
cuando Tona, con la faz inundada de sonrisas y los ojos de dulzuras, le ponderó la hazaña de
la víspera y le declaró sin remilgos que «de ese aquél y de esos prontos le gustaban a ella
los hombres». ¡Puches, cómo se puso enseguida el mozallón con la alabanza! Si no le contengo
con una reflexión imperiosa y una sacudida recia de su lástico, hace otra barbaridad allí menos
laudable que la del monte. Jamás había pensado él (me lo juró así, entrelazando los dedos de
sus manos, por aquéllas que eran cruces) que una cosa «tan jacedera y currienti» pudiera valer
tantos caudales. ¡Con lo dura de pelar que Tona había sido hasta entonces! ¡Puches, qué suerte
la suya! Pensando que se la envidiaría Chisco, acordéme del descubrimiento hecho por mí en
casa del Topero y en el corazón de Tanasia, y fuile con el cuento al mozón de Robacío, en un
aparte que tuve con él. Respondióme que me había tomado yo un trabajo bien ocioso, aunque me
le agradecía mucho.

--Las cosas--concluyó en el tono sentencioso que tan propio le era--, pa rodar bien, han de
rodar por sí mesmas jancia unu.

Aquel hombre era la parsimonia y la imperturbabilidad en carne y hueso, y las mismas pulsaciones
tenía delante del oso en su caverna, que al calorcillo de la novia.

Por encargo de mi tío andaba yo muy a menudo en la cocina, más que por hacer los honores a
la tertulia, para evitar que los tertulianos le invadieran a él la alcoba. Los quería mucho;
pero no hubiera podido soportarlos en la angustiosa situación de cuerpo y de espíritu en que
se hallaba. Por eso, aun sin la prohibición terminante del médico, no habría querido recibir
a ninguno de ellos durante el día. Cuando se tratara de despedirse de todos, ya sería diferente.

A última hora llegaron don Sabas y Neluco: el primero resuelto a quedarse allí, sin que lo
notara el enfermo, favor que le habría pedido yo si no se hubiera anticipado él a ofrecérmele;
el segundo a informarse del estado de las cosas antes de retirarse a descansar. Como las tales
cosas no ofrecían aspecto nuevo ni muy alarmante, se despidió de mi tío, y de los que con él
nos quedábamos en la casona, y se fue con los últimos tertulianos, uno de los cuales era Pito,
que tropezaba con gentes, bancos, puertas y tabiques, de puro aceleradote y desatinado que
le habían puesto las alabanzas y los arrumacos de Tona.

Pasó la noche mejor de lo que todos esperábamos, y amaneció el día siguiente sin una nube en
el cielo ni una ráfaga de aire en la tierra; y cuando el sol traspuso los picachos del Este
y saludó al valle con sus rayos que chisporroteaban sobre la nieve que no había deshecho la
lluvia, mi pobre tío mandó que se abrieran de par en par los cuarterones de su alcoba, ya que
no le era permitido hacer otro tanto con las puertas y ventanas para que entraran la luz y
el aire en la abundancia que necesitaba él para salir a flote en aquella mar de angustias «que
le ajogaba», por culpa del arrastrado mediquillo que parecía empeñado en matarle. Y lo cierto
era que si en el cuerpo no se notaban cosa mayor los milagros de la panacea que con tanto afán
solicitaba el enfermo, los hacía en su espíritu muy considerables. Era «otro hombre» desde
que el sol se había colado en su alcoba como por las rejas de una cárcel, y veía flotar, danzando
dentro de la faja luminosa que atravesaba la habitación por delante de su lecho desde el cuarterón
de la ventana, las pelusillas y el polvo vagabundos. No apuntaba siquiera el propósito de levantarse,
porque no se lo permitía la extenuación de sus fuerzas; pero creía en la posibilidad de volver
a tomar el sol antes de morirse, aunque fuera sacándole en un cesto a la solana si le duraba
al tiempo aquel buen semblante unos cuantos días.

Y le duró más de siete, y se templó en tales términos y se arregló la envejecida y desconcertada
máquina de mi tío de tal manera, que, no en un cesto, sino bien sentado en el sillón de vaqueta
de su dormitorio, y bien forrado y envuelto en mantas y capotes, consiguió darse más de cuatro
«panzadas de sol» al aire libre en el abrigado rincón de la solana, adonde le sacaba yo poco
menos que en vilo, por la puerta de su alcoba, entre las tempestades de votos y reniegos con
que protestaba contra «la perra acabación» que en tan miserables extremos le ponía.

Tuvo muchas visitas en ese tiempo, y la familia de don Pedro Nolasco se las hacía por mañana
y tarde. En las en que se hallaba el vejancón de la Castañalera, cada vez menos socorrido de
palabra y de asuntos de conversación, solía interrumpir los largos paréntesis de silencio con
descargas como ésta y dos cachiporrazos en el suelo:

--¡Vaya, vaya con el bueno de don Celso que se nos quiere morir sin más ni más! No, no; pues
como valga la mía, no te sales tú con la tuya. Eso te lo juro yo.

Lituca, si se hallaba presente, salía al quite de la impertinencia con una broma algo forzada
en que me aludía a mí con los piadosos fines de que rematara ya la suerte para tranquilidad
de mi tío. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02019</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1515</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20612</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I found him
more "human" than before, no doubt because it was also more depressed. Tempt him not desire speak,
nor was desirable provocársele as very expensive custom of Neluco, tell me I think by having
nothing else to occupy them there. It was certain that I had come really want to my uncle:
the view was what hurt me the seriousness of his condition and the danger he was in the hands
quedársenos when least expected, and yet the prospect of that number of bed days imposed by the doctor
to the patient, with Subject to that made me this extent, the scant and gloomy precincts of
that room, and tenacious, thick snow that had heaven in darkness, the earth without soil to
tread and imprisoned its inhabitants, I worried and hurt me why deny it! more. The heart frequently
vitiated human of these ailments, not evil itself, but for lack education of the feelings, disuse
of the most delicate of them, remnants of selfishness acquired the freedom of a life without
barriers and boundaries. I Explicábame that weakness, which seemed to grave sin, with these
thoughts, and they consoled me, although not as much as the hope that plans be made and come
Neluco Lita and her mother, Lita especially to relieve the weight of the cross, renewing the air
and faces and sounds and light up those areas sorrowful, silent, black and dreary. But lend
themselves to come Mari Pepa and her daughter, despite their good and charitable desires?
Is not arredrarían barriers of snow and cold, cold that he had not felt maybe I did in Russia, not
to be in Tablanca other recourse than to the kitchen and a bad brazier to fight him? I knew Mal
breaths tablanquesas ladies! By midmorning entered the door of the room of the house the daughter
and granddaughter of Don Pedro Nolasco, shortly after I heard if any "chirp" and fill the passage
of Argentina and harmonious voices. Also He had guessed my uncle.

- Jesus! ... The cellerisca! - He exclaimed, to hear, in a tone that showed more joy weigh.

I went to meet him and got a pinch without hiding the great joy that his visit gave me. The eyes
and nose were all that was seen of his people: all else was a conglomerate
skirts, jackets, shawls and woolen shawls thick and sweet.

Asking and saying, pray quietly (when it was undesirable that could hear my uncle), now almost
shouting (to agree hear it), were loosened head and discovering his face, until it appeared in
Lita (I saw little in the other) as moon in January between gray clouds, or more properly, as
an August apple wrapped in the leaves of the branch: this was coloradito of smooth and down the
roundness of her flesh there.

As they came well-informed and educated by Neluco, little or no talk about the role they corresponded
in the comedy that we were going to represent in front of the patient.

Don Pedro Nolasco was unable to accompany them, or rather, had not allowed them, for fear fall
would have been fatal in hombrazo of his years ... because they were the roads Virgin Mary,
our Mother! they were scary. It 'eslociaban "foot in the snow as eels in hand. Only on the
rise it had fallen scree (Lituca) twice, and the same knee that must have made a pity. I had not
seen it yet, but I could swear by what the "sting", but not preventing movement, thank God.
Moreover, they knew that the patient did not suit him talk, although the request: the Occasionally,
some chunga, as if evil was a joke, on time and with love, drugs and food, and to forgive
them if they openly for inviting us to eat, because they, under the pretext of the snow, had planned
to stay until night without Don Celso malice the truth of reason. They came equipped to do more
entertaining work hours remaining around the brazier.

My uncle were received with four jokes and some regrets. Although still alive, was given be
dead now. They protested against the course, assuring him that he had "lodging" then it was the
coldness of snow, and may also feel some of that would give the knowledge
of what happened on the mountain the day before.

- Do not deny it
- it answered my uncle - and therefore no two ways about what you
I said, for what can be expected as a man of my vein when left mayor,
as I am mayor, by tinkering like that?

It was the truth, but, nevertheless, insisted the women bonísimas deny it, but not the impetus
needed to achieve its charitable purposes, they were extremely affectionate
and were imposed and shaken before that exhaustion and that cadaverous
pallor the poor Don Celso, neither for the sake of maintaining their
rights ignored by professional tyranny of Neluco, remembered and rising.

They

left at last in the calm he needed instalámonos in the adjoining room, came gray woman with
encogollado brazier of glowing embers, put him in the box that was there, and we sat around it,
without losing sight of the sick, Mari Pepa, her daughter and me.

Mari Pepa got a very large pocket of her apron to the accoutrements of media; Lita (I did
not know what withdrawal of its complicated wrappers) to the nail, and both began to work in their
work and talk at the same time, but with eyes and sign with the mouth, which had to do with
the status of my uncle. Of "what happened yesterday," there was much more, and with some care to not
heard from the bedroom as I could impress again.

It was a miracle of God that we do not hear most of it, because with the stubborn determination
I had in that there should be something between Lita and physician I was really heavy and insistent
in certain passages of dialogue, particularly during Mari Pepa getaway to the bedroom, because
my uncle had coughed or believed that he had called ... or to see if I needed something, but
coughed or call. At Don Pedro Nolasco had known all, shortly before going on "the cloud" that had
terrified. They had lived in the same anguish I late into the night. I spoke of Lita had doubts
Toper's home, and here's where my tenacity bordering on impertinence. I met him at a glance
strangeness with my beautiful interlocutor who responded to me a hint that were cleared too
my intentions. I won the serenity that seemed protest against poor understood right to ask "certain
things" for very obvious they were.

Then came Don Sabas, complaining since the passage of the regard that had been saved in our house that
night. Who told us that traveling at about the mountain, no guts to stay with him for doing his
duty at any time to call your door? And if the thing had pressed a little more than pressed,
what would have been Christian in danger of death? Who have been the responsibility? What would
he said and what of us? ... And while not squeezing the thing, how soon are good friends?

- Well, look - he said to bed hugging Don Celso - what is it you do not forgive.

- Bah, bah! - The aforementioned thrashing grumbled a bit - do not break my head. You can JACER what
suits you, well I know what I did.

- Jinojo! - Said Don Sabas - is that the courtesy that was such that if not now topo mesmo
with Neluco, blessed day passes without me to know what happened to you last night.

I intervened, desenojé the Priest, he remained alone with my uncle
and continue the others around brazier, as before, talk talk, on "last
night" over "what happened yesterday" and even on certain promises
made by me to my interlocutors that the day was known, eat at home
any time; promise was still unfulfilled, because it noticeable from
the hectic life he led uphill and downhill, if not the fierce temporary
I had locked the house.

At noon came Neluco, not found in the patient nothing special or
new, nor wanted to enter the plea I made to stay and eat us pray for
his part, I was rebuffed and the Cure.

Then they went both together after prescribing first aid plan for the evening, and to avert the
second to that for any reason or human courtesy we fail to notify
the minor novelty Lita and her mother returned to the bedroom of the
patient to weigh the improvement noticed in he (and God knows how
knowingly lied in their weights), and give Mari Pepa few sips of milk
while his daughter arranged the bedclothes and women entering gray
lounge set the table near the hearth, and little time we sat down
to eat.

Eating and talking, I had to say, because I asked my talkative diners, what things were eaten
by the wealthy, and at what times, in "into the world again." All were astonished those women
very simple, and I perceived this, and I liked to speed up the note, and so I to ponder the
exquisite taste of frog legs and swallow nests, including distinguished and elegant junk food
that I quoted. And it was to see the face then Mari Pepa put and gestures of disgust Lituca was
looking at his mother and back at me to me, as if he doubted the truth of what I meant.

- Pure vice daughter, pure pleasure - said after Mari-Pepa -; pure pleasure of it jartura those
living Genton, of what God created.

As it was so bonded with each other, pulling out the way of eating lifestyle and mode of travel.
New fans and new amazement. Thesis also extremely well here, and even suspect that I lied
a little, but within the plausible and pardonable. Lo bed near dawn and rise after midday
to stay at home until the evening, I marveled as much as swallow nest soup and fried legs frog.

- Mary my Mother! - Lita cried upon hearing it - because if these people never see ever the sun,
so what is he can see the happy and fattening? I think that's living against the law.

- Vice, daughter, vice - insisted Mari Pepa -; habit of not knowing what jacerse in a life so
spoiled.

Lita asked me if I also had 'over there' these bad habits, I replied that yes, and I said,
all comments, with a truly naive and infantile simplicity:

- Well,
be good rascal you ... Right, mom?

I celebrated the saying with a laugh no less naive, then giving thanks for the compliment, about
the same time responding to the question Mari Pepa:

- Who knows, daughter of soul, who knows?

Jaz who eat "nial" swallow unruptured of "doubt", you can jacerse to live that way without offending
God or break your health.

With the exception of his mother Lita was very red, and he wanted
me he could amend like his impertinence, and I, without leaving conclusion,
paved the way for your wishes offering it to boot a statement, not
devoid of sincerity, of my great disappointments.

- It would happen
about now - I objected Mari Pepa - when one was married, to live as
God intended.

What the heck want to know and possible when they are lonely monsoon family open house? ...
Well, look, Don Marcelo, said that for these houses, close-knit they
are, whenever the devil has a key.

- You can have it - I said I was
very formal - but in mine never entered.

- Jorrios, trapacerón of
satanincas!

Released after the laughter, and dropped it while Lita.

I help them with another, by the grace I did both, and then began the "mince" and shootings that could
not miss there, among the three.

Because these riddles are innate in women of all castes and latitudes; and put them all in the
same situation, all except the differences of place and style come to dig in the grounds and
with its own aims.

Always initiatives and force of daring, the cunning and tenacity, the mother, the subject studied,
the ill-concealed curiosity, eloquent silence, looking sideways, the punctured subtle, daughter.
So the two came to take for granted that I would have had no less than fifty brides nor would
drop the remaining three in Madrid crying my absences and maybe my
ingratitude.

But if the background scene was not new to me, éranlo, to fascinate,
those quaint nuances of language, this dialectic haphazardly, without
scaffolding or rhetorical devices conventional sanotas those sprouting
from mischief palabreo joyful, spontaneous fresh, airy and transcending
to 'land' as the roses in the garden between the virginal and splendid
litter fence that protects them.

So I felt in my soul that had just this highly original "discreteo."

And Mari Pepa finally go to my uncle who was coughing and complained, Lituca while at the same time
he heard the moans and coughs, I ordered shut by putting Dedina cute one on the mouth and Facia
came to pick up the crumbs and tablecloths the table.

XXIV

Soon passed my uncle, and spent two hours with no other noteworthy event in the big house and
beyond that a wet gale gusts that "blackened" a bit of snow, thing we filled all of complacency,
women less gray, as the signal phenomenon desnieve upcoming. Near dusk, when Mari Pepa and her daughter
picked up the respective Work and shook the rags clinging to clothing, and admonished the 'clouds'
and shawls, saying the way to my uncle many jokes and cheer, and dripping carcasses Snow Roof "melted"
by the rain that was thickening, the doctor came again. Examined the sick, and nothing particularly
alarming or found in it to make fear a night like the past, but did not dare to prometérnosla
calmer, because everything could be in a bad breed disease in a painful and helpless as crushed
as my uncle. This me said apart after me, before Facia and Mari Pepa, the campaign plan to the next
day, subject to return it at the last minute, so that might occur. The Lita's mother insisted
on staying to watch much, but I did not consent, because neither the patient has consented or would
have sat well be the mere suspicion of it, with suspicious and apprehensive
that put darkness as were invading the bedroom.

It was agreed that Facia ensure that no Chisco and lie down to sleep
I like hares, and It marched with Lita and her mother Neluco, waving
them "tomorrow" and "to then ', they fell in the dark and cold those
dilapidated areas of the house he grew up silence and darkness, and
spent a long time, while women decorate the candlestick gray, though
I saw nothing around me that the dying embers dying from the ashes
brazier, or heard other rumors that the laborious work of breathing
of my uncle the bottom of the chamber, and the rhythmic and monotonous
flow of the water-logged channels goterial.

When there was light in the room, I approached the bedside and spoke to desentristecerle a bit
and encourage him. Lost work. I intend very grateful, but he just knew all how bad it was and
how impossible it was out of this quagmire without a miracle God. I supposed overwhelmed by
the weight of my subjection to her assistance, and was determined to reassure with the promise
that it would not be long my captivity, I apologized for the bad times I was in the meantime, and
I conjured up again when I got my freedom, not take forgotten what I had prayed so, because the
less was he in that town, if there were those who the house occupied the position was left
empty with his death. I seem heavy and the subject; but this is what we demonstrate the importance
he gave ... All this, said between moans and panting pauses, his voice dull and deathly exhausted
the light of the oil lamp placed on the bureau, which only served to extreme cadaverous pallor
of the patient, including odors ether and rosemary, while the channels were flowing and grumbling
the gale outside, was very sad indeed. On the play of chance are often produced very curious contrasts
jokes that seem very heavy destination. On the dresser and under the burner ignition the candlestick,
had a stack of letters and newspapers that I had put there the night before to be entertained
with reading my long hours of sailing after that, after the asthma attack could sleep my uncle.
For most of those letters and those papers paper, were packed with news, reviews and trials planned
dances, receptions sumptuous new comedies in the halls and theaters in Madrid, as if everything
had been written for me out about it in such a timely opportunity.

The relapse of my uncle, the drop in temperature, with subsequent clearing of paths and roads, and
salsilla of "what happened yesterday" the cocinona took a big hit
that night of commentators.

TARUMBA attended to, which rarely went there, far more restless and frustration with the illness
of Don Celso and the stupidity of pepazo, that having been widened more of the same, with the
weight and the distillation of snow, which had its anchovy jastial home in the West. Pete also
attended Salces, who remained as pulseless when Tona, face awash with smiles and eyes of sweetness, he
praised the achievement of Eve and told him without qualms that "from this one and those ready
liked it men. " Puches, how to put away the mozallón with praise! If you do not restrain with
a compelling reflection and toss brunt of his lastic, make another atrocity there less laudable
that the mountain. I had never thought of it (I swore so intertwined fingers their hands, those
who were crossing) a thing "as jacedera and currienti" could assert many flows. With the tough
one who until then had been Tona! Geez, what kind yours! Thinking that is the envy Chisco I remembered
the discovery made by me Toper house in the heart of Tanasi and Fuila with the story of Robacio
the monsoon in a besides I had with him. I replied that I had taken a job well idle, although I
thanked him very much.

- Things - ended in the judgmental tone that was peculiar to him - pa shoot well, they jancia roll
with himself unu.

The man was the calmness and equanimity in the flesh, and the same pulse Bear in front of him
in his cave, which the warmth of the bride.

On behalf of my uncle, I often walked in the kitchen rather than do the honors the gathering,
to prevent him pundits will invade the bedroom. He loved; but could not bear on the plight
of body and spirit in which was. Thus, even without the doctor's strict prohibition would
not have wanted to receive any of them during the day. When they were saying goodbye to everyone,
would be different.

Late Don Sabas and Neluco arrived: the first determined to stay there, without being notice the
sick, please you have asked me if he had not anticipated offer me; the second to find out the
state of affairs before retiring. As such Things did not offer new or alarming aspect, said
goodbye to my uncle, and those with him we stayed at the house, and went with the last commentators,
one of whom was Pete, encountered with people, benches, doors and partitions, pure and foolish
that aceleradote had given him the praise and cuddles of Tona.

He spent the night better than we all expected, and the next day dawned without a cloud in
heaven or a puff of air on earth, and when the sun peaks transposed the East and greeted the
valley with its rays sparkled on the snow that had not broken the rain, my poor uncle sent them
to open wide the paneled his bedroom, as was not allowed to do the
same with the doors and windows to let in light and the air in the
abundance that he needed to stay afloat in this sea of ??troubles
"that ajogaba him "because of the drawn mediquillo seemed determined
to kill him.

And indeed was that if the body is not noticed anything more miracles of the panacea that so
eagerly asked the sick, was very large in spirit.

It was "another man" from the sun had crept into his bedroom and through the bars of a prison, and
saw floating, dancing within the luminous band across the room in
front of his bed from the paneled window, the fluff and dust homeless.

Not even the purpose of pointing up, because they would not let the exhaustion of its forces,
but believed in the possibility of returning in the sun before they die, even sacándole in a
basket to the laundry if it lasted visage that while a few days.

And it lasted more than seven, and tuned in such terms and fixed the
aging and confused my uncle's machine so that, not in a basket, but
rather sitting on the couch in cow your bedroom, well wrapped and
wrapped in blankets and coats, got be more than four "Bellyful of
sun" outdoors in the warm corner of the laundry, where I pulled him
little unless in the air, the door of her bedroom, between the storms
of vows and oaths with protesting against "the bitch acabación" that
made him so miserable ends.

He had many visitors at that time, and the family of Don Pedro Nolasco they are made for tomorrow
and evening. In it was the vejancón of Castañalera, fewer useful of speech and conversation
issues, used to break the long hiatus of silence downloads like this and two truncheons on the
ground:

- Go, go with the good Don Celso that we want to die without more ado! No, no, because like mine
is worth, do not you come out with it. I swear that I am.

Lituca, if present, came to remove the impertinence with a joke rather forced that I alluded to
me that for the pious and the luck to finish off peacefully my uncle.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>