<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>167448</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18691</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El presidente pregunta con terrible severidad:

--¿Estamos en un pueblo culto o entre hotentotes?

Esta pregunta así formulada, produce honda impresión en el público.

Suárez, un poco pálido y con voz alterada, dice al fin:

--Si la Asamblea lo desea, estoy dispuesto a sentarme.

(¡No, no!--¡Que siga! Estrepitosos y prolongados aplausos al orador.)

La indignación contra el grosero interruptor creció a tal punto con estas humildes palabras,
que se oyen gritos amenazadores y muchos agitan los puños frente al sitio de donde había partido
la voz. Alvaro Peña, el orador griego, más indignado que nadie, sube por fin a la cazuela y
a pescozones y coces arroja al desgraciado Mechacan del teatro entre los aplausos del público.

Sosegadas ya las olas, el orador continúa. Hace una excursión por el campo de la historia para
demostrar que los sarrienses, desde la época de la dominación romana, cuando la España estaba
dividida en Citerior y Ulterior y después en Tarraconense, Bética y Lusitania, hasta nuestros
días, habían demostrado en todas ocasiones un ingenio poderoso muy superior al de los habitantes
de Nieva. Tales declaraciones fueron acogidas con vivas muestras de aprobación. Introdúcese
después repentinamente en los dominios del Derecho y hace gala de conocimientos poco comunes,
sobre todo en Sarrió, en la ciencia de Triboniano y Papiniano. Al llegar a cierto punto, con
una modestia que le honra mucho, dice:

--Lo que acabo de exponer, señores, no tiene ningún valor científico. Lo sabe cualquier niño
que haya saludado las Pandectas...

Don Jerónimo de la Fuente, maestro de primeras letras de la villa, que había estudiado por
los métodos modernos y sabía algo de Froebel y Pestalozzi, hombre ilustrado, que había escrito
un prontuario de los verbos irregulares y tenía un telescopio en el balcón de su casa siempre
apuntando al cielo, se levanta de la butaca, y sonriendo con mucha lástima dice:

--Las palmetas hace ya bastantes años que se han suprimido de las escuelas.

--No he dicho palmetas, he dicho Pan-dec-tas--replica Suárez sonriendo con mucha más lástima.

Don Jerónimo enrojece por el paso en falso que acaba de dar.

El orador continúa y termina al fin, deseando, como el elocuente ayudante de marina, que Sarrió
despierte a la vida del progreso, que salga del letargo en que yace, y que de algún modo se
manifieste en su recinto la lucha de las ideas, fecunda siempre, y luzca en su horizonte el
sol radiante de la civilización.

«... Si es verdad, como tengo entendido, que merced a la iniciativa patriótica y generosa de
un respetabilísimo personaje de esta villa, se prepara el advenimiento a ella del cuarto poder
de los estados modernos. Si es verdad que Sarrió estará dotado en breve de un periódico que
refleje sus legítimas aspiraciones, que sea el palenque donde se ejerciten sus inteligencias,
el salvaguardia de sus más caros intereses, el centinela avanzado de su tranquilidad y reposo,
el órgano, en fin, por donde se comunique con el mundo espiritual, felicitémonos, señores,
¡felicitémonos de todo corazón! y felicitemos también al ilustre patricio por cuyo esfuerzo
va a llegar hasta nosotros un rayo de ese astro luminoso del siglo diez y nueve que se llama
la prensa.»

(¡Bravo, bravo! Todas las miradas se, vuelven ansiosas hacia la presidencia. La faz de don
Rosendo resplandece llena de majestad y dulzura.)

Después del hijo del Perinolo, pidió y obtuvo la palabra don Jerónimo de la Fuente. El ilustrado
profesor de primeras letras, deseaba ardientemente levantarse a los ojos del público después
de la caída de las Pandectas. Comenzó, pues, manifestando que abundaba en las ideas del digno
orador (obsérvese que no dijo elocuente ni ilustrado, sino digno, digno nada más) que le había
precedido en el uso de la palabra; que él, destinado por su profesión a encender la antorcha
de la ciencia en las inteligencias infantiles, no podía menos de ser partidario decidido de
los adelantos modernos y, sobre todo, de la prensa. En corroboración de estas palabras, se
cree en el caso de manifestar que, tan pronto como la creación de un periódico en Sarrió fuese
un hecho, tendría el gusto de exponer a sus convecinos la resolución de un problema que hasta
el día de hoy se había creído insoluble, el de la «trisección del ángulo», al cual había dedicado
muchos esfuerzos y vigilias, coronadas unas y otros afortunadamente por el mejor éxito. Habló
después con gran oportunidad de algunas materias, de Geografía física y Astronomía, explicando
algunos problemas de la mecánica celeste, en particular la ley de la atracción universal, descubierta
por Newton, gracias a la cual, los planetas se mueven alrededor del sol en órbitas elípticas.
A este propósito expuso con gran brillantez lo que era una elipse. Por último, al hablar de
nuestro satélite la luna, hizo observar que el tiempo de su revolución alrededor de la tierra
iba disminuyendo sensiblemente, lo cual indica que su órbita se va estrechando. Esto, en opinión
del orador, daría por resultado más tarde o más temprano que la luna caería sobre la tierra,
y ambas se harían pedazos. Don Jerónimo se sentó, dejando el auditorio sumamente agitado, bajo
el peso de esta profecía aterradora.

Avanzó acto continuo hasta las candilejas, don Rufo, el médico de la villa, hombre flaco, con
barba de cazo, y gafas de oro. A las pocas palabras declaró explícitamente que, en su opinión,
el pensamiento no es más que una función fisiológica del cerebro y el alma un atributo de la
materia. Pero, ¿en qué parte del cerebro reside el foco de la actividad intelectual?--se pregunta
el orador.--En su concepto, esta actividad tiene su centro en la «sustancia gris, parda o amarilla»,
y en modo alguno en la «sustancia blanca», que no es más que la conductora de tal actividad.
Habló después de la dura-máter, de los hemisferios, de los lóbulos frontal, parietal y occipital,
de la hoz del cerebro y de la tienda del cerebelo. En este punto tuvo una ocurrencia feliz,
comparando bellamente las circunvoluciones de la sustancia gris a un montón de intestinos arrojados
al acaso. Todas las facultades que llamamos del alma, no son sino funciones de esta sustancia
gris, de este montón de intestinos. El cerebro segrega pensamientos como el hígado segrega
bilis y los riñones orina. El orador termina afirmando que, mientras la humanidad no se penetre
de estas verdades, no podrá salir del estado de barbarie en que yace.

Como nunca quiso ser menos que el médico, pidió la palabra el profesor de veterinaria Navarro.
Después de dedicar algunas frases a congratularse por la celebración de aquel meeting (ninguno
de los que hablaron dejó de citar la palabreja) expuso algunas ideas muy razonables acerca
de la angina gangrenosa del cerdo y su tratamiento profiláctico. El orador tropezaba, balbuceaba,
sudaba para emitir su pensamiento. Pero esta deficiencia de expresión, la suplía cumplidamente
la novedad y el interés que el tema ofrecía. A la sazón estaban falleciendo de anginas, en
Sarrió, bastantes de aquellos simpáticos animales.

El público, por más que escuchaba con respeto y simpatía estas noticias acerca de la enfermedad
que aquejaba en aquel momento al ganado de cerda, sentía ya impaciencia por oir las declaraciones
del presidente. Después de la alusión del hijo del Perinolo al asunto del periódico, todos
ansiaban saber lo que había de cierto. Mientras Navarro disertaba, salió una voz de la cazuela
gritando:

--Que hable don Rosendo.

Y aunque el público castigó con un enérgico chicheo esta grosera interrupción, era unánime
la opinión de que Navarro como orador «no tenía condiciones».

Por fin el hombre notable de Sarrió, el portaestandarte de todos los progresos, el ilustre
patricio don Rosendo Belinchón, alzó su busto majestuoso por encima de la mesa.

(Silencio, ¡chis, chis!--¡Callarse, señores!--¡¡Atención!!--¡Por favor, un poco de atención!)

Estos fueron los gritos que salieron de la muchedumbre, aunque nadie había osado mover un dedo
siquiera. Tal era el afán de escuchar la palabra presidencial.

Como todos los hombres de espíritu realmente elevado y de ingenio penetrante, don Rosendo escribía
mejor que hablaba. Sin embargo, su palabra reposada tenía un sello de grandeza que en vano
se buscaría en los oradores que le habían precedido.

--Señores (pausa), doy las gracias a todas las personas (pausa) que han acudido esta tarde
(pausa) a la reunión que he tenido el honor de convocar (pausa mucho más larga durante la cual
se suena con ruido). Tengo una verdadera satisfacción (pausa) en ver reunidos en este sitio
a las personas más ilustradas de la villa (pausa) y a todos los que por uno o por otro concepto
valen y significan algo.

(Bravo: muy bien, muy bien.)

Después de este exordio tan lisonjeramente acogido, manifestó el orador que lo que urgía en
aquel momento era «levantar el nivel intelectual de Sarrió». Después añadió que su propósito
al convocar este meeting no había sido otro que levantar este nivel. (Aplausos prolongados.)
Para llevar a cabo tal empresa se consideraba sin fuerzas y méritos suficientes. (Si, si. Aplausos.)
Pero contaba, creía contar al menos, con el auxilio poderoso de los muchos hombres de corazón
y patriotismo, de inteligencia y de progreso que Sarrió encerraba. (Muestras de aprobación.)
El medio que creía más eficaz para elevar a Sarrió a la altura que le correspondía, y hacerle
rivalizar dignamente con otras villas, y aun ciudades marítimas de menos importancia, era la
creación de un órgano que sostuviese sus intereses políticos, morales y materiales...

--Y, señores (pausa), aunque todavía no se hayan orillado todas las dificultades (pausa), tengo
el gusto de manifestar a esta ilustrada Asamblea... (Atención, chis, chis. ¡Silencio!) que
tal vez en el próximo mes de agosto... (¡Bravo, bravo! Ruidosos, frenéticos aplausos que interrumpen
al orador por algunos momentos.) Que tal vez en el próximo mes de agosto (¡bravo, bravo! ¡silencio!)
la villa de Sarrió contará con un periódico bisemanal. (Estrepitosos aplausos. Navarro arroja
su sombrero de copa a la escena. Algunos otros espectadores siguen el ejemplo. Alvaro Peña
y don Feliciano Gómez se ocupan en recogerlos y volverlos a sus dueños. La fisonomía de don
Rosendo brilla con expresión augusta, y sus labios, al contraerse con una sonrisa feliz, dejan
ver las dos filas simétricas de sus dientes, testimonio elocuente de los progresos odontálgicos.)

--A pesar de esas manifestaciones de cariño que agradezco hasta el fondo del alma (pausa) el
orgullo no me ciega. La escasez de mis fuerzas (No, no), mi falta de ilustración (No, no: aplausos)
hará que el órgano que funde no corresponda seguramente a las esperanzas del público. (Voces
de varios sitios: ¡Si corresponderá! Tenemos confianza. Aplausos.) Pero si alguna vez (pausa)
la falta de inteligencia puede ser suplida por la fe y el entusiasmo, será ciertamente ahora.
Mi humilde pluma y mi modesta fortuna pertenecen al pueblo de Sarrió. (Muestras vehementes
de aprobación.)

El nuevo periódico, según el orador, tenía «una gran misión que cumplir». Esta misión consistía
en plantear las reformas, los progresos que la villa reclamaba. La necesidad de estas reformas
y estos progresos «estaba en la conciencia de todo el mundo». El mercado cubierto se había
hecho absolutamente indispensable. La carretera a Rodillero era el anhelo constante de ambos
pueblos. En cuanto al macelo público don Rosendo se preguntaba con sorpresa cómo la villa podía
consentir que existiese un foco de inmundicia como el actual, que era «un verdadero padrón
de ignominia».

Gabino Maza había estado escuchando con marcado desdén y disgusto desde su butaca, a cuantos
habían hecho uso de la palabra. Revolvíase como si el asiento tuviese pinchos. Le venían ganas
atroces de gritar a los oradores: «¡Burros, pollinos!» como acostumbraba a hacer en el Saloncillo,
o de fulminar contra ellos uno de esos sarcasmos feroces que levantan roncha. «Aquellas payasadas»
le habían revuelto la bilis. No era milagro. Ya conocemos la gran virtud de segregación que
el hígado del ex marino poseía. Respiraba con fuerza, sonreía sarcásticamente, rechinaba los
dientes y escupía a menudo, mostrando de este modo su desaprobación a todo lo que se había
dicho, lo que se estaba diciendo y lo que se había de decir. De vez en cuando, dejaba escapar
algún ¡bah! o algún ¡pouh! o un ¡ta! y otras partículas no menos significativas. Por último,
en mitad del discurso de don Rosendo, o porque nada pudiese oponer a su grave elocuencia, o
porque el ruido de los aplausos le exacerbase de modo irresistible, es lo cierto que salió
de la sala, y comenzó a dar paseos por delante de la puerta del teatro en un estado de agitación
lamentable. A los pocos momentos, volvió a entrar y subió a la cazuela. Allí, oyendo a don
Rosendo tocar el punto del matadero, pidió por favor a la plebe que le dejase paso. Una vez
en las primeras filas, gritó reciamente:

--¡Aquí no se juega trigo limpio!

Después, se retiró.

No sabemos en qué consiste; pero es lo cierto, que siempre que en una reunión se insinúa por
alguno la idea más o menos gratuita de que allí no se juega trigo limpio, tal afirmación produce
efectos desastrosos. Esto es tanto más extraordinario, cuanto que por regla general, en las
asambleas nadie lleva trigo en los bolsillos, ni limpio ni sucio. Y si por casualidad alguno
lo llevase, es bien seguro que no le pasaría siquiera por el pensamiento jugar con él.

Don Rosendo, al oir la frase, quedó repentinamente mudo y pálido. Un fuerte murmullo de sorpresa
corrió por todo el ámbito del teatro. Algunos gritaron:--¡Fuera!--Otros dijeron:--¡Chis, chis!--Las
miradas de todos, después de escrutar las alturas de la cazuela, se dirigieron a la presidencia.
Don Rosendo turbado aún, y con voz algo enronquecida, dijo:

--Señores: Si con esas palabras se quiere manifestar que yo, al convocar esta reunión, he abrigado
algún pensamiento bastardo, mi delicadeza no me permite continuar en este sitio, y me retiro...

--¡No, no! ¡Que siga! ¡Viva el presidente!

--Yo estoy seguro, señores--dijo el orador visiblemente conmovido,--de que el individuo que
ha gritado no es vecino de Sarrió, no ha nacido en Sarrió, ¡no puede ser de Sarrió!

Habiendo murmurado uno que el interruptor era de Nieva, se armó en el teatro terrible confusión
y estruendo. Un grito formidable de:--¡Mueran los mazaricos! ¡Viva Sarrió!--se eleva de todas
partes. Hay que advertir que en Sarrió se llamaba a los habitantes de Nieva mazaricos a causa
quizá del gran número de pájaros de este nombre que allí suele haber, mientras los de Sarrió
eran llamados en Nieva pinzones, por la misma razón.

Sosegados al fin los ánimos, don Rosendo da las gracias y cede a las instancias del público.

--Antes de ocupar otra vez este sitial (el presidente se había retirado al fondo del escenario),
debo manifestar que si ese papagayo... o mazarico (risas) pretende arrancarme una declaración
acerca del problema del macelo público, no tengo inconveniente en hacerla, porque a mí no me
duelen prendas. (Viva, curiosidad. No se oye una mosca volar.) Yo declaro solemnemente, señores,
que el nuevo macelo, en mi concepto, no debe emplazarse en otro sitio que en la Escombrera.
(Inmensa sensación.)

El orador termina con pocas palabras más su grandioso discurso, y levanta la sesión. Los espectadores
salen del teatro medio asfixiados, tanto por las múltiples emociones que en poco tiempo habían
experimentado, como por los treinta y ocho grados centígrados que había en el local.

IX

HISTORIA DE UNA LÁGRIMA

Esto pasaba en las altas esferas. En los dominios obscuros de la vida privada ocurrían al mismo
tiempo algunos sucesos, que aunque no tan memorables, no dejaban de tener importancia para
las personas que en ellos intervinieron.

Al día siguiente de la entrevista de Venturita y Gonzalo, que hemos narrado, éste no visitó
la casa de su prometida. Permaneció en la suya, fingiéndose aquejado por un fuerte dolor de
muelas. Tal fué al menos la noticia que llegó hasta Cecilia por conducto de Elvira, la doncella,
que había visto al criado de don Melchor en la plaza. Al otro día, como no pareciese tampoco,
la familia supuso que aun seguía el dolor. Nadie dudaba más que Venturita y Valentina. La bordadora
huía de tropezar con la mirada de la niña. Quizá temería avergonzarla, quizá ella misma se
sintiese avergonzada sin saber por qué. Venturita estaba tan risueña como siempre. Cecilia,
a quien sólo se le conocía el mal humor en que hablaba menos, sacó de su cómoda un elixir dentrífico,
copió una oración a Santa Polonia que le habían dado, y llamando con misterio a Elvira, le
dijo toda ruborizada:

--Elvira, ¿quieres hacerme el favor de llevar este frasco y este papel al señorito Gonzalo?

--¿Ahora mismo?

--Cuando puedas... Si ahora no tienes que hacer... Quisiera que no se enterasen...

--Descuide usted, señorita--respondió la morenita pálida sonriendo con amabilidad;--nadie sabrá
una palabra. Su mamá me va a mandar por almidón, y a la vuelta, ¡zas! me encajo allá.

Al recibir Gonzalo el recado, sintióse acometido de punzantes remordimientos. Comenzó a pasear
agitadamente por su cuarto. Tres o cuatro veces estuvo a punto de tomar el sombrero y plantarse
en casa de Belinchón, y dejar que las cosas siguiesen como habían comenzado. Los sentimientos
honrados, bondadosos y compasivos que en su corazón existían; la voz de la razón que abogaba
en defensa de Cecilia; el ángel, en una palabra, que todo hombre lleva dentro de sí, le incitaba
para que lo hiciese. La imagen gentil y graciosa de Venturita, presente al recuerdo; el fuego
de sus ojos que aun le relampagueaba por el alma; el dulce contacto voluptuoso de sus cabellos
de oro; el demonio, en fin, le retenía. Gonzalo era un hombre sano de cuerpo, de músculos poderosos,
rico de sangre, pero muy pobre de voluntad. Los diablos temen más a los temperamentos exhaustos
que a los opulentos como el suyo. La batalla que el demonio y el ángel libraron, no duró mucho
tiempo. Vino a decidirla, en favor del primero un billetito de Ventura que Generosa, la otra
doncella de la casa, le trajo. Decía así: No te impacientes. Hoy hablaré a mamá. Ten confianza
en tu--Ventura.

La mirada de la doncella al entregárselo, donde creyó advertir a pesar de la sonrisa una tácita
censura, le turbó un poco. Despidióla con larga propina. Al abrir después con mano trémula
la carta, percibió el perfume de sándalo que Venturita usaba. Ofrecióse súbito a su imaginación
la imagen hermosa provocativa de la niña, y removió las últimas fibras que en su ser aun no
habían vibrado. Acercóla a los labios, y embriagado y palpitante de deseo, la besó con frenesí
repetidas veces.

¡Pobre Cecilia! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>28336</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16671</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The president asked with terrible severity:

- Are we in a cultured or between Hottentots?

This question thus formulated, produces deep impression on the public.

Suarez, a little pale and agitated voice said at last:

- If the Assembly wishes, I am willing to sit down.

(No, no! - Continue! Loud and sustained applause the speaker.)

The outrage against the switch rude grown to the point with these humble words, threatening cries
are heard and many shake their fists in front of the site which had left voice. Alvaro Peña,
the Greek orator, more angry than anyone end up in the pan and slaps and kicks to the unfortunate
Mechacan throws the applause from the theater public.

Calmer and the waves, he continues. Makes an excursion into the field of history for Sarrio show
that, since the time of Roman domination, when Spain was Further
divided into Citerior and then in Tarragona, Andalusia and Lusitania,
to our days, had shown in all cases a very powerful genius of the
people above Nieva.

Such statements were greeted with cheers of approval samples. Introdúcese then suddenly in
the domains of law and knowledge boasts rare Sarrió especially in science and Papiniano Tribonian.
At some point, modesty that great credit, said:

- What I have said, gentlemen, has no scientific value.

Any child knows that has greeted the Pandects ...

Don Jeronimo de la Fuente, a master of first letters of the town, which was studied by modern methods
and knew something of Froebel and Pestalozzi, enlightened man, who had written a handbook of
irregular verbs and had a telescope on the balcony of his house always pointing to the sky,
rises from his chair, and smiling with great shame says:

- The palm
leaves many years ago have been removed from schools.

- I have not
said clapping, I said Pan-dec-TAS - replica Suárez smiling much more
pity.

Don Jerónimo reddened by the faux pas just given.

He continues and ends at the end, wishing, as eloquently assistant marina, which Sarrio awaken
to the life of progress, which comes out of the lethargy in which it lies, and that somehow
manifested in its enclosure the struggle of ideas always fertile, and look at its horizon bright
sun of civilization.

"... If true, as I have understood that through the initiative and generous patriotic a respectable
character of this town, is preparing it the advent of the fourth
of modern states.

If it is true that soon will be equipped Sarrió a newspaper reflect their legitimate aspirations,
that is the arena where they exercise their minds, the protection of their dearest interests,
the advanced guard of peace and rest, the organ, in order, where to contact the spirit world,
congratulate ourselves, gentlemen, Heartily congratulate ourselves! and also congratulate the
distinguished patrician by whose efforts will reach us a ray of that shining star of the nineteenth
century called the press. "

(Bravo, bravo! All eyes, eager to become president. The face of Don Rosendo shine full of majesty
and sweetness.)

After Perinolo son, sought and obtained the word Don Jeronimo de la Fuente. The illustrated Professor
of first letters, ardently desired up to the public eye after the fall of Pandects. Then he began
saying that was full of worthy ideas He (note that said not eloquent or illustrated, but worthy, worth
nothing more) that had preceded the use of the word he intended by his profession to light the
torch of science in children's minds, could not be decided in favor modern developments, especially
the press. In corroboration of these words, believes in the case say that, as soon as the creation
of a newspaper was Sarrió a fact, would have the pleasure of exposing their neighbors to solve a
problem which today had believed insoluble, that of 'trisection of angle ", which was dedicated
many efforts and vigils, and other crowned a fortunately for the best success. Spoke then great
opportunity for some areas, physical geography and astronomy, explaining
some problems of celestial mechanics, in particular the law of universal
attraction, discovered Newton, through which the planets orbit the
sun in elliptical orbits.

For this purpose brilliantly exposed what was an ellipse. Finally, speaking of our satellite
the moon, noted that the time of its revolution around the earth was significantly decreased,
indicating that its orbit is narrowed. This, according to the speaker, would result in later
or earlier than the moon fall on earth and both would shatter. Don Jerome sat down, leaving the audience
very agitated, under the weight of this terrifying prophecy.

He advanced to the footlights in the next breath, Mr. Rufo, the physician of the town, thin man with
Bucket beard and gold spectacles. A few words explicitly stated that, in his opinion, thought
is not just a physiological function of the brain and the soul an attribute of matter. But, what part
of the brain lies the focus of intellectual activity? - Wonders he .-- In his view, this activity
is centered in the "gray, brown or yellow" and certainly not in the "white matter" which is
nothing more than the driver of such activity. He spoke after the dura mater, the hemispheres of
the frontal, parietal and occipital of falx and tentorium.

At this point he had a happy occurrence, beautifully comparing the convolutions of gray matter
to a lot of guts thrown at random. All the powers which we call the soul, are only functions of
this substance gray, this pile of intestines. The brain secretes thought as the liver secretes
urine, bile and kidneys. He concludes that, as humanity does not penetrate of these truths, you can
not leave the state of barbarism in which it lies.

As never wanted to be less than the doctor, asked to speak veterinary
professor Navarro.

After spending a few words to welcome the holding of that meeting (none of the speakers failed
to mention the buzzword) presented some very reasonable ideas about the pig gangrenous angina and
prophylaxis. He stumbled, mumbled, sweating to cast their thinking. But the deficiency of
expression, dutifully made up for novelty and interest that the subject offered. At the time of
angina were dying in Sarrió, enough of those cute animals.

The public, though he listened with respect and affection this news
about the disease who complained at the time the swine, and was eager
to hear statements the president.

After the mention of the son of Perinolo the issue of the paper, all eager to know what was
true. While lecturing Navarro, came a voice from the pot crying

- To speak Don Rosendo.

And while the public punished with a strong chicheo this rude interruption was unanimous the view that
Navarro as he "had no conditions."

Finally Sarrió remarkable man, the bearer of all the progress, the illustrious Don Rosendo
Belinchón patrician, her breast rose majestically above the table.

(Hush, hush, hush! - Keeping quiet, gentlemen !--¡¡ !!--¡ Attention Please, a little attention!)

These
were the cries that came from the crowd, but no one had dared to
lift a finger even.

Such was the eagerness to hear the word president.

Like all really high-spirited men and biting wit, wrote Don Rosendo better than talking. However,
his word was a hallmark of relaxed grandeur in vain would look at the speakers who preceded him.

- Gentlemen (pause) I thank all people (pause) who have come this afternoon (Pause) to the meeting
which I had the honor of calling (pause much longer during which sounds are noisy). I have a
real appreciation (pause) to see collected on this site most enlightened people of the village
(pause) and all those who for one or another concept worth and mean something.

(Bravo, very good, very good.)

After this exordium as flattering welcome, said that what he urged in the time was "raising the intellectual
level of Sarrió." Then he added that his purpose convening this meeting was not one to raise
this level. (Prolonged applause.) To carry out such an enterprise had no strength and sufficient
merit. (Yeah, yeah. Applause.) But had he believed to have at least, with the help of many
powerful men of heart and patriotism, intelligence and progress Sarrió contained. (Samples of
approval.) Believed the most effective means to raise the height
Sarrió rightful, and make worthily compete with other towns, and even
less important maritime cities, was creation of a body that would
support its political, moral and material ...

- And, gentlemen (pause),
but have not yet been edging all the difficulties (pause), I have
pleased to convey to this August body ... (Attention, gossip, gossip.

Silence!) That perhaps in the month of August ... (Bravo, bravo! Noisy, frenetic applause that
interrupted the speaker for some time.) that perhaps in the month of August (bravo, bravo! silence!)
Sarrió the village will have a biweekly newspaper. (Thunderous applause. Navarro throws his
top hat to the scene. Some other viewers follow suit. Alvaro Peña and Don Feliciano Gomez, picking
up and return them to their owners. The appearance of Don Rosendo shines with majestic expression,
his lips, to contract with a happy smile, let see the two symmetrical rows of teeth, eloquent
testimony to the progress odontálgicos.)

- Despite these demonstrations
of affection that I thank to the bottom of the soul (pause) the pride
does not blind me.

The scarcity of my strength (No, no), my lack of enlightenment (No, no applause) will cause the
body blows certainly does not correspond to the expectations of the public. (Voices from various
sites: If you shall! We are confident. Applause.) But if you (pause) lack of intelligence
may be supplemented by faith and enthusiasm, will certainly now. My humble pen and my little
fortune belongs to people of Sarrió. (Samples vehement approval.)

The new paper, as he had "a great mission to accomplish."

This mission was to raise the reforms, the progress that the town claimed. The need for these
reforms and this progress was "the conscience of the world." The covered market was made it essential.
The road to Rodillero was the constant desire of both peoples. As for the public Macelo Rosendo wondered
in amazement how the town could agree that there was an outbreak of filth like this, it was "a true
standard of shame. "

Gabino Maza had been listening with marked contempt and disgust from his chair, a few had made
use of the word. Stirring as if the seat had spikes. He came forward appalling yell at the speakers:
"Donkeys, donkeys!" as he used to do in the Saloncillo, fulminate against them or one of those
ferocious sarcasm raised rash. "Those antics" had stirred the bile. It was a miracle. We know
the great virtue of segregation the liver of the former Marine had. Breathing hard, smiling
sarcastically, gritting spitting teeth and often, thus showing their disapproval of what had been
said, what was being said and what was said. From time to time, let out a bah! or some pouh!
or so! and other particles no less significant. Finally, in the middle of the speech of Don
Rosendo, or because nothing could oppose his grave eloquence, or
because the noise of the applause will be exacerbated so irresistible,
it is certain that out of the room, and began to walk through the
front door of the theater in a state of agitation regrettable.

A few times, went back inside and went to the pan.

There, listening to Don Rosendo touch the point of slaughter, sought
to please the populace to let him pass.

Once in the front row, cried stoutly:

- This does not play clean wheat!

Then he retired.

We do not know what it is, but it is certain that whenever a meeting is suggested by the idea any more
or less free play there is no clean wheat, this statement produces disastrous effects. This is even
more remarkable, since generally in assemblies has no wheat in their
pockets, neither clean nor dirty.

And if by chance any take him, it is certain that not even the thought would play with him.

Don Rosendo, on hearing the sentence, was suddenly silent and pale.

A loud murmur of surprise ran across the field of theater. Some shouted: - Out! - Others said:
- Chis, hush! - The eyes of all, after scrutinizing the heights of
the pan, they turned to the presidency.

Don Rosendo still troubled, and voice slightly hoarse, said:

- Gentlemen, if those words are to say that I, in convening this meeting, I have harbored some
thought bastard, my delicacy does not allow me to continue on this site, and I retire ...

- No, no! Continue! Long live the president!

- I am sure, gentlemen - he said, visibly moved, - that the individual he shouted not Sarrió neighbor,
was not born in Sarria, Sarrió can not be!

Having grumbled one that the switch was de Nieva, was assembled in the theater terrible confusion
and noise.

A formidable cry of: - Death to mazaricos! Sarrió Viva! - Rises of all parties. It should be noted that
in Sarrió were called residents because mazaricos Nieva perhaps the large number of birds of that
name there is usually there, while Sarrió Nieva finches were called
in for the same reason.

Finally appeased the spirits, Rosendo and gives thanks to public bodies.

- Prior to taking over this seat of honor (the president had retreated
to the back of the stage) I have to say that if the parrot ... or
Mazar (laughs) aims to snatch a statement about the problem of public
Macelo, I have no objection to it, because I do not clothes hurt.

(Viva, curiosity. You do not hear a fly fly.) I solemnly declare, gentlemen, the new Macel,
in my opinion, it must be placed elsewhere in the dump. (Immense sensation.)

He ends with a few words his great speech, and adjourned. Viewers leave the theater half asphyxiated,
both for the many emotions that were soon experienced, for the thirty-eight degrees Celsius was in
the room.

IX

A TALE OF TEARS

This happened at the top.

In the dark domain of privacy occurred at the same time, some events,
although not as memorable, were not without importance for people
involved in them.

The day after the interview and Gonzalo Venturita, we have described, he did not visit the house
of his fiancee. He remained in his, pretending to be afflicted by a severe sore molars. Such was
at least the news that reached Cecilia Elvira through the Maiden he saw the servant of Don Melchor
in the square. The next day, and did not appear either, assumed that the family was still pain.
No doubt more than Venturita and Valentina. The embroidery fled to stumble upon the look of the
girl. Maybe I would fear embarrassing, perhaps she herself felt embarrassed without knowing why.
Venturita was as cheerful as ever. Cecilia who only knew him a bad mood when he spoke less, out
of his comfortable toothpaste elixir, copied a prayer to Santa Poland had given him, and calling with
Elvira mystery to him said all flushed:

- Elvira, will you oblige me to take this bottle and this form to Miss Gonzales?

- Right now?

- When you can ... If we do not have to do ... I would not be whole ...

- Rest assured you, Miss - pale brunette said, smiling gently, - nobody will know a word. Her
mom is sending me for starch, and back, wham! I fit there.

Gonzalo Upon receiving the message, he felt sharp seized with remorse.
Began to walk restlessly in his room. Three or four times he was about
to take his hat and stand Belinchón home, and let things continue
as they had begun. Feelings honest, kind and compassionate in his
heart there, the voice of reason advocated in defense of Cecilia,
the angel, in short, that every man carries within himself, he encouraged
so I did. The gentle and graceful image Venturita present to remember:
the fire his eyes still flashed him the soul, the sweet touch of her
hair voluptuous gold, the devil, in order, held him back. Gonzalo
was a healthy man in body, powerful muscles, blood rich but very poor
control. The more scared the hell exhausted temperaments than to the
wealthy as yours. The battle between the devil and angel fought, did
not last long time. He came to decide in favor of the former Ventura
a little note that gender, the other maid of the house, brought him.
It read: Do not fret. Today I'll talk to Mom. Have confidence in your
- Ventura.

The look of the girl to give it, where thought he noticed
the smile despite a tacit censorship disturbed him a little. Sent
her away with a long tip. When you open later with a trembling hand
The letter caught the scent of sandalwood that Venturita used. Ofrecióse
sudden your imagination provocative beautiful image of the girl, and
removed every fiber in his being not yet had vibrated. Acercóla to
his lips, and drunk and throbbing with desire, he kissed frantically
repeatedly.

Poor Cecilia</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>