<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05554</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15544</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5001</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El pueblo, vejado, explotado, oprimido, sin poder creer ni esperar en nadie, se envilecía en
la holganza favorecida por la sopa boba, formulando luego su indignación y su escepticismo
en refranes que decían: en larga generación hay un fraile y un ladrón; nunca vide cosa menos
que de frailes y obispos buenos; a la puerta de hombre rezador no pongas tu trigo al sol; reniega
de sermón que acaba en daca; parece tonto y pide para las ánimas; fíate en la Virgen y no corras.

El Rey, para ocultar sus pecados, hacía que profesasen muchos de sus hijos bastardos, y los
caballeros ricos se arruinaban por cómicas ingertas en cortesanas, como la María Beson, «que
vino de Francia tan cargada de escudos como de enfermedades», o la Antonia Infante, que usaba
en la cama sábanas de tafetán negro.

Y a tal nación, tal corte. Madrid, consumido de pobreza, por cualquier pretexto ardía en fiestas.
En Palacio, tan pronto se gastaban millones para recibir a un príncipe extranjero, como un
bufón había de prestar dos reales para comprar confites a la reina; los soldados, sin paga,
se acuchillaban en las calles, mientras llegaban las nuevas de que el francés o el flamenco
nos habían derrotado en los campos y el inglés nos había pirateado en los mares.

Felipe IV se divertía en las solemnidades de la Iglesia, en las ceremonias de Palacio, en los
aposentos del teatro, en los bosquecillos del Retiro; el vulgo alto y baja gozaba comentando
aventuras de grandes y pequeños, y el clero a todos les absolvía de todo con tal de que no
sufriesen merma sus rentas ni ataque su jurisdicción.

De entre aquel envilecimiento general únicamente solía alzarse de cuando en cuando la protesta
de algún espíritu valiente, magistrado, predicador o literato que condenaba tanta vergüenza:
por ejemplo, la voz honrada y atrevida del obispo de Granada, don Garcerán Albanel, que osó
denunciar a Felipe IV los abusos del Conde-Duque y la pluma del gran Quevedo.--«¿Podrá uno--dice
éste--ser monarca y tenerlo todo sin quitárselo a muchos? ¿Podrá ser superior y soberano y
subordinarse a consejo? ¿Podrá ser todopoderoso y no vengar su enojo, no llenar su codicia
y no satisfacer su lujuria?»

Mucho debió de menguar el amor a la monarquía por entonces, pues en pocos años se descubrieron
y castigaron temerosas conspiraciones fraguadas por poderosos y nobles. Don Carlos Padilla
y el Marqués de la Vega de la Sagra mueren en el patíbulo por intentar rebelarse contra el
Rey; el Duque de Híjar, acusado de querer alzarse con Aragón, sufre tormento; del gran Duque
de Osuna se sospecha que soñó con el trono de Nápoles, dando ocasión a que Villamediana dijese:

      También Nápoles dirá
    que Osuna la saqueó:
    así lo creyera yo
    si el Duque fuera un bajá;
    que no porque rico está
    usurpó bienes ajenos:
    antes, por respetos buenos,
    fue tan humilde, que el Rey,
    le dio oficio de Virrey
    y aspiró a dos letras menos.

El Marqués de Ayamonte expiró en un cadalso, demostrada su intervención en aquella trama urdida
para hacer a Andalucía república independiente, y por la cual se dijo:

      Justamente se quería
    el de Medina-Sidonia
    alzar con algunas tierras,
    pues que han de perderse todas.

Por último, en Cataluña, las familias más ilustres, poniéndose de parte del pueblo, se vuelven
contra la Corona; y en Portugal, el Duque de Braganza, obedeciendo a las instigaciones de su
mujer que le decía: «más quiero ser reina una hora que duquesa toda la vida», se hace soberano
con el nombre de Juan IV. Cuáles no serían los errores del monarca, cuando Cánovas del Castillo,
en sus Estadios del reinado de Felipe IV, dice: «Ningún punto de la historia de España parece
tan averiguado como que únicamente la ociosidad, la ignorancia, el afán de goces de Felipe
IV, juntamente con la ineptitud y tiranía de Olivares, su principal Ministro, fueron las causas
del levantamiento de Portugal en 1640.»

Muertas las Cortes, sofocada la independencia municipal desde Carlos I, absorbida la vitalidad
de las villas y ciudades por el espíritu centralizador de los privados, y menospreciado el
trabajo por la engañosa abundancia del oro que venía de América, nuestro poderío se desmoronó
hasta quedar convertido en escombros lo que fue soberbio monumento. De aquellas tres palabras
que simbolizaron la antigua grandeza española, Dios no era comprendido, el Rey estaba endiosado
y la Patria estaba moribunda.

Mas a modo de consuelo para tanta vergüenza, como en resarcimiento de reinos arrebatados y
humillaciones sufridas, quedaron en nuestra historia intelectual dos manifestaciones gloriosas
del genio español: la riqueza extraordinaria de la producción literaria y el florecimiento
de la pintura. Lope y Cervantes, Velázquez y Murillo, recuperaron para la Patria en los dominios
de la belleza aquella estimación y supremacía que perdimos en lo político y material por la
ineptitud y bajeza de los altos poderes del Estado.

II

RÁPIDA RECORDACIÓN DE NUESTRA PINTURA HASTA FINES DEL SIGLO XVI.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06253</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>294339</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4545</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The people, oppressed, exploited, oppressed, unable to believe or expect anyone to be debased
idleness soup favored by the foolish, asking after their outrage and skepticism in sayings
that said, in a long generation there is a priest and a thief, never less thing vide that good
priests and bishops, to the devout man's door do not put your grain to the sun denies sermon that
ends in horse trading, it seems silly and ask for the spirits, put
your trust in the Virgin and do not run.

The King, to hide their sins, was professed by many of his bastard children, and rich men were
ruined by comic graft in courtesans, such as Mary Beson, "that French
wine so full of coats and disease ", or Antonia Infante, who used
in bed sheets black silk.

And that nation, such a court. Madrid, poverty consumed by any pretext burned at parties. In
Hall, as soon as spent millions to host a foreign prince as a Jester had to pay two to buy
real candy to the queen, soldiers, without pay, was stabbed in the
streets, as they came the news that the French or Flemish we were
defeated in the English countryside and we had pirated the seas.

Philip IV had fun in the solemnities of the Church, the ceremonies of the palace, in the quarters
of the theater, in groves of Retiro, the vulgar commenting enjoyed
high and low adventures big and small, and the clergy to absolve them
all around as long as no prejudiced their income or attack their jurisdiction.

Among

this general debasement used only occasionally rise protest of a brave spirit, judge, preacher
or writer who condemned such shame: for example, bold and honest voice of the bishop of Granada,
Don Garcerán Albanel, who dared Felipe IV denounce the abuses of the Conde-Duque and the pen
of the great Quevedo .--«¿ Can one - says it - be king and have it all without taking from many?
Could it be superior and sovereign subordinated to advice? Could it be powerful and not to
avenge his anger, not to fill their greed and do not satisfy your lust? "

Much love wane due to the monarchy by then, it was discovered a few years and punished fearful
conspiracy engineered by powerful nobles. Don Carlos Padilla and the Marquis de la Vega de
la Sagra die on the gallows for trying to rebel against King, the Duke of Híjar, accused of
trying to rise with Aragon, suffers torment, the Grand Duke Osuna suspected dreamed of the throne
of Naples, giving the opportunity to tell Villamediana:

      
    Naples also tell that
    Osuna looted: I believe
    so if the Duke was a pasha;
    not because it is rich
    usurped property of others:
    before, Kind regards, was so
    humble, that the King, office
    of Viceroy gave and ran
    for two points less.

The Marquis of Ayamonte expired on the scaffold, shown their involvement
in this plot hatched Andalusia to independent republic, and which
said:

Just wanted to of Medina Sidonia raise some of this land, because
they have lost all.

      
    
    Finally, in Catalonia, the
    most illustrious families, siding with the people, become against
the Crown, and in Portugal, the Duke of Braganza, in obedience to
the promptings of woman who said, "I want to be king over an hour
Duchess life ', it is sovereign the name of John IV.

What mistakes would not be the monarch, when Canovas del Castillo, Stages in the reign of Philip
IV, said: "No point in the history of Spain appears as learned as only idleness, ignorance,
the desire for enjoyment of Philip IV, together with the incompetence and tyranny of Olivares,
the chief minister, were the causes the lifting of Portugal in 1640. "

Courts dead, suffocated municipal independence from Charles I, absorbed vitality of the towns
and cities by the centralizing spirit of the private, and despised the work for misleading abundance
of gold that came from America, our power crumbled to be turned into
rubble which was superb monument.

Of those three words that symbolized the old Spanish grandeur, God was not understood, the king
was deified and the country was dying.

But as a consolation to such shame, as in recovery from kingdom caught and humiliations, in our
intellectual history were two glorious demonstrations Spanish genius: the extraordinary richness
of literary production and flowering painting.

Lope and Cervantes, Velazquez and Murillo, recovered for Italy in domains of beauty and supremacy
estimate that we lost in the political and material by inadequacy and turpitude of the high branches
of government.

II

QUICK MEMORIAL TO OUR PAINTING late sixteenth century.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>