<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01622</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>250364</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2259</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Trabajo me
costaría decir si deseaba algo más allá de aquella visión decente y exquisita que reunía todas
las circunspecciones y todos los atractivos. Por nada del mundo hubiera hecho el más leve movimiento
capaz de romper el encanto. No sé cuánto duró aquél, verdadero éxtasis, quizás varias horas,
acaso tan sólo algunos minutos; pero tuve tiempo de reflexionar mucho, tanto como puede hacerlo
un cerebro cuando está en lucha con un corazón privado absolutamente de sangre fría.

Cuando mis compañeros despertaron halláronme ocupado en mirar la estela.

--¡Qué hermoso tiempo!--exclamó Magdalena con una efusión que la revelaba dichosa.

--Capaz de hacer olvidarlo todo--añadió Oliverio.--Que no me causaría pena...

--¿Sería usted hombre como para tener preocupaciones?--le preguntó el Conde sonriendo.

--¿Quién sabe?--repuso Oliverio.

El viento no se levantó. La mar, absolutamente muerta, nos retuvo hasta el anochecer. Serían
ya las siete en el momento de aparecer la luna llena, redonda, envuelta en caliente neblina
que la enrojecía; a falta de brisa, menester fue armar los remos.

Todo esto que le refiero a usted, allá, cuando yo era joven, más de una vez me pasó por la
cabeza la idea de escribirlo o como entonces se decía, contarlo. En aquella época me parecía
que sólo había un lenguaje para fijar dignamente lo que tales recuerdos tenían de inexpresable,
a mi entender. Hoy, cuando he hallado mi historia en los libros de otros, de los cuales algunos
son inmortales, ¿qué diré?...

Regresamos cuando ya brillaban las estrellas, al acompasado ruido de los remos, manejados,
creo yo, por los bateleros de Elvira.

Eran aquéllas los saludos de despedida de la estación; casi en seguida llegaron las primeras
nieblas, luego las lluvias que nos advirtieron que se acercaba el invierno. El día que el sol,
que tanto se nos había prodigado, desapareció para no mostrarse más que de tarde en tarde con
la palidez propia de su declinación, hice un triste presagio que me aprisionó el corazón.

Aquel mismo día, como si la misma advertencia de partida hubiera sido recibida por cada uno
de nosotros, Magdalena me dijo:

--Es tiempo de que pensemos en las cosas serias. Los pájaros a los cuales deberíamos imitar
se han marchado hace ya más de un mes. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04163</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>334350</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1947</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I work that
would cost if you wanted something beyond that decent and exquisite vision had all the gravity
and all the attractions. Not for anything would have made the slightest movement able to break the spell.
I do not know how long it lasted one, true ecstasy, perhaps several hours, perhaps only a few
minutes, but had much time to reflect, as much as you can do a brain when it is struggling with
a heart of cold-blooded absolutely private.

When my friends sparked halláronme busy looking at the wake.

- What a wonderful time! - Magdalena said an outpouring revealed that happy.

- Able to forget everything - Oliverio said .-- Do not cause me pain ...

- Would you be man enough to have concerns? - Count asked smiling.

-
Who knows - Oliverio said.

The wind did not rise. The sea, absolutely dead, we retained until dusk. Would and by seven at the
time of the full moon appear, round, wrapped in warm fog the reddened, a lack of breeze, it was
necessary to build the oars.

All this will mean to you, back when I was younger, once crossed my head the idea of ??writing
it or as it was called, tell the tale. At that time seemed there was only one language to secure
worthily that such memories were of inexpressible in my opinion. Today, when I found my story
in the books of others, some of which are immortal, what shall I say ...

Back when the stars shone, the rhythmic sound of the oars, managed,
I think, by the boatmen of Elvira.

Were those farewell greetings of the season, almost immediately became
the first mists, rains then we realized that winter was approaching.
The day the sun we had both showered, disappeared showed only from
time to time with the pallor of his own decline, a sad omen did I
pinned the heart.

That same day, as if starting the same warning
had been received by each us, Magdalena said:

- It's time to think
about serious things. The birds to which we should imitate have gone
for more than a month</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>