<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09348</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>169936</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2212</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Lo más singular era que ni en aquel estado mísero hubo de abandonar mi buen Thiers la contabilidad
de su casa. Mientras estuvo en el lecho, dio a su mujer las llaves de la gaveta donde tenía
el dinero; pero desde que se levantó quiso empuñar de nuevo las riendas del gobierno y ejercer
aquella soberana función, que es el atributo más claro de la autoridad doméstica. No acobardado
por su ceguera y sobreponiendo su activo espíritu a la dolencia corporal, levantábase de su
asiento, acercábase a la mesa, palpaba los muebles para no tropezar, y abría la gaveta para
sacar el cajoncito donde estaba el dinero. Había adquirido ya su tacto, en tan corto período
educativo, la finura que poseen en el suyo los privados de la vista, y conocía las monedas
sólo con sopesarlas y sobarlas un poco. Con la arqueta sobre las rodillas, iba sacando y contando
hasta poner la regateada cantidad en las manos de su mujer. Esta hacía alguna observación tímida:
«Ya ves, hijito, el gasto es mayor en estos días».

--Pues que no lo sea. Arréglate... ¡Ah! Hoy es sábado: los veinticuatro reales del carbonero...
En cuanto al maestro de baile, si insiste en subir más cubas, que yo no pago más que lo de
costumbre; lo demás es por su cuenta. No me pongas más caldo de gallina, a no ser que el cocinero
jefe te mande alguna. Suprimido el cuarto de gallina o el medio pollo. Felizmente me he acostumbrado
a no ser hombre de melindres. El caldo del cocido con su buen hueso y tuétano vale más que nada.

Rosalía, por no contrariarle, a todo decía amén. Después de sacar el dinero del gasto cuotidiano,
quedábase Bringas un rato con la arqueta sobre las rodillas; y levantando un falso fondo que
el mueblecillo tenía, sacaba una vieja y sobada cartera, entre cuyos dobleces iban apareciendo
algunos billetes del Banco. Con exquisito tacto los repasaba, los desdoblaba, los volvía a
doblar cuidadosamente, diciendo: «Este es el de quinientos, éstos dos de cuatro mil... etcétera».
Conocíalos por el orden en que estaban colocados... Luego ponía todo en su sitio con respetuosa
pausa, guardaba el arca, y echando la llave, depositaba esta en el bolsillo izquierdo de su
chaleco. La señora le guiaba hasta volverle a poner en el sillón. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01646</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>286931</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2017</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The most unique was that neither in that miserable state had to abandon my good accounting Thiers from
home. While in bed, gave his wife the keys to the drawer where he had money, but since it was
raised again wanted to take up the reins of government and exercise that sovereign function, which
is the most obvious attribute domestic authority. Not intimidated by superimposing their blindness
and active spirit to the body condition, rose up from its seat, approached the table, felt
the furniture to avoid tripping, and opened the drawer Take the drawer where the money was.
Tact had acquired in such a short period education, the fineness in his own private vision,
and knew the coins sobarlas weigh them up and only a little. With the chest on his knees,
he was taking and counting to put the race much in the hands of his wife. This was a timid observation:
"You see, my son, spending is higher in these days."

- Well, it is not. Dress up ... Ah! Today is Saturday, the twenty-four coal actual ... As for the
dancing master, if he insists on raising more tanks, I do not pay more than what the usual,
the rest is on your own. Do not make me more chicken stock, unless the chef chief send you some.
Delete the fourth chicken or the chicken. Fortunately I've gotten used not to be a man of fuss. The
broth cooked with good bone and marrow is better than nothing.

Rosalia, not to the contrary, all said Amen. After removing the everyday of spending money, Bringas
stayed a while with the chest on his knees, and raising a false bottom the mueblecillo had, took
out an old and kneaded portfolio, whose folds were appearing Some notes of the Bank. With
exquisite touch the recitations, duplicated, them again carefully fold, saying: "This is the five
hundred, these two four thousand ... etc.. " Conocíalos by the order they were posted ... Then
put everything in place with respectful pause, kept the ark, and throwing the key is deposited
in your left pocket vest. The lady drove up to put back into the
chair</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>