<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03472</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>9940</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1814</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Nada puede ser tan interesante para los pueblos del Nuevo Mundo como el estudio social de España.
Las sociedades de una y otra region son muy homogéneas en sus condiciones esenciales,--en su
educacion sobre todo,--y conviene compararlas para que se vea que donde quiera las mismas causas,
es decir, las mismas instituciones, producen resultados análogos, habida consideracion á las
diferencias geográficas. El rápido viaje de tres meses que pude hacer en España es, sin duda
ninguna, muy insuficiente para formular apreciaciones bastante sólidas, tanto mas cuanto que
España es uno de los pueblos que tienen ménos unidad etnográfica y social entre los mas notables
de Europa. Siento tambien vivamente no haber tenido tiempo para visitar ciertas provincias
importante (las de Extremadura, Galicia, Asturias, Aragon y Navarra) que merecen especial atencion
por mas de un motivo. Con todo, no creo aventuradas ciertas observaciones generales, que podré
deducir de la rápida observacion del resto de España, es decir, su gran masa, ó lo principal
de sus cuatro grandes grupos sociales. Resumamos, pues:

¿Cuál es la opinion que puede expresarse respecto del carácter, las costumbres, las instituciones,
la situacion económica y literaria y el porvenir de España? ¿El pueblo español y la nacion
española son análogos y armónicos? ¿El régimen constitucional ha hecho avanzar realmente á
España como sociedad y como Estado? ¿Qué influencia han producido alli las revoluciones del
presente siglo? ¿Qué esperanzas se pueden fundar legítimamente en la situacion actual? Procuraré
contestar á esas preguntas con la mayor conoision posible.

España puede ser considerada bajo tres faces diversas, en cuanto á su division (fuera de la
legal ó política) en que las proporciones varían mucho segun la combinacion que sé adopte.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00067</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>7811</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1616</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Nothing can be as interesting for the people of the New World as the study of the societies of Spain. The
societies of both of the regions are very consistent in the fundamentals in particular how education
is important above all. They should be compared to see where the same fundamentals such as the same
institutions cause the same results while giving consideration to the geographical differences.
My quick three month trip to Spain is inadequate to make a solid assessment of this particularly
as within Europe Spain's society and people are unique due to the ethnicity and geography of the
region. I also did not have enough time to visit several regions that I consider especially important such
as Extremadura, Galicia, Asturias, Aragon and Navarra that deserve special attention for various
reasons. However I can make some general observations from my quick visit to the rest of Spain. Primarily
they consist of four major social groups. To Summarize: What opinions can be expressed about
the character, customs, institutions, economic situation, literature,
and the future of Spain?

Is it the Spanish people are similar and harmonious? Has the constitutional system of Spain had a real
affect on Spain as a society and state? What has been the influence of the revolutions of
the current century? What hope can be found in the current situation? I will try to answer
these questions as concisely as possible. Spain can be considered to have three different faces.
The faces are divided both legally and politically. The amount each of these affects it varies widely
depending on how it is evaluated.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>