<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04335</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>41513</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2091</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Levantaron entonces
una hermosa estatua al tiempo, con este rotulo:

AL CONSOLADOR.

Fin de los dos Consolados.

        *       *       *       *       *

HISTORIA

DE LOS VIAGES

DE ESCARMENTADO,

ESCRITA POR EL PROPIO.

En la ciudad de Candia vine yo al mundo el ano de 1600. Era su gobernador mi padre, y me acuerdo
que un poeta menos que mediano, aunque no fuese medianamente desalinado su estilo, llamado
Azarria, hizo unas malas coplas en elogio mio, en las quales me calificaba de descendiente
de Minos en linea recta; mas habiendo luego quitado el gobierno a mi padre, compuso otras en
que me trataba de nieto de Pasifae y su amante. Mal sugeto era de veras el tal Azarria, y el
bribon mas fastidioso que en toda la isla habia.

Quince anos tenia quando me envio mi padre a estudiar a Roma, y yo llegue con la esperanza
de aprender todas las verdades, porque hasta entonces me habian ensenado todo lo contrario
de la verdad, segun es uso en este mundo, desde la China hasta los Alpes. Monsinor Profondo,
a quien iba recomendado, era sugeto raro, y uno de los mas terribles sabios que en el mundo
habia. Quisome instruir en las categorias de Aristoteles, y por poco me pone en la de sus gitones:
de buena me libre. Vi procesiones, exorcismos, y no pocos robos. Decian, aunque contra toda
verdad, que la sinora Olimpia, dama muy prudente, vendia ciertas cosas que no suelen venderse.
De mi edad todo esto me parecia muy gracioso. Ocurriole a una senora moza, y de muy suave condicion,
llamada la sinora Fatelo, prendarse de mi: obsequiabanla el reverendisimo padre Punalini, y
el reverendisimo padre Aconiti, religiosos de una congregacion que ya no existe, y los puso
de acuerdo a entrambos dandome sus favores; pero me vi a peligro de ser envenenado y excomulgado.
Dexe a Roma muy satisfecho con la arquitectura de San Pedro.

Viaje por Francia, donde reynaba a la sazon Luis el justo; y lo primero que me preguntaron
fue si queria para mi almuerzo un trozo del mariscal de Ancre, que habia asado la gente, y
le vendian muy barato a los que querian comprar su carne para regalarse.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>961781</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1939</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Then lifted a beautiful
statue of the time with this label:

THE COMFORTER.

        

End of the two consoles.

* * * * *

HISTORY

OF VIAG

Of castigating,

WRITTEN BY HIMSELF.

In the city of Candia I came to the world the year 1600. My father was the governor, and I remember
a poet less than average, if only mildly unkempt style, called Azarria, made some bad verses in praise
of mine, where I described as a descendant quale Minos in a straight line, but then removed
the government having my father wrote further in I was the grandson of Pasiphae and her lover.
Mal sugeto this was indeed the Azarria, and most annoying villain in the entire island had.

Fifteen years had Quando my father sent me to study in Rome, and hoping I get to learn all the
truths, because until then I had been taught the opposite of truth, as is use in this world, from
China to the Alps.

Profondo Monsinor, who was recommended sugeto was rare, and one of the most terrible wise
in the world had. Quisome training in the categories of Aristotle, and almost puts me in their
Gitonas: good me free. Vi processions, exorcisms, and quite a few
robberies. They said, though against all indeed, that the Siniora
Olympia, very prudent lady, was selling some things that are not usually
sold. My age it all seemed very funny. It occurred to a maiden lady,
and very mild condition, Siniora called Fatel, fall in love with me:
the reverend father obsequiabanla Punalini and Aconiti the reverend
father, a religious congregation no longer exists, and put according
to both of giving me her favors, but I was in danger of being poisoned
and excommunicated. Rome Dexe very pleased with the architecture of
San Pedro.

Trip to France, where the seasoning Luis Reyna to the
right, and the first thing I asked was for my lunch if I wanted a
piece of Marshal d'Ancre, who had roast people, and they sold it very
cheap to those who wanted to buy their meat to give away</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>