<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08749</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>334083</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1532</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El gran recurso de la explicación franca con Caballero
parecíale, no sólo más difícil cada vez, sino tardío, y como tal, ocasionado a traer sobre
ella el desprecio antes que el perdón. Lo que había oído a Doña Marcelina era motivo para enloquecer.
En su delirio, pensaba que al día siguiente la tal señora de palo iba a salir por las calles
pregonando un papel con la historia toda de Amparito, como los que cantando venden los ciegos
con relatos de crímenes y robos.

Ya era de día cuando la venció el sueño. Durmió algunas horas, y mientras arregló su casa y
se dispuso para salir, dieron las once de la mañana. Había hecho propósito de ir a la Costanilla
de los Ángeles, porque si no iba, las sospechas de la Pipaón serían mayores... ¿Encontraría
a Caballero en la casa?... ¿Encontraría a Doña Marcelina, que ya estuvo el día anterior tomando
vino y bizcochos? Estos pensamientos le quitaban las ganas de ir; pero ¡Dios poderoso!, si
no iba... Valor, y adelante.

Cuando entró en la casa, estaba como los sonámbulos, a causa de los disgustos y la falta de
sueño. No se enteraba de lo que oía; sus movimientos eran cual los de un autómata.

«Chica--le dijo la dama--. Estás hoy más seria que un ajusticiado. Parece que no has dormido
en toda la noche. ¿Y qué?... ¿encontraste al fin a la buena pieza de tu hermana? Como no estabas
en tu casa cuando Agustín fue a buscarte, supongo que la correría de anoche ha sido larguita».

Estas frases podían ser dichas sin mala intención; pero a la joven le parecieron astutas y
picarescas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01360</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>148737</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1476</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The great resource of frank explanation with Knight it seemed
not only more difficult each time, but late, and as such caused to bring about her contempt
before the pardon. What had heard Mrs. Marcelina was reason to go crazy. In his delirium, he thought
that the next day this lady was going to stick out on the streets hawking a paper with the whole
history of Amparo, such as those sold by blind singing with stories of crimes and thefts.

It was daylight when the fell asleep. He slept a few hours, and while his home and arranged
was decided to leave, struck eleven in the morning. Had been intended to go to Costanilla of the
Angels, because if it was not, the suspicions of the Pipaón would be higher ... Would I find
Caballero at home? ... Would I find Doña Marcelina, which was the day before taking wine and cookies?
These thoughts took away the urge to go, but God Almighty!, If would not ... Value, and forwards.

When
he entered the house was like a sleepwalker, because of the inconvenience
and lack of sleep.

Was not aware of what he heard, that his movements were those of an automaton.

"Girl - the lady said -. You are now more serious than a corpse. It appears that you have not
slept all night. So what? ... You found at last the good part of your sister? As there were at home
when Augustine was looking for you, I guess that would have been Larguita last night. "

These phrases could be spoken without malice, but the girl seemed
clever and picaresque</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>