<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03144</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>937</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17993</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

En uno de estos viages trabó amistad con un religioso de la Compañia de Jesus, que pasaba á
las Indias para tomar parte en los trabajos evangélicos de sus hermanos. La pintura que este
le hizo de su instituto, y de las ventajas que ofrecia á los que manifestaban celo y talentos,
hicieron tan viva impresion en el ánimo del jóven Quiroga, que se decidió desde luego á tomar
el hábito de San Ignacio. Sus superiores le incitaron á no abandonar sus estudios, en los que
se hallaba bastante adelantado; y para que no le faltasen estímulos, le brindaron con una cátedra
de matemática, que fundaron expresamente en el colegio de Buenos Aires.

Los servicios del nuevo profesor, provechosos á sus alumnos, lo fueron de un modo mas trascendental
para el Gobierno, que por falta de un facultativo, se hallaba á veces en la imposibilidad de
resolver cuestiones importantes para el servicio público. Tal era la de los rumbos que debian
seguirse en la medicion de las tierras del égido de la ciudad, y que, por no haber sido bien
determinados en las concesiones de los primeros pobladores, hacian dudar de sus límites, quitando
á los títulos de propiedad su principal requisito.

El gobernador D. Domingo Ortiz de Rosas, que en 1744 se hallaba investido del mando supremo
de estas provincias, confió esta tarea al P. Quiroga, que desde entonces fué consultado con
preferencia en todas las empresas científicas.

Cuando la corte de España mandó explorar los puntos accesibles de la costa patagónica, y los
mas á propósito para establecer poblaciones, á los pilotos Varela y Ramirez, que vinieron á
bordo de la fragata San Antonio, se les asoció el P. Quiroga, cuyo diario sirvió al P. Lozano
para redactar el que hemos publicado en el primer tomo de nuestra coleccion.

A su regreso de esta comision, los PP. de la Compañia le encargaron levantára el mapa del territorio
de Misiones:--obra vasta y dificil, no solo por la naturaleza del terreno, sino por la falta
de materiales y recursos. A pesar de estas trabas, aceptó el P. Quiroga este encargo, y despues
de haber determinado con una prolija exactitud la posicion geográfica de los treinta pueblos
de Misiones, y la de las ciudades de la Asumpcion, Corrientes, Santa Fé, Colonia, Montevideo
y Buenos Aires, redactó su mapa con los datos que le suministraron las relaciones editas é
ineditas de los misioneros, cuando no le fué posible adquirirlos personalmente.

Este trabajo, que no tiene en el dia mas mérito que el de su prioridad, fué publicado en Roma
en 1753, por el calcógrafo Fernando Franceschelli, que, conformándose á la costumbre de su
tiempo, le agregó en las márgenes varias noticias del Paraguay, y la tabla general de los grados
de latitud y longitud, segun las observaciones del autor.

Una de las partes mas incorrectas de este mapa es el curso del rio Paraguay, y fué precisamente
el que el P. Quiroga tuvo la oportunidad de rectificar poco despues, cuando en 1752 acompañó
al comisario español, D. Manuel Antonio de Flores, encargado de poner el marco divisorio en
la boca del Jaurú, en cumplimiento del articulo 6 del tratado, ajustado en Madrid en 13 de
Enero de 1750.

Este reconocimiento, único fruto de aquella laboriosa negociacion, fué el último servicio prestado
al gobierno por este docto religioso, y es tambien el que mas honra su memoria. De este diario
se valió D. Luis de la Cruz Cano de Olmedilla para la formacion de su gran mapa del América
meridional, que publicado en Madrid en 1775, y reproducido por Faden en Londres, en 1799, fué
adoptado por Arrowsmith, en 1811.

Este documento hubiera corrido la suerte de casi todos los trabajos de los últimos jesuitas
en estas regiones, á no haber sido por el cuidado del P. Domingo Muriel (ó Ciriaco Morelli,
como se le antojó llamarse en sus obras), que lo insertó en el apendice de su version latina
de la História del Paraguay del P. Charlevoix, de donde lo hemos extractado.

Circunscripto á los deberes de su estado, el P. Quiroga se resignó á una vida retirada en el
colegio de Belen, en donde le fué intimado el decreto de la supresion de su órden en 1767.
Expulsado de su patria adoptiva, sin que le fuera permitido volver á la propia, buscó un asilo
en Italia, donde acabó sus dias, sin mas consuelos que los que proporciona la religion á una
conciencia libre de remordimientos.

Buenos Aires, Junio de 1836.

PEDRO DE ANGELIS.

* * *

DESCRIPCION DEL RIO PARAGUAY.

§. I.

Origen del rio Paraguay, y rios que entran en él, hasta su junta con el Paraná.

El rio Paraguay tiene su orígen en una gran cordillera de serranias, que se estiende de oriente
á poniente por centenares de leguas, y pasa al norte de Cuyabá. De esta cordillera bajan al
sur muchos arroyos y riachuelos, que juntos forman un bien caudaloso rio, que comienza á ser
navegable cincuenta ó sesenta leguas mas arriba del Xaurú. Y todo el rio Paraguay, desde dicha
cordillera hasta la ciudad de las Siete Corrientes, en donde concurre con el Paraná, es tambien
navegable, aunque sea con barcos grandes: pero estos no son los mejores para vencer las corrientes,
para lo cual mas aparentes son las falúas de remos, los bergantines ligeros y todo género de
jabeques.

Desde el rio Xaurú arriba no sabemos que rios de consideracion entran en el Paraguay; pero
es de creer que le entran algunos por la parte del este, pues cuando llega al Xaurú ya viene
caudaloso. La boca del Xaurú está en 16 grados 25 minutos de latitud austral: y en 320 grados
y 10 minutos de longitud, contada desde la isla del Fierro hácia el oriente. Viene dicho rio
de la parte occidental, y es navegable con canoas por algunas leguas. Mas abajo del Xaurú se
divide el Paraguay en dos brazos caudalosos. El mayor corre con su canal estrecha, pero muy
profunda, por medio de los Xarayes: y por esta navegamos con nuestras embarcaciones sin embarazo
alguno. El otro brazo corre por algunas leguas por la parte occidental de los Xarayes. Y en
este, antes de volver á juntarse con el primero, acaso entrará el rio Guabis, que corre desde
los pueblos de los Chiquitos hácia el oriente, á no ser que el Guabis entre en un recodo de
la laguna del Caracará, que se comunica con el rio Paraguay casi en la parte inferior de los
Xarayes.

Mas abajo de los Xarayes entra por la parte oriental en el Paraguay el rio de los Porrudos,
en la altura de 17 grados y 52 minutos. Este rio es bien caudaloso, y en él entra el de Cuyabá,
como se dirá en otra parte. Otro brazo de este mismo rio entra mas abajo, y le dan los Portugueses
el nombre de Canal de Chiané, y por él suben con sus canoas los Paulistas que navegan á Cuyabá.

El rio Tacuarí, que trae tambien su corriente de la parte oriental, entra en el Paraguay por
tres bocas, todas navegables. La mas septentrional, por donde bajan los Paulistas, está en
19 grados. En la misma parte del oriente entra con mucha corriente el rio Mboteteí, en 19 grados
y 20 minutos. En la márgen austral del Mboteteí estuvo antiguamente una poblacion de españoles,
que se llamaba Xerez, la cual se desamparó por las persecuciones que padecian de los Paulistas.
Estaba esta poblacion á treinta leguas de distancia del rio Paraguay, á la falda de la gran
cordillera que se estiende norte-sur entre los rios Paraná y Paraguay. En las grandes crecientes
bajan por el Mboteteí muchas tacuaras, ó cañas muy gruesas, arrancadas de sus márgenes, de
las cuales se quedan muchas en las márgenes del rio Paraguay. Y es bien reparable, que en todo
el márgen de este rio, desde el Mboteteí arriba, no se ve una tacuara.

Desde el Mboteteí, bajando por el rio Paraguay, se halla el estrecho que ahora llaman de San
Xavier, entre unos cerros, en 19 grados y 48 minutos. Uno de los cerros está en el márgen oriental
del rio, y otros cuatro ó cinco se ven en la banda occidental.

Otra notable estrechura tiene el Paraguay mas abajo de los tres cerros que estan á la parte
del occidente, llamados los Tres Hermanos, á la falda de otro altísimo cerro, llamado Pan de
Azucar, como doce leguas mas abajo de los Tres Hermanos, y es el mas alto de todos los que
se encuentran desde la Asumpcion al Tacuarí. Está en la márgen oriental, y desde allí se continua
una cordillera hácia el oriente. Hay en la parte occidental, en frente del Pan de Azucar, otro
cerro pequeño, y en alguna distancia, á la parte del nord-oeste, se ve otro no muy grande.
La estrechura sobredicha, y el Pan de Azucar, estan en 21 grados 17 minutos.

Se halla despues, bajando por el Paraguay, la boca del rio Tepotí en 21 grados 45 minutos.
Luego al frente de una isla, ó algo mas arriba, está la boca del rio Corrientes, llamado así
por la gran corriente que trae. Este rio tiene su orígen junto á la fuente del Guatimí, que
entra en el Paraná sobre el Salto grande. El rio Corrientes desemboca en el Paraguay en 22
grados y 2 minutos. A dos ó tres leguas de distancia se ve al sud-oeste el cerro de Galvan,
que está solo en la banda occidental. Aquí baja de la parte del este un ramo de la gran cordillera.
A la banda del sur de dicho rio hay tambien muchos cerros, y una angostura de mucha corriente,
con peñasquería á los lados del rio, y se llama este paso Itapucú-guazú. Está en 22 grados
y 10 minutos. Mas abajo está una punta de cordillera que forma otra angostura, y remata dicha
punta en peña cortada, y distará como ocho leguas del Itapucú-guazú.

Entra mas abajo, por el márgen oriental, el rio Guarambaré en 23 grados y 8 minutos, y en frente
de la boca hay una isla. Por los 23 grados y 21 minutos se hallan unas piedras esparcidas en
medio del rio, por lo cual conviene en esta altura navegar con cautela. El rio Ipané-guazú
desemboca en el Paraguay, en la latitud de 23 grados 28 minutos. Su boca tiene al frente una
isla. Baja este rio de los yerbales que estan al norte de Curuguatí, y tiene su orígen cerca
del Guatimí. En los 23 grados 51 minutos entra en el Paraguay, por el márgen occidental, el
rio de los Fogones: y mas abajo á corta distancia entra por la misma banda el rio Verde. Al
frente de estos dos rios hay cuatro islas. Mas abajo en la Banda Oriental entra el Ipané-miní
en 21 grados y 2 minutos.

Mas abajo del Ipané-miní, en 24 grados y 4 minutos, hallamos que la aguja miraba derechamente
al norte: y no se puede atribuir á otra causa que á la cercania de algun mineral de fierro
ó de piedra iman, de lo cual hay bastante en la jurisdiccion del Paraguay. En los 24 grados
y 7 minutos entra por la Banda Oriental el rio Xexuí, que viene de los yerbales del Curuguatí,
y se navega tal vez con barcos cargados de yerba, aunque con mucho trabajo, por los malos pasos
que tiene. En los 24 grados y 23 minutos entra, por la parte oriental, el Cuarepotí: en los
24 grados y 29 minutos, el Ibobí. Mas abajo en los 50 minutos del mismo grado, entra por el
mismo lado el Tobatí en un brazo del Paraguay, en cuya entrada á la punta de la isla que está
mas al sur (y es la primera punta cuando subiendo se entra en dicho brazo) hay dos piedras
que llegan á la flor del agua, de las cuales conviene que se aparten los barcos, ó que tomen
el rumbo por lo mas ancho del rio, dejando á la parte de oriente la isla. En el Tobatí entra,
antes de su caida en el Paraguay, el rio Capiatá.

En los 24 grados 56 minutos le entra al Paraguay, por el occidente, el rio Mboicaé. En los
24 y 58, poco mas arriba del fuerte de Arecutacuá, entra por el oriente el Peribebuí: y mas
abajo, en 25 gr. y un minuto, entra por la misma banda el rio Salado. Poco mas abajo, casi
en la misma altura, entra por la márgen occidental el rio Piraí.

La ciudad de la Asumpcion está en 25 gr. 17 min. 15 segundos de latitud; 320 gr. 12 min. de
longitud, segun algunos demarcadores. Otros hallaron 25, 16 de latitud; 320, 10 de longitud.
Poco mas abajo entra por tres bocas, por la márgen occidental, el famoso rio Pilcomayo, que
trae sus aguas de las cerranias del Potosí, y corre por medio del Chaco. En los 25 gr. 32 min.
hace el Paraguay una estrechura, que tendrá solo un tiro de fusil de una ribera á otra, y está
en este parage el fuerte que llaman de la Angostura. El Tebicuarí entra en el Paraguay por
el oriente, en 26 gr. 35 min. Bajan por este rio los barcos de Nuestra Señora de Fé y de Santa
Rosa.

El Rio Grande, ó Bermejo entra en el Paraguay por occidente en 26 gr. 54 min.; y dista su boca
de la ciudad de las Corrientes once leguas por al aire, que por el rio son 17, ó 18. Viene
el Bermejo de las serranias que estan entre Salta y Tarija: atraviesa gran parte del Chaco:
el color de sus aguas es algo bermejo. En juntándose con el Paraguay, inficiona las aguas de
éste, de suerte que son poco saludables sus aguas, hasta que concurre en las Corrientes con
el Paraná. Se juntan los rios Paraná y Paraguay al frente de esta ciudad, que está situada
sobre la márgen oriental, en 27 grados y 27 minutos de latitud, 319 y 55 minutos de longitud.
Llámase ciudad de las Siete Corrientes, porque el terreno en donde está la ciudad, hace siete
puntas de piedra, que salen al rio, en las cuales la corriente del Paraná es mas fuerte. Desde
aquí pierde el nombre el Paraguay, porque el Paraná, como mas caudaloso conserva el suyo hasta
cerca de Buenos Aires, donde, junto con el Uruguay, corre hasta el mar con el nombre de Rio
de la Plata: llamado así, porque llevaron desde aquí algunas alhajas de plata y oro los primeros
conquistadores del Paraguay, las cuales alhajas habian traido los indios del Paraguay en la
primera entrada que hicieron á los pueblos del Perú con Alejo García y sus compañeros, segun
se halla escrito en la Argentina de Rui Diaz de Guzman.

* * *

§. II.

De las naciones de indios que habitan en las riberas del Paraguay.

Primeramente en el mismo rio, y en sus islas, habitan dos parcialidades de indios Payaguás,
que andan por todo él con sus canoas, y se mantienen de la pesca, y de lo que roban á españoles
y portugueses. Una parcialidad tiene su habitacion en la parte mas septentrional del rio, y
su cacique principal se llama Quatí. La otra suele estar con mas frecuencia en la parte austral,
en la cercania de la Asumpcion. El cacique principal de esta se llama Ipará.

En la ribera del rio, comenzando desde su junta con el Paraná, habitan á la parte occidental,
los Abipones, de los cuales buen número está reducido á pueblos. Otros, con sus amigos los
Tobas y Mocobís del rio Bermejo, hacen correrias por las fronteras de Santa-Fé, Córdoba, Santiago
del Estero, Salta y Jujuí: y pasando algunas veces el Paraná, hacen sus tiros en la jurisdiccion
de las Corrientes, y muchas veces pasando el rio Paraguay y emboscándose en los montes, hacen
notable daño en los pueblos mas septentrionales de las misiones de Guaranís, y en las estancias
de la jurisdiccion del Paraguay. Estos indios llegan por la parte occidental del Paraguay hasta
el Pilcomayo.

Desde el Pilcomayo comienza la tierra de los Lenguas, los cuales corren toda aquella parte
del Chaco, desde el dicho Pilcomayo hasta la tierra de los Mbayás: y pasan tambien el Paraguay,
para hacer sus tiros en las estancias de la Asumpcion. Estos indios no dan cuartel, ni admiten
misioneros.

Desde el rio Xexuí, por una y otra banda, habitan los Mbayás, repartidos en varias parcialidades.
Sus principales tolderias estan de una y otra banda del Paraguay, en las tierras mas inmediatas
al sud del Pan de Azucar. Corren estos indios toda la tierra, desde el Xexuí al Tacuarí, por
la banda oriental y por la occidental, hasta cerca de los Chiquitos. Desde el Pan de Azucar
hácia el norte habitan en la banda occidental los Guanás. Estos son indios que trabajan sus
tierras, para sembrar maiz; y hacen tambien sus sementeras á los Mbayás, pagándoles estos su
trabajo. Mas arriba del Tacuarí hay, en el rio de los Porrudos, otros indios semejantes en
el modo de vivir á los Payaguás, pero de mas valor, y excelentes flecheros. Juzgo que no es
nacion numerosa, pues no bajan con sus canoas al rio Paraguay. Los portugueses, que navegan
por Xarayes desde Cuyabá á Mattogroso, dijeron que en algunas arboledas que hay, en los anegadizos
de Xarayes, se dejaban ver algunos indios, aunque pocos. No saben de que nacion sean. Pueden
ser algunas reliquias de los Xarayes. De aquí para arriba no sé que habiten indios algunos
en las márgenes del rio Paraguay.

* * *

§. III.

Montes y arboledas.

El Criador de todas las cosas nos dió en las tierras adyacentes del rio Paraguay un agradable
objeto á la vista, con la variedad admirable de montañas, cerros, llanuras y arboledas. Desde
Corrientes hasta el rio Xexuí, hay por una y otra banda bosques con mucha variedad de plantas.
Pero del Xexuí arriba es mayor el encanto de los ojos; porque unas veces se descubre un ramo
de la cordillera todo poblado de árboles, otras veces se presenta una campaña llena de yerba
muy verde, otras se ven inmensos palmares, de una especie particular de palmas, porque los
troncos son altísimos y derechos, la madera dura y la copa redonda, con las ramas semejantes
á los palmitos de que hacen las escobas en Andalucía. Ni se puede hallar cosa mas á propósito
para formar con presteza los techos de las casas, pues en quitando la copa, y cortando el tronco
por el pié, ya no hay mas que hacer para aplicarlo á la obra. Estos palmares son frecuentes
desde el Xexuí hasta los campos de Xerez. Y como los troncos estan muy limpios, andan los indios
á caballo por medio de los palmares, sin embarazo alguno. Los racimos de datiles de estas palmas
son menores que los de las palmas ordinarias: y los datiles son tambien menores á proporcion.
No sé si son comestibles.

Generalmente hablando, todos los cerros y cordilleras tienen en sus vertientes muchos montes
con árboles altísimos y de tronco muy grueso. Y no se puede dudar que se hallarian, entre tanta
variedad, maderas preciosas. Nosotros hallamos por casualidad el árbol de donde sacan la goma
guta, ó gutagamba, que es una goma de color amarillo muy fino. El árbol alto, no muy grueso,
la hoja semejante á la del laurel. Descúbriose este árbol dando algunas cortaduras por entretenimiento
en la corteza de uno de esta especie. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06175</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>13196</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16514</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

In one of these journeys he made friends with a priest of the Society of Jesus, was going to
India to take part in the evangelical work of his brothers. The painting that him of his institute,
and the advantages it offered to those who expressed zeal and talents, made so vivid impression
on the mind of young Quiroga, decided at once to take the habit of San Ignacio. His superiors
encouraged him to not abandon their studies, in which was well advanced, and they do not need
incentives, offered him a chair mathematics, which expressly established school in Buenos Aires.

The
services of the new teacher, helpful to his students, were in a more
transcendental for the Government, which for lack of a physician,
he was sometimes unable to important questions for public service.

Such was the course they should followed in the measurement of land in the aegis of the city, and that
have not been well identified in the concessions of the first settlers, cast doubt on its boundaries,
removing titles to their main requirement.

The governor D. Domingo Ortiz de Rosas, who in 1744 was invested with supreme command of these provinces,
entrusted this task to P. Quiroga, who was consulted since preference
in all scientific enterprises.

When the court of Spain sent to explore the accessible parts of the
Patagonian coast, and More to the point to establish populations,
pilots Varela and Ramirez, who came to board the frigate San Antonio,
they were associated Fr Quiroga, whose diary served to P. Lozano to
draft that we published the first volume of our collection.

On his return from this mission, Fr. the Company was commissioned to map the territory Mission:
- vast and difficult work, not just by the nature of the terrain,
but because of lack materials and resources.

Despite these obstacles, accepted P. Quiroga this assignment, and then have determined with accuracy
neat geographical position of the thirty towns Missions, and the cities of the Assumption, Corrientes,
Santa Fe, Colonia, Montevideo and Buenos Aires, drew his map with the data supplied him edit and
relationships unpublished for the missionaries, when it was possible to buy it personally.

This work, which has no more merit in the day as your priority, was published in Rome in 1753,
by Fernando Franceschelli intaglio, which, according to the custom
of time, added some news on the banks of the Paraguay, and grade standings
latitude and longitude, according to the author's observations.

One of the most inaccurate parts of this map is the course of the river Paraguay, and was precisely
that the P. Quiroga had the opportunity to rectify shortly after,
when in 1752 he accompanied the Spanish commissioner, D. Manuel Antonio
de Flores, in charge of putting the framework divisive Jaurú's mouth,
in compliance with Article 6 of the treaty, set in Madrid in 13 January
1750.

This recognition that only fruit of laborious negotiations, was the last service the government
for this religious scholar, and is also the most honored his memory. In this diary availed
D. Luis de la Cruz Cano Olmedilla for the formation of his large
map of America Southern, which was published in Madrid in 1775, and
reproduced by Faden in London in 1799, was adopted by Arrowsmith in
1811.

This document would have met the fate of almost all the work of the last Jesuit in these regions,
had it not been for the care of P. Sunday Muriel (or Ciriaco Morelli and struck him in his work
called), which was inserted in the appendix to his Latin version
History of Paraguay P. Charlevoix, where we have extracted.

Circumscribed to the duties of their state, P. Quiroga resigned himself to a secluded life in
the College of Belen, where he was intimidated by the decree of suppression
of his order in 1767.

Expelled from his adopted country, without being allowed to return to their own, sought an asylum
in Italy, where he ended his days, no more comfort than that provided by the religion to a
guilt-free conscience.

Buenos Aires, June 1836.

PEDRO DE ANGELIS.

* * *

DESCRIPTION OF PARAGUAY RIVER.

§. I.

Origin of the Paraguay River, and rivers that enter it, to its junction with the Parana.

The Paraguay River has its origin in a great chain of mountains, which stretches from east to west for
hundreds of miles, passing north of Cuiaba. In this range down to many streams and creeks south,
which together form a mighty fine river, which begins to be waterway
fifty or sixty leagues above the Xaurú.

And all the Paraguay river, from that mountains to the city of the Seven Streams, where concurs
with the Paraná, it is also navigable, even with large ships, but these are not the best to
overcome the current for which more apparent are the gigs of oars, launches and all kinds of
light xebecs.

From the river Xaurú above does not know that rivers of Paraguay come into consideration, but
is to believe that you enter some of the eastern part, because when it comes to Xaurú and plentiful.
The mouth of Xaurú is 16 degrees 25 minutes south latitude, and 320 degrees and 10 minutes
in length, counted from the island towards the eastern Fierro. Comes said river of the west and
is navigable by canoe for some leagues. Below are the Xaurú Paraguay divides into two branches
flowing. The more runs with narrow channel, but very deep, through Xarayes: and for this sail
our boats without pregnancy whatsoever.

The other arm is for some miles along the western side of the Xarayes. And this, before returning
to join the first, perhaps Guabis enter the river, which runs from the peoples of the Chiquitos
towards the east, unless it be that the Guabis into a bend Caracará the lagoon, which communicates
with the Paraguay river almost at the bottom of the Xarayes.

Below Xarayes enters the eastern part in the Paraguay river of Porrudos, at the height of 17
degrees and 52 minutes. This river is very plentiful, and it enters in Cuiaba, as will be elsewhere.
Another arm of this same river falls below, and give the Portuguese the name of the Chiana Canal,
and he come up with their canoes to sailing Cuyabá Paulistas.

Tacuarí river, which also brings its current eastern part comes in Paraguay by three-neck, all waterways.
The northernmost, where lowering Paulist is 19 degrees. In the same part of the East with
great power comes Mboteteí river at 19 degrees and 20 minutes. In the southern margin of Mboteteí
was formerly a Spanish population, it was called Xerez, which is
forsaken by the persecutions they were suffering from the Paulist.

It was this population to thirty leagues from the Paraguay River, at the foot of the great ridge
that extends north-south between the rivers Paraná and Paraguay. In the great floods Mboteteí down
by many tacuaras, or very thick reeds, torn from their margins, which
are many on the banks of the river Paraguay.

And it is very repairable, which in any the margin of this river, from the Mboteteí above,
is not a tacuara.

From Mboteteí, down the Paraguay River, is the strait that now call St. Xavier, including some hills,
19 degrees and 48 minutes. One of the hills is in the eastern margin the river, and four or five
are in the western side.

Another notable Paraguay narrowness is below the three hills that are to the the west, called
the Three Brothers, at the foot of another high hill, called Bread Sugar, about twelve leagues
below the Three Brothers, and is the highest of all who found from the Assumption to Tacuarí.
Is on the eastern margin, and from there continued a ridge towards the east. There in the
west, in front of Pan de Azucar, another small hill and some distance to the part of the north-west,
is another not very big. The narrow aforesaid, and the Sugar Loaf, are at 21 degrees 17 minutes.

It is then, down the Paraguay, the river mouth Tepotí at 21 degrees 45 minutes. Then in front
of an island, or something above, is the mouth of the river currents, so called by the mainstream
that it brings. This river has its origin next to the fountain of
Guatimí that Paraná enters the big jump.

The river flows into the Paraguay Currents in 22 degrees and 2 minutes. Two or three miles away
is the south-west the hill Galvan, it is only in the western side. This lower part of this a
bunch of great mountains. At the south side of the river are too many hills and narrow with
strong currents, with peñasquería the sides of the river, and called this step Itapucú-wolf.
Is at 22 degrees and 10 minutes. Below is a tip that is another narrow ridge, and ends this
rock tip cut off, and lies about eight miles from the Itapucú-wolf.

Sign in below, on the eastern margin, the Rio Guarambaré in 23 degrees 8 minutes, and in front
of the mouth is an island.

For the 23 degrees and 21 minutes are scattered stones middle of the river, so in this stage
should navigate with caution. Ipan river-wolf flows into the Paraguay, at latitude 23 degrees
28 minutes. His mouth is facing a island. Download this river of yerba mate that are north
of Curuguatí, and has its origin near the Guatimí. In the 23 degrees 51 minutes between the Paraguay,
on the western margin, the Cookers river, and a short distance below the same band enters the Verde
River. Al front of these two rivers there are four islands. Lower in the Banda Oriental enters
mini Ipan in 21 degrees and 2 minutes.

Ipan below the mini, in 24 degrees and 4 minutes, we found that looked straight needle to the
north, and can not be attributed to other causes to the proximity of some iron ore stone or
magnet, of which there is enough in the jurisdiction of Paraguay. In the 24 degrees and 7 minutes
between the Banda Oriental Xexuí the river, which comes from the
Curuguatí yerbales, and perhaps sailing ships loaded with grass, although
much work, missteps you have.

In the 24 degrees and 23 minutes between, on the east, the Cuarepotí: in 24 degrees and 29
minutes, the Ibobi. But 50 minutes down on the same level, enters the same side of the Tobatí
in an arm of Paraguay, whose entrance into the tip of the island is further south (and the
first tip when it comes up in the arm), two stones who come to the
flower water, which should be departing ships, or to take course at
the river wider, leaving the eastern part of the island.

In the Tobatí fit, before his fall in Paraguay, the river Capiatá.

In the 24 degrees 56 minutes will go to Paraguay, in the west, the river Mboicaé. In 24 and
58, little above the fort of Arecutacuá, enter through the east the Peribebuí, and more down,
in 25 gr. and a minute, go on the same side the river Salado. Deep down, almost at the same height,
enter the western margin Piraí river.

The city of Assumption is 25 gr.

17 min. 15 seconds of latitude, 320 gr. 12 min. of length, according to some markers. Others found
25, 16, latitude 320, 10 in length. Deep down is via three mouths, the West Bank, the famous
river Pilcomayo, which brings its waters cerranias Potosi, and runs through the Chaco. In the
25 gr. 32 min. Paraguay makes a narrow entrance, taking only a rifle shot from a river to another,
and is At this place the fort called La Angostura. The Tebicuari enter Paraguay by the east,
in 26 gr. 35 min. Down by the river boats of Our Lady of Santa Fe and Rosa.

The Rio Grande, or Bermejo enters the Paraguay by the West in 26 gr. 54 min., And her mouth is
far the city of Corrientes eleven leagues from the air, the river is 17, or 18. Comes Bermejo
of the mountains that are between Salta and Tarija: through much of the Chaco: the color of its
waters is something vermilion. In coming together with Paraguay, infects waters it, so that
the water is unhealthy until concurs in Corrientes Parana. They join the rivers Paraná and Paraguay
at the forefront of this city, which is located on the eastern margin, at 27 degrees and 27
minutes latitude, 319 and 55 minutes in length. Seven Flames of Corrientes city, because the
land where the city is, for seven stone points, leaving the river,
where the current is stronger Paraná.

From here loses the name Paraguay, because the Paraná, but mighty
as yours keeps up near Buenos Aires, where, along with Uruguay, flows
into the sea with the name of Rio de la Plata, so named because brought
from here some articles of silver and gold the first conquerors of
Paraguay, which had brought jewelry Indians in Paraguay first entry
made to the people of Peru with Alejo Garcia and his colleagues, according
to is written in Argentina Rui Diaz de Guzman.

* * *

§. II.

Nations of Indians living on the banks of Paraguay.

First in the same river, and its islands, inhabited by two factions of Indians Payaguá, who
walk all over him in their canoes, and kept fishing, and what to steal Spanish and Portuguese. A
bias has a room in the northernmost part of the river, and its principal chief called Quatí. The
other is usually more frequently in the southern part, in the proximity of the Assumption. The
principal chief of this is called Ipar.

On the banks of the river, starting from its junction with the Paraná,
live to the west, Abipones, of which number is reduced to people.

Others, with their friends Tuffs and Bermejo River Mocobís make incursions across the borders
of Santa Fe, Cordoba, Santiago del Estero, Salta and Jujuí, and sometimes from Paraná, make their
shots in the jurisdiction of Corrientes, and often from the river Paraguay and ambushes in the
mountains, make significant damage to the northernmost village of
the Guarani missions, and stays the jurisdiction of Paraguay.

The Indians arrive in the western part of Paraguay to the Pilcomayo.

From the Pilcomayo begins the land of the languages, which are all that part of the Chaco, the
Pilcomayo to the land of the Mbayas, and also pass Paraguay, to make their shots into the rooms
of the Assumption. These Indians are no headquarters, nor do they support missionaries.

From the river Xexuí the one and another band, live the Mbayas, divided into several installments.
Its main tolderías are the first and second band of Paraguay, the lands most immediate the
south of Pan de Azucar. These Indians are all the earth, from the Tacuarí Xexuí by the Eastern
and Western, until near the Chiquitos. From the Sugar Loaf towards the north western side living in
the manure. These are Indians who work their land to plant corn, and also make their crops to
the Mbayas, paying these your work. Above the Tacuarí there, in the river of Porrudos, similar
to other Indians way of life to the Payaguá, but of more value, and
excellent archers.

Judge is not many nations, they do not fall in their canoes to the
river Paraguay.

The Portuguese, sailing by Xarayes from Cuiaba to Mattogroso, said
that some trees there, in waterlogged Xaraya is allowed to see some
Indians, though few.

Do not know what nation they are.

Can be some relics of the Xarayes. Up here I do not know that Indians inhabit some on the banks
of the river Paraguay.

* * *

§. III.

Mountains and trees.

The Creator of all things gave us adjoining lands a nice Paraguay River object to the eye, with
admirable variety of mountains, hills, plains and forests. From Flows to the river Xexuí there by
a forest and another band with a great variety of plants. But the above is greater Xexuí charm the
eyes, because sometimes you discover a bouquet of the mountain all covered with trees, other
times it is a campaign full of grass very green, others are huge
palm trees, a particular species of palms, because Logs are soaring
and rights, hardwood and round crown, with similar branches to the
palm of making brooms in Andalucia.

Nor can find anything more apropos swiftly to form the roofs of the houses, because in removing
the glass, and cutting the trunk by the foot, there's no more to do to apply to the work. These
palm trees are common from the fields Xexuí to Xerez. And as the logs are very clean, walk the
Indians horseback through the palm, without any pregnancy. The clusters of dates of these palms
are smaller than regular palm, and dates are also smaller in proportion. I do not know if they are edible.

Generally
speaking, all the hills and mountains are in many mountain slopes
with tall trees and very thick trunk. And there is no doubt that they
would be, with so variety, precious woods. We found by chance the
tree where they get the rubber guta, or gamboge, which is a paste
of very fine yellow. The tall tree, not too thick, sheet similar to
that of the laurel. He uncovered the tree giving some cuts for entertainment
in the bark of one of this species</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>