<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07599</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>62</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>737</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Déjame como soy. ¿Está bien
así la corbata? Vaya unos melindres. Pásmate de lo que te digo: he vivido quince años sin ver
un espejo, o lo que es lo mismo, sin verme la fisonomía y sin saber cómo soy.

--¡Jesús!, qué hombre... Y un día por fin te miraste y dijiste, como el de Caspe: «Otra que
Dios, yo conozco esa cara...». ¿Oyes, Amparo?

Las dos se reían.

Agustín Caballero no era ya mozo; pero sin duda el cansancio y los afanes de una penosa vida
tenían más parte que los años en la decadencia física que expresaba su rostro. En su barba
negra brillaban hilos de plata distribuidos desigualmente, pues debajo de las sienes dominaban
las canas casi por entero, mientras el bigote y todo lo que caía bajo el labio inferior era
negro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06596</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>19663</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>712</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Let me as I am. Is it OK and
the tie? Go a few niceties. Marvel's what I say: I lived fifteen years without seeing a mirror,
or whatever it is, without seeing the face and not knowing how I am.

- Jesus, what a man ... And finally one day and said you looked like
Caspe: "Other than God, I know that face ...».

Do you hear, Amparo?

They both laughed.

Agustin Caballero was no longer young, but without the fatigue and
toil of a hard life party were over the years in physical decline,
expressing his face. In his beard black shining silver threads unevenly
distributed, because under the temples dominated almost completely
gray hair, while his mustache and everything that fell under the lower
lip was black</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>