<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>166525</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4530</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las excepciones embarazarian demasiado;
lo mas sencillo es asentar una proposicion universal: hé aquí el axioma. Vendrán luego numerosos
casos que no se comprenden en él; nada importa: con este objeto se halla concebido en términos
generales y confusos ó ininteligibles, para que interpretándose de mil maneras diferentes,
sufra en su fondo todas las excepciones que se quiera sin perder nada de su prestigiosa reputacion.
Entre tanto el axioma sirve admirablemente para cimentar un raciocinio extravagante, dar peso
á un juicio disparatado, ó desvanecer una dificultad apremiadora: y cuando se ofrecen al espíritu
dudas sobre la verdad de lo que se defiende, cuando se teme que el edificio no venga al suelo
con fragorosa ruina, se dice á sí mismo el espíritu: «no, no hay peligro; el cimiento es firme;
es un axioma, y un axioma es un principio de eterna verdad.»

Para merecer este nombre, es menester que la proposicion sea tan patente al espíritu, como
lo son al ojo los objetos que miramos presentes, á la debida distancia, y en medio del dia.
En no dejando al entendimiento enteramente convencido desde que se le ofrece, y una vez comprendido
el significado de los términos con que se le enuncia, no debe ser admitido en esta clase. Viciadas
las ideas por un axioma falso, vense todas las cosas muy diferentes de lo que son en sí; y
los errores son tanto mas peligrosos, cuanto el entendimiento descansa en mas engañosa seguridad.

§ III.

Proposiciones demasiado generales.

Si nos fuese conocida la esencia de las cosas, podríamos asentar con respecto á ella proposiciones
universales, sin ningun género de excepcion; porque siendo la esencia la misma en todos los
seres de una misma especie, claro es que lo que del uno afirmásemos, seria igualmente aplicable
á todos. Pero como de lo tocante á dicha esencia conocemos poco, y de una manera imperfecta,
y muchas veces nada, es de ahí que por lo comun no es posible hablar de los seres, sino con
relacion á las propiedades que están á nuestro alcance, y de las que á menudo no discernimos
si estan radicadas en la esencia de la cosa, ó si son puramente accidentales. Las proposiciones
generales se resienten de este defecto; pues como expresan lo que nosotros concebimos y juzgamos,
no pueden extenderse sino á lo que nuestro espíritu ha conocido. De donde resulta que sufren
mil excepciones que no preveíamos; y tal vez descubrimos que se habia tomado por regla lo que
no era mas que excepcion. Esto sucede aun suponiendo mucho trabajo de parte de quien establece
la proposicion general; ¿qué será, si atendemos á la lijereza con que se las suele formar y emitir?

§ IV.

Las definiciones inexactas.

De estas puede decirse casi lo mismo que de los axiomas; pues que sirven de luz para dirigir
la percepcion y el juicio, y de punto de apoyo para afianzar el raciocinio. Es sobre manera
difícil una buena definicion, y en muchos casos imposible. La razon es obvia; la definicion
explica la esencia de la cosa definida; y ¿cómo se explica lo que no se conoce? A pesar de
tamaño inconveniente, existen en todas las ciencias una muchedumbre de definiciones que pasan
cual moneda de buena ley; y si bien sucede con frecuencia que se levantan los autores contra
las definiciones de otros, ellos á su vez cuidan de reemplazarlas con la suyas, las que hacen
circular por toda la obra tomándolas por base en sus discursos. Si la definicion ha de ser
la explicacion de la esencia de la cosa, y el conocer esta esencia es negocio tan difícil,
¿porqué se lleva tanta prisa en definir? El blanco de las investigaciones es el conocimiento
de la naturaleza de los seres; la proposicion pues en que se explicase esta naturaleza, es
decir la definicion, debiera ser la última que emitiese el autor. En la definicion está la
ecuacion que presenta despejada la incógnita; y en la resolucion de los problemas esta ecuacion
es la última.

Lo que nosotros podemos definir muy bien es lo puramente convencional; porque la naturaleza
del ser convencional es aquella que nosotros mismos le damos por los motivos que bien nos parecen.
Así, ya que no nos es posible en muchos casos definir la cosa, al ménos debiéramos fijar bien
lo que entendemos cuando hablamos de ella; ó en otros términos, deberíamos definir la palabra
con que pretendemos expresar la cosa. Yo no sé lo que es el sol; no conozco su naturaleza;
y por tanto si me preguntan su definicion, no podré darla. Pero sé muy bien á qué me refiero
cuando pronuncio la palabra sol, y así me será fácil explicar lo que con ella significo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08838</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>220160</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4171</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Embarazarian exceptions too; the easiest
thing is to build an universal proposition: behold the axiom. Come after numerous cases not included
in it does not matter: this object is conceived in terms general and unclear or unintelligible,
to be interpreted in a thousand different ways suffer on your screen all the exceptions you
want without losing any of its prestigious reputation. Meanwhile, the axiom serves admirably to build
an extravagant reasoning, giving weight to an absurd trial, or banish a hard constraints: they
are offered to the spirit doubts about the truth of what you stand for, when it is feared that the
building does not come to the floor with thunderous ruin himself is said the spirit, "No, no
danger, the foundation is solid; is an axiom and an axiom is a principle of eternal truth. "

To deserve the name, it is necessary that the proposition is so obvious to the spirit, as what
are the objects we look eye present, due to distance, and in the middle of the day. In not
entirely convinced leaving the understanding from that is offered, and once understood the meaning
of the terms in which it is stated, should not be admitted to this class. Flawed ideas by an axiom
false, sort are all very different things than they are in themselves, and errors are much
more dangerous, as the most deceitful lies in understanding security.

§ III.

Propositions are too general.

If we were known the essence of things, we could establish with respect to it proposals universal,
without any kind of exception, because the essence remains the same in all beings of the same
species, it is clear that what the one afirmásemos, would be equally applicable them all. But
as with respect to said essentially know little, and imperfectly, and often nothing is so common
there that can not speak of beings, but relation to the properties that are within our reach, and
often do not discern if they are rooted in the essence of the thing, or if they are purely accidental.
Tenders general suffer from this defect, because they express what we conceive and judge, can
not be extended but to what our spirit is known. Hence it is suffering thousand exceptions that
did not foresee, and perhaps find that it had made a rule that was
nothing more than the exception.

This happens even if a lot of work from one who sets general proposition,
what will be, if we look at the lijereza with which they are often
formed and issue?

§ IV.

Inaccurate definitions.

These can be said about the same as the axioms that serve as direct light perception and opinion,
and point of support to strengthen the intellect. It's about how difficult a good definition,
and in many cases impossible. The reason is obvious: the definition explains the essence of
the thing defined, and how do you explain what is unknown? Despite size disadvantage in all
sciences there a multitude of definitions that go currency which good law, and although it often
happens that authors rise against the definitions of others, they in turn take care of replacing
them with yours, that make move throughout the work by taking them based on their speeches.
If the definition is to be the explanation of the essence of the thing, and knowing this essence
is so difficult business, Why is being defined in such a hurry?

The target of the investigations is the knowledge the nature of beings, for the proposition
that explains this, it is that the definition, should be the last to issue the author. In the definition
is the equations with solving the riddle, and the resolution of the problems this equation is
the latest.

What we can clearly define it as purely conventional, because the nature of being conventional
is that which we give ourselves for the reasons that seem good. Thus,
since it is not possible in many cases set the thing, at least we
should fix it what we mean when we talk about it, or in other words,
we should define the word with which we intend to express the thing.
I do not know what the sun does not know its nature; and therefore
its definition if you ask me, I can not give it. But I know what I
mean when I say the word sun, so be easy for me to explain what she
meant</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>