<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09022</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>207832</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18769</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Y hablaba del aquel de la autoridad, con firme convicción, respetándola como necesaria, después
de haberla violentado muchas veces en las rudas aventuras de su primera juventud.

Salvatierra y el viejo salieron del patio entre los ladridos de los perros, y siguiendo el
muro exterior, llegaron a un cobertizo que daba entrada a la gañanía.

Bajo aquel se alineaban al aire libre varios cántaros con la provisión de agua para los braceros.
Los que sentían sed, pasaban del calor asfixiante de la gañanía a la frialdad de la noche,
y se atracaban de un agua que parecía hielo líquido, mientras el viento les hería las sudorosas
espaldas.

Al trasponer la puerta, Salvatierra sintió en sus pulmones la rareza del aire, al mismo tiempo
que hería su olfato un hedor de lana húmeda, aceite rancio, barro y carne aglomerada y viscosa.

Era una pieza estrecha y larga, que aún parecía más grande por lo denso de la atmósfera y la
escasez de luz. En el fondo estaba el hogar, en el que ardía una lumbre de boñiga seca, despidiendo
un olor infecto. Un candil marcaba su llama como una lágrima roja y titilante en este ambiente
nebuloso. El resto de la pieza, completamente a oscuras, tenía en sus tinieblas palpitaciones
de vida. Adivinábase la presencia de una muchedumbre bajo la mortaja de sombras.

Salvatierra, al llegar al centro de la mísera habitación pudo ver mejor. En el hogar hervían
varios pucheros vigilados por mujeres puestas de rodillas, y bajo el candil estaba sentado
el arreador, el segundo funcionario de la casa, el que acompañaba a los braceros al tajo y
vigilaba sus faenas, excitándolos con duras palabras; el que en unión con el aperador formaba
lo que llamaban los gañanes el gobierno del cortijo.

El arreador era el único que tenía una silla en la gañanía: los demás, hombres y mujeres, sentábanse
en el suelo. Junto a él estaban en cuclillas Manolo el de Trebujena con varios amigos, metiendo
sus cucharas en un tornillo de gazpacho caliente. La niebla fue disipándose ante los ojos de
Salvatierra, habituados ya a esta atmósfera asfixiante. Entonces vio en los rincones grupos
de hombres y de mujeres sentados en la tierra apisonada o sobre esterillas de enea. La lluvia,
cortando su trabajo a media tarde, les había hecho adelantar la comida de la noche. En torno
de los lebrillos de bazofia caliente, hablaban y reían moviendo las cucharas con cierta calma.
Presentían que el día siguiente sería de encierro, de holganza forzosa, y deseaban permanecer
en vela hasta bien entrada la noche.

El aspecto de la gañanía, el amontonamiento de la gente, evocó en la memoria de Salvatierra
el recuerdo del presidio. Las mismas paredes enjalbegadas, pero aquí menos blancas, ahumadas
por el vaho nauseabundo del combustible animal, rezumando grasa por el continuo roce de los
cuerpos sucios. Iguales escarpias en los muros, y colgando de ellas todo el ajuar de la miseria,
alforjas, mantas, jergones destripados, blusas multicolores, sombreros mugrientos, zapatos
pesados de innumerables remiendos con clavos agudos.

En el presidio cada uno tenía su petate, y en la gañanía sólo muy contados podían permitirse
este lujo. Los más, dormían en esteras, sin desnudarse, descansando sus huesos doloridos por
el trabajo sobre la tierra dura. El pan, la cruel divinidad que obligaba a aceptar esta existencia
miserable, rodaba en pedazos por el suelo, o se exhibía en las escarpias, entre los harapos,
en enormes teleras de seis libras, como un ídolo al que sólo se podía llegar después de un
día de encorvamiento abrumador.

Salvatierra se fijó en las caras de aquellas gentes que le miraban con curiosidad, suspendiendo
por un instante su comida, manteniendo inmóviles las manos con la cuchara en alto.

Bajo los sombreros deformes sólo se veían carátulas de miseria, máscaras de sufrimiento y de
hambre. Los jóvenes tenían la frescura vigorosa de los pocos años. Reían reflejando en sus
ojos el espíritu burlón de la raza, la alegría de vivir, sin el peso de una familia; el regocijo
del hombre aislado, que por miserable que se considere, puede siempre seguir adelante. Pero
los hombres mostraban un envejecimiento prematuro, arruinados en plena madurez, con el temblor
de los valetudinarios; revelando unos su acometividad en los ojos animados por resplandores
fosforescentes de fiera, encogidos otros con la resignación del que sólo aguarda la muerte
como única libertad.

Eran cuerpos enjutos, apergaminados, recocidos por el sol, con la piel agrietada. La alimentación,
pobre y escasa, no llegaba a formar el más leve almohadillado entre el esqueleto y su envoltura.
Hombres que aún no tenían cuarenta años, mostraban sus cuellos descarnados, de piel flácida
y abullonada, con los tirantes tendones de la ancianidad. Los ojos, en lo más hondo de sus
cuencas, circundados de una aureola de arrugas, brillaban como estrellas mortecinas en el fondo
de un pozo. Su miseria física era el resultado de una fatiga prolongada años y más años, de
una alimentación insípida de pan, sólo de pan. Los cuerpos rudos y angulosos parecían labrados
a hachazos: otros eran deformes y grotescos como fabricados por un alfarero: muchos recordaban,
por lo retorcidos y nudosos, los troncos de los acebuches de las dehesas. Los brazos negros,
con las agudas protuberancias de una gimnasia forzada, parecían de sarmientos trenzados. Y
el amontonamiento de estos infelices exhalaba un olor agrio, de sudor de hambriento, de ropa
adherida al cuerpo durante meses, de alientos fétidos: toda la respiración apestante de la miseria.

Las mujeres aun ofrecían un aspecto más doloroso. Unas eran gitanas, viejas y horribles como
brujas, con la piel tostada y cobriza que parecía haber pasado por el fuego de todos los aquelarres.
Las jóvenes tenían la hermosura dolorosa y desmayada de la anemia; flores de vida que se mustiaban
antes de abrirse; adolescentes de piel blanca, de una palidez de papel mascado, que el sol
no lograba calentar, tiñéndola a trechos con menudas manchas de color de salvado. Vírgenes
de ojos desmesuradamente abiertos, como asombradas de haber nacido, con los labios azules y
las encías de ese rosa pálido que revela la miseria de la sangre. El pelo triste y sin brillo
asomaba alborotado bajo el pañuelo, guardando en sus marañas briznas de paja y granos de tierra.
El pecho de las más tenía la monótona uniformidad del desierto, sin que al respirar se marcase
bajo la tela el más leve rastro de los montículos seductores que avanzan orgullosos como un
blasón del sexo. Tenían las manos grandes y los brazos enjutos y huesosos como los hombres.
Al andar, movíanse sus faldas con desmayada soltura, como si dentro de ellas sólo existiese
aire, y al sentarse, la tela marcaba ángulos duros sin la más tenue redondez. El trabajo, la
fatiga bestial, habían paralizado el desarrollo de la gracia femenina. Sólo algunas delataban
bajo su envoltura los encantos del sexo; pero eran muy pocas.

Obligadas a sufrir las mismas durezas que el rebaño masculino, únicamente recordaban que eran
mujeres cuando a altas horas de la noche, a oscuras ya la gañanía, apelotonadas en un rincón,
veían turbado su fatigoso sueño de hembras de carga, por las audacias de los mozos, que las
buscaban a tientas, mientras los gañanes viejos, curados de las ilusiones de la vida, roncaban
desaforadamente como si quisieran dormir más aprisa para recuperar las fuerzas perdidas.

Salvatierra fuese hacia el hogar al ver que el arreador se ponía de pie ofreciéndole su asiento.
El tío Zarandilla se acomodó en el suelo junto a don Fernando, y éste, al mirar en torno, encontró
los ojos de Alcaparrón y su dentadura caballar que brillaban al sonreírle.

--Mire su mercé, señó: esta es mi mamá.

Y le mostró a una gitana vieja, la tía Alcaparrona, que acababa de retirar del fuego un potaje
de garbanzos husmeado vorazmente por tres chicuelos, hermanos de Alcaparrón y una moza delgaducha,
pálida y de grandes ojos, que era su prima Mari-Cruz.

--¿Conque su mercé es ese don Fernando tan nombrao?--dijo la vieja.--Pues que Dios le dé mucha
fortuna y mucha vida pa que sea el pare de los probes.

Y depositando en tierra el puchero, sentose con toda su familia en torno de él. Era una comida
extraordinaria. El tufillo de los garbanzos despertaba cierta emoción en la gañanía, haciendo
converger muchas miradas de envidia en el grupo de los gitanos. Zarandilla interpelaba a la
vieja burlonamente. Había caído trabajo extraordinario ¿eh?... De seguro que el día anterior,
al ir a Jerez, había ganado algunas pesetillas diciendo la buenaventura o proporcionando polvos
mágicos a las chavalas que se quejaban del desvío de sus amantes. ¡Ah, vieja bruja! Parecía
imposible que tuviese tanto pesquis con una cara tan fea...

La gitana escuchaba sonriendo, sin dejar de engullir ávidamente los garbanzos, pero al mentar
Zarandilla su fealdad cesó de comer.

--Caya, cegato, mala sombra. Premita Dió que te veas toa la vida bajo tierra, como tus hermanos
los topos... Si ajora soy fea, tiempos hubo en que me besaban los zapatos los marqueses. Bien
lo sabes tú, arrastrao...

Y añadió melancólicamente:

--No estaría yo aquí si viviese el marqués de San Dionisio, aquel señó tan resalao que jué
el padrino de mi pobresito José María.

Y señalaba a Alcaparrón, que abandonó su cuchara para erguirse con cierto orgullo al oír el
nombre de su padrino, el cual, según afirmaba Zarandilla, había sido algo más para él.

Salvatierra miró los ojos de la vieja, malignos y pitañosos, su hocico de macho cabrio, que
se contraía a cada palabra con una ductilidad repugnante, los dos plumeros de cerdas grises
que surgían de sus labios como unos mostachos felinos. ¡Y este endriago había sido una mujer
joven y graciosa, de las que hacían cometer locuras al famoso marqués! ¡Y la bruja había pasado
muchas veces en los coches del de San Dionisio, al son del bizarro campanilleo de las mulas,
con el mantón de flores cayéndosele de los hombros, una botella en la mano y una canción en
los labios, por frente a los campos que la veían ahora arrugada y repugnante como una oruga,
sudando de sol a sol sobre los surcos y quejándose del dolor de sus «pobresitos riñones»! Era
menos vieja de lo que parecía, pero al desgaste del cansancio uníase el rápido desplome que
sufren las razas orientales pasando de la juventud a la vejez, como los espléndidos días del
trópico que saltan de la luz a la sombra sin crepúsculo alguno.

Siguieron los gitanos devorando su potaje, y Salvatierra sacó de un bolsillo el pobre envoltorio
de su cena, después de rehusar dulcemente los ofrecimientos que le hacían de todos lados.

El corro más inmediato a él, donde estaba el de Trebujena, componíase de antiguos camaradas,
trabajadores mal famados en los cortijos, algunos de los cuales tuteaban a don Fernando siguiendo
la práctica usual entre los campañeros de la idea.

Mientras comía su mendrugo y el pedazo de queso, pensaba, con la incertidumbre de siempre,
si se estaría apropiando un alimento que podía faltar a otros, y esto hizo que se fijase en
el único que en toda la gañanía no se preocupaba de la cena.

Era un jovenzuelo de cuerpo desmedrado, con un pañuelo rojo anudado al cuello y una camisa
por todo abrigo sobre el pecho. Desde el fondo de la gañanía le llamaban los compañeros, anunciándole
que apenas quedaba gazpacho en el barreño, pero él seguía bajo la luz del candil, sentado en
un pedazo de tronco, encorvado el cuerpo sobre una mesilla baja, en la que se empotraban sus
rodillas como en un cepo. Escribía lenta y trabajosamente, con una testarudez de campesino.
Tenía ante sus ojos un fragmento de periódico, y copiaba las líneas con la ayuda de un tintero
de bolsillo lleno de agua ligeramente ennegrecida, y de una pluma roma que trazaba los renglones
con la misma paciencia del buey al abrir el surco.

Zarandilla, que estaba al lado de don Fernando, le habló del muchacho.

--Es el Maestrico. Ansí le llaman, por su afición a libros y papeles. Apenas güerve del trabajo,
ya está pluma en mano jaciendo palotes.

Salvatierra se aproximó al Maestrico, y éste volvió la cabeza para mirarle, suspendiendo un
instante su tarea. Expresábase con cierta amargura al explicar su deseo de instruirse, quitando
horas a su sueño y su descanso. Le habían criado para bestia; a los siete años era ya zagal
en los cortijos o pastor en la sierra; hambre, golpes y fatiga.

--Y yo quiero saber, don Fernando; quiero ser hombre y no afrentarme viendo trotar las yeguas
en la era y pensando que somos tan irracionales como ellas. Todo lo que nos pasa a los pobres
es porque no sabemos.

Miraba amargamente a sus compañeros, a la gente de la gañanía, satisfecha de su ignorancia,
que se burlaba de él llamándole el Maestrico, y hasta le tenía por loco viéndole a la vuelta
del trabajo deletrear pedazos de periódico o sacar de su faja la pluma y el cuaderno, escribiendo
torpemente ante el pábilo del candil. No había tenido maestro: se enseñaba a sí mismo. Sufría
al pensar que otros vencían fácilmente con el auxilio ajeno los obstáculos que a él le parecían
insuperables. Pero tenía fe y seguía adelante, convencido de que si todos le imitaban cambiaría
la suerte de la tierra.

--El mundo es del que más sabe, ¿verdad, don Fernando? Si los ricos son fuertes y nos pisan
y hacen lo que quieren, no es porque tengan el dinero, sino porque saben más que nosotros...
Estos infelices se burlan de mí cuando les digo que se instruyan, y me hablan de los ricos
de Jerez, que son más bárbaros que los gañanes. ¡Pero eso no es cuenta! Estos ricos que vemos
de cerca son unos peleles, y sobre ellos están los otros, los verdaderos ricos, los que saben,
los que hacen las leyes del mundo, y sostienen ese intríngulis de que unos cuantos lo tengan
todo y la gran mayoría no tenga nada. Si el trabajador supiera lo que ellos, no se dejaría
engañar, les haría frente a todas horas, y cuando menos, los obligaría a que se partiesen el
poder con él.

Salvatierra admiraba la fe de este joven que se creía poseedor del remedio para todos los males
sufridos por la inmensa horda de la miseria. ¡Instruirse! ¡Ser hombres!... Los explotadores
eran unos cuantos miles y los esclavos centenares de millones. Pero apenas peligraban sus privilegios,
la humanidad ignorante encadenada al trabajo, era tan imbécil, que ella misma se dejaba extraer
de su seno los verdugos, los que vistiendo un traje de colorines y echándose el fusil a la
cara, volvían a restablecer a tiros el régimen de dolor y de hambre, cuyas consecuencias sufrían
después, al volver abajo. ¡Ay! ¿si los hombres no viviesen ciegos y en la ignorancia, cómo
podría mantenerse este absurdo?

Las afirmaciones candorosas del muchacho, hambriento de saber, hacían reflexionar a Salvatierra.
Tal vez este inocente veía más claro que ellos, los hombres endurecidos en la lucha, que pensaban
en la propaganda por la acción y en las rebeldías inmediatas. Era un espíritu simple, como
los creyentes del cristianismo primitivo, que sentían las doctrinas de su religión con más
intensidad que los Padres de la Iglesia. Su procedimiento era de una lentitud que necesitaba
siglos; pero su éxito parecía seguro. Y el revolucionario, escuchando al gañán, se imaginaba
una época en la que no existiese la ignorancia y la actual bestia de trabajo, mal nutrida,
con el pensamiento petrificado y sin otra esperanza que la insuficiente y envilecedora caridad,
se metamorfosease en hombre.

Al primer conflicto entre los felices y los desgraciados, se quebraría el viejo mundo. Los
grandes ejércitos organizados por una sociedad basada en la fuerza, servirían para darla la
muerte. Los trabajadores uniformados levantarían las culatas de los fusiles que les entregan
sus explotadores para que les defiendan, o se valdrían de estas armas para imponer la ley de
la felicidad de los más, a los pastores perversos que durante siglos mantenían al rebaño humano
en la injusticia. Cambiaría de repente la faz del mundo, sin sangre y sin catástrofes. Desaparecerían,
con los ejércitos y las leyes fabricadas por los poderosos, todo el antagonismo entre los felices
y los desgraciados, todas las imposiciones y crueldades que convierten la tierra en un presidio.
Sólo quedarían hombres. ¡Y esto podía lograrse tan pronto como la inmensa mayoría de los humanos,
el innumerable ejército de la miseria, se diese cuenta de su fuerza, negándose a sostener por
más tiempo la obra de la tradición!...

Salvatierra sentía halagado su sentimentalismo humanitario por este generoso ensueño de la
inocencia. ¡Cambiar el mundo sin sangre, con un golpe teatral, valiéndose de la varilla mágica
de la instrucción, sin esas violencias que repugnaban a su alma tierna, y que finalizan siempre
con la derrota de los infelices y las crueles represalias del poderoso!...

El Maestrico seguía afirmando sus convicciones con una fe, que iluminaba sus ojos cándidos.
¡Ay! ¡Si los pobres supieran lo que saben los ricos!... Estos son fuertes y gobiernan, porque
la sabiduría está a su servicio. Todos los descubrimientos e invenciones de la ciencia caen
en sus manos, son para ellos, llegando apenas los residuos a los de abajo. Si alguien salía
de la masa miserable, elevándose por su capacidad, en vez de permanecer fiel a su origen, prestando
apoyo a los hermanos, desertaba de su puesto, volviendo las espaldas a cien generaciones de
abuelos esclavos, aplastados por la injusticia, y vendía su cuerpo y su inteligencia a los
verdugos, mendigando un puesto entre ellos. La ignorancia era la peor servidumbre, el más atroz
martirio de los pobres. Pero la instrucción aislada e individual resultaba inútil: sólo servía
para formar desertores, tránsfugas, que se apresuraban a alinearse con el enemigo. Debían instruirse
todos al mismo tiempo: adquirir la gran masa el conocimiento de su fuerza, apropiarse de golpe
las grandes conquistas de la razón humana.

--¡Todos! ¿me entiende usted, don Fernando? Todos a la vez, gritando: «No queremos más engaños;
no os serviremos para que esto continúe».

Y don Fernando aprobaba con movimientos de cabeza. Sí, todos al mismo tiempo; así había de
ser: todos, despojándose de la piel de la bestialidad resignada, única vestidura que la tradición
cuidaba de mantener sobre sus hombros.

Pero al volver su vista por la gañanía, llena de sombra y de humo, creyó abarcar con sus ojos
toda la humanidad explotada e infeliz. Unos acababan de devorar las sopas, con las que engañaban
su hambre; otros, tendidos, regoldaban satisfechos, creyendo en una digestión que no añadía
nada al quebrantado vigor de su vida; todos aparecían embrutecidos, repugnantes, sin voluntad
para salir de su estado; creyendo confusamente en el milagro como única esperanza, o pensando
en una limosna cristiana que le permitiese un minuto de descanso en su desesperado rodar por
la cuesta de la miseria. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08120</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>249874</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16339</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

And speaking of that authority, with firm conviction, respecting it as necessary, after of having
violated many times in the rough adventures of his youth.

Salvatierra and old came out of the courtyard between the barking
of dogs, following the outside wall and came to a shed which gave
entrance to the Gañanía.

Under that lined the outside several jars with water supply for the braceros. Those who felt thirsty,
passing the stifling heat of chill Gañanía the night, and a dock
that looked like liquid ice water, the wind struck them sweaty backs.

Upon crossing the door, Salvatierra felt in his lungs the rarity of the air, while struck his
smell a stench of damp wool, rancid oil, clay and conglomerate, slimy flesh.

It was a long narrow piece, which seemed even bigger by the dense atmosphere and lack of light.
In the background was the home, which burned a fire of dried cow
dung, firing a foul odor.

A candle flame as a mark his red and shimmering tear in this environment nebulous. The rest
of the room, completely dark, was in darkness palpitations of life. Guessed the presence of
a crowd under the shroud of shadows.

Salvatierra, to reach the center of the miserable room could see better.

At home boiled monitored several pots made by women on their knees, and sat under the lamp the aerator,
the second officer of the house, which accompanied the laborers to cut and watched their tasks,
exciting with tough words which together with the overseer was what the government called the
farmhands farmhouse.

The herder was the only one who had a chair in the Gañanía, others, men and women would eat on
the ground. Beside him crouched Manolo Trebujena with friends, getting their spoons in hot soup
screw. The fog was dissipating in the eyes of Salvatierra, already accustomed to this atmosphere
stifling.

Then he saw in the corner groups of men and women sitting in the packed earth or rush mats.
Rain, cutting its work by mid-afternoon, they had done to advance the evening meal. About the
bowls of hot slop, talking and laughing moving spoons with some calm. Sensed that the next
day would be closure, forced idleness, and wished to remain awake late into the night.

The appearance of the Gañanía crowding of people, evoked the memory
of Salvatierra the memory of the prison.

They whitewashed walls, but here less white, smoked by the fuel vapor animal foul, oozing fat
by the continuous rubbing of unwashed bodies. Same hooks on the walls, and hanging from them
all the regalia of poverty, knapsacks, blankets, mattresses gutted, colorful blouses, hats dirty shoes
countless heavy patches with sharp nails.

In prison, each had a backpack, and the Gañanía only very few could
afford this luxury.

Most were sleeping on mats, without undressing, resting his aching bones work on hard ground. Bread,
cruel divinity forced to accept the existence miserable, rolled in
pieces on the floor, or are exhibited in the hooks, among the rags,
in huge teleras six pounds, as an idol who could be reached only after
a curvature day overwhelming.

Salvatierra was fixed on the faces of those people who watched him with curiosity, suspending for
an instant food, still holding hands with the spoon in the air.

Under the hats were deformed only covers misery, suffering and masks hunger. Young people had
the vigorous freshness few years. Laughed reflecting their eyes mocking spirit of the race,
the joy of living, without the burden of a family rejoicing the isolated
man, which is considered miserable, you can always move forward.

But men showed premature aging, broke into full maturity, the trembling of valetudinarians, revealing
about his aggressiveness in the eyes enlivened by flashes phosphorescent fierce, cramped with the
resignation other than just waiting for death the only freedom.

Bodies were dried, shriveled, annealed by the sun, cracked skin. Food, poor and weak, does not become
the slightest padding between the skeleton and its envelope. Men who had not yet forty years,
showed their emaciated necks, flabby skin and puffed, strained tendons with aging. The eyes, in
the depths of basin, surrounded by an aura of wrinkles, shining like stars fading in the background
a well. Their physical misery was the result of prolonged fatigue and over years, bland diet
of bread, just bread. The bodies seemed carved rough and angular an ax, others were deformed
and grotesque as being produced by a potter, many remembered, so twisted and gnarled trunks,
wild olive trees in the pastures. The black arms, with the sharp
ridges of a forced gym, looked like twisted branches.

Y stacking of these unhappy exhaled a pungent odor of sweat of the hungry, clothing attached
to the body for months, fetid breath, every breath apestante of misery.

The women even offered a more painful. Some were gypsies, old and ugly as witches, with tanned
skin and copper appeared to have passed through the fire of all Sabbaths. The girls were painful
and senseless beauty of anemia, flowers withered life that before opening; teens white skin,
pale as paper masks, which the sun I could not warm up, dyeing it at intervals with tiny spots
of color of bran. Virgin eyes wide open, as if surprised to be born with blue lips the pale pink
gums that reveals the misery of the blood. The sad and dull hair excited peeked under the handkerchief,
keeping in tangles and grain chaff ground. The chest was the most monotonous uniformity of
the wilderness, so that breathing is marked fabric under the slightest trace of the mounds
seductive advance proud as a crest of sex. Their hands were large and lean and bony arms and
men. When walking, moved about her skirts in a faint ease as if they only exist within air,
and sitting, the fabric marked angles without the faintest hard roundness. Work, bestial fatigue,
had stalled the development of feminine grace.

Only a few betrayed under their shell charms sex, but there were very few.

Forced to endure the same hardships that the male herd, only remembered that they were women
when late at night, dark and Gañanía, crammed into a corner were disturbed his sleep weary load
females by the boldness of the young men, that groped while the old
farmhands, cured of the illusion of life, snoring wildly as if to
sleep quicker to recover lost strength.

Salvatierra was at home when he saw the crowd gate stood up offering
his seat.

Zarandillo uncle sat on the floor next to Don Fernando, and he, looking
around, found Capers eyes and teeth gleaming horses smiling.

- Look
your honor, Sr.: This is my mom.

And he showed an old gypsy, Aunt Capers, who had just stew off the
heat chickpea by three little boys sniffed ravenously, brothers of
capers and a skinny girl, and large pale eyes, was his cousin Mari-Cruz.

-
"So your honor is that Don Fernando as nombrao? - Said the old .--
Well, God give him a lot pa fortune and a lot of life to be the stand
of the probes.

Deposited on land and the pot, sat with his family around him. It was a meal extraordinary. The
whiff of the beans provided some excitement in the Gañanía, making converge many looks of envy
in the group of Roma. Zarandillo had questions for the old mockingly. Overtime had fallen eh?
... Surely the previous day to go to Jerez, won some pesetillas telling fortunes or providing
powders magic to the kids who complained about the diversion of their lovers. Ah, you old witch!
Seemed impossible for both research had an ugly face ...

The gypsy listened smiling, while eagerly gobble up the beans, but when lying Zarandillo stopped
eating her ugliness.

- Caya, short-sighted, bad shadow. Gave premit you look toa life underground, like your brothers
moles ... If Ajora'm ugly, there were times when I kissed the Marquis
shoes.

Well You know, arrastrao ...

He added wistfully:

- I would not
be here if I lived the Marquis of San Dionisio, Sr. as he resalao
to Thu the godfather of my pobresito José María.

He pointed to Capers, who left his spoon to stand up with some pride to hear the name of his
godfather, which, as stated Zarandillo, was something more for him.

Salvatierra looked into the eyes of the old, evil and bleary, his snout goat, which contracted
to each word with a nasty ductility, the two plumes of gray bristles arising from his lips like
a cat whiskers. And this had been a woman Endriago young and funny, the crazy things that made
the famous Marquis! And the witch had gone many times in the cars of San Dionisio, the bizarre
are the ringing of the mules, shawl with flowers cayéndosele shoulder, a bottle in his hand
and a song the lips, face to the fields that were now wrinkled and disgusting like a caterpillar,
sweating from dawn to dusk over the rows and complaining of pain in his "pobresitos kidney!"
Was less old than it looked, but fatigue wear uníase rapid crash Oriental breeds suffer from
youth to old age, as the splendid days tropic jump from light to shade without any twilight.

Roma
continued eating his soup, and took from a pocket Salvatierra poor
packaging your dinner, after gently refuse the offers made him everywhere.

The

circle closest to him, where was the Trebujena, composed of former comrades famados poor workers
in the villages, some of which Don Fernando tuteaban following usual
practice among the ringers of the idea.

While eating the crust and the piece of cheese, I thought, with the
uncertainty of ever if it would be appropriating a food that could
be missing others, and this led to the set at the only one in the
whole Gañanía did not worry about dinner.

A young man's body was emaciated, with a red bandana knotted around
his neck and a shirt wrap around his chest.

From the bottom of the Gañanía peers called him, telling gazpacho that we had little in the
bowl, but he remained under candlelight, sitting on a piece of wood, bent it on a low coffee table, which
are embedded their knees as in a trap. He wrote slowly and laboriously, with a peasant stubbornness.
He had before him a piece of paper, and copied the lines with the help of an inkwell pocket
full of water slightly blackened, and a blunt pen traced the lines with the same patience of
the ox to open the groove.

Zarandillo, which was next to Don Fernando, spoke of the boy.

- The
Maestrico.

I long to call him by his love of books and papers.

Just Guervós labor already jaciendo pen in hand tallies.

Salvatierra Maestrico approached, and he turned his head to look, suspending a time task. We
expressed with some bitterness in explaining his desire to learn, removing hours sleep and rest.
He had been bred to beast at seven years was now lad in the cottages or pastor in the mountains,
hunger, shock and fatigue.

- And I want to know, Don Fernando, I want to be a man and not confounded seeing mares trot in
the age and thinking we are as irrational as them.

Everything that happens to the poor is because we do not know.

Bitterly watched his teammates, the people of the Gañanía, satisfied with his ignorance who mocked
him, calling him the Maestrico, and he even had the crazy seeing around spell work or pieces
of paper out of his belt pen and notebook, writing awkwardly to the wick of the candle. He had
had no teacher, taught himself. Suffering to think that others easily overcame the obstacles that
foreign aid seemed to him insurmountable.

But I had faith and went ahead, convinced that if everyone imitated him change the fate of
the earth.

- The world is the most knowledgeable, right, Fernando? If the rich are strong and treading and
do what they want, not because they have the money, but because they know more than us ... These
unfortunates were laughing at me when I tell them to teach, and I speak of the rich Sherry,
who are more barbarian than the farmhands. But that's not important! These rich we see closely
are some puppets, and they are the others, the truly rich, those who know, those who make the
laws of the world, and hold the intricacies of a few of them have
all and most have nothing.

If the employee knew what they would not be left cheat, they would face all the time, and at least
force them to be left on power with him.

Salvatierra admired the faith of this young keeper believed the remedy for all ills suffered by
the vast horde of misery. Instruct! Be men! ... Operators were a few thousands and hundreds
of millions of slaves. But just threaten their privileges, ignorant humanity chained to work, it
was so stupid, she herself was left to draw among its members the executioners, those wearing
a colorful costume and throwing the gun to face shot again to restore
the regime of pain and hunger, suffering the consequences then to
back down.

Ay! If men do not live blind and ignorant, how could continue this nonsense?

The candid statements of the boy, hungry for knowledge, were thought to Salvatierra. Maybe
this could see more clearly guilty, the men hardened in battle, they thought propaganda in
action and the immediate rebellion. It was a simple spirit, as early Christian believers, who
felt the doctrines of their religion more intensity that the Fathers of the Church. Its a slow
process was needed centuries, but its success seemed assured. And the revolutionary, listen
to win, they imagined a time where neither ignorance and the current workhorse, malnourished, with
a petrified and thought no other hope than the insufficient and debasing
charity metamorphose into a man.

The first conflict between the happy and unhappy, would break the old world. The large armies
organized by a society based on force, would serve to give the death. Uniformed workers lifted
the rifle butts handed to them their operators to defend them, or would use these weapons to enforce
the law the happiness of the more perverse pastors for centuries kept the human herd injustice. Suddenly
change the face of the world, no blood and no disasters. Disappear, with the armies and the laws
made by the powerful, all the antagonism between the happy and the unfortunate, all deposits and
cruelties that make the earth into a prison. Only men would. And this could be achieved as soon as
the vast majority of human The immense army of misery, it knew its strength, refusing to hold
for longer the work of the tradition!

...

Salvatierra humanitarian sentimentality was flattered by this generous dream of innocence. Change
the world without blood, with a theatrical coup, using the magic
wand instruction, without such violence that repelled a gentle soul
and always ending with the defeat of the unfortunate and cruel reprisals
from powerful!

...

The Maestrico still maintained their belief with a faith that illuminated her candid eyes. Ay!
If the poor know what they know who are rich ... These are strong and rule, because wisdom
is at your service. All discoveries and inventions of science fall in their hands, are for them, just
the waste coming from below. If anyone out miserable mass, rising capacity, rather than remaining
true to its origin, paying sibling support, deserted his post, turning their backs on a hundred
generations of grandparents slaves, crushed by injustice, and sold his body and intelligence to
tormentors, begging for a place among them. Ignorance was the worst servitude, the most heinous
martyrdom of the poor. But the isolated and individual instruction was useless: it only served to be
deserters, defectors, who were quick to side with the enemy. They were instructed all at the same
time: to acquire the bulk of his force knowledge, appropriate blow
the great achievements of human reason.

- Everyone!

You know what I mean, Don Fernando? All at once, shouting "We want no more trickery I do not serve
for more to continue. "

And Ferdinand nods approvingly. Yes, all at the same time, so had to be: all, shedding the skin of
bestiality resigned, only garment that tradition tended to keep on
his shoulders.

But again the Gañanía sight, full of shadow and smoke, cover your eyes believed all mankind
exploited and unhappy. Some had just eat soup, with which cheating their hunger, while others
stretched, satisfied belch, believing that it added digestion nothing broken force of his life,
all appeared brutish, nasty, no will out of his condition, believing in miracles as dimly only
hope, or thinking in Christian charity to let him rest a minute in
a desperate roll the costs of poverty</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>