<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08173</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15620</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3228</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Después se adelantó don Recaredo y le tendió la mano. A todo
esto, flotaba en el aire el nombre de «don Lope» pronunciado por muchas bocas; y con ello y
lo que yo sabía por la historia de los descalabros de don Román en su pueblo, narrada minuciosamente
por mi tío varias veces, di por conocido el personaje; y no me equivoqué, pues a los pocos
momentos me lo trajo de la mano el señor Pérez de la Llosía y me dijo presentándole:

--Mi mejor amigo y el más noble convecino mío de Coteruco, don Lope del Robledal. Viene a Tablanca
para ofrecerle a usted personalmente toda la amistad y respeto que le merecieron las virtudes
de don Celso, y a rezar por su alma en los funerales de hoy.

Correspondí con la mayor cordialidad y como mejor pude a aquellos nobles ofrecimientos; supo
él adónde íbamos por allí; y sin querer aceptar un momento de descanso, que no necesitaba,
retrocedió y se fue camino de la iglesia con nosotros... digo mal, con don Román solamente,
pues le tomó éste por su cuenta desde luego, apartándose un buen trecho de los demás, que nada
hicimos por acercarnos a ellos, respetando la santa avidez con que el noble expatriado de Coteruco
aprovecharía aquella providencial ocasión de saber algo más de lo que sabía sobre el estado
de cosas de su pueblo nativo, aunque fueran extraídas con la ganzúa de sus ansias de aquel
arcón de cuatro llaves. Mientras tanto, don Álvaro de la Gerra fue trazando nuevos y curiosísimos
rasgos del carácter, original hasta lo increíble, de aquel hidalgo montañés.

Así llegamos a la iglesia, en la que no hubiéramos logrado penetrar sin salir, como salieron
de ella, parte de los que estaban dentro, los cuales apenas cabían después en el soportal,
que también estaba atascado de gente.

La duración de los oficios no bajó un minuto de las dos horas calculadas; y cuando volvimos
a la casona los que de ella habíamos ido a la iglesia, más el extraño don Lope que quería volverse
a Coteruco desde allí, y se hubiera vuelto sin la intervención de don Román, único entre todos
nosotros conocedor de los resortes por que se regía aquel carácter excéntrico, ya estaba la
mesa preparada con todas las grandezas de abolengo..., y algo más que se había podido adquirir,
hasta en las casas de los amigos, como don Pedro Nolasco y el médico. Porque pasábamos de docena
y media los comensales, entre propios y extraños.

En otro tiempo me hubiera dado un accidente en presencia del menú de aquella comida, cuanto
más de la comida misma, porque fue verdaderamente espantable aquel llegar a la mesa (conducidos
por Facia y por su hija, sofocadas por el trajín y relucientes de pellejo) de pilas de potajes
con metralla de embutidos; de rimeros de pollos patas arriba entre lagunas de grasa; de solomillos
enroscados; de magras con huevos duros; de carne en toda suerte de guisos; de patos rellenos
de salchichas y de lomo, y tras ello, los flanes como ruedas de molino, y las natillas y el
arroz con leche, poco menos que a calderadas. No entendían el rumbo de otro modo las mujeres
que lo habían manipulado; y así me expliqué yo perfectamente sus afanes y desvelos, y las gentes
y las cosas que habían movido y removido en la casa, en el lugar y fuera de él, de tres días
a aquellas horas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10629</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>275981</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2946</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Then Don Recaredo forward and extended his hand. A whole this
was in the air as the 'Lope' given by many mouths, and with it and I knew the story of Don
Roman busts in his village, narrated thoroughly by my uncle several times, say by known character, and
I was right, for a few moments brought me hand Mr. Perez de la Llosía and presenting said:

-
My best friend and noblest Coteruco neighbors of mine, Don Lope of
Oak Grove.

Comes to Tablanca to offer you personally for all the friendship and respect that he deserved the
virtues Don Celso, and to pray for his soul at the funeral today.

Reciprocated with the utmost cordiality and as best I could to those noble offerings; knew where
he went over there, and unwilling to accept a moment of rest, which did not need back and
went the way to church with us ... I say bad, with only Romao, they took it on his own course,
a good distance away from others, that nothing we come closer to them respecting the holy avidity
with which the noble expatriate Coteruco would use this providential opportunity to know more about
what he knew about the state of affairs of his native town, although they were drawn with the
pick of their desire for that chest of four keys. Meanwhile, Don Alvaro de la Gerra was charting
new and very curious character traits to the incredible original, of that gentleman mountaineer.

Thus
we come to church, where we had not managed to penetrate without
leaving, as they left it, some of those inside, which barely fit after
the porch, also was jammed with people.

The length of the trades did not go down a minute of two hours calculated,
and when we returned the house that it had gone to church, it's strange
that he wanted become Don Lope to Coteruco from there, and it has
become without the intervention of Don Roman, unique among all us
acquainted with the springs that are governed this eccentric character,
he was the table set up with all the grandeur of ancestry ... and
something else that had been acquired, even in the homes of friends,
including Don Pedro Nolasco and physician.

Because we passed a dozen and half the guests, between insiders and outsiders.

At one time I would have an accident in the presence of that food menu, the more than the food
itself, because it was truly frightening that come to the table (taken by Facia and his daughter,
suffocated by the bustle and glistening skin) piles of dishes sausage with shrapnel, from piles
of chicken upside down between gaps of fat; Steak threaded; of lean with hard boiled eggs, meat
in all sorts of dishes, stuffed duck sausage and tenderloin, and
after it, the custard as millstones, and the custard and rice pudding,
a little less than boilers.

They did not understand the direction otherwise women who had handled, and so I explained I
perfectly the desires and anxieties, and people and things that had moved into the house and removed
at the place and out of three day at that hour.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>