<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00858</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>16350</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>762</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

SIMILIA SIMILIBUS

                A LUIS CASTILLO LEDON.

Como ya murió el célebre homeópata Dr. Idiáquez, puedo divulgar el secreto que me impuso bajo
mi palabra.

Hace precisamente diez años que principió la extraña dolencia que motivó mi visita a aquel
facultativo, y cuya rápida curación fué el primer escalón de su fama. Desde pequeño fuí enfermizo
y débil, por lo cual puedo decir, sin gran exageración, que toda mi niñez y la mitad de mi
juventud las pasé en consultorios de doctores. En verdad, era una maravilla para todos mis
allegados que fuese yo viviendo. Apenas cumplí los treinta años, empecé a sufrir los más agudos
dolores de cabeza que puedan imaginarse, los cuales de día en día aumentaban al grado de hacerme
la vida un verdadero martirio. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>669850</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>663</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Similia similibus

A LUIS CASTILLO LEDON.

                

As died the famous homeopath Dr. Idiáquez, I can preserve the secrecy
imposed on me under my word.

Exactly ten years ago began the strange illness that prompted my visit to that optional, and
whose rapid healing was the first step of his fame. From childhood I was sick and weak, so
I can say without much exaggeration, that all my children and half my youth were spent in doctors'
offices. Indeed, it was a wonder to all my it was me living relatives. Just turned thirty years,
I began to suffer the most acute headaches imaginable, which every
day increased the degree of me real life a martyrdom</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>