<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04841</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>17467</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3655</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Pararon de repente las mulas al trote en la esquina del callejón de San Juan de Dios y salió
a espacio y con no poco trabajo de la calesa un caballero alto, bien puesto, vestido de frac
negro abotonado hasta el cuello, dejando ver por debajo el chaleco o chupa de color claro,
pantalones de carranclán de pie, corbatín de cerda y sombrero de castor con copa enorme y ala
angosta. Por lo que podía distinguirse en aquella media luz de las estrellas, las facciones
más notables del hombre eran la nariz, que tenía aguileña, los ojos bastante vivos, el rostro
ovalado y la barba pequeña. El color de ésta y el del cabello, las sombras del sombrero y de
las paredes alterosas del convento vecino, lo oscurecían tal vez sin ser negro.

--Sigue hasta la calle de lo Empedrado--dijo el caballero en tono imperioso, más bajo, apoyando
la mano izquierda en la silla de la mula de varas--y espera inmediato a la esquina. En caso
que diese la ronda contigo, di que perteneces a don Joaquín Gómez y que aguardas sus órdenes.
¿Entiendes, Pío?

--Sí, señor, contestó el calesero; quien desde que empezó a hablar su amo tenía el sombrero
en la mano.

Y siguió al paso de las mulas hasta el punto que le indicó aquél.

El callejón de San Juan de Dios se compone de dos cuadras solamente, cerrado por un extremo
en las paredes del convento de Santa Catalina y por el otro en las casas de la calle de la
Habana. El hospital de San Juan de Dios, que le da nombre, y que por sus altas y cuadradas
ventanas, siempre deja salir el vaho caliente de los enfermos, ocupa todo un lado de la segunda
cuadra y los otros tres, casitas pequeñas de tejas coloradas y un solo piso, el de las últimas
en particular más alto que el nivel de la calle, con uno y dos escalones de piedra a la puerta.
Las de mejor apariencia de ellas eran las de la primera cuadra entrando de la calle de Compostela.
Eran todas de un mismo tamaño, poco más o menos, de una sola ventana y puerta, ésta de cedro
con clavos de cabeza grande, pintadas de color de ladrillo, aquélla o de espejo o volada[4]
y de balaustres de madera gruesa. El piso de la calle se hallaba en su estado primitivo y natural,
pedregoso y sin banquetas.

El caballero desconocido, arrimado a las paredes, debajo de los salientes aleros de tejas,
se detuvo a la puerta de la tercera casita de su derecha y dio dos golpecitos con la punta
de los dedos. Allí sin duda le aguardaban, porque tardaron en abrir lo que tardó en pasar de
la ventana a la puerta la persona que quitó la tranca con que se cerraba por dentro. Esa resultó
ser la ama de la casa; mulata como de 40 años de edad, de estatura mediana, llena de carnes,
aunque conservaba el talle estrecho, los hombros redondos y desnudos, la cabeza hermosa, la
nariz algo gruesa, la boca expresiva y el cabello espeso y muy crespo. Vestía camisa fina bordada,
de manga corta, y enaguas de sarga sin pliegues ni adorno ninguno.

Había pocos muebles en la sala: arrimada a la pared de la derecha una mesa de caoba, sobre
la cual ardía una vela de cera, dentro de una guardabrisa o fanal, y varias sillas pesadas
de cedro con asiento y respaldo de vaqueta, clavados con tachuelas de cobre. En aquella época
esto se tenía por lujo, mucho más tratándose de una mujer de color, que ocupaba aquella habitación
como ama y no como criada. El caballero no le dio la mano al entrar, sólo le hizo un saludo
grave sin dejar de ser gracioso y amable; lo que sin disputa era aún más extraño, pues aparte
de su diferencia de condición y de raza, la de sus edades respectivas era notable a primera
vista y no cabía entre ellos otra relación que la de la amistad, más o menos sincera y desinteresada.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02598</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>59847</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3234</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Suddenly stopped the mules trotted into the corner of the alley of San Juan de Dios and left
space and no little trouble with the buggy a tall, good job, evening dress black buttoned to
the neck, revealing underneath the vest or light-colored waistcoat, carranclán pants up, tie
bristle and beaver hat with enormous glass wing narrow. As could be discerned in the half light
of the stars, the factions most notable were the nose man, who was hooked, very bright eyes,
the face oval and small beard. The color of it and the hair, shades and hat altered the convent
walls neighbor, obscured perhaps without being black.

- Follow up the street from the Stoned - said the gentleman in an imperious tone, lower support
left hand on the saddle of the mule yards - and looks away to the corner. If round to give
you, say you belong to Don Joaquin Gomez and awaiting orders. Do you understand, Pio?

- Yes, sir, "replied the coachman, who since he started talking about his master had his hat
in hand.

And following the passage of mules to the point that you said that.

Alley San Juan de Dios consists of two blocks only, closed at one end on the walls of the convent
of Santa Catalina and the other in the houses of the street Havana. The hospital of San Juan de
Dios, which gives its name, and which high and square windows, always let out the hot breath of
the sick, occupies an entire side of the second block and the other three small houses and a single
red tile floor, the last notably higher than the street level, with one and two stone steps to the
door. The best looking of them were entering the first block of the street de Compostela. Were
all the same size, more or less, single window and door, this cedar with large-headed nails,
painted brick, or mirror it or flown [4] and thick wooden balusters. The floor of the street was in
its primitive natural state, rocky and without sidewalks.

The strange gentleman, leaning against the walls, under the projecting eaves tiles stopped at
the door of the third house on the right and gave two taps with the tip fingers. There no doubt
waiting for him, because soon open what it took to move from door window to the person who removed
the gate that closes on the inside. That was be the mistress of the house, mulatto and 40 years
of age, of medium height, filled with meats, but retained the narrow waist, rounded shoulders, bare,
beautiful head, the rather thick nose, mouth, expressive and very
curly thick hair.

Embroidered shirt wore thin, shirts, and twill skirts without folds or no embellishment.

There was little furniture in the room, leaning against the right wall a mahogany table on which
burned a wax candle in a windshield or lantern, and several heavy chairs cedar cowhide seat and back,
nailed with brass tacks. At that time this had the luxury, much more for a woman of color,
who occupied that room as love and not as a maid. The gentleman shook his hand as he entered,
he only bowed serious while being funny and kind that no contest was even stranger, because
apart their difference in status and race, their respective ages
was remarkable at first view and there was no other relationship between
them than friendship, more or less sincere and selfless</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>