<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10460</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2342</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15263</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Una vez dentro se dejaba caer otra vez el asiento, se volvía el respaldo a su sitio y se acomodaba
la persona del peor modo que puede estar criatura humana fuera del potro de tormento. En el
segundo piso bullía, gritaba, coceaba y relinchaba toda la chusma del pueblo sin diferencia
de clases, lo mismo el marinero de altura que el que pescaba muergos en la bahía o el peón
de descarga; la señá Amalia la revendedora igual que las que acarreaban «el fresco» a la capital.
Llamábase a aquel recinto «la cazuela». Las butacas eran del mismo aborrecible pelote que los
palcos y el forro debió ser también del mismo color, aunque no podía saberse con certeza. Detrás
de ellas había, a la antigua usanza, un patio para ciertos menestrales que, por su edad, su
categoría de maestros u otra circunstancia cualquiera, repugnaban subir a la cazuela y juntarse
a la turba alborotadora. Del techo pendía una araña, cuajada de pedacitos de vidrio en forma
prismática, con luces de aceite. Más adelante se substituyó éste con petróleo, pero yo no alcancé
a ver tal reforma. Debajo de la escalera que conducía a los palcos había un nicho cerrado con
persiana que llamaban «el palco de don Mateo». De este don Mateo ya hablaremos más adelante.

Pues ha de saberse que en tal lacería de teatro se representaban los mismos dramas y comedias
que en el del Príncipe y se cantaban las óperas que en la Scala de Milán. ¿Parece mentira,
eh? Pues nada más cierto. Allí ha oído por vez primera el narrador de esta historia aquellas
famosas coplas:

    Si oyes contar de un náufrago la historia,
    Ya que en la tierra hasta el amor se olvida...

Por cierto que le parecían excelentes, y el teatro una maravilla de lujo y de buen gusto. Todo
en el mundo depende de la imaginación. Ojalá la tuviese tan viva y tan fresca como entonces
para entretenerles a ustedes agradablemente algunas horas. También ha visto el Don Juan Tenorio.
Y sus difuntos untados de harina de trigo, su comendador filtrándose por una puerta atada con
cuerdas, su infierno de espíritu de vino y su apoteosis de papel de forro de baúles, le impresionaron
de tal modo que aquella noche no pudo dormir.

En la sala pasaba, poco más o menos, lo mismo que en los más suntuosos teatros de la Corte.
No obstante, por regla general se atendía más al espectáculo que en éstos. Aun no habíamos
llegado a ese grado superior de perfeccionamiento, mediante el cual las acciones deben formar
grato contraste con el lugar donde se ejecutan; verbi-gracia, charlar en los teatros, reirse
en las iglesias, ir graves, y silenciosos, y patéticos en el paseo, como sucede, afortunadamente,
en Madrid. Ignoro si en Sarrió han subido ya a la hora presente este peldaño de la civilización.

Ni se crea que faltaban por eso algunos espíritus lúcidos que se adelantaban a su época y presentían
lo que había de ser el teatro andando el tiempo. Pablito Belinchón era uno de ellos. Tenía
abonado siempre, en compañía de otros tres o cuatro amigos, el palco de proscenio. Desde allí
dirigía la palabra a otros señores de más edad, abonados en el palco de enfrente: se decían
cuchufletas, se burlaban de la tiple o del bajo, y se tiraban caramelos y saetas de papel.
Por cierto que el público de las butacas, ajeno todavía a estos refinamientos de la civilización,
solía hacerles callar bárbaramente con un enérgico chicheo. Las familias más importantes acostumbraban
a entrar en aquellos palcos fementidos después de abierto el telón, con la misma solemnidad
que si penetrasen en una platea del teatro Real, y por de contado con mucho más ruido. No es
posible figurarse bien el horrísono traquido que daba aquel respaldo al ser empujado y aquel
asiento al dejarlo caer con ánimo de llamar la atención.

Dígalo si no la familia que en este momento hace su entrada triunfal en uno de ellos y permanece
en pie despojándose de los abrigos, mientras los espectadores divierten por un instante la
vista de la escena y la fijan en ellos, hasta que se sientan. Son los señores de Belinchón.
El jefe de la familia, don Rosendo, es un caballero alto, enjuto, doblado por el espinazo,
calvo por la coronilla, de ojos pequeños y hundidos, boca grande, que se contraía con sonrisa
mefistofélica, dejando ver dos filas de dientes largos e iguales, la obra más acabada de cierto
dentista establecido hacía pocos meses en Sarrió. Gasta patillas cortas y bigote, y representa
unos sesenta años de edad. Está reputado por el primer comerciante de la villa y uno de los
primeros importadores de bacalao de la costa cantábrica. Durante muchos años monopolizó enteramente
la venta por mayor de este artículo, no sólo en la villa, sino en toda la provincia, y gracias
a ello había granjeado una fortuna considerable. Su esposa, doña Paula... ¿Pero por qué se
despierta tal y tan prolongado rumor en el teatro a su aparición? La buena señora, al escucharlo,
queda temblorosa y confusa, no acierta a desembarazarse del abrigo, y su hija Cecilia se ve
obligada a quitárselo y a decirle al oído:--¡Siéntate, mamá! Se sienta, o por mejor decir,
se deja caer sobre el banco y pasea una mirada extraviada por el público, mientras sus mejillas
se tiñen de vivo carmín. En vano se abanica con brío y procura serenarse. Nada: cuantos más
esfuerzos hace por alejar la sangre tumultuosa del rostro, más empeño pone la maldita en ocupar
aquel lugar visible.

--¡Mamá, qué colorada estás!--le dice Venturita, su hija menor, pugnando para no reir.

La madre la mira con expresión de angustia.

--Calla, Ventura, calla.--dice Cecilia.

Doña Paula, animada con estas palabras, murmura:

--Esta chiquilla no goza sino en avergonzarme.

Y estuvo a punto de enternecerse y llorar.

Al fin, el público se cansó de atormentarla con sus miradas, sonrisas y murmullos, y fijó de
nuevo su atención en la escena. La congoja de doña Paula fué cesando poco a poco; pero quedaron
restos de ella por toda la noche.

La causa de aquel incidente era el abrigo de terciopelo guarnecido de pieles que la buena señora
se había puesto. Siempre que estrenaba alguna prenda de apariencia brillante, sucedía lo mismo.
Y esto no por otra cosa más que porque doña Paula no era señora de nacimiento. Procedía de
la clase de cigarreras. Don Rosendo había tenido amores con ella siendo casi una niña, de los
cuales nació Pablito. Así y todo, don Rosendo estuvo cinco o seis años sin casarse ni querer
oir hablar de matrimonio; pero visitándola en su casa y asistiéndola con dinero. Hasta que
al fin, vencido más por el amor del hijo que el de la madre, y, más que por todo esto, por
las amonestaciones de sus amigos, se decidió a entregar su mano a Paulina. La población no
supo del matrimonio hasta después de efectuado: tal sigilo se guardó para llevarlo a cabo.
Desde entonces la vida de la cigarrera puede dividirse en varias épocas importantes. La primera,
que dura un año, comprende desde el matrimonio hasta la «mantilla de velo». Durante este tiempo,
la señora de Belinchón no se mostró poco ni mucho en público. Los domingos iba a misa de alba
y se encerraba otra vez en casa. Cuando se decidió a ponerse la antedicha mantilla e ir a misa
de once, lo mismo en la iglesia que en las calles del tránsito, la acribillaron a miradas,
y se habló del suceso por más de ocho días. El segundo período, que dura tres años, comprende
desde «la mantilla de velo» hasta «los guantes». La vista de tal ornamento en las manos grandes
y coloradas de la ex cigarrera produjo una excitación indescriptible en el elemento femenino
del vecindario. En las calles, en la iglesia, en las visitas, las señoras se saludaban preguntando:--¿Ha
visto usted?...--Sí, sí, ya he visto.--Y comenzaba el desuello. Viene después el tercer período,
que dura cuatro años, y termina en «el vestido de seda», que dió casi tanto que murmurar como
los guantes, y produjo general indignación en Sarrió.--Diga usted, doña Dolores, ¿qué nos queda
ya que ver?--Doña Dolores bajaba los ojos haciendo un gesto de resignación. Por último, el
cuarto período, el más largo de todos porque dura seis años, termina, ¡oh escándalo! «con el
sombrero». Nadie puede representarse el estremecimiento de asombro que invadió a la villa de
Sarrió cuando cierta tarde de feria se presentó doña Paula en el paseo con sombrero-capota.
Fué un verdadero motín. Las mujeres del pueblo se santiguaban al verla pasar y pronunciaban
comentarios en alta voz para que los oyese la interesada.

--¡Mujer, mira por tu vida a la Serena qué gabarra lleva sobre la cabeza!

Porque hay que advertir que a la madre de doña Paula la llamaban la Serena, y a la abuela y
a la bisabuela también.

Excusado es añadir que desde que la cigarrera subió a la categoría de señora, ni por casualidad
la dieron ya su nombre propio.

Al día siguiente, al tropezarse las señoras de Sarrió en la calle, no encontrando palabras
con que expresar su horror, se daban por contentas con elevar los ojos al cielo, agitar los
brazos convulsivamente y pasar de largo murmurando: «¡¡¡Sombrero!!!»

Ante aquel golpe de audacia que no tiene pareja sino con los de algunos héroes de la antigüedad,
Aníbal, César, Gengis-Khan, la villa quedó muda y abatida algunos meses. No obstante, cada
vez que la buena de doña Paula aparecía en público con el abominable sombrero en la cabeza
o con cualquier otra prenda propia de su alta jerarquía, era saludada siempre con un murmullo
de reprobación. Y lo original del caso estaba en que ella no protestaba ni en público ni en
secreto, ni aun en lo sagrado de la conciencia, contra este proceder malévolo de su pueblo
natal. Juzgábalo natural y lógico. No se le ocurría pensar que pudiera ser de otro modo. Sus
ideas sociológicas no le aconsejaban todavía rebelarse contra el fallo de la opinión pública.
Creía de buena fe que al ponerse los guantes o el abrigo de pieles o el sombrero, cometía un
acto reprobado por las leyes divinas y humanas. Los murmullos, las miradas burlonas, eran el
castigo necesario de esta infracción. De aquí sus temores y congojas cada vez que iba a presentarse
en el teatro o en el paseo, y el rubor que la acometía.

¿Por qué entonces, se dirá, doña Paula se vestía de este modo? No serán muy conocedores del
corazón humano los que tal pregunten. Doña Paula se ponía el sombrero y los guantes a sabiendas
de que iba a pasar un mal rato, como un chico abre el aparador y se atraca de dulce a sabiendas
de que en seguida le han de azotar. Los que no se hayan criado en un pueblo, nunca sabrán cuán
apetitosa golosina es el sombrero para una artesana.

Era doña Paula alta, seca, desgarbada. Cuando joven había sido buena moza; pero los años, la
clausura continua, a la que no estaba avezada, y sobre todo la lucha que venía sosteniendo
con el público para establecer su jerarquía, la habían marchitado antes de tiempo. Todavía
conservaba hermosos ojos negros encajados en un rostro de correctas y agradables facciones.

El acto primero tocaba a su fin. Se representaba un melodrama fantástico, cuyo nombre no recordamos,
donde la compañía había desplegado todo el aparato escénico de que podía disponer. La cazuela
estaba asombrada, y acogía cada cambio de decoración con estrepitosos aplausos. Pablito Belinchón,
que había pasado en Madrid un mes el año anterior, se reía con incontestable superioridad de
aquel aparato; hacía guiños inteligentes a los del proscenio de enfrente. Y para demostrar
que todo aquello le aburría, concluyó por volverse de espaldas al escenario y mirar con los
gemelos a las bellezas locales. Cada vez que los preciosos anteojos de piel de Rusia apuntaban
a una, la muchacha sufría un leve estremecimiento: cambiaba de postura, llevaba la mano un
poco trémula al pelo para arreglarlo, sonreía a su mamá o a su hermana sin razón alguna, se
ponía seria de nuevo, y fijaba con insistencia y decisión sus ojos en la escena. Pero al instante
los levantaba rápida y tímidamente hacia aquellos redondos y brillantes cristales que la ofuscaban.
Al fin concluía por ruborizarse. Pablito, satisfecho, apuntaba a otra belleza. Las conocía
como si fuesen sus hermanas, tuteaba a la mayor parte de ellas y de muchas había sido novio:
pero la pluma en el aire no era más movible y tornadiza que él en materia de amores. Todas
habían tenido que sufrir algún doloroso desengaño. Últimamente, hastiado de enamorar a sus
convecinas, se había dedicado a fascinar a cuantas forasteras llegaban a Sarrió, para abandonarlas,
por supuesto, si cometían la torpeza de permanecer en la villa más de un mes o dos.

Había razones poderosas para que Pablito pudiese disponer a su buen talante del corazón de
todas las jóvenes indígenas y aun de las extrañas. Era un apuestísimo mancebo de veinticuatro
o veinticinco años, de rostro hermoso y varonil, de figura gallarda y elegante. Montaba a caballo
admirablemente y guiaba un tílburi o un carruaje de cuatro caballos, lo cual nadie sabía hacer
en Sarrió más que los cocheros. Cuando se llevaban los pantalones anchos, los de Pablito parecían
sayas; si estrechos, era una cigüeña. Venía la moda de los cuellos altos, nuestro Pablito iba
por la calle a medio ahorcar con la lengua fuera. Estilábanse bajos, pues enseñaba hasta el
esternón.

Estas y otras facultades eminentes hacíanle, con razón, invencible. Quizás algunos no hallen
enteramente justificada la dictadura amorosa de nuestro mancebo en Sarrió. Estamos no obstante
seguros de que las jóvenes de provincia que lean la presente historia la juzgarán lógica y
verosímil.

Cuando bajó el telón, un anciano encorvado, con luenga barba blanca y gafas, se acercó arrastrándose
más que andando al palco de los de Belinchón.

--¡Don Mateo! Imposible que usted faltase--exclamó doña Paula.

--¿Pues qué quiere usted que haga en casa, Paulita?

--Rezar el rosario y acostarse--dijo Venturita.

Don Mateo sonrió con dulzura, y contestó a aquella impertinencia dando a la niña una palmadita
cariñosa en el rostro.

--Es verdad que debiera hacer eso, hija mía... pero ¿qué quieres? si me acuesto temprano no
duermo... Y luego no puedo resistir la tentación de ver estas caritas tan lindas...

Venturita hizo un mohín desdeñoso donde se traslucía la satisfacción de verse requebrada.

--¡Si fuera usted siquiera un pollo guapo!

--Lo he sido.

--¿El año cuántos?...

--¡Qué mala, qué mala es esta chiquilla!--exclamó don Mateo riendo y acometiéndole acto continuo
un golpe de tos que le embargó la respiración por algunos momentos.

Don Mateo, anciano decrépito, no sólo estropeado por los años, sino por multitud de achaques
adquiridos con una vida harto disipada, era la alegría de la villa de Sarrió. Ninguna fiesta,
ningún regocijo público o privado se efectuaba en el pueblo sin su intervención. Era presidente
del Liceo, sociedad de baile, desde hacía muchos años, y nadie pensaba en substituirlo por
otro. Presidía también una academia de música de la cual era fundador. Era vocal-tesorero del
Casino de artesanos. La reedificación del teatro donde nos hallamos a él se debía; y para recompensarle
de sus molestias y desembolsos, el Ayuntamiento le había permitido labrar en el hueco de la
escalera el palco cerrado con persiana de que ya hemos hablado. Vivía de su retiro de coronel.
Estaba casado y tenía una hija de treinta y tantos años a quien seguía llamando «la niña».

Ni se crea por esto que don Mateo era un viejo verde. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08120</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>34343</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13467</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Once
inside he dropped back seat, turned the back into place and settle the person in the worst way you
can be human creature outside the rack. In the second floor seethed, shouted, coceaba and snorted
the whole mob of people without a difference class, the same height as the sailor who was fishing
in the bay Murgas or pawn discharge, the reseller Amalia Sena well as those bringing in "fresh
air" to the capital. To that place was called "the pot." The seats were of the same abhorrent pelote
that boxes and the lining should also be of the same color, could not be known with certainty.
Behind of them had, in the old style, a patio for some artisans who, by age, category of teachers
or any other circumstance, repugnant to the pan up and join to the raging mob. From the ceiling
hung a chandelier, curd-shaped glass pieces prismatic, with oil lamps. Later it was replaced by
oil, but I did not manage to see such a reform. Under the stairs leading to the boxes was a
closed niche blind they called "Don Mateo's box." This Don Mateo'll talk later.

Then let it be known that in such a tracery of theater represented
the same dramas and comedies that the Prince and the operas were sung
at La Scala in Milan.

"It seems incredible, eh? Nothing more true. There he first heard the narrator of this story
those famous verses:

If you hear tell the story of a castaway, Since the earth to the love
you miss ...

Certainly that seemed excellent, and the theater a marvel
of luxury and good taste.

    All in the world depends on the imagination.
    Hopefully I had so much alive and as fresh as ever to entertain you
nicely several hours.

It has also seen the Don Juan Tenorio. And their late wheat flour-smeared, his commander filtering
through a door tied with string, his hell in spirit of wine and her apotheosis of paper lining
trunks, was impressed so that he could not sleep that night.

In the room going, more or less, as in the most magnificent theaters of the Court. However, it is generally
attended by more than they show.

We had not reached that higher level of refinement, by which actions must be pleasant contrast
to the place where they run, verbi-grace, chat in the theater laughing in the churches, go
serious and silent, and pathetic in the ride, as, fortunately, in Madrid. I do not know if Sarrió
have already climbed to the present time this step of civilization.

Neither created missing some spirits so lucid that was ahead of his
time and sensed what was to be the theater in time.

Pablito Belinchón was one of them. Had always paid in the company of three or four friends, the proscenium
stage. From there spoke to other older gentlemen, subscribers in the box opposite: they said
jokes, made fun of the treble or bass, and threw candy and paper darts. Certainly the public
of the seats, still outside the refinements of civilization, used to silence them savagely
with a strong chicheo. The most important families were accustomed to enter in those boxes
hypocritical after the curtain opened with the same solemnity that if they entered a theater audience
at the Royal, and cash with a lot more noise. Not can well imagine the horrid crack that gave him back
to be pushed, and that drop seat with the intention of attracting attention.

Say if the family currently makes her grand entrance in one of them and remains stand shedding
coats, while the spectators amused for a moment view of the scene
and fix them, until they feel.

They are the lords of Belinchón. The head of the family, Don Rosendo, is a tall, thin, bent at the
spine, bald pate, small and sunken eyes, large mouth, which was contracting with a smile Mephistopheles,
showing two rows of teeth long and equal, the most complete work of some established dentist
in a few months ago Sarrió. Spend short sideburns and mustache, and represents sixty years
of age. Is known for the first merchant of the town and one of the first importers of cod from
the Cantabrian coast. For many years monopolized entirely Wholesale sales of this article, not
only in the village, but throughout the province, and thanks a result had gained a considerable
fortune. His wife, Dona Paula ... But why is just so long awake in the theater sound to your
appearance? The good lady, listen, is shaky and unclear, it fails to get rid of the coat, and his daughter
Cecilia is required to remove it and tell the ear: - Sit down, Mom! He sits, or rather, is dropped
on the bench and run a stray from the public gaze, while his cheeks Live crimson stain. In
vain attempts fanning herself with verve and calm. Nothing: the more efforts made by turbulent blood
away from the face, put the damn harder to hold that visible.

- Mom, what color you are! - Venturita tells his youngest daughter, struggling not to laugh.

The mother looks at her expression of anxiety.

- Hush, Ventura, silent .-- says Cecilia.

Dona Paula, encouraged by these words, whispers

- This girl enjoys
but in shame.

And he was about to relent and mourn.

Finally, the public got tired of tormenting her with his eyes, smiles and whispers, and set of new
attention on the scene.

Dona Paula Grief was gradually ceasing, but were it remains overnight.

The cause of this incident was the velvet coat trimmed with fur that good lady had set. Whenever
premiered a piece of glossy appearance, was the same. And this for no other reason than because
it was not Mrs. Dona Paula birth. Came from the kind of cigar. Don Rosendo had had an affair
with her being almost a child, the Pablito whom was born. Still, Don Rosendo was five or six
years without marrying or wanting hear about marriage, but visiting her at home and assisting
her with money. Until finally won over by the love child of the mother, and, above all this,
the warnings of his friends, he decided to turn his hand to Paulina. The population learned
of the marriage until after any: that secrecy was kept to carry out. Since then the life of the
cigarette can be divided into several major periods. The first that lasts a year, ranging from marriage
to "mantilla veil." During this time, Belinchón lady was no less or more in public. On Sunday
morning Mass would and shut himself home again. When he decided to wear the mantle above and go
to church eleven, both in the church in the streets of traffic, peppered looks, and discussed
the incident for more than eight days. The second period lasts three years, includes from "the
mantilla veil" to "gloves." View of this ornament in great hands and red of the former cigar was
indescribable excitement in the female element the neighborhood. On the streets, in church,
on visits, asking the ladies greeted: - Have ?...-- you seen Yeah, yeah, I've seen .-- And I began skinning.
Next comes the third period, that lasts four years and ending "silk dress", which gave almost as
much to grumble as gloves, and there was general outrage Sarrió .-- Tell me, Dolores, what's
left and to do? - Doña Dolores lowered his eyes with a gesture of resignation. Finally, fourth,
the longest of all because it lasts six years, over, oh scandalous! 'With hat. " No one can
represent the thrill of wonder that invaded the town of Sarrió when a certain show was presented
late Dona Paula on the promenade with top hat. It was a real riot. The village women crossed
themselves as he passed and pronounced comments aloud to hear that the person concerned.

- Women, look for your life to what Serena wears on the head lighter!

Because it should be noted that the mother of Dona Paula called it
the Serena, and Grandma and a great-grandmother as well.

Needless to add that since the cigarette rose to the rank of lady, even by accident and gave
it its proper name.

The next day, the ladies stumble Sarrió on the street, finding no words with which to express their
horror, were given for content with raising his eyes to heaven, waving arms convulsively,
and pass by muttering: "Hat!"

Before that bold stroke that has no partner, but with some heroes of old, Hannibal, Caesar,
Genghis Khan, the town was silent and depressed a few months. However, each Once the good
of Dona Paula appeared in public with the abominable hat on or any other article of his own
high rank, was always greeted with a murmur reproach. And the original case was that she did
not protest publicly or in secret, even in the sanctity of conscience, against the evil of their
people come home. Juzgábalo natural and logical. He could not think think that would be otherwise.
Its sociological ideas not yet advised him to rebel against the verdict of public opinion. Believed
in good faith to put on gloves or a fur coat or hat, I made a act
rejected by the divine and human laws.

The whispers, the mocking, were the necessary punishment for this infraction. Hence, their
fears and anxieties every time I went to stand in the theater or on the promenade, and flush the
rushing.

Why then, say, Dona Paula is dressed like this?

Not be very knowledgeable human heart that such a question. Dona Paula put on his hat and gloves
knowingly that would embarrass him as a guy opens the cupboard and knowingly sweet docks then
they have to flog. Those who have not been reared in a village, you never know how tasty treat
is the hat for an artisan.

Dona Paula was high, dry, awkward. When she had been a good girl, but the years, continuous closure,
which was not seasoned, and especially the struggle that had maintained with the public to establish
their hierarchy, had withered prematurely. Still beautiful black eyes kept enclosed in a nice
face and good features.

The first act came to an end. It was a fantastic melodrama, whose name I remember, where the company
had made all the scenic apparatus that was available. Casserole I was amazed, and welcomed
each change of decoration with loud applause. Pablito Belinchón had happened in Madrid a month
last year, laughed incontestable superiority one appliance with smart winking in front of the stage.
And to prove that the whole thing bored him, ended by turning his back on stage and look to twins to
the local beauties. Each time the skin beautiful Russian glasses pointed one, the girl suffered
a slight shudder, changed position, her hand a tremulous little hair to fix it, smiled at his
mother or his sister for no reason is put serious again, and fixed strongly and decisively
their eyes on the scene. But at the moment the fast rising shyly to those beady crystals that
obfuscated. Finally concluded by blushing. Pablito, satisfied, pointing to another beauty. The known
as if they were her sisters, tuteaba to most of them and many had
been boyfriend: but the pen in the air was not more mobile and changeable
in the field he loves.

All had to suffer a painful disappointment. Of late, tired of love to neighbors, had been
dedicated to fascinate many outsiders came to Sarrió, only to abandon, Of course, if they committed
the folly of staying in the village over a month or two.

There are good reasons why Pablito could have his good-natured heart all young Indians and even the
bizarre. He was a young man of twenty-four apuestísimo or twenty years, handsome face and manly,
graceful and elegant figure. Horseback riding and admirably led by a cabriolet or a four-horse
chariot, which no one could do Sarrio more than the drivers.

When wearing the baggy pants, the Pablito seemed skirts, if narrow, was a stork. Came the fashion
of high collars, our Pablito was half the street with his tongue hanging out. Estilábanse low,
as taught to sternum.

These and other eminent authority they did so rightly invincible. Perhaps some will not find entirely
justified the dictatorship love of our youth in Sarrio.

We nevertheless confident that the provincial youth who read this
story logic and judge plausible.

When the curtain fell, a hunched old man with long white beard and glasses, came crawling rather
than walking to the stage of Belinchón.

- Don Mateo!

Impossible you missing - said Dona Paula.

- Why, what do you expect at home, Paulita?

- Praying the rosary and sleep - Venturita said.

Don Mateo smiled sweetly, and replied to that impertinence giving
her a pat loving in the face.

- It's true you should do that, my
dear ... but what do you want? if not I go to bed early I sleep ...
And then I can not resist the temptation to see these faces so cute
...

Venturita pouted disdainful which shone through the satisfaction
of being woo.

- If you were even a cute chick!

- I've been.

- Does
how many years?

...

- How bad, how bad is this girl! - Mateo said laughing and undertaking continuous act a fit of coughing
seized him breath for a few moments.

Don Mateo, decrepit old man, not only spoiled by the years, but by a multitude of ailments acquired a life
of dissipation sick, was the joy of the town of Sarrió. No party any private or public rejoicing
in the village was done without your intervention. He was president Liceo, dance company, for
many years and nobody thought of replacing it another. Also presided
over a music academy which was founded.

He was vocal-treasurer Casino craftsmen. The rebuilding of the theater
where we are it was due, and to reward their discomfort and disbursements,
the City had allowed tilled into the hollow steps in the box closed
with shutters already discussed. He lived on his retirement as colonel.
He was married and had a daughter thirties who still called "the little
girl."

Or created by this that Mr. Mateo was a dirty old man</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>