<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05194</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>108073</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>740</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Al bajar por la escalera con las orejas gachas, el semblante encendido y los ojos extraviados,
otra vez se presentaron ante su imaginación con vigoroso relieve el descuartizamiento, la pérdida
de los ojos, la cola del caballo y otros fieros suplicios de la época visigótica, a la cual
pertenecía por su bárbara traza y corazón indomable y crudelísimo.

XIII

El martirio.

Apenas se había cerrado la puerta tras el barón, Amalia hizo traer la niña a su presencia.

--¡Venga usted acá, señorita, venga usted acá! ¡Cuánto tiempo ya que no nos hemos visto! ¿Cómo
lo ha pasado usted? ¿Le ha ido a usted bien? El barón es muy galante con las damas, ¿verdad?

La niña lanzó un grito penetrante.

--¡Ay mi oreja!

--¡De rodillas, sabandija! ¡Ah! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00129</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>180596</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>667</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Going down the stairs with floppy ears, his face lit and the wandering eyes, again appeared before
his imagination with strong attention to the dismemberment, loss eyes, the horse's tail and other
fierce torture of the Visigoth period, which owned by his barbarous heart trace and indomitable
and most cruel.

XIII

Martyrdom.

Hardly had he closed the door behind Baron, Amalia he brought the
girl to her presence.

- Come here, miss, come here!

How long since we have not seen!

How what have you spent? Have you ever been to you all right? Baron
is very gallant with the ladies, right?

The girl uttered a piercing
cry.

- Oh, my ear!

- On your knees, bug! Ah</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>