<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>291045</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20230</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El recibimiento fue triunfal. ¡Un hijo de San José que regresaba de tan heroico
destierro!... No debían mostrarse menos entusiastas que los vecinos de otras parroquias, que
acogían a sus verros con grandes agasajos. Y bajaron al puerto de Ibiza, el día de la llegada
del vapor, los parientes lejanos del Ferrer, que eran medio pueblo, y todo el resto del vecindario
por puro patriotismo. Hasta el alcalde hizo el viaje, seguido de su secretario, para conservar
las simpatías de sus administrados. Los señores de la ciudad protestaban con indignación de
estas costumbres bárbaras e inmorales de la payesía, mientras hombres, mujeres y chiquillos
asaltaban el vapor, ansioso cada uno de ser el primero en estrechar la mano del héroe.

Pepet se acordaba de la vuelta del verro a San José. Él también había figurado en la comitiva,
larga hilera de carros, caballos, asnos y peatones, como si el pueblo entero emigrase. En todas
las tabernas y ventorros del camino deteníase la romería, y el grande hombre era obsequiado
con jarros de vino, pedazos de sobreasada y copas de figola, licor de hierbas de la isla. Admiraban
su traje nuevo--un traje de señor que había comprado al salir del presidio--, se asombraban
en silencio de la desenvoltura de sus maneras, del aire de buen príncipe con que acogía a sus
antiguos amigos, protegiéndolos con el gesto y la mirada. Muchos le envidiaban. ¡Lo que aprende
un hombre saliendo de la isla! ¡No hay como correr el mundo!... El antiguo herrero los abrumó
a todos con la superioridad de sus recuerdos durante el viaje a San José. Luego, en el espacio
de varias semanas, la tertulia en la taberna del pueblo, a la caída de la tarde, resultó interesantísima.
Las palabras del verro se repetían de hogar en hogar por todos los esparcidos caseríos del
cuartón, viendo cada payés algo honroso para su parroquia en estas aventuras del convecino.

El Ferrer no se cansaba de alabar las bellezas del establecimiento en el que había permanecido
ocho años. Olvidaba las cóleras y tristezas sufridas allá. Todo lo veía al través de ese amor
a lo pasado que desfigura los recuerdos.

Él no había vivido, como ciertos infelices, en un establecimiento penal de las llanuras manchegas,
donde hay que subir el agua a lomos de hombre, sufriendo los tormentos de un frío ártico. Tampoco
había estado en los presidios de la vieja Castilla, donde la nieve blanquea los patios y los
huecos de las rejas. Venía de Valencia, del penal de San Miguel de los Reyes, llamado Niza,
a causa de la dulzura de su clima, por los habituales pensionistas de dichos establecimientos.
Hablaba con orgullo de esta casa, lo mismo que un rico estudiante recuerda los años pasados
en una universidad inglesa o alemana. Altas palmeras sombreaban los patios, ondeando su capitel
de plumas por encima de los tejados. Desde las rejas llegaba a verse toda la extensión de la
huerta valenciana, con los frontones triangulares y blancos de sus barracas, y más allá el
Mediterráneo, una faja azul inmensa, tras cuyo lomo se ocultaba el peñón natal, la isla amada.
Tal vez había pasado por ella el viento cargado de emanaciones salinas y ardores vegetales
que se colaba como una bendición en las hediondas cuadras del presidio. ¡Qué más podía desear
un preso!... La vida era dulce: se comía a sus horas, siempre de caliente; había orden, y el
hombre no tenía más que obedecer, dejarse llevar. Se hacían buenas amistades; se trataba uno
con gentes notables, que jamás hubiese conocido de permanecer en la isla. Y el Ferrer hablaba
con orgullo de sus amigos. Unos habían tenido millones y paseado en lujosos carruajes allá
en Madrid, ciudad casi fantástica, cuyo nombre sonaba en los oídos de los isleños como el de
Bagdad para el pobre árabe del desierto que escucha un relato de Las mil noches y una noche.
Otros habían corrido medio mundo antes de que la desgracia les confinase en el encierro, y
recordaban ante un corro absorto sus aventuras en tierras de negros o en países donde los hombres
eran amarillos o verdes y llevaban trenzas mujeriles. En aquel antiguo convento, grande como
un pueblo, vivía lo mejor de la tierra. Algunos habían ceñido espada y mandado hombres; otros
habían manejado papeles sellados e interpretado la ley. ¡Hasta un cura había sido compañero
de cuadra del Ferrer!...

Los admiradores de éste le oían con los ojos muy abiertos y las narices palpitantes de emoción.
¡Qué dicha! Ser verro, haber ganado la celebridad y el respeto matando a un enemigo en las
sombras de la noche, y a cambio de esto, ocho años en Niza, lugar de delicias y honores. ¡No
tendrían ellos tanta suerte!...

El Capellanet, que había escuchado estos relatos, sentía por el verro un respeto admirativo.
Describía las particularidades de su persona con la prolijidad del que se siente enamorado
de un héroe.

No era alto ni fuerte como el señor; pero era ágil, nadie le ganaba en el baile, y podía danzar
horas enteras, hasta rendir a todas las muchachas de la parroquia. Había traído de su larga
temporada en Niza una tez pálida y lustrosa, una tez de monja en clausura; pero ya estaba obscuro
como los demás, con la cara bronceada y curtida por el aire del mar y el sol africano de la
isla. Vivía en la montaña, en una casucha inmediata a los bosques de pinos, cerca de los carboneros
que proporcionaban combustible a su fragua. Esta no se encendía todos los días. El Ferrer,
con sus pretensiones de artista, sólo trabajaba cuando tenía que reparar una escopeta, transformar
un viejo trabuco de chispa en arma de pistón, o fabricar aquellas pistolas con adornos de plata
que admiraban al Capellanet.

Deseaba éste verle preferido por su hermana; que el verro entrase en su familia con sus asombrosas
habilidades. Tal vez a impulsos del próximo parentesco se decidiese a regalarle una de aquellas
joyas.

--Puede ser que Margalida le quiera, y entonces el Ferrer me dé una de sus pistolas. ¿Usted
qué cree, don Jaime?...

Abogaba por el verro como si fuese ya pariente suyo. ¡El pobre vivía tan mal!... Solo en la
fragua, sin otra compañía que una parienta vieja, siempre vestida de negro por remotos lutos,
lagrimeante un ojo, cerrado otro, y tirando del fuelle mientras su sobrino batía el hierro
rojo. La vecindad del fogón secaba cada vez más su huesosa flacura. En su cara arrugada de
manzana vieja parecían liquidarse las cuencas de los ojos.

Aquel antro ahumado y lóbrego en medio de los pinares podía embellecerse con la presencia de
Margalida. Su único adorno actual eran unos cuantos cestillos de juncos de colores tejidos
en forma de tablero de ajedrez, con pompones de seda, amistoso recuerdo de los ignorados artistas
que entretenían sus ocios en el retiro de Niza. Cuando su hermana viviese en la fragua, Pepet
iría a verla, y contaba adquirir de la munificencia de su cuñado, en estas visitas, un cuchillo
tan famoso como el del abuelo, si es que el señor Pep perseveraba injustamente en negarle esta
herencia gloriosa.

El recuerdo de su padre pareció obscurecer las esperanzas del muchacho. Veía difícil que el
dueño de Can Mallorquí aceptase como yerno a Pere el Ferrer. Nada malo podía decir el viejo
de él; aceptaba su fama como una honra para el pueblo. La isla no sólo tenía hombres bravos
en «las fieras de San Juan»; también San José podía enorgullecerse de mozos valientes que habían
sufrido duras pruebas. Pero el Ferrer era hombre de oficio, poco entendido en materias agrícolas,
y aunque todos los ibicencos mostrábanse igualmente dispuestos a cultivar la tierra, echar
una red en el mar o hacer un alijo de contrabando, pasando fácilmente de un trabajo a otro,
él quería para su hija un verdadero labrador, habituado toda su vida a arañar el suelo. Su
resolución era inquebrantable. En aquel cerebro yermo y duro, cuando llegaba a retoñar una
idea, echaba raíces tan hondas, que no había huracán ni cataclismo que la arrancase. Pepet
sería cura y correría mundo. Margalida la guardaba para un labrador que agrandase las tierras
de Can Mallorquí al heredarlas.

El Capellanet inquietábase al pensar en quién podría ser el favorecido por Margalida. Trabajo
le daba a todos teniendo enfrente a un hombre como el Ferrer. Aunque su hermana se inclinase
hacia otro, el agraciado tendría que vérselas luego con Pere, el bravo glorioso, quitándolo
de en medio. Iban a verse cosas grandes. Del cortejo de Margalida se hablaba ya en todas las
casas del cuartón; su fama acabaría por extenderse a toda la isla. Y Pepet sonreía con feroz
deleite, como un pequeño salvaje que ve próxima una matanza.

Admiraba a Margalida, reconociendo en ella una autoridad mayor que la del padre, por lo mismo
que no estaba basada en el miedo a los golpes. Ella lo dirigía todo en la casa. La madre marchaba
tras sus pasos como una doméstica, no osando hacer nada sin consultarla. El siñó Pep, tan absoluto
en sus ideas, deteníase antes de tomar una resolución, rascándose la frente con gesto de duda
mientras decía en voz baja: «Esto habrá que consultarlo con la atlota». El mismo Capellanet,
que había heredado la terquedad paternal, desistía fácilmente de sus intentos de protesta con
sólo una palabra de la hermana, una insinuación de su boca sonriente, de su voz dulce.

--¡Lo que ella sabe, don Jaime!--decía el muchacho con admiración--. Yo ignoro si es guapa.
Por ahí dicen que sí; pero a mí no me gusta. A mí me gustan otras de mi edad. ¡Lástima que
no estén aún para admitir el festeig!....

Y volviendo a hablar de su hermana, enumeraba sus talentos, insistiendo con cierto respeto
en su habilidad para el canto.

¿Conocía don Jaime al Cantó, un atlot malucho del pecho, que no trabajaba y pasaba los días
tendido a la sombra de los árboles, golpeando el tamboril y mascullando versos?... Era un blanco
cordero, una gallina, con ojos y piel de mujer, incapaz de hacer frente a nadie. También éste
pretendía a Margalida; pero el Capellanet juraba meterle el tamboril por el cogote antes que
aceptarlo como cuñado... Él sólo podía emparentar con un héroe... Pero en lo de sacarse canciones
de la cabeza y cantarlas intercaladas con alaridos de pavo real no había quien se midiese con
el Cantó. Había que ser justos, y Pepet reconocía su mérito. Era para el cuartón una gloria
que casi podía compararse con la del valeroso Ferrer. Pues bien; a este cantor le hacía frente
Margalida cuando, en las tertulias de verano en el porchu de la alquería o en los bailes del
domingo, ruborosa, empujada por las compañeras, se decidía a sentarse en el centro del corro,
y con el tamboril en una rodilla, ocultos los ojos tras un pañuelo, contestaba con un largo
romance, todo de su invención, a lo que había dicho antes el poeta.

Si el Cantó soltaba un domingo un interminable relato sobre la falsedad de las mujeres y lo
caras que cuestan al hombre por su afición a los trapos, Margalida le respondía al otro domingo
con un romance doblemente largo criticando la vanidad y el egoísmo de los hombres, y la turba
de atlotas coreaba sus versos con cloqueos de entusiasmo, reconociendo la gloria de una vengadora
en la muchacha de Can Mallorquí.

--¡Pepet!... ¡Atlot!

Una voz femenina sonó a lo lejos, como un cristal, cortando el denso silencio de las primeras
horas de la tarde, cargado de vibraciones de calor y de luz. Sonaba cada vez más fuerte, al
repetirse, como si se aproximase a la torre.

Pepet abandonó su posición de bestezuela en descanso, libertando las piernas encogidas del
anillo de los brazos para erguirse de un salto... Era Margalida la que llamaba... Su padre
debía reclamarle para algún trabajo, en vista de su tardanza.

El señor le retuvo por un brazo.

--Déjala que venga--dijo sonriendo--. Hazte el sordo, para que grite.

El Capellanet enseñó los nítidos dientes en la obscuridad de su cara bronceada. Sonrió el pillete,
satisfecho de esta inocente complicidad, y quiso aprovecharse de ella, hablando al señor con
atrevida confianza.

¿De veras que pediría para él, al siñó Pep, el cuchillo del abuelo? ¡Ay, el gabinet del güelo!
Estaba siempre presente en su memoria.

--Sí, lo tendrás--dijo Jaime--. Y si tu padre no te lo da, yo te compraré el mejor que encuentre
en Ibiza.

El muchacho se frotó las manos, brillándole los ojos con fulgores salvajes.

--Es sólo para que seas hombre como los otros--continuó Febrer--; pero ¡nada de usarlo! Un
simple adorno nada más.

Pepet, ansioso de realizar cuanto antes su deseo, contestó con enérgicos movimientos de cabeza.
Sí; un adorno nada más... Pero sus ojos se obscurecieron con una duda cruel... Un adorno; pero
si alguien le ofendía llevando tal compañero, ¿qué debe hacer un hombre?...

--¡Pepet!... ¡Atlot!

La voz de cristal sonó ahora al pie de la torre. Febrer esperaba oírla más cerca, ver aparecer
la cabeza de Margalida y luego todo su cuerpo en el hueco de entrada. En vano aguardó largo
rato: la voz fue haciéndose apremiante, con graciosos temblores de impaciencia, pero sin aproximarse
más.

Febrer se asomó a la puerta y vio a la muchacha al pie de la escalera, algo empequeñecida por
la distancia, con hinchada falda azul y un sombrero de paja del que pendían cintas a flores.
Sobre el fondo de las amplias alas del sombrero, iguales a una aureola, destacábase su rostro,
de una palidez de rosa, en el que parecían temblar las gotas negras de los ojos.

--¡Salut, Flo d'enmetllé!--dijo Febrer con cierta inseguridad en la voz, pero sonriendo.

«¡Flor de almendro!...» Al oír la muchacha este nombre en boca del señor, el carmín de una
expansión sanguínea ocultó momentáneamente la suave blancura de su tez...

«¿Ya sabía don Jaime este nombre?... ¿Un señor como él se enteraba de tales tonterías?...»

Febrer sólo vio ya la copa y las alas del sombrero de Margalida. Había bajado la cabeza, y
en su turbación jugueteaba con las puntas del delantal, avergonzada como una niña que se da
cuenta de pronto de la significación de su sexo y escucha el primer requiebro.

III

El domingo siguiente, Febrer fue por la mañana al pueblo. El tío Ventolera no podía acompañarle
al mar, pues consideraba indispensable su presencia en la misa, para responder con voz chillona
a las palabras del sacerdote.

Falto de ocupación, Jaime emprendió la marcha hacia el pueblo por senderos de tierra roja que
ensuciaba la blancura de sus alpargatas. Era uno de los últimos días estivales. Las alquerías
de nítida blancura parecían reflejar como espejos el fuego de un sol africano. Zumbaban en
el ambiente los enjambres de insectos. En la sombra verdosa de las higueras, amplias, bajas
y redondas, apoyadas en un círculo de estacas como un techo de verdura, caían los higos abiertos
por el calor, reventando en el suelo como enormes gotas de azúcar purpúreo. Las chumberas alzaban
sus muros de pinchosas palas a ambos lados del camino, y entre sus raíces polvorientas correteaban,
medrosas y ebrias de sol, pequeñas bestias ondeantes, de larga cola y verde esmeralda.

Por entre la columnata negra y retorcida de los olivos y los almendros veíanse a lo lejos,
siguiendo otros senderos, grupos de payeses que también marchaban hacia el pueblo. Delante
iban las atlotas de traje dominguero, con pañuelos rojos o blancos y faldas verdes, brillando
al sol sus grandes cadenas de oro. Junto a ellas caminaban los pretendientes, escolta tenaz
y hostil que se disputaba una mirada o una palabra de preferencia, asediando varios a la vez
a la misma moza. Cerraban la marcha los padres de las muchachas, envejecidos antes de tiempo
por las fatigas y sobriedades de la vida del campo, pobres bestias de la tierra, sumisas, resignadas,
negras de piel, con los miembros secos como sarmientos, y que en la modorra de su mente recordaban
cual una vaga y remota primavera los años del festeig.

Cuando Febrer llegó al pueblo se dirigió rectamente a la iglesia. Lo formaban seis u ocho casas
con la alcaldía, la escuela y la taberna en torno del templo. Éste erguíase soberbio y poderoso,
como nexo de unión de todo el caserío esparcido por valles y montes en algunos kilómetros a
la redonda.

Jaime, despojándose del sombrero para limpiarse el sudor de la frente, se refugió bajo las
arcadas de un pequeño claustro que precedía a la iglesia. Allí experimentó la misma sensación
de bienestar del árabe que se acoge a un solitario morabito tras la marcha por el arenal inflamado
como un horno.

La blancura de la iglesia, enjalbegada de cal, con sus arcadas frescas y sus ribazos de piedra
seca coronados de nopales, hacía pensar en una mezquita africana. Tenía más de fortaleza que
de templo. Sus tejados estaban ocultos por el borde superior de los muros, especie de reducto
sobre el cual habían asomado muchas veces escopetas y trabucos. La torre era un torreón de
guerra coronado todavía de almenas: su vieja campana había volteado en otro tiempo con la fiebre
del rebato.

Esta iglesia, en la que los payeses del cuartón entraban a la vida con el bautismo y salían
de ella con la misa de difuntos, había sido durante siglos el refugio de sus pavores, la fortaleza
de sus resistencias. Cuando las atalayas de la costa anunciaban con fogatas o humaredas un
barco de moros, de todas las alquerías de la parroquia corrían las familias hacia el templo,
los hombres cargando su escopeta, las mujeres y niños arreando las cabras y los asnos o llevando
a cuestas con las patas atadas en manojo todas las aves de corral. La casa de Dios se convertía
en establo guardador de la fortuna de sus adeptos. El cura, en un rincón, rezaba con las mujeres,
siendo cortadas sus oraciones por chillidos de angustia y llantos de niños, mientras en los
tejados y la torre los escopeteros exploraban el horizonte, hasta que llegaba noticia de que
las aves de rapiña del mar se habían alejado. Entonces reanudábase la existencia normal, volviendo
cada familia a su aislamiento, con la certeza de repetir el viaje angustioso pocas semanas después.

Febrer permaneció bajo las arcadas viendo cómo iban llegando los grupos de payeses a toda prisa,
espoleados por el último toque del esquilón que volteaba en lo alto de la torre. El interior
de la iglesia estaba casi lleno. Por la puerta entreabierta llegaba hasta Jaime una densa bocanada
de respiraciones ardorosas, de sudor y ropas burdas. Experimentaba Febrer cierta simpatía por
estas buenas gentes cuando las tropezaba por separado, pero la muchedumbre inspirábale aversión,
y permanecía lejos de su contacto.

Muchos domingos bajaba al pueblo para quedarse en la puerta de la iglesia, sin entrar en ella.
La soledad habitual en su torre de la costa le hacía necesario ver gentes. Además, el domingo
resultaba para él, hombre sin ocupaciones, un día monótono, fastidioso, interminable. Este
descanso de los demás era su tormento. No podía ir al mar por falta de barquero, y los campos
solitarios, con sus casas cerradas, por hallarse las familias en la misa o en el baile de la
tarde, le comunicaban la impresión penosa de un paseo por un cementerio. La mañana pasábala
en San José, y uno de sus placeres era permanecer en el claustro de la iglesia viendo entrar
y salir al gentío, gozando de la fresca sombra de los arcos, mientras unos pasos más allá ardía
la tierra con la reverberación solar, mecían sus ramas los árboles lentamente, como angustiadas
por el calor y el polvo que cubría sus hojas, y el ambiente denso parecía ser mascado antes
de descender a los pulmones.

Llegaban las familias retrasadas, pasando ante Febrer con una mirada de curiosidad y un leve
saludo. Todos le conocían en el cuartón. Estas buenas gentes, al verle en el campo podían abrirle
la puerta de su casa; pero su afabilidad no iba más allá, siendo incapaces de aproximarse a
él por impulso propio. Era un forastero. Además, era un mallorquín. Su condición de señor creaba
una misteriosa desconfianza en la gente rústica, que no podía explicarse su permanencia en
el aislamiento de una torre.

Febrer quedó solo. Llegó hasta sus oídos el repiqueteo de una campanilla, el rumor de la gente
al arrodillarse o al ponerse de pie, y una voz conocida, la voz del tío Ventolera, lanzando
en tono cantable las respuestas de la misa con el estridor de su boca sin dientes. La gente
aceptaba sin reírse estas ingerencias de su locura senil. Estaba habituada, años y años, a
oír los latinajos del antiguo marinero, que desde su banco apoyaba a gritos las respuestas
del ayudante. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05529</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>144663</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18231</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The reception was triumphant. San Jose's son returning from such heroic exile! ...
Should not be less enthusiastic than other neighboring parishes, Verros hosting its large entertainment.
And they went to the port of Ibiza, the day of arrival steam, distant relatives of Ferrer, who
were half the town, and all the rest of the neighborhood out of pure patriotism. Even the mayor made
the trip, followed by his secretary, to conserve the sympathies of their administrations. The
lords of the city protesting with indignation these barbaric and immoral habits of the peasantry,
while men, women and kids stormed the vapor, each anxious to be the first to shake hands with
the hero.

Pepet remembered the Verro return to San Jose. He had also figured in the procession, long line
of wagons, horses, donkeys and pedestrians, as if the entire people emigrate. In all Ventorros
taverns and the way he stopped the procession, and the big man was gifted with jugs of wine, pieces
of figola sobreasada and cups, herbal liqueur from the island. Admired his new suit - a suit
of man who'd bought out of prison - were amazed in silence of the ease of his manner, air of
good prince who welcomed their former friends, protecting them with the gesture and glance. Many
envied him. What he learns a man leaving the island! There is no way to run the world! ... The
old blacksmith's overwhelmed all with the superiority of their memories during the trip to San
Jose. Then in the space several weeks, the gathering in the village tavern, in the late afternoon, it was
interesting. Verre's words echoed from home to home for all the scattered hamlets of paddock,
watching every peasant something honorable to his parish in the adventures
of the neighbors.

The Ferrer never tired of praising the beauty of the institution which
had been eight years.

Forget the anger and grief suffered there. All through that saw the love to disfigure the memories
past.

He had not lived, like some unhappy, in a penal institution of the plains of La Mancha, where
you have to raise the water on the back of a man, suffering the torments of an arctic cold. Nor
had been in the prisons of old Castile, where the snow whitens and patios hollow bars. Valencia
came from, the prison in San Miguel de los Reyes, called Nice because of the sweetness of its climate,
by the usual pensioners of these establishments. He spoke with pride of this house, as well
as a rich student remembers the last years in college English or German. High palm shaded
patios, waving his capital of feathers above the rooftops. From the bars came to see the full
extent of the Valencian orchard, with triangular pediments and targets of their barracks,
and beyond the Mediterranean, a vast blue band, whose back was hiding behind the rock home, the
beloved island. Perhaps she had gone through the salt-laden wind and burning plant emissions
who sneaked a blessing in the stink of the prison blocks. What more could I want a prisoner!
... Life was sweet, was eating his hours, always hot, there was order, and man had only to obey,
let go. They became good friends, it was a with remarkable people who had never known to remain
on the island. And speaking Ferrer with pride of his friends. Some had had millions in luxury
carriages and paraded past in Madrid, almost fantastic city, whose name sounded in the ears
of the islanders as the Baghdad for the poor Arab of the desert listening to a story from
the Thousand and One Nights. Others had run the world before the disgrace they are confined in confinement,
and recalled before a rapt circle of his adventures on land or in countries where black men
were yellow or green and wore braids womanly. At the former convent, as big as a people living
the best of the land. Some had girded sword and commanded men, others Sealed papers were handled
and interpreted the law.

Even a fellow priest had been to block the Ferrer! ...

Fans of this she listened with wide eyes and nostrils quivering with excitement. What joy! Be
Verro, winning the respect of celebrity and killing an enemy in shadows
of the night, and return, eight years in Nice, a place of delight
and honor.

No They have much luck ...

The Chaplain, who had heard these stories, I felt the Verro respect
admiration.

Describing the peculiarities of his person with the neatness of it feels like love of a hero.

He was not tall or strong as a lord, but he was quick, no beat him at the ball, and could dance for
hours, to pay all the girls of the parish. He had brought his long Nice season a pale complexion
and lustrous, a cloistered nun complexion, but it was dark like the others, his face tanned and weathered
by the sea air and the African sun island. He lived in the mountains in a shack immediately
to the pine forests near the charcoal which provided fuel to his forge. This will not be lit all day.
The Ferrer, with its pretensions as an artist, only worked when I had to repair a gun, transforming
an old blunderbuss gun piston spark, or making those guns with silver
ornaments they admired the Chaplain.

He wished he preferred to see her sister that the Verro enter into
his family with their amazing skills.

Perhaps spurred on by the next relationship is decided to give her one of those jewelry.

- Margalida you may want, and then Ferrer give me one of his pistols. You do you think, Don
Jaime? ...

Verro advocated as if it were longer relative. The poor lived so bad! ... Only in forge, no
other company that a relative old, always dressed in black for mourning
remote, teary eye, closed another, and pulling the bellows while his
nephew broke the iron red.

The vicinity of the fire wiped his bony increasing thinness. In his wrinkled face Apple seemed
to settle the old eye sockets.

He smoked and dark cave amid the pines could be beautified with the presence of Margalida. Her
only ornament was a few actual reed baskets woven color on a chessboard, with silk tassels, friendly
reminder of the unknown artists who entertained his leisure in retirement Nice. When his sister
lived at the forge, Pepet would you see it, and had acquired from
the munificence of his brother-in visits, knife as famous as the grandfather,
if Mr. Pep persevered unfairly deny this glorious heritage.

The memory of his father seemed to darken the hopes of the boy. Looked hard for the Can Mallorquí
owner accepted as the son of Pere Ferrer. Nothing bad could say the old of him accepting his fame
as an honor for the people. The island was not only brave men on "the beasts of San Juan", also San
Jose could boast of brave young men who had ordeals suffered. But Ferrer was a man of trade,
little understood in agricultural commodities, and though all showed themselves equally willing
Ibiza to cultivate the land, take a net into the sea or to a cache of contraband passing easily
from one job to another, he wanted for his daughter a real farmer, accustomed all his life
to scratch the floor. His resolution was unshakable. In that brain wilderness and hard, when
it came to sprout a idea took root so deeply, that there was no cataclysmic hurricane that started
up. Pepet would be cured and the world.

Margalida kept it for a farmer to enlarge the land Can Mallorquí to inherit.

The Chaplain inquietábase to think about who could be helped by Margalida. Work gave all faces
having a man like Ferrer. Although his sister bent to another, the winner would have to deal
then with Pere, the brave glorious, removing middle. Iban to see great things. Margalida the
parade was already talk in all houses in the paddock, his fame would
eventually engulf the whole island.

And smiled with fierce Pepet delight, as a little savage who sees next massacre.

Margalida admired, recognizing it as a higher authority than the father, therefore that was not based
on fear of shock. She ran around the house. The mother walked his footsteps as a domestic, not
daring to do anything without consulting her. Pep fate, so absolute in his ideas, he stopped
before making a decision, scratching his forehead with a gesture of doubt as he said quietly:
"This will have to consult with atlota."

The same Chaplain, who had inherited the paternal stubbornness, easily desist their attempts
to protest only one word of his sister, a hint of his mouth smiling, his sweet voice.

- What she knows, Don Jaime! - Said the boy wonder -. I do not know if it is beautiful. Over
there they say yes, but I do not like.

I like others of my age. Too bad not yet to support the festeig !....

And back to talking about his sister, listed their talents, insisting with some respect in her
singing ability.

Did you know Don Jaime to Sang, a below par atlot the chest that did not work and spent his days
lying in the shade of the trees, hitting the drums and mumbling verses? ... It was a white
lamb, a chicken, with skin and eyes of a woman, unable to face anyone. It also Margalida wanted
to, but the Chaplain swore the drum put him by the neck before accept it as a brother ... He
could only intermarry with a hero ... But what of songs drawn head and singing interspersed with
peacock screams there is no one with different measure singing. There must be fair and recognize
their merit Pepet. It was a glory to the paddock could almost be
compared with the brave Ferrer.

Well, this singer was facing him Margalida when, in the summer gatherings in porchu of the
farm or dancing at Sunday, blushing, driven by the companions, he chose to sit in the center of
the circle, and the drum on one knee, eyes hidden behind a scarf, answered with a long romance,
all in their invention in which the poet had said earlier.

If I released a Sunday sang an interminable story about the falsity
of women and faces that cost the man his fondness for rags, Margalida
he responded to another Sunday romance with a long-criticizing double
vanity and selfishness of men, and peat of atlotas chanted his verses
with clucks of enthusiasm, recognizing the glory of a vengeful Can
the girl Mallorquí.

- Pepet!

... Atlot!

A female voice sounded far away, like glass, cutting the heavy silence
of the first afternoon, charged with vibrations of heat and light.

Sounded louder and louder, the repeated, as if it is near the tower.

Pepet little beast left its resting position, freeing the legs drawn
ring arms to stand up for a jump ... Margalida which was called ...
His father had claimed for some work, in view of his lateness.

The Lord kept him by the arm.

- Let her come - she smiled -.

Become a deaf ear to that cry.

The Chaplain bared his sharp teeth in the darkness of his tanned face. Smiled the urchin, satisfied
with this guilty complicity, and wanted to take advantage of it,
talking to the gentleman bold confidence.

You really do ask for him, but Pep, the knife's grandfather?

Oh, Güelo cabinet! Was always present in his memory.

- Yes, I have - said Jaime -. And if your father does not come through,
I'll buy the best you find in Ibiza.

The boy rubbed his hands, his eyes shining with savage brilliance.

- It's just that you are a man like the others - continued Febrer
- but no use!

A nothing more than simple adornment.

Pepet, eager to make their wish as soon as he answered with vigorous head movements. Yes, an ornament
just ... But her eyes darkened with a cruel question ... An ornament,
but offended if someone wearing such a companion, what should a man
do?

...

- Pepet! ... Atlot!

Crystal's voice now sounded at the foot of the tower. Febrer expected to hear more about, do
appear Margalida head and then his whole body into the hole of entry. Long waited in vain time:
the voice was becoming urgent, with graceful tremor of impatience,
but no closer more.

Febrer appeared at the door and saw the girl at the foot of the stairs, something dwarfed by distance,
with puffy blue skirt and a straw hat from which hung ribbons of
flowers.

Against the background of the broad brim, equal to a halo, his face stood out, a pale pink, which
seemed to shake the drops black eyes.

- Salut d'enmetllé Flo! - Febrer said with some uncertainty in his voice, but smiling.

"Almond Blossom Girl !...» Upon hearing this name in the mouth of the Lord, the crimson of a blood
expansion momentarily hid the soft whiteness of her skin ...

"" Don Jaime I knew this name? ... "A man as he learned of such nonsense ?...»

Febrer only saw and crown and brim of Margalida. He had lowered his head and in his confusion
was toying with the ends of the apron, embarrassed as a girl who is given suddenly realized
the significance of sex and listen to the first compliment.

III

The next Sunday morning Febrer was the people.

The guy could not accompany Guster the sea, he considered indispensable presence at Mass, to respond
in a shrill voice the words of the priest.

Devoid of occupation, Jaime began his march to the town by red dirt
tracks dirtied the whiteness of his sandals.

It was one of the last days of summer. Farmsteads of crisp whiteness seemed to reflect like
mirrors the fire of an African sun. Buzzed environment swarms of insects. In the green shadow
of fig trees, wide, low round, supported by a circle of stakes and a roof of greenery, open figs fell
heat, bursting into the ground like huge drops of purple sugar.

Rose prickly pears blades spiked walls on both sides of the road, and its dusty roots scampered,
fearful and drunk with sunshine, waving small animals, long tail and emerald green.

In between the colonnade and twisted black olive and almond trees could be seen in the distance,
following other paths, groups of farmers that also marched towards the village. Front atlotas were
going to Sunday suit, with red or white scarves and skirts green,
shining the sun his big gold chains.

Together they walked to the suitors, tenacious guard and hostility that was played a glance
or a word of choice, while besieging several to the same girl. Parents brought up the rear of the
girls, aged prematurely by fatigue and sobriedades of camp life, poor beasts of the earth,
submissive, resigned, black skin, dry members like branches, and in the stupor of his mind remembered
which a vague and remote festeig spring the year.

When Febrer came to town he went directly to church. We were six or eight houses with the mayor, school
and the pub around the temple. There stood this magnificent and powerful as a nexus of all
the houses scattered over valleys and mountains in some miles radius.

Jaime, taking off the hat to wipe sweat from his forehead, took refuge
under a small cloister arcades that preceded the church.

There he experienced the same feeling Arab welfare is home to a solitary witch doctor after the
march through the sand inflamed like an oven.

The whiteness of the church, whitewashed, with its arcades fresh and stone embankment crowned
dried cactus, suggested in a mosque in Africa. Strength was over temple. Their roofs were hidden
by the upper edge of the walls, a kind of redoubt which had been
leaning on rifles and shotguns often.

The tower was a tower still crowned with battlements war: his old bell had turned in another time
with fever the alarm.

This church, which the farmers of the paddock came to life with baptism and out her with the funeral
Mass, was for centuries the refuge of his terrors, the strength their resistance. When the watchmen
of the coast with bonfires or smoke announcing a Moor boat, all the farms of the parish families
ran to the temple, loading his gun men, women and children herding goats and donkeys or carrying
their backs with their legs tied in bundles all poultry. The house of God became stall keeper of
the fortunes of his followers. The priest, in a corner, praying with women being cut their sentences
by cries of anguish and cries of children, while in tower roofs and the riflemen were exploring
the horizon, until it was news that birds of prey in the sea became
isolated.

Then reanudábase normal existence, becoming each family to its isolation, with the certainty
of repeating the harrowing journey a few weeks later.

Febrer remained under the arcades were coming to see how groups of peasants in a hurry, spurred by
the last touch of the bell that flipped on top of the tower. Inside The church was almost
full.

Through the open door came to a dense puff Jaime Burning breaths, sweat and rough clothes. Febrer
felt some sympathy for these good people when encountered separately, but the crowd inspirábale
aversion and stayed away from contact.

Many Sundays down the people to stand at the door of the church without entering it. The habitual
solitude in his tower on the coast it was necessary to see people.
In addition, Sunday was for him, a man without jobs, a dull day, tiring,
endless. This rest of the other was his torment. I could not go to
sea for lack of a boatman, and the fields loners, with their houses
closed, to find families at Mass or in the dance Later, I connected
the painful impression of a walk through a cemetery. The morning pasábala
San Jose, and one of his pleasures was to remain in the cloister of
the church looking into and leave the crowd, enjoying the cool shade
of the arches, while burning a few steps further the earth with solar
reverb, tree branches swaying slowly as distressed heat and dust covering
the leaves, and dense environment appeared to be chewed before descend
to the lungs. 

Families arrived late, going to Febrer with a look
of curiosity and mild greeting. Everyone knew him in the paddock.
These good people, seeing him in the field could open the door of
his house, but her kindness did not go beyond being unable to approach
it of its own accord. He was a stranger. He was also a Spaniard. Its
status as lord created a mysterious distrust of rustic people, who
could not explain his stay in the isolation of a tower.

Febrer left
alone. Reached his ears the ringing of a bell, the sound of people
kneeling or standing, and a familiar voice, the voice of Uncle Guster,
throwing in tone responses sung Mass with stridor of his toothless
mouth. People accepted without laughing these interference of senile
insanity. She was used, years and years, hear the Latin word made
the old sailor, who from your bank shouted responses supported helper</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>