<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04841</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>13540</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17451</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Reconozco que
habría sido mejor para mi obra que yo hubiese escrito un idilio, un romance pastoril, siquiera
un cuento por el estilo de Pablo y Virginia[1] o de Atala y Renato;[2] pero esto, aunque más
entretenido y moral, no hubiera sido el retrato de ningún personaje viviente, ni la descripción
de las costumbres y pasiones de un pueblo de carne y hueso, sometido a especiales leyes políticas
y civiles, imbuido en cierto orden de ideas y rodeado de influencias reales y positivas. Lejos
de inventar o de fingir caracteres y escenas fantasiosas e inverosímiles, he llevado el realismo,
según entiendo, hasta el punto de presentar los principales personajes de la novela con todos
sus pelos y señales, como vulgarmente se dice, vestidos con el traje que llevaron en vida,
la mayor parte bajo su nombre y apellido verdaderos, hablando el mismo lenguaje que usaron
en las escenas históricas en que figuraron, copiando en lo que cabía, d'après nature,[3] su
fisonomía física y moral, a fin de que aquéllos que los conocieron de vista o por tradición,
los reconozcan sin dificultad y digan cuando menos: el parecido es innegable.

Apenas si he aspirado a otra cosa. Lo único que debo agregar en descargo de mi conciencia,
por si alguien juzgare que la pintura no tiene nada de santa ni de edificante, es que, al situar
la acción de la novela en el teatro habanero y época corrida de 1812 a 1831, no encontré personajes
que pudieran representar con mediana fidelidad el papel, por ejemplo, del payo Lorenzo, o el
del pacato de don Abundio, o el del enérgico padre Cristóbal, o el del santo arzobispo Carlos
Borromeo; al paso que abundaban los que podían pasar, sin contradicción, por fieles copias
de los Canoso, los Tramoya y los don Rodrigo, matones, bravos y libertinos, cuya generación
parece ser de todos los países y de todas las épocas.

Tampoco ha de achacarse a falta del autor si el cuadro no ilustra, no escarmienta, no enseña
deleitando. Lo más que me ha sido dado hacer, es abstenerme de toda pintura impúdica o grosera,
falta en que era fácil incurrir, habida consideración a las condiciones, al carácter y a las
pasiones de la mayoría de los actores de la novela; porque nunca he creído que el escritor
público, en el afán de parecer fiel y exacto pintor de las costumbres, haya de olvidar que
le merecen respeto la virtud y la modestia del lector.

Por lo demás, si la obra que ahora sale a luz completa, no contiene todos los defectos de lenguaje
y de estilo que sacó el primer tomo impreso en La Habana, si hay mayor corrección y verdad
en la pintura de los caracteres, si resultan eliminadas ciertas escenas y frases de escasa
o dudosa moralidad, si el tono general de la composición es más uniforme y animado, en mucha
parte a los consejos de mi esposa, con quien he podido consultar capítulo tras capítulo, a
medida que los iba concluyendo.

C. VILLAVERDE

Nueva York, mayo, 1879

PRIMERA PARTE

CAPÍTULO I

     Tal es el fruto de la culpa,
      Tello, cosecha de dolor.

        SOLÍS

Hacia el oscurecer de un día de noviembre del año de 1812, seguía la calle de Compostela en
dirección del norte de la ciudad, una calesa tirada por un par de mulas, en una de las cuales,
como era de costumbre, cabalgaba el calesero negro. El traje de éste, las guarniciones de aquéllas
y los ornamentos de plata maciza, mostraban a las claras que era rica la persona a que pertenecía
tan lujoso equipaje. Prendida estaba de los calamones, no sólo por el frente, sino también
por un costado y hasta la mitad del otro,--la cortina o capacete de paño con banda de vaqueta.
Sea el que fuese quien ocupaba el carruaje a la sazón, no puede negarse que tenía interés en
guardar la incógnita, aunque parecía excusada la precaución, por cuanto no había alma viviente
en las calles, ni se divisaba otra luz que la de las estrellas, o la artificial de algunas
casas que se escapaba por las anchas rendijas de las puertas cerradas.

Pararon de repente las mulas al trote en la esquina del callejón de San Juan de Dios y salió
a espacio y con no poco trabajo de la calesa un caballero alto, bien puesto, vestido de frac
negro abotonado hasta el cuello, dejando ver por debajo el chaleco o chupa de color claro,
pantalones de carranclán de pie, corbatín de cerda y sombrero de castor con copa enorme y ala
angosta. Por lo que podía distinguirse en aquella media luz de las estrellas, las facciones
más notables del hombre eran la nariz, que tenía aguileña, los ojos bastante vivos, el rostro
ovalado y la barba pequeña. El color de ésta y el del cabello, las sombras del sombrero y de
las paredes alterosas del convento vecino, lo oscurecían tal vez sin ser negro.

--Sigue hasta la calle de lo Empedrado--dijo el caballero en tono imperioso, más bajo, apoyando
la mano izquierda en la silla de la mula de varas--y espera inmediato a la esquina. En caso
que diese la ronda contigo, di que perteneces a don Joaquín Gómez y que aguardas sus órdenes.
¿Entiendes, Pío?

--Sí, señor, contestó el calesero; quien desde que empezó a hablar su amo tenía el sombrero
en la mano.

Y siguió al paso de las mulas hasta el punto que le indicó aquél.

El callejón de San Juan de Dios se compone de dos cuadras solamente, cerrado por un extremo
en las paredes del convento de Santa Catalina y por el otro en las casas de la calle de la
Habana. El hospital de San Juan de Dios, que le da nombre, y que por sus altas y cuadradas
ventanas, siempre deja salir el vaho caliente de los enfermos, ocupa todo un lado de la segunda
cuadra y los otros tres, casitas pequeñas de tejas coloradas y un solo piso, el de las últimas
en particular más alto que el nivel de la calle, con uno y dos escalones de piedra a la puerta.
Las de mejor apariencia de ellas eran las de la primera cuadra entrando de la calle de Compostela.
Eran todas de un mismo tamaño, poco más o menos, de una sola ventana y puerta, ésta de cedro
con clavos de cabeza grande, pintadas de color de ladrillo, aquélla o de espejo o volada[4]
y de balaustres de madera gruesa. El piso de la calle se hallaba en su estado primitivo y natural,
pedregoso y sin banquetas.

El caballero desconocido, arrimado a las paredes, debajo de los salientes aleros de tejas,
se detuvo a la puerta de la tercera casita de su derecha y dio dos golpecitos con la punta
de los dedos. Allí sin duda le aguardaban, porque tardaron en abrir lo que tardó en pasar de
la ventana a la puerta la persona que quitó la tranca con que se cerraba por dentro. Esa resultó
ser la ama de la casa; mulata como de 40 años de edad, de estatura mediana, llena de carnes,
aunque conservaba el talle estrecho, los hombros redondos y desnudos, la cabeza hermosa, la
nariz algo gruesa, la boca expresiva y el cabello espeso y muy crespo. Vestía camisa fina bordada,
de manga corta, y enaguas de sarga sin pliegues ni adorno ninguno.

Había pocos muebles en la sala: arrimada a la pared de la derecha una mesa de caoba, sobre
la cual ardía una vela de cera, dentro de una guardabrisa o fanal, y varias sillas pesadas
de cedro con asiento y respaldo de vaqueta, clavados con tachuelas de cobre. En aquella época
esto se tenía por lujo, mucho más tratándose de una mujer de color, que ocupaba aquella habitación
como ama y no como criada. El caballero no le dio la mano al entrar, sólo le hizo un saludo
grave sin dejar de ser gracioso y amable; lo que sin disputa era aún más extraño, pues aparte
de su diferencia de condición y de raza, la de sus edades respectivas era notable a primera
vista y no cabía entre ellos otra relación que la de la amistad, más o menos sincera y desinteresada.
Enseguida preguntó en tono triste y acercándose a la mujer cuanto podía, a fin de no levantar
la voz, que la tenía algo bronca:

--¿Y qué tal la enferma?

La mulata sacudió la cabeza con aire todavía más triste y contestó con tres monosílabos:

--¡Ah! muy mal.

Algo más animada, aunque sin despejársele el semblante, agregó poco después:

--¿No se lo dije al señor? Entodavía ha de acabar con ella el golpe.

--Pues qué, replicó desazonado el caballero, ¿no me dijo Vd. anoche que estaba mejor y más
tranquila?

--Lo estaba, sí, señor; pero la mañana la ha pasado muy desinquieta y agitada. Decía que le
daban calor las sábanas, que le ardía la cabeza, y varias veces ha tratado de salirse de la
cama buscando aire. De manera que fue preciso mandar por el médico. Vino y recetó un calmante:
lo tomó, porque la pobrecita toma cuanto le dan. De sus resultas ya se duerme como una piedra,
ya dispierta sobresaltada. ¡Ay, señor, su sueño se parece tanto a la muerte! Me da miedo, mucho
miedo. Yo se lo decía al señor desde un principio, el golpe era demasiado para ella. Esa muchacha
no tiene fuerzas para soportarlo. ¡Ah! mi señor, de esta hecha la perdemos, lo estoy mirando;
me lo ha dado el corazón.

Y no dijo más, porque la emoción le ahogó la voz en la garganta.

--Veo que Vd. se acobarda, seña Josefa, dijo el desconocido con dulzura y sentimiento. ¿Pues
no ha tratado Vd. de convencerla de que la separación es sólo por muy corto tiempo? No es ella
ninguna chiquilla...

--¡Que si no he tratado! El señor parece que no la conoce entodavía. Ella no oye razones. Es
la más voluntariosa y cabecidura que ha nacido. Además, dende ese lance no está en su cabal
juicio y razón. ¿El señor mismo no trató aquella noche fatal de consolarla y tranquilizarla?
¿Y qué sacó? Acuérdese lo que semos: nada. El señor va a ver por sus propios ojos que se escogió
mal el momento de someterla a semejante prueba. No se habían pasado los cuarenta días y luego
tenía una calentura que volaba. Sí, concluyó ya del todo conmovida y llorosa--me tengo tragado
que de ésta no sale ella con juicio o con vida.

--Dios querrá, seña Josefa, que no se realicen tan funestos pronósticos, dijo el caballero
preocupado. Después de breve rato añadió:--Ella es joven y robusta, y todavía la naturaleza
triunfará de todos sus males y penas. Fío más en esto que en la ciencia oscura de los médicos.
Aparte de eso, Vd. sabe que se ha hecho lo hecho por el bien de todos, mejor dicho... Más adelante
me lo agradecerán, estoy seguro. Yo no podía ni debía darla mi nombre. No, no, repitió como
azorado del eco de su propia voz. Nadie mejor que Vd. lo sabe. Vd. que es mujer de razón, conocerá
y confesará que así tenía que ser. Es preciso que la chica lleve un nombre, nombre de que no
tenga que avergonzarse mañana, ni esotro día, el de Valdés, con que quizás haga un buen casamiento.
Para ello no había más remedio sino pasar por la Real Casa Cuna. Esto no ha podido ser más
doloroso para la madre, bien lo sé, que para... todos nosotros. Pero dentro de breves días
la habrán bautizado y entonces haré que la traiga aquí María de Regla, mi negra, que tres meses
hace perdió un hijo del mal de los siete días, y la está amamantando en la Casa Cuna por orden
mía. Ella la devolverá sana, salva y cristiana a los brazos de su madre. Yo tengo arreglado
todo eso con Montes de Oca, el médico de la Real Casa, por quien a menudo sé de la chica. Al
principio lloraba mucho y se negaba a tomar el pecho de María de Regla, por lo que enflaqueció
un poco. Pero ya todo eso ha pasado y ahora está gorda y rozagante, es decir, según me ha informado
Montes de Oca, porque yo no la he visto desde la noche en que la hice pasar por el torno...
Los ojos se me fueron tras ella. Es indecible cuánto me costó ese paso... Pero, a otra cosa.
Vd. sabe, sin embargo, que no cabe equivocación.

--Demasiado que lo sé--dijo la mulata enjugándose las lágrimas. No puede equivocarse, no. Por
lo tocante a eso estoy tranquila, como que a pesar de sus chillidos, que me partían el alma,
le hice la media luna azul en el hombro izquierdo, según el señor me ordenó. Yo no sé a quién
le dolería más, si a ella o a mí... La madre, la madre, mi señor, es la que me tiene sin sosiego.
Ella no puede resistir. De por fuerza pierde el juicio o la vida. Yo se lo repito al señor.

Seña Josefa, como la llamó el desconocido, se conocía que era mujer inteligente, si bien por
el descuido de su educación incurría a menudo en las faltas de lenguaje comunes al vulgo de
las gentes en Cuba. A pesar de la madurez de sus años y de sus pesares, conservaba las muestras
de una juventud bella y distinguida, buenos ojos, la expresión amorosa de la boca y la redondez
del cuello, de los hombros y de los brazos. Tenía el color cetrino que resulta de la mezcla
de hembra negra y varón indio; pero lo crespo del pelo y el óvalo del rostro no admitían la
probabilidad de semejante maridaje, sino el de madre negra y padre blanco. Cuando joven llevó
vida acomodada, tuvo goces y se rozó con gente bien criada y de buenas maneras. Honda debía
de ser la pesadumbre que a la sazón la aquejaba, según eran la frecuencia de sus suspiros,
la contracción repetida de su entrecejo y la abundancia del humor acuoso en que nadaban sus
grandes ojos y le empañaban el brillo. Por lo demás, había en su actitud más desesperación
que verdadero pesar. En efecto, como luego veremos, tenía razón sobrada para lo uno y no le
faltaba para lo otro.

Hacía ratos que ambos personajes estaban callados, cada cual a vueltas con sus propios pensamientos,
que de seguro no coincidían en ningún punto, a tiempo que se oyeron un lamento y un grito desgarrador
salidos del interior de la casa. La mujer hizo una exclamación dolorosa, se llevó ambas manos
a la cabeza y corrió como desalada por el primer aposento al segundo cuarto. Maquinalmente
el caballero hizo con las manos el mismo movimiento y siguió sus pasos en silencio, aunque
a cierta distancia. Allí no había más luz que la mortecina de una lamparita de aceite en una
mesa, sobre la cual se veía un nicho o retablo de titiritero, donde se veneraba una figura
de talla, con traje talar o de mujer, que miraba al cielo y tenía clavada en el pecho una espada,
cuya empuñadura parecía de plata. En el lado opuesto había un catre, con colgaduras de seda,
ya ajadas, y a la cabecera una silla de cuero, que en el momento que entró allí seña Josefa,
la había desocupado una anciana negra, escuálida, imagen de la muerte, cuya cabeza blanca contrastaba
con el ébano de su cuello largo y huesoso. Tenía en la mano derecha un rosario y varios escapularios
al pecho sobre la camisa blanca; ciñéndola el talle de la falda de cañamazo, una correa negra
y larga a lo fraile agustino. Estaba como embebida o rezando con gran fervor, y al tocarle
en el hombro seña Josefa, alzó de repente la cabeza, la volvió hacia la puerta del aposento,
vio en ella de pie al desconocido, hizo un movimiento de horror o de susto y desapareció por
la puerta del fondo sin decir palabra.

Ocupó su lugar seña Josefa. Abrió con tiento las cortinas del lecho, y por señas indicó al
caballero que se acercara; lo que hizo éste, al parecer, con repugnancia. Los ojos de ambos
se clavaron en el rostro pálido de una muchacha de 20 años, yaciente boca arriba y aparentemente
muerta. Porque no se movía a la sazón, tenía los ojos hundidos y cerrados los párpados, cuyas
pestañas eran tan largas que daban sombra a las mejillas. La cabeza era lo único que tenía
fuera de las sábanas, y eso casi enterrada en la almohada, la cual desaparecía bajo una mata
de pelo negro, undoso y esparcido por todas partes en el mayor desorden. De en medio de aquel
fondo negro se destacaba el rostro ovalado, pálido de cera de la enferma, con la barba aguda,
la frente cuadrada y alta, la boca pequeña, los labios belfos, y la nariz bastante bien hecha
para mujer de raza mezclada, como sin duda era aquélla de que ahora se trata. El conjunto era
bueno, femenil; pero había tal expresión de angustia y melancolía en el semblante marchito
por la enfermedad, que daba lástima el contemplarle. Movida por este sentimiento tal vez seña
Josefa dijo al oído del caballero:--Se ha dormido.

La contestación del caballero fue sacudir la cabeza negativamente, acaso porque en aquel instante
creyó notar un temblor convulsivo que recorría de pies a cabeza todo el cuerpo de la paciente.
Tras el temblor empezó a levantársele el pecho, movimiento fácil de percibir por encima de
la sábana, como una ola en mar sereno que repunta, de repente, y precursor del suspiro que
exhaló enseguida del fondo del corazón, acompañado de un gemido doloroso y agudo. Comprendiendo
el caballero lo que debía sobrevenir, sin poderlo remediar, apartó primero la vista y disimulada
y paulatinamente se retiró a los pies de la cama. Incorporada en aquel instante la enferma,
exclamó con aire de espanto:

--¡Mamita! ¿Era su merced?

--¡Hija mía! ¿Qué quieres? ¿Estás mejor?

--¡Ah! ¡Mamita! prosiguió la muchacha en el mismo aire de azorada.--La he visto, la acabo de
ver. Sí, no me queda duda. ¡Ahí está! agregó señalando al cielo. ¡Se va! ¡Me la llevan! Debe
estar muerta. ¡Ay!--Y se le escapó otro grito desgarrador.

--¡Hija! le observó la madre afligida. Dispierta. Tú estás soñando o esas son ilusiones tuyas.

--Venga acá, mamita, mire su merced misma.

Diciendo esto la atraía a sí por el brazo.

--¡Véala! ¿No es aquella la Virgen Santísima dentro de una nube dorada, con los pies desnudos,
apoyados en las alas de infinitos ángeles? Ella es. ¡Mire! Por aquí. ¡Allá! Vea. ¡Se eleva!

--Visiones, hija mía. No hagas caso. Acuéstate y descansa.

--¿Cómo quiere su merced que me acueste, si veo que se llevan a mi hija, la hija de mis entrañas?

--¿Pero quién se la lleva, mi vida?

--¿Quién se la lleva? ¿Pues no lo ve su merced? La Virgen Santísima. Se la lleva en los brazos.
Debe estar muerta. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09851</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>193579</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15635</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I acknowledge that
would have been better for my work that I had written an idyll, a pastoral romance, even a story
like that of Paul and Virginia [1] or Atala and Rene, [2] but this, although more entertaining
and moral, there would have been the portrait of any living person, or description customs and
passions of a people of flesh and blood, subject to special political laws and civil rights, embedded
in a certain order of ideas and surrounded by real and positive influences. Far to invent or fake
characters and fanciful and improbable scenes, I've taken the realism I understand, to the point
of presenting the main characters in the novel with all their hair and signs, as they say, wearing
the suit he wore in life, most under his real first and last name, speaking the same language
used in the historical scenes that included, in what could be copied, d'après nature [3] its
moral and physical appearance, so that those who knew them by sight or by tradition, easily
recognize them and say at least: the resemblance is undeniable.

Hardly have aspired to something else. All I have to add in my conscience, if someone deems
that painting is nothing holy or edifying is that, by placing the action of the novel in the Havana
theater and season run from 1812 to 1831, I found characters that could represent faithfully the paper
medium, for example, the payo Lorenzo, or Don Abundio the timid, or the energetic Father Christopher,
the saint or the Archbishop Carlos Borromeo, to step abounded that could happen, without contradiction,
faithful copies of the pipes, the stagehands and Don Rodrigo, thugs, brave and libertine,
whose generation seems to be all countries and all ages.

Neither should be attributed to lack of the author if the picture is not shown, no lesson, not
teach delight. The most I have been given to do is to refrain from any indecent or vulgar paint,
missing was easy to make, bearing in mind the conditions, the character and passions of the
majority of actors in the novel, because I have never believed that the writer public in an
effort to seem true and accurate painter of manners, you forget that you deserve respect virtue
and modesty of the reader.

Moreover, if the work comes to light now complete, contains all speech defects and style that
brought the first volume printed in Havana, if there is greater fairness and truth in painting
characters, if they are removed certain scenes and little phrases or doubtful morality, if the
general tone of the composition is more uniform and animated, in much part to the advice of
my wife, with whom I have consulted chapter after chapter, As was
concluded.

C. VILLAVERDE

New York, May, 1879

PART

CHAPTER I

Such is the fruit
of sin, Tello, harvest of pain.

     
      SOLIS

        

Towards dusk one day in November 1812, following the street Compostela direction north of the
city, a carriage pulled by two mules, one of which, as was customary, he rode the black coachman.
The latter suit, the garrisons of those and solid silver ornaments, showed clearly that the person
was rich belonging as luxurious luggage. Was pinned to the cabochons, not only from the front, but
also on one side and the other half - the curtain or cloth cap with a band of cowhide. Be
the one who held the carriage was at the time, there is no denying he was interested in save the
mystery, though it seemed excused caution, since there was no living soul in the streets, or
another light could see the stars, or some artificial houses that escaped through the wide cracks
of closed doors.

Suddenly stopped the mules trotted into the corner of the alley of San Juan de Dios and left
space and no little trouble with the buggy a tall, good job, evening dress black buttoned to
the neck, revealing underneath the vest or light-colored waistcoat, carranclán pants up, tie
bristle and beaver hat with enormous glass wing narrow. As could be discerned in the half light
of the stars, the factions most notable were the nose man, who was hooked, very bright eyes,
the face oval and small beard. The color of it and the hair, shades and hat altered the convent
walls neighbor, obscured perhaps without being black.

- Follow up the street from the Stoned - said the gentleman in an imperious tone, lower support
left hand on the saddle of the mule yards - and looks away to the corner. If round to give
you, say you belong to Don Joaquin Gomez and awaiting orders. Do you understand, Pio?

- Yes, sir, "replied the coachman, who since he started talking about his master had his hat
in hand.

And following the passage of mules to the point that you said that.

Alley San Juan de Dios consists of two blocks only, closed at one end on the walls of the convent
of Santa Catalina and the other in the houses of the street Havana. The hospital of San Juan de
Dios, which gives its name, and which high and square windows, always let out the hot breath of
the sick, occupies an entire side of the second block and the other three small houses and a single
red tile floor, the last notably higher than the street level, with one and two stone steps to the
door. The best looking of them were entering the first block of the street de Compostela. Were
all the same size, more or less, single window and door, this cedar with large-headed nails,
painted brick, or mirror it or flown [4] and thick wooden balusters. The floor of the street was in
its primitive natural state, rocky and without sidewalks.

The strange gentleman, leaning against the walls, under the projecting eaves tiles stopped at
the door of the third house on the right and gave two taps with the tip fingers. There no doubt
waiting for him, because soon open what it took to move from door window to the person who removed
the gate that closes on the inside. That was be the mistress of the house, mulatto and 40 years
of age, of medium height, filled with meats, but retained the narrow waist, rounded shoulders, bare,
beautiful head, the rather thick nose, mouth, expressive and very
curly thick hair.

Embroidered shirt wore thin, shirts, and twill skirts without folds or no embellishment.

There was little furniture in the room, leaning against the right wall a mahogany table on which
burned a wax candle in a windshield or lantern, and several heavy chairs cedar cowhide seat and back,
nailed with brass tacks. At that time this had the luxury, much more for a woman of color,
who occupied that room as love and not as a maid. The gentleman shook his hand as he entered,
he only bowed serious while being funny and kind that no contest was even stranger, because
apart their difference in status and race, their respective ages was remarkable at first view and there
was no other relationship between them than friendship, more or less sincere and selfless. Then
he asked in sad tone and approaching women as he could, so as not
to raise voice, that had some anger:

- What about the patient?

The mulatto shook his head in even sadder and said three monosyllables:

-
Ah! badly.

Something more lively, but not despejársele the face, added a little later:

- Did not I the Lord? Entodavía it has to end the coup.

- Why, the gentleman replied ill at ease, did not you told me last night that was better and quiet?

-
I was, yes, sir, but last week has very desinquieta and agitated. He said he gave heat sheets,
it burned the head, and several times tried to get out of bed gasping for air. So it was necessary
to send for the doctor. Wine and prescribed a sedative: took it, because the poor thing takes as
given. Of its result and sleeps like a stone, dispierta and startled. Ay, sir, your dream is
so like death!

I'm afraid, very fear. I told him Mr. the outset, the blow was too
much.

That girl not have the strength to endure. Ah! my lord, this made the miss, I'm looking; has
given me heart.

And he said no more, because the emotion in his voice choked her throat.

- I see you flinch, sign Josefa, "said the stranger softly and feeling. Why, has not tried to
convince you that separation is only a short time? It's not her any girl ...

- What if I have not tried! The Lord seems to not know entodavía. She does not listen to reason.
Is cabecidura the most willful and he was born.

Furthermore, from then that set is not in his right trial and reason. Does the Lord himself
did not try that fatal night to comfort her and reassure her? What drew? Remember what semos:
nothing. The Lord will see for themselves that was chosen bad time to subject it to such a test.
There had been forty days and then Flying had a fever. Yes, and concluded quite shocked and tearful
- I have swallowed me that it does not leave it to trial or alive.

- God will want, Josefa sign that they are not made such dire predictions, said the knight worried.
After a short time he said: - She is young and robust, and yet the nature triumph over all their woes
and sorrows. Trust more in this than in the dark science of physicians. Other than that, you
know you've done done for the good of all rather ... Later I thank you, I'm sure. I could
not and should give her my name. No, no, repeated as embarrassed the echo of his own voice. Nobody
knows better than you. You she is a woman of reason, know and confess that it had to be. Requires
that the girl takes a name, a name that no be ashamed tomorrow, or these other day, Valdes,
that might make a good marriage. To this there was no choice but to pass by the Royal Creche.
This has not been more painful for the mother, I know, that ... all of us. But in a few days the
baptized and then I'll have to bring her here Mary Rule, my woman, that three months it lost a son
from the evil of the seven days, and breastfeeding in order Creche mine. She will return healthy,
and Christian save his mother's arms. I have a fixed all that with Montes de Oca, a doctor from
the Royal House, who often know by the girl.

Al beginning to cry a lot and refused to take the breast of Mary Rule, so enflaqueció a little.
But all that has happened and is now plump and rosy, that is, as I have been informed Montes
de Oca, because I have not seen since the night that I go through the turnstile ... My eyes went
after her. Words can not express how much I took that step ... But otherwise. You know, however,
that there is no mistake.

- Too much I know - said the mulatto wiping away tears. Can not err, no. For Regarding why I'm
quiet, like that in spite of her shrieks, which broke my heart, I made the blue crescent in the
left shoulder, according to Mr. I ordered. I do not know who would hurt more if her or me ... Mother,
mother, my lord, is what got me restless. She can not resist. By force loses his mind or life.
I will repeat the Lord.

Josefa sign, as he called the stranger, knew he was smart woman, but by neglect of their education
often incurred in the common faults of the vulgar language the people in Cuba. Despite the
maturity of their years and their sorrows, retained samples a young beautiful and distinguished,
kindly, loving expression of the mouth and roundness neck, shoulders and arms. He had the
sallow color of the mixture resulting black female and a male Indian, but curly hair and oval
face did not support probability of such marriage, but the black
mother and white father.

When Young took comfortable life, had joys and brushed with people well-bred and well-mannered. Honda
had to be the grief that at the time the afflicted, as were the frequency of sighs repeated contraction
of his eyebrows and the abundance of aqueous humor in their swimming big eyes and dimmed the
brightness. Moreover, his attitude was more despair than true regret. Indeed, as we shall
see, had every reason for one and not missing for that.

It had moments that both characters were silent, each in turn with their own thoughts, insurance
that did not coincide at any point in time that they heard a moan and a piercing scream hatched inside
the house. The woman gave a painful cry, took both hands to the head and ran as desalinated
by the first chamber to the second quarter. Mechanically the gentleman did with his hands the
same movement and quietly followed suit, although at a distance. There was no more light than the fading
of an oil lamp in a table on which stood an altar niche or puppeteer, where a figure revered size, with
robe or woman, who looked to the sky and had stuck a sword in the chest, which looked like silver
handle. On the opposite side was a bed, with silk hangings, and faded, and the head was a
leather chair, that when there came a sign Josefa had vacated an elderly black woman, scrawny,
image of death, whose white hair contrasted ebony with its long neck and bony. He had in his
right hand a rosary and several scapulars the breast on white shirt;
spans the size of the canvas skirt, a black belt and long to the Augustinian
friar.

I was like embedded or praying with great fervor, and touch Josefa sign on the shoulder, suddenly
raised his head, turned to the door of the room, she saw the stranger standing, made a gesture
of horror or fright and disappeared the back door without a word.

Josefa sign took its place. Gingerly opened the curtains of the bed, and by signs told Knight
to come close to what he did, apparently in disgust. Their eyes stared into the pale face of
a girl of 20 years, lying face up and apparently dead. Why not move at the time, had sunken eyes
and eyelids closed, which eyelashes were so long that shaded cheeks. The head was all I had out
of the sheets, and that almost buried in the pillow, which disappeared under a bush black hair,
wavy and spread everywhere in the greatest disorder. Middle of that black background highlighted
the oval face, pale wax ill with acute beard, square, high forehead, small mouth, lips, lips,
nose and very well done Women of mixed race, as indeed was it that now in question. The set was
well, women's, but had such a look of anguish and melancholy in his
face withered by the disease, which was pitiful to the viewer.

Moved by this feeling may sign Josefa whispered the gentleman - has fallen asleep.

The gentleman's response was shaking his head negatively, perhaps because at that moment thought
he noticed a convulsive shudder that ran from head to foot the entire body of the patient.
After the quake laid at the feet began chest, easily perceived motion over the sheet, as a calm
sea wave that picks up suddenly and sigh precursor then blew the bottom of the heart, accompanied
by an acute painful groan. Understanding the gentleman what should occur, could not help it,
paragraphs one and hidden view and gradually withdrew to the foot
of the bed.

Built at the moment the patient, exclaimed with an air of dread:

-
Mommy!

Was their mercy?

- My daughter! What? Are you better?

- Ah! Mammy! continued the girl in the same air of bewildered .--
I've seen, just see.

Yes, I have no doubt.

There he is! added, pointing to the sky.

It goes! I take it! Must be dead. Ah - and let slip another piercing scream.

- Child! I watched the grieving mother. Dispierta.

You're dreaming or wishful thinking those are yours.

- Come here, Mommy, look at your mercy itself.
Saying it's attracted to her by the arm.

- See it! Is not that the
Blessed Virgin in a cloud of gold, in bare feet, supported on the
wings of angels infinite? She is. Look! Here. There! See. Soar!

-
Vision, my daughter. Never mind. Lie down and rest.

- Do you want
your mercy I sleep, if I carried my daughter, the daughter of my womb?

-
But who takes it, my life?

- Who takes it? Did not you see their
mercy? The Blessed Virgin. He takes her in his arms. She must be dead</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>