<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>335944</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4752</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era hermoso
morir con aquella valentía. Sin embargo, en caso semejante, él hubiera hablado a la muchedumbre.
Inventaba entonces en su cabeza discursos extraordinarios. Pero, por debajo de su enhiesta
arrogancia, su instinto rastrero hacíale meditar en el poder del Soberano, en aquel poder irresistible,
absoluto, que, a la vez que dispensaba los más grandes honores, podía suprimir la existencia
más bizarra con un trazo de péñola.

A la hora del alba, cuando la nueva luz comenzó a señalar las rendijas de la ventana, el amor
de Beatriz se encendió como nunca en su pecho. Pensó en ella apasionadamente. Pensó con frenesí
en el goce de vivir y de amar, animando junto a él la ilusión de una boca bajo la suya, de
sedosa cabellera perfumada, entre sus propias holandas.

Su primer pensamiento, al levantarse, fue irle a pasear la calle a la doncella. Consideró que
las personas que venían todos los días a dar el pésame por la muerte de don Íñigo le ocuparían
la tarde. Era menester escapar. A la una comenzó a engalanarse. Cuando el criado le echaba
por fin sobre los hombros el capotillo de negro terciopelo atrencillado, una dueña vino a decirle
que Beatriz subía las escaleras, y que, no estando ataviada aún doña Guiomar, era necesario
entretener a la visita.

--¡Ah! ¡cómo viene hacia mí!--exclamó Ramiro para su coleto; y dando un último toque a sus
cabellos, salió de la estancia.

Sólo podía recibirla en el antiguo estrado, pues los demás habían sido desguarnidos por los
usureros. Reflexionó, sin embargo, que, a pesar de su vejez y abandono, aquel salón trascendía
a grandeza grave y a rancio abolengo. Levantó el cerrojo y entró.

Era una cuadra larga y angosta, diversamente alhajada según el estilo flamenco, italiano y
mudéjar de los tiempos del Emperador. Desde la muerte de doña Brianda del Aguila permaneció
sin abrirse, como esas salas de los cuentos orientales que encierran pavoroso misterio. Don
Íñigo y su hija prefirieron, a su vez, otras estancias más fáciles de renovar. Decíase que
en su recinto la Santa Junta de los Comuneros había celebrado su primera reunión clandestina;
y por mucho tiempo corrió entre el vulgo la leyenda de que los espectros de los ajusticiados,
se congregaban allí dentro, en las noches de luna. Por eso tal vez, nadie quiso habitar aquella
casa durante un cuarto de siglo.

Los criados no ignoraban estas historias, y sus dedos habían temblado sobre los cerrojos cuando
doña Guiomar ordenó que se abriesen las puertas para velar en el antiguo estrado de doña Brianda
el cadáver de su padre.

Era, sin duda, extraño el aspecto de aquel recinto. Entapizaba sus muros viejo terciopelo azul,
podrido en lo alto por el agua de las goteras y coriáceo, reseco hacia los bordes, como el
velludo que se desprende y retuerce sobre las viejas arcas mortuorias. A uno y otro lado se
veían sillas de roble incrustadas de marfil, y bargueños, bufetes, contadores, donde el trabajo
de la carcoma remedaba los ojos del alcornoque. Terrosa adherencia mataba el brillo del bronce,
del nácar, de la concha. ¡Muebles cuasi espectrales! Las antepuertas, los tapices y todas las
colgaduras, cubiertas de telaraña, pendían con hipnótica apariencia, y el polvo aclaraba, a
manera de luz, los pliegues de medio siglo. Ramiro, al entrar, oyó carreras furtivas bajo los
muebles. Un taladro dejó de roer.

La barandilla, desdorada por la mano nerviosa de antiguos galanes, dividía en dos partes el
estrado, y, sobre la encorchada tarima, almohadas polvorientas conservaban aún la presión de
cuerpos femeninos. Un residuo ilusorio de remotos galanteos parecía perdurar a manera de viejo
perfume o como un polvo de ramilletes en los cofrecillos de las ancianas.

¡Cosas fenecidas! Hubiérase dicho que aquel carcomido aparato no esperaba sino la primera brisa
exterior para desvanecerse de súbito.

Seis retratos descoloridos habitaban espectralmente la estancia.

Ramiro esperaba junto a un brasero, que guardaba aún la ceniza de los últimos saraos. Oyose
un rumor de chapines y un crujir de sedas en la galería, y Beatriz apareció vestida de negro
y olorosa como un sahumador encendido.

Mientras Ramiro se inclinaba con donaire, la doncella dejó caer su manto hacia atrás. Doña
Alvarez, que la acompañaba, quedose en la estancia vecina.

--¡Solos!--se dijo el mancebo.

Uno y otro temblaban. Una irradiación misteriosa estremecía en torno de ellos lo ignorado.
La niña miró con extrañeza los muebles y las colgaduras, toda aquella vejez, toda aquella podredumbre;
luego púsose a observar uno a uno los retratos. Siguiendo su mirada y sintiéndose incapaz,
bajo la viva emoción, de formular algún concepto cortesano, Ramiro profirió:

--Son nuestros antepasados: los Aguilas, claros varones y mujeres, que murieron hace mucho.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05931</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>107018</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4214</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It was beautiful
die with that courage. However, in such case, he had spoken to the crowd. Then invent extraordinary
speeches in his head. But beneath its upright arrogance, his instinct creeping doeth meditating
on the power of the sovereign, in that irresistible power, absolute, while dispensing the greatest honors,
could suppress the existence more bizarre with a quill stroke.

At the time of dawn, when the new light began to point out the cracks in the window, love Beatrice
went on as ever in his chest. She thought passionately. He thought frantically in the enjoyment
of living and loving, encouraging him with the illusion of a mouth under his, of scented silky
hair, between his own Dutch.

His first thought upon waking was to walk the streets RIEF the maid. Considered people who came
every day to offer condolences for the death of Don Inigo will occupy afternoon. There was
a need to escape. At one began to spruce up. When the servant threw finally on the shoulders of black
velvet cape atrencillado, a lady came to tell Beatriz climbed the stairs, and, not being dressed
even Dona Guiomar was necessary entertain the visit.

- Ah!

How come to me! - Ramiro said to himself, and giving a finishing touch to your hair, left
the room.

Could only receive it in the old stand, as others had been desguarnidos by usurers. He thought,
however, that despite its age and neglect, that room was beyond a
serious greatness and noble ancestry.

Lifted the latch and entered.

It was one block long and narrow, bejeweled variously as the flamenco style, Italian and Mudejar
times of the Emperor. Since the death of Mrs. Eagle remained Brianda not open, as the rooms
of oriental tales that hold awful mystery. Don Inigo and his daughter preferred, in turn, other
rooms easier to renew. It was reported that on its premises the Board of the Communards Santa
had held its first meeting clandestinely; and for a long time the mob ran through the legend that
the ghosts of the executed, gathered in there, on moonlit nights.

So perhaps no one wanted to live that home for a quarter century.

The servants did not ignore these stories, and his fingers had trembled
on the bolts when Dona Guiomar ordered the doors be opened to ensure
the old stand of Dona Brianda the body of his father.

It was certainly strange aspect of this site. Old walls upholstered in blue velvet, rotten at
the top of the water leaks and leathery, dried at the edges, as hairy peels and twists on the old
mortuary chests. On either side oak chairs were encrusted with ivory, and cabinets, law firms,
accountants, where work worms mimicked the eyes of the cork. Adhesion earthy brightness killed
bronze nacre of the shell. Spectral quasi Furniture! The outer port, carpets and all draperies,
covered with cobwebs, hung with hypnotic appearance and the dust cleared, a so light, folds half
a century.

Ramiro, upon entering, he heard furtive runs under furniture. A hole left nut to crack.

The railing, dishonor the nervous hand of former suitors, divided into two parts platform, and
on the corked platform, dusty pillows still kept pressure female
bodies.

A waste of remote gallantry seemed unrealistic endure old way perfume or as a powder of clusters
in the caskets of the elderly.

Things adjudged! One might say that this unit is not expected eaten only the first breeze to
vanish outside shooting.

Six spectrally Pictures faded lived stay.

Ramiro waiting at a brazier, which still kept the ashes of the last
balls.

Was heard the sound of clogs and a rustling of silk in the gallery, and Beatrice appeared
dressed in black and smelled like an incense burner on.

While Ramiro gracefully bowed, the girl dropped her robe back.

Dona Alvarez, who accompanied her, he remained in the room next door.

-
Solos! - You said the youth.

Both of them trembled. A mysterious
radiation around them shook the unknown. The girl looked at her strangely
furniture and draperies, all that old, all that rot; then he began
to see one at a portrait. Following his gaze, and feeling incapable
under deep emotion, to formulate a concept courtier, Ramiro uttered:

-
They are our ancestors: the Eagles, illustrious men and women who
are long dead</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>