<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>206972</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17450</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La humanidad cambia de rumbo en estos momentos.
Ahora, empieza la verdadera civilización.

La guerra próxima iba á ser, según él, de una brevedad nunca vista. Alemania se había preparado
para realizar el hecho decisivo sin que la vida económica del mundo sufriese una larga perturbación.
Un mes le bastaba para aplastar á Francia, el más temible de sus adversarios. Luego marcharía
contra Rusia, que, lenta en sus movimientos, no podía oponer una defensa inmediata. Finalmente,
atacaría á la orgullosa Inglaterra, aislándola en su archipiélago, para que no estorbase más
con su preponderancia el progreso germánico. Esta serie de rápidos golpes y victorias fulminantes
sólo necesitaban para desarrollarse el curso de un verano. La caída de las hojas saludaría
en el próximo otoño el triunfo definitivo de Alemania.

Con la seguridad de un catedrático que no espera ser refutado por sus oyentes, explicó la superioridad
de la raza germánica. Los hombres estaban divididos en dos grupos: dolicocéfalos y braquicéfalos,
según la conformación de su cráneo. Otra distinción científica los repartía en hombres de cabellos
rubios ó de cabellos negros. Los dolicocéfalos representaban pureza de raza, mentalidad superior.
Los braquicéfalos eran mestizos, con todos los estigmas de la degeneración. El germano, dolicocéfalo
por excelencia, era el único heredero de los primitivos arios. Todos los otros pueblos, especialmente
los del Sur de Europa, llamados «latinos», pertenecían á una humanidad degenerada.

El español no pudo contenerse más. ¡Pero si estas teorías del racismo eran antiguallas en las
que no creía ya ninguna persona medianamente ilustrada! ¡Si no existía un pueblo puro, ya que
todos ellos tenían, mil mezclas en su sangre después de tanto cruzamiento histórico!... Muchos
alemanes presentaban los mismos signos étnicos que el profesor atribuía á las razas inferiores.

--Hay algo de eso--dijo Hartrott--. Pero aunque la raza germánica no sea pura, es la menos
impura de todas, y á ella le corresponde el gobierno del mundo.

Su voz tomaba una agudeza irónica y cortante al hablar de los celtas, pobladores de las tierras
del Sur. Habían retrasado el progreso de la humanidad, lanzándola por un falso derrotero. El
celta es individualista, y por consecuencia, un revolucionario ingobernable que tiende al igualitarismo.
Además, es humanitario y hace de la piedad una virtud, defendiendo la existencia de los débiles
que no sirven para nada.

El nobilísimo germano pone por encima de todo el orden y la fuerza. Elegido por la Naturaleza
para mandar á las razas eunucas, posee todas las virtudes que distinguen á los jefes. La Revolución
francesa había sido simplemente un choque entre germanos y celtas. Los nobles de Francia descendían
de los guerreros alemanes instalados en el país después de la invasión llamada de los bárbaros.
La burguesía y el pueblo representaban el elemento galo-celta. La raza inferior había vencido
á la superior, desorganizando al país y perturbando al mundo. El celtismo era el inventor de
la democracia, de la doctrina socialista, de la anarquía. Pero iba á sonar la hora del desquite
germánico, y la raza nórtica volvería á restablecer el orden, ya que para esto la había favorecido
Dios conservando su indiscutible superioridad.

--Un pueblo--añadió--sólo puede aspirar á grandes destinos si es fundamentalmente germánico.
Cuanto menos germánico sea, menor resultará su civilización. Nosotros representamos la aristocracia
de la humanidad, «la sal de la tierra», como dijo nuestro Guillermo.

Argensola escuchaba con asombro estas afirmaciones orgullosas. Todos los grandes pueblos habían
pasado por la fiebre del imperialismo. Los griegos aspiraban á la hegemonía, por ser los más
civilizados y creerse los más aptos para dar la civilización á los otros hombres. Los romanos,
al conquistar las tierras, implantaban el derecho y las reglas de la justicia. Los franceses
de la Revolución y del Imperio justificaban sus invasiones con el deseo de libertar á los hombres
y sembrar nuevas ideas. Hasta los españoles del siglo XVI, al batallar con media Europa por
la unidad religiosa y el exterminio de la herejía, trabajaban por un ideal erróneo, obscuro,
pero desinteresado.

Todos se movían en la Historia por algo que consideraban generoso y estaba por encima de sus
intereses. Sólo la Alemania de aquel profesor intentaba imponerse al mundo en nombre de la
superioridad de su raza, superioridad que nadie le había reconocido, que ella misma se atribuía,
dando á sus afirmaciones un barniz de falsa ciencia.

--Hasta ahora, las guerras han sido de soldados--continuó Hartrott--. La que ahora va á empezar
será de soldados y de profesores. En su preparación ha tomado la Universidad tanta parte como
el Estado Mayor. La ciencia germánica, la primera de todas, está unida para siempre á lo que
los revolucionarios latinos llaman desdeñosamente el militarismo. La fuerza, señora del mundo,
es la que crea el derecho, la que impondrá nuestra civilización, única verdadera. Nuestros
ejércitos son los representantes de nuestra cultura, y en unas cuantas semanas librarán al
mundo de su decadencia céltica, rejuveneciéndolo.

El porvenir inmenso de su raza le hacía expresarse con un entusiasmo lírico. Guillermo I, Bismarck,
todos los héroes de las victorias pasadas, le inspiraban veneración, pero hablaba de ellos
como de dioses moribundos, cuya hora había pasado. Eran gloriosos abuelos, de pretensiones
modestas, que se limitaron á ensanchar las fronteras, á realizar la unidad del Imperio, oponiéndose
luego con una prudencia de valetudinarios á todos los atrevimientos de la nueva generación.
Sus ambiciones no iban más allá de una hegemonía continental... Pero luego surgía Guillermo
II, el héroe complejo que necesitaba el país.

--Mi maestro Lamprecht--dijo Hartrott--ha hecho el retrato de su grandeza. Es la tradición
y el porvenir, el orden y la audacia. Tiene la convicción de que representa la monarquía por
la gracia de Dios, lo mismo que su abuelo. Pero su inteligencia viva y brillante reconoce y
acepta las novedades modernas. Al mismo tiempo que romántico, feudal y sostenedor de los conservadores
agrarios, es un hombre del día: busca las soluciones prácticas y muestra un espíritu utilitario,
á la americana. En él se equilibran el instinto y la razón.

Alemania, guiada por este héroe, había ido agrupando sus fuerzas y reconociendo su verdadero
camino. La Universidad lo aclamaba con más entusiasmo aún que sus ejércitos. ¿Para qué almacenar
tanta fuerza de agresión y mantenerla sin empleo?... El imperio del mundo correspondía al pueblo
germánico. Los historiadores y filósofos discípulos de Treitschke iban á encargarse de forjar
los derechos que justificasen esta dominación mundial. Y Lamprecht, el historiador psicológico,
lanzaba, como los otros profesores, el credo de la superioridad absoluta de la raza germánica.
Era justo que dominase al mundo, ya que ella sola dispone de la fuerza. Esta «germanización
telúrica» resultaría de inmensos beneficios para los hombres. La tierra iba á ser feliz bajo
la dominación de un pueblo nacido para amo. El Estado alemán, potencia «tentacular», eclipsaría
con su gloria á los más ilustres Imperios del pasado y del presente. Gott mit uns (Dios está
con nosotros).

--¿Quién podrá negar que, como dice mi maestro, existe un Dios cristiano germánico, el «Gran
Aliado», que se manifiesta á nuestros enemigos los extranjeros como una divinidad fuerte y
celosa?...

Desnoyers escuchaba con asombro á su primo, mirando al mismo tiempo á Argensola. Este, con
el movimiento de sus ojos, parecía hablarle. «Está loco--decía--. Estos alemanes están locos
de orgullo.»

Mientras tanto, el profesor, incapaz de contener su entusiasmo, seguía exponiendo las grandezas
de su raza.

La fe sufre eclipses hasta en los espíritus más superiores. Por esto el kaiser providencial
había mostrado inexplicables desfallecimientos. Era demasiado bueno y bondadoso. «Deliciæ generis
humani», como decía el profesor Lasson, también maestro de Hartrott. Pudiendo con su inmenso
poderío aniquilarlo todo, se limitaba á mantener la paz. Pero la nación no quería detenerse,
y empujaba al conductor que la había puesto en movimiento. Inútil apretar los frenos. «Quien
no avanza, retrocede»: tal era el grito del pangermanismo al emperador. Había que ir adelante,
hasta conquistar la tierra entera.

--Y la guerra viene--continuó--. Necesitamos las colonias de los demás, ya que Bismarck, por
un error de su vejez testaruda, no exigió nada á la hora del reparto mundial, dejando que Inglaterra
y Francia se llevasen las mejores tierras. Necesitamos que pertenezcan á Alemania todos los
países que tienen sangre germánica y que han sido civilizados por nuestros ascendientes.

Hartrott enumeraba los países. Holanda y Bélgica eran alemanas. Francia lo era también por
los francos: una tercera parte de su sangre procedía de los germanos. Italia...--aquí se detenía
el profesor, recordando que esta nación era una aliada, poco segura ciertamente, pero unida
todavía por los compromisos diplomáticos. Sin embargo, mencionaba á los longobardos y otras
razas procedentes del Norte--. España y Portugal habían sido pobladas por el godo rubio, y
pertenecían también á la raza germánica. Y como la mayoría de las naciones de América eran
de origen hispánico ó portugués, quedaban comprendidas en esta reivindicación.

--Todavía es prematuro pensar en ellas--añadió el doctor modestamente--, pero algún día sonará
la hora de la justicia. Después de nuestro triunfo continental, tiempo tendremos de pensar
en su suerte... La América del Norte también debe recibir nuestra influencia civilizadora.
Existen en ella millones de alemanes, que han creado su grandeza.

Hablaba de las futuras conquistas como si fuesen muestras de distinción con que su país iba
á favorecer á los demás pueblos. Estos seguirían viviendo políticamente lo mismo que antes,
con sus gobiernos propios, pero sometidos á la dirección de la raza germánica, como menores
que necesitan la mano dura de un maestro. Formarían los Estados Unidos mundiales, con un presidente
hereditario y todopoderoso, el emperador de Alemania, recibiendo los beneficios de la cultura
germánica, trabajando disciplinados bajo su dirección industrial... Pero el mundo es ingrato,
y la maldad humana se opone siempre á todos los progresos.

--No nos hacemos ilusiones--dijo el profesor con altiva tristeza--. Nosotros no tenemos amigos.
Todos nos miran con recelo, como á seres peligrosos, porque somos los más inteligentes, los
más activos, y resultamos superiores á los demás... Pero ya que no nos aman, que nos teman.
Como dice mi amigo Mann, la Kultur es la organización espiritual del mundo, pero no excluye
«el salvajismo sangriento» cuando éste resulta necesario. La Kultur sublimiza lo demoniaco
que llevamos en nosotros, y está por encima de la moral, la razón y la ciencia. Nosotros impondremos
la Kultur á cañonazos.

Argensola seguía expresando con los ojos su pensamiento: «Están locos, locos de orgullo...
¡Lo que le espera al mundo con estas gentes!»

Desnoyers intervino, para aclarar con un poco de optimismo el monólogo sombrío. La guerra aún
no se había declarado: la diplomacia negociaba. Tal vez se arreglase todo pacíficamente en
el último instante, como había ocurrido otras veces. Su primo veía las cosas algo desfiguradas,
por un entusiasmo agresivo.

¡La sonrisa irónica, feroz, cortante del doctor!... Argensola no había conocido al viejo Madariaga,
y sin embargo, se le ocurrió que así debían sonreir los tiburones, aunque jamás había visto
un tiburón.

--Es la guerra--afirmó Hartrott--. Cuando salí de Alemania, hace quince días, ya sabía yo que
la guerra estaba próxima.

La seguridad con que lo dijo disipó todas las esperanzas de Julio. Además, le inquietaba el
viaje de este hombre con pretexto de ver á su madre, de la que se había separado poco antes...
¿Qué había venido á hacer en París el doctor Julius von Hartrott?...

--Entonces--preguntó Desnoyers--, ¿para qué tantas entrevistas diplomáticas? ¿Por qué interviene
el gobierno alemán, aunque sea con tibieza, en el conflicto entre Austria y Servia?... ¿No
sería mejor declarar la guerra francamente?

El profesor contestó con sencillez:

--Nuestro gobierno quiere sin duda que sean los otros los que la declaren. El papel de agredido
es siempre el más grato y justifica todas las resoluciones ulteriores por extremadas que parezcan.
Allá tenemos gentes que viven bien y no desean la guerra. Es conveniente hacerlas creer que
son los enemigos los que nos la imponen, para que sientan la necesidad de defenderse. Sólo
los espíritus superiores llegan á la convicción de que los grandes adelantos únicamente se
realizan con la espada, y que la guerra, como decía nuestro gran Treitschke, es la más alta
forma del progreso.

Otra vez sonrió con una expresión feroz. La moral, según él, debía existir entre los individuos,
ya que sirve para hacerlos más obedientes y disciplinados. Pero la moral estorba á los gobiernos,
y debe suprimirse como un obstáculo inútil. Para un Estado no existe la verdad ni la mentira:
sólo reconoce la conveniencia y la utilidad de las cosas. El glorioso Bismarck, para conseguir
la guerra con Francia, base de la grandeza alemana, no había vacilado en falsificar un despacho
telegráfico.

--Y reconocerás que es el héroe más grande de nuestros tiempos. La Historia mira con bondad
su hazaña. ¿Quién puede acusar al que triunfa?... El profesor Hans Delbruck ha escrito con
razón: «¡Bendita sea la mano que falsificó el telegrama de Ems!»

Convenía que la guerra surgiese inmediatamente, ahora que las circunstancias resultaban favorables
para Alemania y sus enemigos vivían descuidados. Era la guerra preventiva recomendada por el
general Bernhardi y otros compatriotas ilustres. Resultaba peligroso esperar á que los enemigos
estuvieran preparados y fuesen ellos los que la declarasen. Además, ¿qué obstáculos representaban
para los alemanes el derecho y otras ficciones inventadas por los pueblos débiles para sostenerse
en su miseria?... Tenían la fuerza, y la fuerza crea leyes nuevas. Si resultaban vencedores,
la Historia no les pediría cuentas por lo que hubiesen hecho. Era Alemania la que pegaba, y
los sacerdotes de todos los cultos acabarían por santificar con sus himnos la guerra bendita,
si es que conducía al triunfo.

--Nosotros no hacemos la guerra por castigar á los servios regicidas, ni por libertar á los
polacos y otros oprimidos de Rusia, descansando luego en la admiración de nuestra magnanimidad
desinteresada. Queremos hacerla porque somos el primer pueblo de la tierra y debemos extender
nuestra actividad sobre el planeta entero. La hora de Alemania ha sonado. Vamos á ocupar nuestro
sitio de potencia directora del mundo, como la ocupó España en otros siglos, y Francia después,
é Inglaterra actualmente. Lo que esos pueblos alcanzaron con una preparación de muchos años
lo conseguiremos nosotros en cuatro meses. La bandera de tempestad del Imperio va á pasearse
por mares y naciones: el sol iluminará grandes matanzas... La vieja Roma, enferma de muerte,
apellidó bárbaros á los germanos que le abrieron la fosa. También huele á muerto el mundo de
ahora, y seguramente nos llamará bárbaros... ¡Sea! Cuando Tánger y Tolón, Amberes y Calais,
estén sometidos á la barbarie germánica, ya hablaremos de eso más detenidamente... Tenemos
la fuerza, y el que la posee no discute ni hace caso de palabras... ¡La fuerza! Esto es lo
hermoso: la única palabra que suena brillante y clara... ¡La fuerza! Un puñetazo certero, y
todos los argumentos quedan contestados.

--Pero ¿tan seguros estáis de la victoria?--preguntó Desnoyers--. A veces, el destino ofrece
terribles sorpresas. Hay fuerzas ocultas con las que no contamos y que trastornan los planes
mejores.

La sonrisa del doctor fué ahora de soberano menosprecio. Todo estaba previsto y estudiado de
larga fecha, con el minucioso método germánico. ¿Qué tenían enfrente?... El enemigo más temible
era Francia, incapaz de resistir las influencias morales enervantes, los sufrimientos, los
esfuerzos y las privaciones de la guerra; un pueblo debilitado físicamente, emponzoñado por
el espíritu revolucionario, y que había ido prescindiendo del uso de las armas por un amor
exagerado al bienestar.

--Nuestros generales--continuó--van á dejarla en tal estado, que jamás se atreverá á cruzarse
en nuestro camino.

Quedaba Rusia, pero sus masas amorfas eran lentas de reunir y difíciles de mover. El Estado
Mayor de Berlín lo había dispuesto todo cronométricamente para el aplastamiento de Francia
en cuatro semanas, llevando luego sus fuerzas enormes contra el Imperio ruso, antes de que
éste pudiese iniciar su acción.

--Acabaremos con el oso, luego de haber matado al gallo--afirmó el profesor victoriosamente.

Pero adivinando una objeción de su primo, se apresuró á continuar:

--Sé lo que vas á decirme. Queda otro enemigo: uno que no ha saltado todavía á la arena, pero
que aguardamos todos los alemanes. Ese nos inspira más odio que los otros porque es de nuestra
sangre, porque es un traidor á la raza... ¡Ah, cómo lo aborrecemos!

Y en el tono con que dijo estas palabras latían una expresión de odio y un deseo de venganza
que impresionaron á los dos oyentes.

--Aunque Inglaterra nos ataque--prosiguió Hartrott--, no por esto dejaremos de vencer. Este
adversario no es más temible que los otros. Hace un siglo que reina sobre el mundo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09257</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>271365</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15629</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Humanity is changing course at this time. Now begins
the true civilization.

The next war was going to be, according to him, never seen brevity. Germany had prepared to make the
decisive without the economic life of the world suffered a long disturbance. A month was enough
to crush France, the most formidable of his opponents. Then march against Russia, which, slow in
their movements, could not oppose an immediate defense. Finally, England attack to the proud,
isolated in its archipelago, not to hinder further with its preponderance Germanic progress. This
series of rapid punches and wins caps just needed to develop the course of a summer. The falling
leaves greet in the autumn the final victory of Germany.

With the security of a professor who does not expect to be refuted by his hearers, explained the superiority
of the Germanic race. The men were divided into two groups: dolichocephalic and brachycephalic, according
to the conformation of his skull. Another scientific honor the men of hair parted and blond or black
hair. The dolichocephalic represented purity of race, superior mentality. Brachycephalics were mixed,
with all the stigmata of degeneration.

The Germans, dolichocephalic par excellence, was the sole heir of the original Aryans. All other
peoples, especially the South of Europe, called "Latinos", were a degenerate humanity.

The Spanish could not contain himself. But if these were old fashioned
theories of racism in no longer believed that any person moderately
enlightened!

If there was a pure people, because they all had one thousand mixes his blood after all historic
crossing!

... Many Germans had the same ethnic signs that the teacher attached to the inferior races.

- There is something that - he said Hartrott -. But while the Germanic race is not pure, is the least impure
of all, and it belongs to the government of the world.

His voice took a wry wit and sharp when talking about the Celts, inhabitants of the land South.
Had delayed the progress of humanity, throwing on a false course. The Celtic is individualistic, and
consequently, a revolutionary egalitarianism tends ungovernable. Furthermore, it is humanitarian and
compassion makes a virtue, defending the existence of the weak they are useless.

Germany puts the noble above all the order and strength. Chosen by Nature to send to the races
eunuchs, has all the virtues that distinguish leaders. The Revolution French was simply a clash
between Germans and Celts. The nobles of France were descended of German soldiers settled in the country
after the invasion of the barbarians call.

The bourgeoisie and the people representing the Gallo-Celtic element. Had overcome the inferior
race to the top, disrupting the country and disrupting the world. The celtic was the inventor of democracy,
the socialist doctrine of anarchy.

But going to sound the hour of revenge Germanic, and race nórtica return to restore order, and
that this had helped God preserve its indisputable superiority.

- A people - he said - can only aspire to great destinations whether it is essentially Germanic.
The less Germanic is, the less will be their civilization. We represent the aristocracy of humanity,
"the salt of the earth," as our William.

Argensola listened with astonishment these statements proud.

All major towns had passed through the mouth of imperialism. The Greeks aspired to hegemony,
to be the most civilized and believe the most likely to give civilization to the other men.
The Romans to conquer the land, to implement the law and the rules of justice. The French of the
Revolution and the Empire justified their invasion in the hope of
freedom to men and plant new ideas.

Until the sixteenth century Spanish, half the battle with Europe religious unity and the extermination
of heresy, worked for a great wrong, dark, but disinterested.

They moved in history for something that was considered generous and above their interests. Only
one teacher did Germany imposed on the world in the name of superiority of their race, superiority
that nobody had recognized him, which she attributed, giving their claims a veneer of pseudo-science.

-
Until now, wars have been soldiers - continued Hartrott -.

Which is now going to start will of soldiers and teachers. In preparing the University has taken such
a part as the staff. Science Germanic, first of all, is bound for ever to what Latino revolutionaries
contemptuously called militarism. The force, mistress of the world, is what creates the right,
which imposed our civilization, only real. Our Armies are representatives of our culture, and in a
few weeks off the Celtic world of decadence, rejuvenating.

The immense future race made him speak with lyrical enthusiasm.

William I, Bismarck, all the heroes of past victories, inspired him with reverence, but spoke
of them as dying gods, whose time had passed. They were glorious grandparents, claims modest
and was limited to expanding the frontiers, to achieve unity of the Empire, opposing then a
prudent valetudinarians to all the daring of the new generation. His ambitions never went beyond a continental
hegemony ... But then came William II, the hero complex that the country needed.

- My teacher Lamprecht - Hartrott said - has made a portrait of his greatness. It's tradition
and the future, order and daring. He is convinced that it represents the monarchy God's grace, like
his grandfather. But his vivid and bright intelligence recognizes and accept modern developments.
While romantic, feudal and supporter of the Conservatives agricultural, is a man of the day:
find out practical solutions and shows a utilitarian spirit, to the American. It balances the instinct
and reason.

Germany, led by the hero, had been gathering their forces and recognizing its true way. University
cheered even more enthusiastically than their hosts. What store so hard to keep aggression and
unemployed? ... The empire of the world belonged to the people Germanic. Historians and philosophers
were disciples of Treitschke to take charge of forging rights to
justify this world domination.

And Lamprecht, historian psychological launched, as the other teachers, the creed of the absolute
superiority of the Germanic race. It was just that dominate the world, and that she alone
has the strength.

This "Germanization telluric "would be of immense benefit for men. The land was to be happy
under domination of a people born to love. The German state power "tentacular" eclipse your
glory to the most illustrious empires of the past and present.

Gott mit uns (God is with us.)

- Who can deny that, as my teacher, there is a Germanic Christian God, the "Great Ally ", which
manifests itself to our foreign enemies as a strong and divinity jealous? ...

Desnoyers listened with astonishment to his cousin, looking at the same time to Argensola. This,
with the movement of their eyes, seemed to speak. "He's crazy - he said -. These Germans are
crazy of pride. "

Meanwhile, the professor, unable to contain his enthusiasm, was expounding the greatness of their
race.

Faith suffers eclipses even the higher spirits. For this reason the
providential kaiser had shown unexplained fainting.

It was too good and kind. "Deliciae generis humanity, "as Professor Lasson also Hartrott teacher.
Able with its immense power annihilated everything, merely to keep the peace. But the nation does
not want to stop, and pushed the driver had set in motion. The brakes useless. "Whoever not
move forward, backward ': such was the cry of Pan-Germanism the emperor. We had to go forward,
to conquer the whole earth.

- And the war is coming - continued -.

We need other colonies, as Bismarck, for error stubborn old age, did not require anything at the
time of the world total, leaving England and France took the best land. We need all belong
to Germany countries with Germanic blood and have been civilized by our ancestors.

Hartrott listed countries. Holland and Belgium were German. France was also Franks: a third
of his blood came from the Germans. Italy stopped here ...-- the teacher, remembering that
this country was an ally, indeed unsafe, but united yet the diplomatic engagements. However,
mention of the Lombards and other breeds from the north -. Spain and Portugal had been populated by
the Goth blonde, and also belonged to the Germanic race. And like most nations of America were
Hispanic or Portuguese origin, were included in this claim.

- It is too early to think about them - the doctor said modestly - but one day ring when justice.
After our continental triumph, we will have time to think on their luck ... North America should
also get our civilizing influence. There it millions of Germans, who have created their greatness.

He
spoke of future gains as if they were samples of distinction with which his country was to
favor the other peoples. They still live politically as before, with their own governments,
but subject to the direction of the Germanic race, such as lower they need the heavy hand of a master.
U.S. global form, with a president hereditary and powerful, the emperor
of Germany, receiving the benefits of culture Germanic, working under
his direction disciplined industrial ... But the world is ungrateful
and human evil is always opposed to any progress.

- We have no illusions
- the teacher said with haughty sadness -.

We have no friends. We all look with suspicion, as dangerous beings, because we are the most
intelligent, more active, and was higher than others ... But since
you do not love us, that we fear.

As my friend Mann, Kultur is the world's spiritual organization, but does not exclude "Bloody
savagery" when it is needed. The demonic sublimates Kultur that we have in us, and is above
morality, reason and science. We will impose Kultur to guns.

Argensola eyes continued to express his thought: "They are mad, mad with pride ... What awaits the world
with these people! "

Desnoyers intervened to clarify with some optimism to the bleak monologue. The war still had not
been declared, trading diplomacy.

Maybe they fix everything peacefully the last moment as had happened before. His cousin saw
things somewhat disfigured by an aggressive enthusiasm.

The wry smile, ferocious, cutting the doctor! ... Argensola did not know the old Madariaga, and yet
he thought that should smile and sharks, but had never seen a shark.

- It's war - said Hartrott -.

When I left Germany a fortnight ago, I knew that the war was near.

Security said that dispels all hopes of July. Moreover, he worried about the journey of this
man under the pretext of seeing his mother, which had separated shortly before ... What had
come to do in Paris, Dr. Julius von Hartrott? ...

- Then - asked Desnoyers - why so many diplomatic interviews?

Why intervene the German government, however feebly, in the conflict between Austria and Serbia?
... Did not would be better to openly declare war?

The professor answered simply:

- Our government certainly wants to be the others that declare.

The paper attacked is always the most gratifying and justifies all subsequent resolutions that
seem extreme. There we have people who live well and do not want war. Is convenient to believe
that are the enemies that we impose it, so they feel the need to
defend themselves.

Only higher spirits come to the conviction that only the great strides performed with the sword, and
war, as our great Treitschke said, is the highest way of progress.

Smiled again with a fierce expression. The moral, he said, should exist between individuals, as it
serves to make them more obedient and disciplined. But morality hinders governments and should be
deleted as an unnecessary obstruction. For such a state there is no truth or falsehood: only
recognizes the desirability and utility of things. The glorious Bismarck, to get war with France,
the basis of German greatness, had not hesitated to forge an office telegraph.

- And recognize that it is the greatest hero of our times. History looks kindly his achievement.
Who can accuse the triumphs? ... Professor Hans Delbruck has written reason: "Blessed is the hand
that forged the Ems telegram!"

It was fitting that the war arose immediately, now that the circumstances were favorable for Germany
and its enemies lived neglected. Preventive war was recommended by the General Bernhardi and
other illustrious compatriots. It was dangerous to wait for the enemies were prepared and were
they who declare. Also, what obstacles represented for German law, and other fictions invented
by the weak peoples to sustain in their misery? ... They had the strength, and force creates
new laws. If you were victorious History does not ask them accountable for what they had done.
It was Germany who beat and the priests of all religions would eventually sanctify his holy
war hymns, if that led to victory.

- We do not make war to punish the Serbs to regicide, or for free
to the Poles and other oppressed people of Russia, then resting in
the awe of our magnanimity disinterested.

We do it because we are the first people on earth and we must extend our activity on the planet.
The time has come to Germany. Let us take our site director of world power, as in other centuries
occupied Spain, and France then and England today.

What these people reached with a preparation of many years what we get in four months. The storm
flag is going to walk the Empire seas and nations: the sun light mass killings ... Ancient Rome,
sick unto death, surname of Germanic barbarians who opened the pit. Also smells of dead world
now, and probably will call us barbarians ... Sea! When Tangier and Toulon, Antwerp and Calais,
are subjected to the barbaric Germanic, and talk about it more carefully ... We force, which
has not discussed or ignore words ... The power!

This is what beautiful: the only word that sounds bright and clear ... The power! Accurate punches,
and all arguments are answered.

- But you are so sure of victory?
- Asked Desnoyers -.

Sometimes, the destination offers terrible surprises. There are unseen forces which we do not
upset the plans and better.

The doctor's smile was now a sovereign contempt.

Everything was planned and studied long time, with the meticulous
method Germanic.

What did they face?

... The most formidable enemy was France, unable to withstand the enervating moral influences,
the sufferings, efforts and privations of war, a physically weakened people, poisoned by the revolutionary
spirit, and had been ignoring the use of weapons by a love being
exaggerated.

- Our general - continued - going to leave in such a
state, never dare to cross on our way.

Russia remained, but the amorphous masses were slow to assemble and difficult to move. The State
Berlin Mayor had arranged everything timed to the crushing of France
in four weeks, then taking huge forces against the Russian Empire,
before he could begin his action.

- Will end with the bear after
having killed the rooster - the teacher said victoriously.

But guessing
an objection from his cousin, he hastened to continue:

- I know what
you're going to say. Is another enemy, one that has not yet jumped
into the arena, but we await all Germans. This inspires more hatred
than the others because it is our blood, because he is a traitor to
the race ... Ah, how I hate!

And the tone in which he said these
words throbbed an expression of hatred and revenge that impressed
them both listeners.

- Although England will attack - continued Hartrott
- why not let expire. This is no more formidable opponent than the
others. A century ago who reigns over the world</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>