<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05828</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>73961</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21228</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El padre Anselmo distaba mucho de ser malo y de ser ignorante. Sabía no poco de teología dogmática
y de moral, y poseía notable despejo y prodigiosa facundia; pero era terco, persistente en
las opiniones que una vez aceptaba, y desconocedor de los asuntos mundanos. Doña Inés, además,
le tenía sorbidos los sesos. Doña Inés le infundía una veneración y un cariño alambicadamente
espirituales, que la convertían para él en oráculo. Era el devoto afecto que se filtra y se
cuela a menudo en el virtuoso corazón de los ancianos: amor sin deseo y sin vicio; lo que hasta
llamándose platonismo escandalizaría al mismo que lo siente; Lo que es tan sutil, tan etéreo
y tan limpio como aquel semidivino sentir que describe y pinta con rasgos luminosos el conde
Baltasar Castiglione en las últimas áureas páginas de su Cortesano.

El padre Anselmo jamás había leído este libro y no había caído ni podía caer en que sentía
inclinación tan dulce; pero sin tener conciencia de ello reverenciaba a doña Inés como si fuera
ángel o santa. Estaba ciego para todos los defectos y pecados de ella, y no veía o no creía
ver en ella sino virtudes: la prudencia, la caridad, el recogimiento y la piedad religiosa.
Para el padre Anselmo era doña Inés modelo de casadas y de madres de familia y dechado ejemplar
de señoras distinguidas y doctas. En todo cuanto le dijo acerca de Juanita no advirtió otro
intento que el de evitar o reprimir el escándalo y el mal ejemplo que en el Jugar se estaba
ya dando.

Influido por estas ideas, había preparado el sermón que predicó aquel día y que versaba, con
aplicación a las circunstancias, sobre el mismo tema que él gustaba de tratar siempre: sobre
la corrupción de nuestro siglo y sobre sus síntomas ominosos, que son alternativamente efectos
y causas. Porque la falta de religión hace que se hunda la moralidad, como edificio cuyos cimientos
se socavan, mientras que el excesivo regalo y el esmerado atildamiento del cuerpo apartan a
las almas de toda seria meditación diabólicamente hacia lo temporal y caduco, y abrasándolas
en el infernal apetito de poseerlo y de gozarlo. De aquí la ambición, la codicia y la lascivia,
red que Satanás nos tiende, cebo con que nos atrae y anzuelo con que nos pesca y nos lleva
consigo para devorarnos. La incredulidad y la herejía nacen de la molicie y del lujo, y por
la ambición y la codicia, cunden, se propagan y lo inficionan todo.

El padre ilustró su doctrina con citas históricas. Los albigenses, a quienes convirtió Santo
Domingo con ayuda de Simón de Monfort, habían caído en abominable herejía porque se entregaban
a los festines, elegancias y malas pasiones. Una picara mujer que sedujo a Martín Lutero tuvo
la culpa de que se hiciese protestante media Europa. Y la perversa Ana Bolena fue el medio
de que se valió el diablo para apoderarse de los ingleses, que eran antes fervorosos católicos.
La codicia había sido, sin embargo, peor que la lascivia, ya que, si bien toda revolución herética
o impía empezaba con deportes, amoríos y relajación de costumbres, siempre era la codicia la
que lograba que triunfase, convirtiendo la revolución en cucaña, en cuyo extremo superior se
ponían los bienes de la Iglesia.

--Tal vez--añadía el padre--las personas honradas y pacíficas andarán ahora muy confiadas imaginando
que ya acabó la era de las revoluciones, porque la Iglesia es pobre y no tiene bienes que le
quiten; pero ¡ay, cuán lastimosamente se equivocan! A falta de bienes de la Iglesia se pondrán,
o se ponen ya en lo alto de la cucaña, los bienes de los particulares ricos. Y aún habrá menos
escrúpulos para incautarse de ellos, como ahora dicen, porque la incautación (socorrida palabra
para no emplear otra muy dura que cuadraría mejor) no será sacrílega.

Entonces el padre habló del socialismo, refutándolo y procurando demostrar que cada una de
sus utopías es sueño y delirio insano. Según él, siempre habrá pobres y ricos, y figurándose
ya la revolución social triunfante, dio por ineludible resultado que los que ahora son ricos
queden pobres; que algunos de los pobres más listos y audaces se hagan ricos y que la muchedumbre
de los pobres se aumente en número y padezca mayor miseria, porque gran porción de la riqueza
se habrá consumido o destruido con las huelgas, alborotos y guerras civiles. En cambio, si
el orden establecido se conserva y se cuida de que nadie se haga rico burlando el Código Penal,
todos trabajarán y se ingeniarán decentemente, por donde crecerán la riqueza y el bienestar;
y los ricos serán más ricos y serán más, y los pobres serán menos pobres y menesterosos; y
llegará el día, allá en lo por venir, en que los pobres estén mejor tratados que los ricos
de ahora. Pero ahora y entonces habrá clases y jerarquías sociales, y será justo que se respeten,
porque las hay hasta en el cielo.

Aquí declamó mucho el padre contra el feroz empeño que muestran hoy tantas personas por salir
de su clase y elevarse sin mérito suficiente: el tendero, sólo porque se enriquece, pretende
ser marqués; el usurero, duque; el sargento, general, sin ir a la guerra, y las mozuelas desvergonzadas,
damas y grandes señoras. Contra todos estos abusos disertó con vehemencia, o más bien lanzó
centellas y rayos, discurriendo más por extenso sobre el lujo femenino y encareciendo los males
que de él proceden.

Al cuerpecito de una niña presumida y muy ataviada lo llamó colmena de Lucifer, cuya miel endulza
el veneno, y de donde salen las abejas y los zánganos de punzantes aguijones, o sea un maldito
enjambre de vicios, pecados y sandeces.

Además de escandalizar con aquel lujo y de provocar a los hombres hasta en los lugares sagrados,
turbando el sosiego de los espíritus e impidiendo su elevación, se gasta para sustentar dicho
lujo más de lo que honradamente se gana; se aceptan regalos de los pretendientes y se les sonsaca
el dinero. Dejándose ir, pues, por pendiente tan resbaladiza, las muchachas pobres que se ponen
muy majas dan con facilidad en busconas. «Bien lo comprendió así--dijo el padre--la sabia y
gloriosa reina doña Isabel la Católica, cuando se indignó al ver en unas fiestas que hubo en
Segovia a ciertas aventureras vestidas de seda, y prohibió el uso de la seda a las que no fuesen
hidalgas y ricashembras, lo cual fue providencia discretísima y moralizadora.»

En suma, el padre Anselmo estuvo muy bien aquel día: censuró el vicio sin censurar al vicio,
y no designó ni aludió a nadie.

De esto se encargó la maliciosa envidia de las mujeres, excitada con disimulo por doña Inés.
Todas hicieron a la emperejilada Juanita blanco de sus insolentes miradas. La consideración
del origen ilegítimo de la muchacha vino a corroborar la creencia de que era pecadora. Cada
cual recordó allá en sus adentros alguna de las varias sentencias vulgares que sostienen como
verdad la transmisión de la culpa por medio de la sangre: de tal palo, tal astilla; la cabra
tira al monte; quien lo hereda, no lo hurta; de casta le viene al galgo el ser rabilargo, y
así la madre, así la hija y así la manta que las cobija.

No pecaban las dos Juanas por encogidas ni por medrosas; pero apenas pudieron resistir la muda
y formidable tempestad que descargó sobre ellas. Aparentemente estaba más conmovida la madre.
Juanita no mostró perder la serenidad y el reposo. Su orgullo y el convencimiento de que no
había incurrido en grave falta la sostuvieron. El dolor, no obstante, y la cólera por la inmerecida
afrenta bañaron sus mejillas en más encendido carmín. Y bajando ella la vista, veló con los
párpados y las rizadas y largas pestañas la luz de sus ojos, que dos mal reprimidas lágrimas
humedecieron.

Al terminar la función acertaron madre e hija a escabullirse sin ser notadas y a volver precipitadamente
a su casa.

XVII

Juanita se dejó caer desmadejada en un sillón de brazos. Juana paseaba, yendo y volviendo a
largos pasos en su salita, como leona en su jaula.

--¡Habráse visto--exclamaba--mayor descoco! ¡Vaya... las mantesonas, las pu...ercas! Pues si
durase aún la prohibición de seda, ¿cuál de ellas la llevaría sin contrabando? Mejores hidalgas
y ricashembras nos dé Dios. De seda y muy de seda iban las dos hijas del escribano, pero «aunque
la mona se vista de seda, mona se queda». Son más feas que noche de truenos. ¿Y de dónde han
sacado su hidalguía? Quizá no sabremos que son hijas de la Frasquita, a quien Dios haya perdonado.
Era viuda del cagarrache del molino de Don Andrés cuando la pretendió y la tomó por mujer el
escribano. ¿Y por qué la tomó por mujer? Para remediarse, porque ella había allegado bastante
dinero con un gran corral de gallinas, y más aún con su habilidad para aviar pollos. Aunque
iba a la chita callando y no gastaba pito, la llamaban la gabacha. ¡Qué tacto en aquellos dedos
verdugos! A escape entrecogía ella como con alicates lo que andaba buscando a tientas en los
pobres animalitos, y los dejaba aviados por docenas, sin que se le desgraciase ninguno en la
operación. Luego los cebada y ponía gordísimos y los vendía muy caros. Yo preguntaría al padre
Anselmo si oficio tan cruel es propio de ricashembras.

Juanita se recobró pronto de su momentáneo abatimiento, y dijo:

--Mira, mamá, no me hables de las hijas del escribano. No las quiero mal. Si me miraban con
descaro y con susto, fue de puro tontas.

--Pues, hija mía, no sé de qué habían de asustarse. En la menor no se reparaba, porque es tan
chiquituela y consumida, que parece un gusarapo; pero la mayor bien llamativa estaba. Vestida
de colorado y tan gorda, parecía un tomate enorme con patas. Y luego, ¡qué desvergüenza! Durante
toda la misa estuvo su novio a la vera de ella, todavía de judío, como había figurado en la
procesión. ¡Buena hidalguía está la de Pepito, el hijo del albardonero! En vez de mercarle
traje tan costoso, su padre debió hacerle una albarda, que no le vendría mal. Aunque ha vuelto
de Granada licenciado en leyes, sigue tan burro como se fue, salvo que rebuzna en latín y larga
las coces ajustadas a Derecho. Pero, en fin, tú tienes razón. No debemos quejarnos de ellos.
Debemos despreciarlos. El arrastrado del padre Anselmo tiene la culpa de todo.

--No maldigas del padre--replicó Juanita--. Es un bendito, espejo de santidad. Mucho de lo
que dijo en el sermón era juicioso. Y si incurrió en exageraciones, bien sé yo por qué. La
Reina Católica prohibiría sin duda la seda porque en su tiempo se entenderían las cosas de
muy otra manera que en el día, y además porque la seda costaría entonces un ojo de la cara
y arruinaría al país. En fin, yo no sé por qué prohibió la reina la seda. Acaso no sea verdad
que la prohibiese. Pero si lo es o no lo es, ¿a mí qué me importa? Yo no me quejo de la reina
ni del cura. De quien me quejo es de aquella embustera gazmoña de doña Inés, que es la que
ha armado contra mí todo este gatuperio. Ella me las pagará. ¡Voto a Cristo que me las pagará!

Y levantándose entonces de la silla se dirigió hacia su madre con los ojos echando chispas,
y haciendo la cruz como para persignarse, dijo solemnemente:

--Por esta cruz lo juro: yo me vengaré. Ella se acordará de mi durante toda su asquerosa vida
o me han de borrar el nombre que tengo.

--Sí, hija mía--repuso Juana--, véngate, véngate. Nada más natural y razonable, pero sin hacer
ninguna barrabasada. Y, sobre todo, no jures, que es pecado mortal. Véngate sin juramento;
con cachaza y mala intención.

--Pierde cuidado. No me faltará cachaza. He de disimular más y he de ser más hipocritona que
esa indina. Mala intención es lo que no tengo; mi intención siempre será buena.

Al llegar a este punto de su interesante diálogo, ambas interlocutoras oyeron en la calle terrible
estruendo de voces, silbidos y carreras. Se asomaron a la ventana y miraron por la celosía.
Apenas tuvieron tiempo de ver pasar atropellada muchedumbre de gente, y una vaca brava, atada
a una larga y recia soga, de la que tiraban catorce o quince mozos de los más robustos y ágiles.
Otros mozos aguijoneaban y enfurecían a la vaca, apaleándola con las chivatas y punzándola
por detrás con pitacos o bohordos de pita.

No siguieron mirando las Juanas lo que ocurría en la calle, porque más conmovedor espectáculo
se ofreció de repente a sus ojos dentro de la sala misma. Apareció don Paco, a quien la criada
había abierto la puerta, con una gran pelota colorada entre los brazos. Pronto reconocieron
en aquella pelota a la hija mayor del escribano, que venía desmayada y con acardenalado y gordo
chichón en la frente. Las mejillas y las narices las traía embadurnadas en una sustancia amarilla
y pegajosa a la que las moscas acudían. Al pronto dio no poco que sospechar tal sustancia,
pero luego se supo que eran yemas despachurradas.

En un cucurucho, que le había feriado el novio, las llevaba doña Nicolasita, y no se rompió
las narices porque al caer dio con ellas sobre las yemas.

Embelesada con la conversación de su novio, que iba a su lado, con la carátula en la cabeza
como montera y casi tan majo como ella, y seguida de su padre y de su hermanita, habían estado
todos en la plaza, donde Pepito se había despilfarrado feriando los dulces. Allí se habían
olvidado por completo de que formaba parte del programa de los regocijos y festejos con que
se celebraba el día del Santo, un toro de cuerda, que entonces fue vaca, como hemos dicho.

Al pasar un grupo por la calle donde ambas Juanas vivían, oyeron de repente el alboroto y vieron
el tropel de los que huían de la vaca, y hasta entonces no recordaron el peligro a que se habían
expuesto.

El escribano, sin pensar en sus hijas, con frac y todo, se subió por los hierros de una reja
y logró ponerse en salvo. La hermanita menor, que era muy ligera, tal vez por ser tan ruin
y enjuta de carnes, se subió también a otra reja, donde parecía un mico.

El novio estuvo muy caballeroso y quiso imitar a Edgardo, el héroe de la novela de Walter Scott,
Lucía de Lammermoor, que él había leído; pero la vaca no entendía de heroicidades y le derribó
al suelo, dándole un empellón con el testuz. Por fortuna, la vaca no le hizo daño ni caso,
porque sólo llamaba su atención y la atraía poderosamente aquella masa redonda y colorada que
corría delante de ella agitando mucho las faldas. Como la calle estaba cubierta de gayomba
y de juncia y con muchas gotas de cera que habían caído al pasar la procesión, el piso resbalaba
demasiado. No es, pues, de extrañar que resbalase doña Nicolasita y diese en el suelo de hocicos.
Gracias a las dos libras de yemas que se interpusieron entre su cara y las piedras no se despampanó
la pobre. Sólo se hizo en la frente el chichón ya mencionado. Su terror fue inmenso y causa
de su desmayo. Allá, en su fantasía febricitante, creyó sentir el cuerno que penetraba traidoramente
en sus delicadísimas carnes, ya por un lado, ya por otro; y como por el terror, y antes que
sobreviniese el soponcio, le dio la pataleta, agitaba la falda roja y llamaba al toro, o digamos
a la vaca, que se le venía encima.

La fuerza de los mozos que la detuvieron tirando de la cuerda impidió que hubiese aquel día
un desastre y que la función acabase en tragedia.

Don Paco, que venía por allí para visitar a sus amigas, al ver desmayada a doña Nicolasita,
la levantó en sus brazos y se refugió en casa de ellas.

Cuando ambas se enteraron de lo sucedido, olvidando el enojo, cumplieron piadosamente con las
leyes de la hospitalidad. Hicieron volver de su desmayo a la víctima de la vaca, aplicando
a sus narices vinagre muy fuerte; con el mismo vinagre aguado le pusieron compresas en el chichón
y se lo vendaron con un pañuelo blanco, de suerte que doña Nicolasita parecía un Cupido. Y,
por último, le lavaron la cara y le quitaron la costra y churretes de yemas.

Don Paco auxilió en todo esto a las dos caritativas mujeres.

El escribano, Pepito y la hermana menor recobrados ya del susto, vinieron a la puerta a llamar
a doña Nicolasita, la cual, restablecida también, salió en busca de ellos, sin dar ocasión
ni tiempo a que entrasen.

Tal vez pudo creerse que esta precipitación en la partida y el no entrar en la casa los otros
había sido de puro avergonzado; pero como doña Nicolasita no dio las gracias sino de un modo
muy seco, y Juana y Juanita estaban escamadas, ambas lo atribuyeron a desdén y a estúpido recelo
de rebajarse y contaminarse en el trato de ellas.

Más amostazada entonces que nunca Juana la Larga, aprovechándose de un momento en que Juanita
había subido a su cuarto, habló a don Paco de esta manera:

--Señor don Paco, de sobra habrá visto usted la afrenta que nos han hecho. Su hija de usted,
mi señora doña Inés, tiene la culpa de todo. Se le figura que le tenemos a usted engatusado,
y que le queremos chupar y le chupamos los parneses. Harto sabe usted que eso no es verdad.
Mi niña aceptó el corte de vestido y algún que otro regalo; pero los hemos pagado, si no con
creces, en lo justo. La levita que lleva usted puesta bien vale la seda que mi hija ha lucido
hoy y que tanto jaleo ha causado. Nosotras queremos mucho a usted, como buenas amigas; pero
no le queremos tanto para que por usted nos sacrifiquemos; si seguimos recibiéndole nos tendrán
por unas perdidas, y hasta serán capaces de echarnos del lugar. A Juanita le divierte mucho
la conversación de usted; pero yo no quiero conversación que a nada conduce y que nos puede
salir muy cara. Conque, con pena lo digo, y sin pensamiento de ofenderle, transponga usted,
y no vuelva a parecer por esta casa, al menos hasta que cambien las circunstancias, sí es que
cambian algún día, y sí no cambian, no parezca usted nunca.

Don Paco se compungió y se aturdió al oír este discurso y no acertó a dar contestación. Algo
tartamudeaba; pero la resuelta Juana no le dejaba decir palabra. Le empujó hacia la puerta
y le echó a la calle antes que volviese su hija.

XVIII

Atolondrado don Paco con los sucesos de aquel día, y más aún con la expulsión de que acababa
de ser objeto, no sabía qué camino tomar ni a qué carta quedarse, y maquinalmente se fue a
su casa a meditar y a hacer examen de conciencia. Lo primero que notó fue que la tenía muy
limpia. No era ningún delito, aunque pudiese pasar por extravagancia, el que estuviese enamorado
de aquella muchacha que podía ser su nieta. El haber ido a su casa todas las noches durante
algunas semanas apenas le parecía imprudente y digno de censura. De Juanita formaba, sucesiva
y a veces simultáneamente, distintos conceptos, como sí en el fondo del ser de ella hubiese
algo de misterioso e indescifrable. De sobra reconocía él que Juanita, si no le había dado
calabazas, era porque él no se había declarado en regla; pero con sus bromas de llamarle abuelo
y con la maña que ella empleaba para que él no le hablase al oído y para esquivar el estar
a solas con él, harto claro se veía que no quería admitirle por novio ni por amante. Sin embargo,
¿sería esto cálculo o ladino instinto de mujer para cautivarle mejor o para entretenerle con
esperanzas vagas? También recordaba don Paco los cuchicheos de Juanita con Antoñuelo y se ponía
celoso.

¿Si estaría ella prendada de Antoñuelo, y considerando que como novio no le convenía, pensaría
en plantarle y en decidirse al fin por don Paco, como mejor partido y conveniencia? ¿Si titubearía
ella entre su propio gusto y lo que su madre, sin duda, le aconsejaba? Como quiera que fuese,
don Paco tenía estampada en las telas del juicio la imagen de Juanita, y cada vez le parecía
más hermosa y más deseable. Harto bien notaba que ni su madre ni ella habían tratado jamás
de medrar a su costa de un modo pecaminoso e ilegítimo. La madre acaso le deseaba para yerno.
Lo que es la hija, hasta entonces no había mostrado desearle, ni menos buscarle para amante
ni para marido. El había hecho todos los avances. Culpa suya era todo aquel furor suscitado
contra las dos mujeres, del cual no le cabía la menor duda de que doña Inés era promovedora.
Consideraba luego don Paco, y esto le lisonjeaba y le ponía muy orondo, que Juanita, ya que
no le amase, se deleitaba con su conversación, le reía los chistes, le aplaudía las discreciones,
y oyéndole hablar, se mostraba muy atenta y como pendiente de sus labios.

En aquella casa, de donde le habían echado, no había recibido sino honestos y amistosos favores,
en pago de los cuales, y fuese por lo que fuese, acababan de recibir ambas mujeres un agravio
sangriento, para el cual se creía él obligado de hallar satisfacción. Exaltado por estas cavilaciones,
se decidió don Paco a ir a ver a su hija, a explicarle con franqueza y lealtad lo que había
pasado y a pedirle cuentas de su maligna conducta.

De mucho valor tenía que revestirse para atreverse a dar aquel paso. Doña Inés, con su severidad
y su tiesura, casi le infundía miedo; pero le venció la vergüenza, hizo cuanto pudo para apartarlo
de sí, y se dirigió, con todos los bríos que pudo recoger y acumular en su ánimo, a casa de
la señora doña Inés López Roldan, a quien sabía él que hallaría sola a la hora de la siesta.

En casa de doña Inés se comía entonces a las dos de la tarde. Don Alvaro, cuando no estaba
en el campo, se acostaba en seguida, y como comía bastante y bebía más del exquisito vino que
se cría por allí, y que es mejor que el de Jerez, con perdón sea dicho, se tendía en su cama
y estaba roncando hasta las cuatro o las cinco de la tarde.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05450</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>95864</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19390</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Father Anselmo was far from being bad and being ignorant. I knew no little dogmatic theology and moral,
and had remarkable clearance and prodigious eloquence, but he was stubborn, persistent the
views that once accepted, and ignorant of worldly affairs. Doña Inés also I had sucked his brains
out. Doña Inés filled him with a veneration and love subtlety spiritual, which became for him
an oracle. He was the devoted affection which is filtered and school often in the heart of
the old virtuoso: love without desire and without defect; what up Plato calls himself shocked to
feel it, What is so subtle, so ethereal and as clean as semi-divine feeling that describes and
painted with bright features Count Baltasar Castiglione in the last golden pages of his Courtier.

Father
Anselm had never read this book and had not fallen or might fall
into that feeling sweet inclination, but without being conscious of
it revered like Dona Ines angel or saint.

Was blind to all faults and sins of her, and did not see or did not believe see in it but
virtues: prudence, charity, meditation and religious piety. For Father Anselmo was married Dona
Ines model and mothers and exemplary sampler distinguished ladies and learned. In everything
you said about Juanita said no other try to avoid or suppress the scandal and bad example that
the play was and giving.

Influenced by these ideas, had prepared the sermon preached that day and dealt with application
to the circumstances on the same subject he always liked to try:
on corruption of our century and ominous symptoms that are effective
alternatives and causes.

Because the lack of religion makes to collapse morality, as a building whose foundations are
undermined, while the excessive gift and careful body away to dapper the souls of all serious
meditation diabolically toward the temporal and perishable, and inflamed the hellish appetite
to possess and enjoy it. Hence the ambition, greed and lust, Satan network that we tend, bait and hook
that draws us that fishing and leads us to devour him. The disbelief and heresy arise from
the softness and luxury, and ambition and greed, they spread, they spread and infect everything.

The
father illustrated his doctrine with historical quotations. The Albigenses, who became Holy Sunday
with the help of Simon de Montfort, had fallen into the abominable heresy because it gave
the feasts, elegance and evil passions. A mischievous woman who had seduced Martin Luther guilt
that she try her Protestant half of Europe.

And the evil Anne Boleyn was the means that he used the devil to take over the English, who
were once fervent Catholics. Greed was, however, worse than lust, and that while every revolution
heretical or unholy began with sports, relaxation of customs affairs and was always the greed
that managed to triumph, making the revolution in Cocagne, on whose upper end put the goods
of the Church.

- Maybe - added the father - the honest and peaceful walk very confident now imagining that it
ended the era of revolutions, because the church is poor and has no assets that removed, but
oh, how sadly wrong!

A lack of church property shall be made available or get as high up the greasy pole, the assets of wealthy
individuals. And even fewer scruple to seize them, as they say, because the seizure (handy word
not to use another very hard cuadraría better) will not be sacrilegious.

Then the father spoke of socialism, refuting and trying to prove that each of his utopian dream
and delusion is insane.

According to him, there will always be rich and poor, and figuring and successful social revolution,
led by inescapable result that those who are now rich are poor, that some of the more clever
and bold poor become rich and the crowd of the poor are increasing in numbers and suffering
from abject poverty, because a large portion of the wealth will have been consumed or destroyed in
the strikes, riots and civil wars. However, if the established order is preserved and ensures
that nobody gets rich mocking the Penal Code, all work and decently managed, where grow the
wealth and welfare; and the rich will be richer and be more, and the poor are less poor and needy,
and the day will come back in time to come, in which the poor are better treated than the rich
now. But now and then there will be classes and social hierarchies, and it will just be respected,
because there are up in heaven.

Here recited much the father against the ferocious efforts are showing
so many people to leave of its kind and without sufficient merit raise:
the grocer, just because it is enriched, aims be Marquis, the usurer,
Duke, Sergeant, general, without going to war, and shameless wenches,
ladies and lords.

Against all these abuses spoke vehemently, or rather launched sparks and lightning, flowing at
length on luxury and expensive women's ills which it originated.

The little body of a girl stuck up and very dressed hive called Lucifer, whose honey sweetens
poison, and from where the bees and drones of sharp spines, that is a damn swarm of vices, sins
and foolishness.

In addition to shock with this class cause men to the holy places disturbing the peace of the spirits
and prevent its elevation, is spent to sustain this estate more than
honestly earned, accepted gifts from suitors and coax them money.

Letting go, then, for slope so slippery, the poor girls who get pestles are very easy to hustlers.
"Well understood this - said the father - the wise and glorious Queen Isabella the Catholic,
when shocked to see a festival that occurred in Segovia certain adventurous dressed in silk, and
banned the use of silk which were not noblemen and ricashembras, which was providence discreet
and moralistic. "

In short, Father Anselmo was good that day, uncensored censored vice to vice, and not appointed or
referred to anyone.

This is accomplished by the malicious envy of women, excited by deceit
by Dona Ines.

All Juanita made to dress up their insolent looks white. Consideration unlawful origin of the
girl came to corroborate the belief that it was sinful. Each which reminded himself there in
one of several rulings that hold as vulgar true transmission of the blame for the blood: like
father, like son, the goat its spots, but whoever inherits, not steal, the greyhound breed comes
to being Dartford and and the mother and daughter and the blanket and the blanket.

The two Johns did not sin by shrunken nor fearful, but just could
not resist shedding and formidable storm that dumped on them.

Apparently the mother was more affected. Juanita was not losing the serenity and repose. His pride
and the belief that no had committed a serious lack of sustained. The pain, however, and anger
at the undeserved affront bathed her cheeks turned crimson over. And down her vision, blurred
with eyelids and lashes curled and light in his eyes, that two poorly repressed tears moistened.

After the function matched mother and daughter to slip away unnoticed and rushed back home.

XVII

Juanita dropped sprawling in an armchair.

Juana walking, going to and returning strides in their living room, like a lioness in a cage.

-
You've seen - he exclaimed - more impudence!

Oops ... the mantesonas, the pu ... head nuts! For if Prohibition lasted even silk, which of
them would carry no contraband? Best knightly and ricashembras God gives us. Silk and silk were
very two daughters of the clerk, but "although the monkey dressed in silk, it is cute. " Are ugliest
night thunder. And where have drawn his nobility? Maybe we will not know they are daughters
of Frasquita, whom God has forgiven him. Cagarrache was the widow of Don Andrés mill when the tried
and he married the scribe. And why he married? To remedy this, because she had insider enough
money with a large poultry house, and even more with his ability to avian chickens. Although
going to the sly and not spend whistle, called the gringa. What a feeling in those fingers
executioners! To escape her as pliers entrecogía what I was groping in the poor animals, and left
dozens Aviados, without being in disgrace No operation. Then the barley and put Gordis and sold
very expensive. I ask the father Anselmo if trade is cruel ricashembras own.

Juanita soon recovered his momentary dejection, and said:

- Look,
Mom, do not speak of the daughters of the scribe.

Do not want bad.

If I looked brazen and scared, was pure dumb.

- Well, my dear, I do not know why they had to panic. In the minor is not repaired, because it
is so chiquituela and consumed, that looks like a Gusarapo, but most striking was good. Dressed
in red and so fat he looked like a huge tomato with legs. And then, what impudence! During the whole
Mass was her boyfriend at the edge of it, still a Jew, as he had appeared on the procession.
Good nobility is that of Pepito, the son of albardonero! Instead of market so expensive suit,
his father had to make a pack that could do with. Although it has become Granada degree in law,
as still as a donkey was braying except Latin and long the kicks accordance with international
law. But in the end, you're right. We should not complain about them. We despise them. The father
pulled the Anselmo is to blame for everything.

- Do not curse the father - said Juanita -. It is a blessed, holy mirror. Much of what he said
in the sermon was wise. And if committed in hype, I well know why. The Catholic Queen silk
ban undoubtedly because in his time things would be understood very differently than in the
day, and because the cost silk then a pretty penny and ruin the country. Anyway, I do not know
why the queen forbade silk. Perhaps it is not true prohibiting it. But if it is or is not, what
do I care? I do not complain of the queen or the cure. From whom do I complain is that liar
prude Dona Ines, who is the has armed against me all this gatuperio.
She will pay.

I swear to Christ who will pay!

And rising from his chair then went to his mother with eyes flashing, and making the cross to
cross himself, said solemnly:

- For this cross I swear: I will be avenged. She will remember me for all his disgusting life
or I have to delete the name I have.

- Yes, my dear - "said Juana
- vindictive, vengeful.

Nothing is more natural and reasonable, but without no evil thing. And above all, do not swear,
which is a mortal sin. Vengeful without oath; with rum and malice.

- Do not worry. I miss rum. I have to hide more and I will be more hypocrite than that indina.
Malicious intent is what I have not, my intention is always good.

At this point in his interesting discussion, both interlocutors heard terrible street din of
voices, whistles and careers.

They looked out the window and looked through the lattice. Barely had time to watch the world
go run over crowd of people, and a wild cow, tied a long, sturdy rope, which pulled fourteen or
fifteen young men of the most robust and agile. Other boys stung and enraged the cow, beaten
with the cookies and stinging pitaco behind with pita or scape.

No looking at Juanas followed what happened in the street, because most touching spectacle
suddenly offered to his eyes in the same room.

Don Paco appeared, whom the maid had opened the door with a big red ball in his arms. Soon
recognized in that ball to the eldest daughter of the clerk, who
had been faint and fat and black and blue bump on the forehead.

Cheeks and nose smeared brought in the yellow substance and sticky to the flies came. At first
he did not suspect such little substance but then they knew they were buds despachurradas.

In a bag, which the groom had a holiday, the Dona had Nicolasita, not broke nose because he
dropped them on the buds.

Rapt conversation with her boyfriend, who was at his side, with head cover as a hat and almost as
nice as her, and followed his father and his sister, had been everyone
in the square, where Johnny had squandered holiday sweets.

There were completely forgotten that part of the program of celebrations and festivities that
celebrating the Saint's day, a bull rope, which was then cow, as stated above.

Passing a group down the street where both John lived, they suddenly heard the commotion and saw
the throng of fleeing from the cow, and even then did not remember the danger he had exposed.

The
clerk, without thinking about their daughters, with tails and all, climbed up the bars of
a grating and were able to escape. The younger sister, who was very slight, perhaps because so
mean and lean meats, also climbed to another gate, which looked like a monkey.

The groom was very gentlemanly and wanted to imitate Edgardo, the hero of the novel by Walter Scott,
Lucia di Lammermoor, which he had read, but the cow did not understand the heroism and threw him the
floor, giving a shove to the forehead. Fortunately, the cow did not hurt him any attention,
because only his attention and attracted him this round, red mass that ran ahead of her long skirts
waving. Since the street was covered gayomba and sedges and many drops of wax that had fallen
to the procession, the floor slippery too. It is not therefore surprising that Mrs. Nicolasita slip
and give in the ground with snouts.

Thanks to two pounds of buds that came between his face and stones will not Trunk the poor.
Only be made on the forehead above the bump.

His terror was immense and causes from her swoon. There, in his feverish imagination, seemed
to feel the horn penetrated treacherously in its most delicate meats,
and on the one hand, and on the other, and as the terror, and before
Faint ensued gave the tantrum, waving the red skirt and called the
bull, or say the cow, which was coming.

The strength of the young men stopped pulling the rope prevented had that day a disaster and that
the function ends in tragedy.

Don Paco, who came by to visit his friends, seeing faint Nicolasita
Dona, lifted her in his arms and took refuge in their house.

When both found out what happened, forgetting the anger, met with
godly laws of hospitality.

They return to their dismay that the victim of the cow, using their noses very strong vinegar,
with the same watery vinegar put you in the bump pads and blindfolded him with a white handkerchief,
so that Mrs. Nicolasita like a Cupid. And Finally, he washed his face and removed the crust and
Churrete buds.

Don Paco aided in all this to the two charitable women.

The clerk, Jimmy and sister recovered from the shock and came to the door to call Dona Nicolasita,
which, also restored, went in search of them, without giving occasion no time to enter.

Perhaps it might be thought that this precipitation in the game and not get into the house the
other had been of pure embarrassment, but as Mrs. Nicolasita not thanked but a way very dry,
scaly Joan and Jane were both attributed it to disdain and suspicion stupid rebates and contaminated
in the treatment of them.

More so than ever amostazada Juana la Larga, taking advantage of a time when Juanita had gone
to his room, talked to Don Paco in this way:

- Mr Don Paco, you will have seen plenty of the shame that we have done. Your daughter, my lady
Dona Ines, is to blame for everything. You figure you will have cajoled, and that we want
to suck and lick his parneses. Sick you know that's not true.

My daughter accepted the court dress and the odd gift, but we have
paid, if not far, in the right.

The coat that you wear silk is worth putting my daughter has worn today and that has caused
the fuss. We love you, as good friends, but not so much that we sacrifice ourselves for you,
if we will continue to receive for a loss, and to be able to drive us there. A lot of fun
Juanita the conversation about you, but I do not want conversation that leads nowhere and that we
can very expensive. So, I say with sorrow, and without thought of offending, transpose you
and not again appear in this house, at least until circumstances change, it is change someday,
and if not modified, you seem not ever.

Don Paco is pricked and was stunned to hear this speech and he failed to give an answer. Something
stuttered, but the resolute Juana gave him no word. He pushed the door and poured into the
streets rather than return her daughter.

XVIII

Don Paco bewildered with the events of that day, and more so with the removal of just be subject,
not knowing which way to go or what to think, and mechanically went home to meditate and do self-examination.
The first thing he noticed was that he had very clean. It was no crime, but could pass for extravagance,
who was in love that girl could be his granddaughter. Having gone home every night for some
weeks just seemed careless and worthy of censure. Juanita was, successively and sometimes
simultaneously, different concepts, as if at the bottom of it would be something mysterious and
indecipherable. He acknowledged that plenty of Juanita, if you had not given pumpkins, it was
because he had not declared in order, but call your grandfather's jokes and the skill that
she used for him to not speak to the ear and avoid being alone with him, looked tired clear
he did not want to admit to a boyfriend or lover. However, Would this calculation or ladino
woman's instinct to better captivate or entertain with vague hope? Don Paco also remembered the whispers
of Juanita and put Antonuelo jealous.

If she would be charmed by Antonuelo, and considering that a boyfriend was not convenient, think
in plants and decided to order by Don Paco, as the best match and convenience? If you hesitate it between
his own taste and what your mother, no doubt advised him? Whatever it was, Don Paco was stamped
on the fabric of the trial the image of Juanita, and each time it
seemed most beautiful and desirable.

Felt too well that neither her mother nor she had ever tried to thrive at their expense in a sinful
and unlawful. Maybe the mother wanted him to son. What is the daughter until then had shown no wish,
much less seek to lover or for a husband. He had done all the progress. Fault was all this
furor raised against the two women, which he had no doubt that Dona
Ines was promoter.

Considered then Don Paco, and it flattered him and made him very plump, Juanita, since not
love him, was delighted with his conversation, I was laughing the jokes, he applauded the shrewd,
and hear him speak, was very attentive and aware of your lips.
In that house, where he had been thrown, but had not been honest
and friendly favors in payment of which, and went by it was, the two
women had just received a grievance gory, for which he believed required
to find satisfaction. Exalted by these thoughts, Don Paco decided
to go see her daughter, honestly and loyalty to explain what had past
and demand an accounting of their malignant behavior.

Of great value
had to be coated to dare to take that step. Doña Inés, with its severity
and stiffness, he almost struck fear but shame overcame him, did his
best to remove him himself, and went, with all the vigor he could
collect and accumulate in your mind, to house Mrs. Dona Ines Lopez
Roldan, who knew he would find one at the time for siesta.

Home of
Dona Ines then ate at two in the afternoon. Don Alvaro, when he was
not in the field, went to bed at once, and as he ate and drank enough
of the exquisite wine grows there, and that is better than Jerez,
with forgiveness is said, tended in his bed and was snoring until
four or five in the afternoon</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>