<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03280</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4833</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4798</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Por no echar la soga tras el caldero, la triste se esforzó y cumplió la sentencia; y por evitar
peligro y quitarse de malas lenguas, se fue a servir a los que al presente vivían en el mesón
de la Solana; y allí, padeciendo mil importunidades, se acabó de criar mi hermanico hasta que
supo andar, y a mí hasta ser buen mozuelo, que iba a los huéspedes por vino y candelas y por
lo demás que me mandaban. Finalmente, nadie le decía padecer alguna pasión, que luego no le
decía: "Haced esto, hareís estotro, cosed tal yerba, tomad tal raíz." Yendo que íbamos ansí
por debajo de unos soportales en Escalona, adonde a la sazón estábamos en casa de un zapatero,
había muchas sogas y otras cosas que de esparto se hacen, y parte dellas dieron a mi amo en
la cabeza; el cual, alzando la mano, tocó en ellas, y viendo lo que era díjome:

"Anda presto, mochacho; salgamos de entre tan mal manjar, que ahoga sin comerlo."

Yo, que bien descuidado iba de aquello, miré lo que era, y como no vi sino sogas y cinchas,
que no era cosa de comer, díjele:

"Tío, ¿por qué decís eso?"

Respondióme:

"Calla, sobrino; según las mañas que llevas, lo sabrás y verás como digo verdad."

Y ansí pasamos adelante por el mismo portal y llegamos a un mesón, a la puerta del cual había
muchos cuernos en la pared, donde ataban los recueros sus bestias. Y como iba tentando si era
allí el mesón, adonde él rezaba cada día por la mesonera la oración de la emparedada, asió
de un cuerno, y con un gran sospiro dijo:

"¡O mala cosa, peor que tienes la hechura! ¡De cuántos eres deseado poner tu nombre sobre cabeza
ajena y de cuán pocos tenerte ni aun oír tu nombre, por ninguna vía!"

Como le oí lo que decía, dije:

"Tío, ¿qué es eso que decís?"

"Calla, sobrino, que algún día te dará éste, que en la mano tengo, alguna mala comida y cena."

"No le comeré yo -dije- y no me la dará."

"Yo te digo verdad; si no, verlo has, si vives."

Y ansí pasamos adelante hasta la puerta del mesón, adonde pluguiere a Dios nunca allá llegáramos,
según lo que me sucedía en él. Y cuando alguno de éstos escapaba, ¡Dios me lo perdone!, que
mil veces le daba al diablo, y el que se moría otras tantas bendiciones llevaba de mí dichas.
Porque en todo el tiempo que allí estuve, que sería cuasi seis meses, solas veinte personas
fallecieron, y éstas bien creo que las maté yo o, por mejor decir, murieron a mi recuesta;
porque viendo el Señor mi rabiosa y continua muerte, pienso que holgaba de matarlos por darme
a mí vida. Mas de lo que al presente padecía, remedio no hallaba, que si el día que enterrábamos
yo vivía, los días que no había muerto, por quedar bien vezado de la hartura, tornando a mi
cuotidiana hambre, más lo sentía. De manera que en nada hallaba descanso, salvo en la muerte,
que yo también para mí como para los otros deseaba algunas veces; mas no la vía, aunque estaba
siempre en mí. Díjole un vecino:

"En vuestra casa yo me acuerdo que solía andar una culebra, y ésta debe ser sin dubda. Maldíjeme
mil veces -¡Dios me lo perdone!- y a mi ruin fortuna, allí lo más de la noche, y (lo peor)
no osándome revolver por no despertalle, pedí a Dios muchas veces la muerte.

Y como digo, él estaba entre ellas hecho un Macías, diciéndoles más dulzuras que Ovidio escribió.
Pero como sintieron dél que estaba bien enternecido, no se les hizo de vergüenza pedirle de
almorzar con el acostumbrado pago. Él, sintiéndose tan frío de bolsa cuanto estaba caliente
del estómago, tomóle tal calofrío que le robó la color del gesto, y comenzó a turbarse en la
plática y a poner excusas no validas. Ellas, que debían ser bien instituídas, como le sintieron
la enfermedad, dejáronle para el que era. Porque una mañana, levantándose el triste en camisa,
subió a lo alto de la casa a hacer sus menesteres, y en tanto yo, por salir de sospecha, desenvolvíle
el jubón y las calzas que a la cabecera dejó, y hallé una bolsilla de terciopelo raso hecho
cien dobleces y sin maldita la blanca ni señal que la hobiese tenido mucho tiempo.

"Éste -decía yo- es pobre y nadie da lo que no tiene. Mas el avariento ciego y el malaventurado
mezquino clérigo que, con dárselo Dios a ambos, al uno de mano besada y al otro de lengua suelta,
me mataban de hambre, aquéllos es justo desamar y aquéste de haber mancilla."

Dios es testigo que hoy día, cuando topo con alguno de su hábito, con aquel paso y pompa, le
he lástima, con pensar si padece lo que aquél le vi sufrir; al cual con toda su pobreza holgaría
de servir más que a los otros por lo que he dicho. Sólo tenía dél un poco de descontento: que
quisiera yo me no tuviera tanta presunción, mas que abajara un poco su fantasía con lo mucho
que subía su necesidad. Mas, según me parece, es regla ya entre ellos usada y guardada; aunque
no haya cornado de trueco, ha de andar el birrete en su lugar. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02965</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>207887</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4371</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Not to throw the rope after the bucket, the poor woman went ahead and carried out the sentence and
to avoid danger and away from wagging tongues, she went to serve the people who were living at
the inn de la Solana, and there, indignities, was completed to raise my brother until he knew
how to walk and me to be a good little boy who would guests wine and candles and what else they
told me. Finally, no one said getting some passion, then do not said: "Do this, this other,
COSEDE such grass, take that root." ANSI we were going under an arcade in Escalona, ??where
at the time we were in the house of a shoemaker, there were many ropes and other things that are
made of straw, and part of them gave my master head, who, raising his hand, touched them, and
seeing what was said to me:

"Go quickly, young boy, get out so bad dish from which stifles without eating."

Yo, that it was careless of what I looked what it was, and as I saw
but ropes and webbing, it was not anything to eat, I said to him:

"Uncle,
why do you say that?"

He replied:

"Hush, nephew, according to the tricks that you take, you'll know and see as I speak the truth."

And
thus we went ahead through the portal and arrived at an inn, at the
door of which was many horns on the wall where the Recuero tied their
horses.

And if he was tempted Hence the inn, where he prayed every day for the landlady of the walled prayer,
seized a horn with a big sigh and said:

"Or bad thing, worse than you have the making!

Of how you want to put your name on head others and how few have
you not even hear your name, no way!

"

As I heard what he said, said:

"Dude, what's that you say?"

"Hush, my boy, someday you will it, I have that in hand, a bad lunch and dinner."

"Do not eat me," I said and I do not give it. "

"I tell you true, if not, see you, if you live."

And thus we passed on to the door of the inn, where it please God
never arrived, as it happened to me.

And when one of them escaped, God forgive me!, Which thousand times gave the devil, and he who had
died so many blessings from me said. Because the whole time I was there, it would be nearly
six months, only twenty people died, and I really think that I killed
or, rather, died at my request; because seeing the Lord my endless
and death, I was glad to kill you for giving me to my life.

More than this he suffered, was no remedy, if the day we buried I lived on was not dead, to look
good vezado of the fill, making my quotidian starvation rather sorry. So nothing stood out
except death, I also for me and the other wanted some times, but never saw it, but was always
with me. A neighbor said to him:

"In your house I remember that used to hang a snake, and it should be who the culprit. Maldíjeme
a thousand times - God forgive me! - and my bad luck, there most of the night, and (worst) osándome not
stir for not waken, I asked God many times death.

And as I say, he was with them just Macías, telling them more sweet that Ovid wrote. But as they
felt touched him that was fine, they are not ashamed to ask him to lunch with the usual payment.
He, feeling as cold as it was hot stock the stomach, he took it so
chill the color drained from his face, and began to trip over his
tongue to talk and lame excuses.

Them, they should be well instituted, as I felt disease, They left him for that era. For one
morning, getting the sad shirt climbed to the top of the house to make their chores, and as I get
out of suspicion, desenvolvíle doublet and hose to the head left, and found a pack of velvet,
satin fact one hundred fold and no damn white or hobiese signal that had plenty of time.

"This," I said is poor and no one gives what he has not. But the blind
and the wretched miser petty cleric who, with God give to both the
one hand and kissed another loose tongue, starved me, those are just
having aquesta unlove and undefiled. "

God knows that today, when
I run into any of their habit, with that step and pump, we I pity
to think if you have what it saw him suffer, even with all its poverty'd
still be glad to serve more than the others by what I said. Just had
of some discontent that I would not be so presumed, rather than down
a bit with how much your fantasy coming up to your need. But it seems
to me, and among them is the rule used and stored, although Trucco
not gored, they have to keep the cap in place</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>