<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02419</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2685</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2485</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Todas las definiciones son discordantes;
y resulta que la ciencia empieza por no saber definir, determinar y declarar el objeto de la
ciencia misma. Ni está más adelantada en la definición de las otras palabras científicas, como
valor, precio, capital, industria y cambio; lo cual no es extraño, porque ignorándose aún lo
que es riqueza, que es la idea o palabra fundamental, por fuerza se ha de ignorar o se ha de
estar en desacuerdo sobre lo restante.

Malthus decía: «Después de tantos años de investigaciones y de tantos volúmenes de descubrimientos,
los escritores no han podido entenderse hasta ahora sobre lo que constituye la riqueza; y mientras
que los escritores que se emplean en este negocio no se entiendan mejor, sus conclusiones no
podrán ser adoptadas como máximas que deban seguirse.»

Dedúcese de aquí, por sentencia y autoridad de Malthus, que no debemos seguir las máximas ni
hacer caso alguno de cuantos economistas le precedieron en los siglos XVI, XVII y XVIII, y
en el primer tercio del presente. Todos estos economistas no sabían lo que decían, según Malthus;
y cuenta que entre ellos están Smith, Say, Storch, Ricardo, Gioja, Mac-Culloch y otras eminencias.
No han adelantado más posteriormente otros sabios en dar estas definiciones. Stuard Mill desiste
de definir lo que es riqueza, y dice que basta que en la práctica lo entendamos, con lo cual
sigue adelante. Bastiat se enreda en sus Armonías con otros economistas rivales, y trata de
probarles que son unos ignorantes o unos necios que desconocen lo que es el valor.

En efecto, uno de estos economistas se empeña en demostrar que el valor de una cosa consiste
en el obstáculo vencido para producirla; de lo cual deduce que, mientras más fácil se haga
la producción, disminuyendo los obstáculos, menos valor tendrán las cosas; de modo que, mientras
más cosas haya, seremos más pobres. Conviene, pues, crear obstáculos para la producción, a
fin de que, costando mucho el producir, valgan mucho también las cosas producidas, y seamos
ricos. Imposible parece que tales ideas se sostengan, y hasta que se impugnen con seriedad.
Entre tanto, Bastiat, que está razonable en este punto, entiende luego el cambio, no como es,
sino como debiera ser; y sobre este cambio modelo, ideal y fantástico, levanta todo un edificio
científico que trae enamorados a nuestros jóvenes economistas. En el cambio, no cabe duda que
debe darse siempre lo superfluo por lo necesario, y ganar, por lo tanto, todos los cambiantes.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>114895</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2264</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> All definitions are discordant and is that
science begins with not knowing how to define, determine and declare the object of science itself.
Neither is more advanced in the definition of other scientific words, such as value, price, capital,
industry and change, which is not strange because it still ignored it is wealth, which is the
key word or idea, necessarily has to ignore or is it disagree about the rest.

Malthus said: "After so many years of research and many volumes of findings, writers could not be understood
until now about what constitutes wealth, and while that writers who are employed in this business
are better understood, no conclusions may be taken as a maximum to be followed. "

Dedúcese of here, Malthus conviction and authority that we should not follow the maximum or Ignoring
one of few economists who preceded him in the sixteenth, seventeenth and eighteenth centuries,
and in the first third of this. All these economists do not know what they said, according to Malthus;
and that among them are Smith, Say, Storch, Ricardo, Gioja, Mac-Culloch and other eminences. They
have not progressed further then other wise to give these definitions. Stuart Mill withdraws to
define what is wealth, and says that if only we understand it in practice, thereby continues.
Bastiat is entangled in harmony with other economists rivals, and is prove you are ignorant
or fools who do not know what is the value.

Indeed, one of these economists attempt to demonstrate that the value of a thing is overcome
the obstacles to produce, which it follows that, the easier it becomes production, reducing the
obstacles, things have less value, so that, while more things there, we will be poorer. It,
therefore, create barriers to production, so that, finding it hard to produce, also worth a
lot of things produced, and we rich. Seems impossible that such ideas are sustained and even
to be challenged seriously. Meanwhile, Bastiat, which is reasonable at this point, then the change
means, not as it is, but as it should be, and this change model, ideal and fantastic lift an entire
building scientist who brings love to our young economists. On the other hand, no doubt should
always be superfluous for the necessary, and win, therefore, all
changing</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>