<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>516613</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4546</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Todos estos indios principian la jornada dándose un baño, y al rayar el el dia están
ya en marcha: hacen alto á cosa de las ocho para almorzar, y ántes de pasar adelante toman
un segundo baño. Al medio dia se detienen otra vez por una hora para comer, y navegan en seguida
hasta la noche. Cuando el viagero es un personage de distincion, envian los administradores
una canoa cargada de comestibles, en la que se prepara la comida á las horas de regla, sin
perder tiempo en detensiones. En todo el tránsito desempeñan los indios sus tareas con el mayor
celo posible, y no es dado hacerse una idea de los prolijos cuidados con que atienden á los
viageros, estando siempre alertas para adivinar y prevenir sus menores deseos.

Cuando se tiene que subir un rio, generalmente se andan de ocho á diez leguas por dia; y cuando
se voga rio abajo suele doblarse esta distancia; mas esto depende de la mayor ó menor rápidez
de la corriente, variable en cada rio, y tambien de los remeros, cuya destreza y actividad
no en todas partes son de igual grado. Cada nacion tiene su manera particular de remar: los
Itonamas van sentados y reman con mucha precipitation; los Cayuvavas, tambien sentados, reman
pausadamente pero con fuerza, en tanto que los Baures se mantienen de pié como para dar mayor
impulsion á los remos. De todas estas naciones los Cayuvavas son los remeros mas afamados,
y tratan de conservar su reputacion, esforzándose por sobrepujar en celeridad á todas las embarcaciones
estrangeras que encuentran sobre su paso. Tienen la costumbre estos naturales de bañarse tres
veces al dia cuando van de viage; para practicarlo, se detienen de pronto, se arrojan al agua,
zambullen y vuelven, á vestir su camisa de cortezas, continuando en seguida la marcha. Toda
vez que los Moxos entran á bañarse, enseñan sus espaldas cubiertas de cicatrices que parecen
quemaduras, y que no son sino el resultado de las flagelaciones de la semana santa. Entre ellos
mismos se manifiestan ufanos de llevar sobre sus cuerpos semejantes señales, mofándose con
cierta ironía de aquellos que no las tienen.

Cuando el tiempo es hermoso, el calor que reina á eso del medio dia en el estrecho callegon
formado por los árboles coposos y antiquísimos, que guarnecen las orillas de los rios, jamas
llega á ser templado por la mas leve y pasagera brisa; el viagero echando entónces de ménos
el aire vivificador de la pasada mañana, desea la noche con impaciencia; pero tan luego como
esta envuelve la tierra, densos vapores se levantan del rio, y se encuentra uno tan mojado
por la mañana como si hubiese llovido de recio toda la noche. Cuando en el curso del dia llueve
sin que haya tempestad, salen de los bosques millares de mosquitos, y refugiándose en las canoas,
torturan á los pobres viageros que demasiado sufren por las noches semejante molestia. Si el
tiempo se pone sumamente malo, construyen los indios á toda prisa una choza de cañas, bajo
la cual se ponen los viageros á cubierto contra los torrentes de lluvia; si esta continúa,
construyen tambien para ellos cabañas espaciosas; de modo que en pocos instantes se transforma
el campamento en una aldehuela donde permanecen muchos dias hasta que se apacigua el viento.
Las fuertes oleadas que promueven los vientos en los grandes rios no son, como ya lo hemos
dicho, los únicos peligros á que está espuesto el viagero que transita por aquellos lugares.
Las barrancas arenosas suelen desplomarse derrepente sobre las aguas, arrastrando en su caida
alguno de los árboles gigantescos que se alzan en las orillas, y cuyas enormes raices llevan
tras sí una inmensa mole de terreno. Si todos estos escombros caen por casualidad sobre la
frágil embarcacion, la hacen desaparecer completamente; pero cuando esto no suceda, bastarian
para hacerla zozobrar las olas de proyeccion, que tales derrumbamientos exitan en el seno de
las ondas.

Algunas veces, subiendo los rios en la estacion lluviosa, se aventuran los indios á pasar por
en medio de los brazos que forman las islas, y en los que la corriente se manifiesta ménos
rápida; empero, estos brazos suelen hallarse obstruidos en sus remates por gruesos troncos
que han amontonado las aguas; si los remeros tratando de salvar el paso se meten por los pequeños
estrechos donde la corriente es muy impetuosa, se enreda la canoa entre las ramas, y se llena
de agua en un momento: justamente alarmados se echan desde luego al rio, y ya nadando, ya soliviándose
sobre las ramas, sostienen la embarcacion sin que se hunda, hasta que llegan en su ausilio
las demas canoas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03762</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>57273</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3868</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> All these Indians begins the day with a swim, and scratch the day are already underway:
the top to make about eight for lunch, and before going any further take a second bathroom.
At noon they stop again for an hour for lunch, and then navigate until evening. When the traveler
is a personage of distinction, send administrators a canoe loaded with food, where food is
prepared hours to rule without detensiones waste time. In all traffic Indians play their tasks
with greater heat as possible and not given an idea of ??the lengthy care that cater to travelers,
while always alert to guess and to prevent their children wishes.

When you have to climb a river, usually go from eight to ten miles per day, and when Vogue downstream
is usually double this distance, but this depends on the varying speed current, variable in each
river, and also of the rowers, whose skill and activity not all parts are of equal rank. Each
nation has its particular way of paddling: the Itonama will sit and paddle with lots of precipitation;
the Cayuvava, also seated row slowly but forcefully, while the Baures remain standing as if more
Drive to the oars. Of all these nations the Cayuvava are more famous rowers, and try to preserve
their reputation, striving to excel in speed to all vessels foreigners who are on their way.
These natives have a habit of bathing three times a day when they go on journey, to practice, they stop
suddenly, thrown into the water, dive and return, to peel his shirt dress, then continued walking.
All Once Moxos come to bathe, teach their backs covered with scars that appear to burns, and which
are simply the result of the flogging of Holy Week. Among them manifest themselves proud of
carrying such signs on their bodies, mocking with certain irony for those who do not.

When the weather is beautiful, the heat which prevails to this noon in the narrow callegon
formed by flakes and ancient trees that adorn the banks of rivers,
never come to be tempered by the slightest breeze and passengers,
the traveler then throwing less vivifying air of the past week, want
the night with impatience, but as soon as This involves land, dense
vapors rising from the river, and is a very wet morning as if it had
rained all night tough.

When it rains during the day with no storm, leaving thousands of mosquitoes forests, and taking
refuge in canoes, torture to the poor travelers, who too suffer such discomfort at night. If
time becomes extremely bad, the Indians built a hut haste cane under which the travelers to
get insured against the torrents of rain, and if this continues, They also built for spacious
cabins, so that in a few moments becomes camp in a hamlet where many days remain until the
wind subsides. The waves that promote strong winds in the large rivers are not, as we have said,
the only danger to which the traveler is nswer passing through those places. Sandy gullies derrepente
usually subside over the water, dragging down one of the giant trees that stand on the banks,
whose roots are huge behind a huge mass of land. If all this debris falling by chance on fragile
boat, make it disappear completely, but when this happens, would be sufficient to make waves
capsized the projection, which excite such collapses within waves.

Sometimes up rivers in the rainy season, the Indian venture to go through among the arms that
form the islands, where the current is less evident fast, however, these arms are often found
in their shots blocked by thick trunks that have piled up the waters, if the rowers trying to
save the way they get by small narrow where the current is very impetuous, tangle the canoe
through the branches, and is filled water at a time: just alarmed are cast into the river
course, and I swam, and Bolivia on the branches, holding the boat without sinking, until they
reach their assistance in the other canoes.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>