<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05565</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>37133</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3484</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Hiciéronse las instrucciones, asistiendo á
ellas con otros Capitanes Ramon Montaner, uno de los escritores de mayor crédito, que intervino
siempre en los consejos y ejecuciones más graves de esta expedicion. Entregáronse á dos caballeros,
cuyos nombres el tiempo y el descuido dejaron envueltos en tinieblas, para que luego partiesen
á Constantinopla, y diesen su embajada de parte de toda la nacion. Llegaron en breves dias
con una galera reforzada de Roger. Sabida su venida, y con alguna noticia de la Embajada que
traian, fueron recibidos de Andronico con agradecido semblante y muestras de mucho amor. Propuso
uno de los dos Embajadores, el más antiguo en años, su embajada: que los Catalanes y Aragoneses
después de hechas las paces entre Cárlos Rey de Nápoles, y Don Fadrique Rey de Sicilia, á quien
ellos servian, determinaron no buscar reposo en su patria, sino acrecentar con nuevos hechos
la gloria militar y fama adquirida en las pasadas guerras: que tenían para esto fuerzas bastantes
en número y valor, soldados ejercitados por una larga y peligrosa guerra, Capitanes conocidos
por sus victorias y nobleza de sangre; que en nombre de todos ellos le ofrecían su ayuda contra
los Turcos con doblado gusto y aficion, por ocupar sus armas á favor de la casa de los Paleólogos,
amigos únicos de la de Aragon, cuando sus partes estaban muy caidas, y dilatar su Imperio,
destruyendo juntamente el de los enemigos del nombre Cristiano, que con tanta audacia y orgullo
le querian establecer en las Provincias usurpadas al Imperio Griego.

Quedaron los Emperadores contentísimos con la no esperada embajada y ofrecimiento de los Catalanes,
á su parecer tan importante á sus intereses, porque entendieron que aquellos mismos, que se
les venían á ofrecer, eran los que con tanto espanto y temor de toda Italia ganaron y sustentaron
el Reino de Sicilia. Agradeció con palabras magníficas el gusto con que toda la nacion le ofrecía
servir, y con el mismo les recibió. Quiso que luego se platicasen las condiciones con que habian
de militar; y así los Embajadores pidieron conforme sus instrucciones el sueldo para la gente
de guerra, y que á Roger se le diese el título de Megaduque, y por muger una de sus nietas,
porque queria con tales prendas asegurarse más en su servicio. Andronico sin alterar ni mudar
cosa de las que le pidieron, las concedió, sin reparar en la calidad y estado de Roger desigual
al de su nieta; pero toda esta desigualdad pudo igualar la reputacion de la gente, que como
General gobernaba, y verse el Griego tan oprimido de las armas de los Turcos, y poco seguro
de la fidelidad de los suyos.

Vivía ciego y desterrado en una aldea Bitinia Juan Lascar, legitimo sucesor del Imperio, y
aunque inútil para ocuparle, viviendo él, era la posesion de Andronico tiránica, y causa muy
justificada para tomar las armas los mal contentos del gobierno presente; y así lleno de temores
y recelos, le fué forzoso valerse de naciones extranjeras para la guerra y defensa de su persona.
Recibió en su servicio diez mil Massegatas, á quien el vulgo llama Alanos, gente bárbara de
costumbres, Cristianos en la fé mas que en las obras. Tenian su morada de la otra parte del
Danubio, y reconocían por señores á los Scitas de Europa. Embiaron primero al Emperador su
embajada ofreciendo servirle. Nicephoro Gregoras Autor Griego de aquellos tiempos refiere lo
mucho que Andronico la estimó con estas mismas palabras: Fuéle tan agradable al Emperador como
si viniera del cielo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07318</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>262524</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3225</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Instructions made themselves, attending to them
with other Captains Ramon Montaner, one of the greatest writers of credit, speaking always in the
most serious advice and execution of this expedition. Entregáronse to two gentlemen, whose names the
time and neglect left wrapped in darkness, then depart Constantinople, and give their embassy
on behalf of the entire nation. They arrived in a few days with a reinforced hat Roger. Known
his coming, and with any news of the embassy wore, were received with grateful Andronico countenance
and shows a lot of love. Proposed one of the two Ambassadors, the oldest in years, its embassy,
??which the Catalans and Aragonese after making peace between King Charles of Naples, King of Sicily,
Don Frederic, to whom They served, determined not to seek rest at home, but increase with new facts
military glory and fame gained in past wars, they had enough forces for this in number and value,
soldiers exercised by a long and dangerous war, known Captains for their victories and nobility of
blood in the name of all offered him their assistance against Turks with folded taste and liking,
and take their weapons in favor of the house of Palaeologus, Unique Friends of Aragon, when their
parts were too falls and expand his empire destroying enemies along the name of Christian, who so
boldly and proudly I wanted to establish in the provinces usurped the Greek Empire.

Emperors were thrilled with the unexpected offer of the embassy and
Catalan, to seem as important to its interests, because they understood
that those same, which I came to offer, were the ones with so much
horror and fear in all of Italy won and sustained the Kingdom of Sicily.

Magnificent words thanked the ease with which the whole nation offered serve, and the same are received.
He wanted talks then the conditions that had a soldier, and so the ambassadors asked the salary
according to their instructions for people war, and Roger to give him the title of Grand Duke, and
wife one of his granddaughters, because I wanted to secure more such items in their service. Andronico
without altering or moving thing they asked, the given, regardless of the quality and condition
of unequal Roger to her granddaughter, but all this inequality could match the reputation of
the people, who like General ruled, and being so oppressed the Greek arms of the Turks, and
unsafe the fidelity of their own.

Blind and lived in a village banished Bithynia Juan Lascar, legitimate successor of the Empire,
and but useless to occupy it, living it, was the possession of Andronico tyrannical, and it
causes justified to take up arms the present government malcontents,
and so full of fear and suspicion, he was obliged to have recourse
to foreign nations for war and defense of his person.

Service received ten thousand Massegatas, whom the vulgar call Alans, barbaric people customs,
Christian in faith rather than in the works. Had her dwelling on the other side of Danube, and
recognized by the Lord to Scite Europe. Emperor his first EMBI Embassy offering to serve. Author
Gregoras Nicephore Greek of the time referred to as Andronico's considered much in so many words:
Fuel as pleasing to the Emperor as if from heaven.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>