<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03857</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>76195</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>25084</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El segundo que reina es Cristo, y con él la compasión y
también el amor; pero un amor mezclado, con mortificaciones, penitencias, ayunos, lágrimas,
vigilias y hasta azotes, de todo lo cual el Sr. Gener gusta poco o nada. Pero afortunadamente,
y para que el Sr. Gener quede complacido, el tercer reinado va pronto a empezar cuando menos
nos percatemos de ello. Será el reinado del Espíritu Santo, o sea del amor puro, sin disciplinas
ya, sin abstinencias, sin cilicios y sin duelos y quebrantos, sino todo deleite, holgorio e
incesante gaudeamus.

El estilo del Sr. Gener, lleno de lirismo, aunque escribe en prosa, produce en el lector no
pocas dudas. ¿Hasta qué punto quiere el Sr. Gener que mucho de lo que dice sea realidad o se
limite a ser símbolo, alegoría, imagen o vana figura retórica? De todos modos, aun suponiendo
símbolo y no realidad algo de lo que el Sr. Gener nos pinta en sus magníficos cuadros, todavía
podemos y debemos nosotros escudriñar en el símbolo la oculta realidad que en él se encierra.
Ahora bien: si es cierto, como el Sr. Gener afirma, haciendo hablar al mismo Padre Eterno,
que éste no es providente y que la verdadera providencia es la del hombre, Nietzsche tiene
razón, y no la tiene el Sr. Gener al aconsejar al hombre que se divierta y no se afane porque
el super-hombre aparezca. ¿Cómo ha de aparecer, si nosotros que somos la providencia no le traemos?

El dios del Sr. Gener, dice en su largo discurso, que el bien y el mal le son indiferentes;
que él se limita a producir la vida, y que si crea flores, hermosura y salud, frutos sabrosos,
palomas y tórtolas inocentes, mariposas y libélulas y lindos y pintados pajarillos que melodiosamente
trinan y gorjean, crea también tigres y hienas, arañas deformes, ponzoñosos escorpiones, terremotos,
huracanes y pestilencias y prolífica multitud de microbios, causa de las más asquerosas y mortíferas
enfermedades. Tal es el Dios que habla con el Sr. Gener y que le declara que no es para nosotros
ni salvador ni providente. Nuestra eficaz salvación y nuestra verdadera providencia está en
nosotros mismos. A nosotros nos incumbe, según asegura el Sr. Gener, por boca del Padre Eterno
que imagina, convertir el veneno en bálsamo, el dolor en placer, las espinas en rosas y los
microbios patógenos en microbios deleitosos. Pero, si nos incumbe hacer todo esto, no está
bien que nos crucemos de brazos y prescindamos de nuestra incumbencia. Nietzsche, por este
lado, tiene razón, y el señor Gener no la tiene; y, por último, si bien se mira, tampoco tiene
razón el Sr. Gener en negar la providencia de Dios, ya que Dios, en virtud de un plan sapientísimo,
se vale del hombre para vencer obstáculos, para destruir el mal o convertirle en bien, y para
que nos mejoremos y perfeccionemos en lo posible.

Si no hay plan ninguno, no sé por dónde podrá afirmar el Sr. Gener que hay progreso, mejora,
advenimiento de super-hombres y otras futuras bienaventuranzas. Y si por dicha hay plan, y
todo eso y más puede afirmarse, el plan no es humano, sino divino. ¿Qué más alta providencia
de Dios puede concebir el Sr. Gener? ¿Cómo imaginar que el plan es humano? ¿Cómo el hombre
que nace y muere y que vive tan corto tiempo sobre la tierra ha de haber trazado ese plan?
Concedamos que le columbra, que le descubre, pero no que le establece.

No decidiré yo que sea verdad o que sea mentira, pero sí que nuestro entendimiento no halla
absurdo cierto plan a grandes rasgos concebido e imaginado, ya que no para que nos representemos
en una serie de muchos siglos el desenvolvimiento y la historia del universo todo, para que
nos representemos al menos lo ocurrido en nuestro planeta desde el instante en que empezó a
girar en torno del sol hasta el día de hoy. A mi ver, es idea en extremo poética e ingeniosa
la de que los átomos, impulsados por el prurito de vivir que los mueve, lleguen a producir
la vida; y que, una vez la vida creada, se vaya hermoseando, completando y perfeccionando cada
vez más. Pero ¿quién ha puesto en los átomos esa inteligencia, que no tiene conciencia de que
entiende, ese prurito infatigable e infalible que crea la vida y que después la mejora? Todo
ello se explica presumiendo al Dios que Nietzsche y Gener niegan, cuya voluntad soberana y
cuya suprema inteligencia lo preparan, lo gobiernan y lo disponen todo. Sin él, jamás podrá
concebir la mente humana, por muchos siglos que emplee en la transformación, cómo podrá nacer
lo más de lo menos, de lo que no se mueve lo que se mueve, de lo que no vive lo que vive, de
lo inconsciente lo consciente, y de lo que no entiende la inteligencia. Todo ello es más inexplicable,
es más contrario a la razón que la más ridícula de todas las mitologías, que la más rudimental
y primitiva de todas las religiones. Y, por el contrario, no bien afirmamos la existencia de
Dios, todo se aclara y todo en el transformismo nos parece más hermoso y más conforme con la
omnipotencia y la sabiduría de Dios que en cualquier otro sistema cosmogónico. Es más antropomórfico
y, por lo tanto, menos divino, entender que Dios arregla el universo como el relojero arregla
la máquina de un reloj, y que da, por ejemplo, alas a los pájaros para que vuelen, ojos a los
que ven para que vean, y a los que entienden entendimiento para que entiendan, que entender
que Dios pone en la substancia, en la materia, en los átomos o como queramos llamarlos, un
anhelo indefectible y un movimiento en dirección segura, firme y sin posible extravío, por
cuya virtud, el anhelo de vivir crea la vida, el de volar, las alas, y el de ver, los ojos.

Repito que yo no afirmo ni niego la evolución y el transformismo. No me declaro contrario ni
partidario de Darwin. Me limito a afirmar que Darwin no invade los dominios de la metafísica
ni de la religión, diferenciándose así de su infiel discípulo Haeckel, y más aún del Sr. Gener
y de Nietzsche. Ya Monseñor Van Weddingen, en sus Elementos razonados de la Religión, se expresa
de esta suerte. «La fe y la ciencia de acuerdo podrían aceptar un transformismo en el cual
quedasen a salvo la noción de la causa creadora y la del alma espiritual y libre.» De aquí
se infiere que hasta el católico más ortodoxo puede ser darwinista, apoyándose en textos y
sentencias de San Agustín, de Santo Tomás de Aquino y de otros Doctores y Padres de la Iglesia,
según lo demuestra, o procura demostrarlo, el egregio poeta y filósofo italiano Antonio Fogazzaro
en un reciente y muy interesante libro titulado Ascensiones humanas.

No se infiere, con todo, de la aceptación de la doctrina del transformismo, la seguridad de
que ha de aparecer el super-hombre el día menos pensado. Lo más que podrá inferirse será la
posibilidad algo remota de dicha aparición. Por lo pronto, el super-hombre no se ve venir.
Al contrario, los adelantamientos morales y políticos, la multitud de invenciones que hacen
hoy más cómoda y más agradable la vida y el inmenso cúmulo de estudios, ya experimentales y
de observación, ya teóricos y especulativos, que se custodian en los libros y que la imprenta
divulga, hacen hoy más fácil que un hombre cualquiera descuelle, aunque diste muchísimo de
ser super-hombre y aunque tenga menos valer moral e intelectual que los hombres de antaño.

Cuantas sublimidades puedan ocurrírsele hoy a un poeta que ha estudiado mucho, no son tan pasmosas,
ni implican tan rara super-hombría como la que tuvo, pongamos por caso, allá en las primitivas
edades, el inspirado autor del libro de Job o el richí o poeta que compuso el himno del Rig-veda,
al Dios desconocido. Trajano y Marco Aurelio, a pesar de ser gentiles, no hallan monarca que
valga más que ellos en toda la prolongación de la historia. En puro y fervoroso amor a Dios,
a los hombres y a cuantas criaturas aparecen en el universo visible, será difícil que nazca
ya quien venza y supere a San Francisco de Asís. Y si Kant, Schelling y Hegel nos parecen profundos
filósofos, abarcándolo y explicándolo todo, aún nos parece superior inteligencia la de Aristóteles
por lo mismo que tenía muchísimos menos medios de información. Y lo que se afirma aquí de los
individuos, con más razón puede afirmarse de grupos o colectividades organizadas. ¿Qué ciudad
moderna, sin excluir a Florencia y a París, crea una cultura filosófica, literaria y artística,
tan original y con tan pocos precedentes y elementos exóticos, como la de Atenas en tiempo
de Perícles? ¿Ni qué nación, por último, por dominadora y fuerte que sea en el día, podrá soñar
con gloria y poder que equivalgan a los de Roma, que no siendo más que una ciudad se enseñoreó
de lo mejor del mundo, le dio leyes e idioma y fundó un Imperio que duró no pocos siglos? Y
cuando ni en Atenas ni en Roma apareció el núcleo de los super-hombres, bien podemos esperar
que no aparezca en el día ni en Inglaterra, ni en Francia, ni en Alemania, ni en Rusia, ni
en los Estados Unidos. Conformémonos y contentémonos todos con ser esencialmente iguales, aunque,
por circunstancias momentáneas (porque momentáneas deben de ser dada la secular amplitud de
la historia), las mencionadas naciones prevalezcan hoy, se sobrepongan y hasta dominen a las otras.

En fin, allá veremos cómo explica todo esto el Sr. Gener y lo que más claramente profetiza
en su Evangelio de la vida, que aparecerá por completo en francés, y dentro de poco, y del
que sólo conocemos el Prefacio y tres odas o ditirambos elocuentísimos a la Soledad, a su hermano
el Silencio, y a la Noche, madre fecunda de ambos. Unido amorosamente el señor Gener con la
precitada Soledad, tendrá de ella o ha tenido ya un hijo, que viene a ser sin duda el verbo
de su Evangelio. El Silencio se le está criando, y, no bien esté criado, el Sr. Gener se le
echará a la multitud para desatontarla, removiéndolo todo.

Es tan curioso y tan poético cuanto el señor Gener anuncia, y lo anuncia con elocuencia tan
avasalladora, que yo me siento hechizado y casi seducido, inclinándome a creer en el advenimiento
del super-hombre y hasta a desearle, aunque me quede entre los sub-hombres y los superfluos;
pero el último artículo del libro del Sr. Gener viene a desvanecer mi esperanza, a marchitar
mi deseo y a derribar la fe en el super-hombre que empezaba ya a nacer en mi alma.

El último artículo del libro del Sr. Gener, que se titula El hiper-positivismo, debiera titularse
El hiper-negativismo, porque lo niega todo, echando a rodar cuanto se sabe: todo fundamento
de saber, todo criterio de verdad, toda afirmación de que exista algo. No se contenta el Sr.
Gener con que sea todo espíritu, como quiere Berkeley; ni con que sea todo materia, como quieren
Büchner y Moloschot; ni con la substancia única de Spinosa; ni con que el tiempo, el espacio
y la inmensa cantidad de cosas que coexisten en el espacio y que se suceden en el tiempo, sean
más que formas de nuestro sentir y de nuestro entender, fantasmagorías sujetivas que no se
sabe hasta qué punto concuerdan o no con la realidad que las produce. El Sr. Gener va más lejos
y duda de que haya tal realidad exterior: casi la niega. Afirma que hay representación, pero
no asegura que haya representado. Su duda o su negación es más radical aún. No destruye sólo
lo representado, sino también el teatro en que la representación aparece y al espectador que
la contempla. El Sr. Gener va más allá de Schopenhauer, que sólo ve en el universo representación
y voluntad. El Sr. Gener halla que la voluntad está de sobra, que no es más que apariencia.
Todo queda, pues, reducido a representación, al más completo nihilismo: a representación sin
teatro, sin actores, sin espectadores y sin nada substancial y real que sea representado.

Si después de quemarse las cejas y de estudiar matemáticas, física, química, botánica, zoología,
antropología y otra multitud de asignaturas, que el Sr. Gener ha estudiado de un modo sobresaliente,
hemos de venir a parar en el extremo en que el Sr. Gener para, casi es lo mejor no abrir un
libro ni aprender cosa alguna. Todo es incognoscible. Ya no nos atrevemos a figurarnos lo conocido
como una pequeña isla en medio de un Océano inexplorable e infinito que sólo pueden atravesar
la imaginación o la fe. La isla misma y hasta nosotros los habitantes de la isla, caemos bajo
el predicamento de lo incognoscible: somos puros fenómenos; la substancia y la causa son ficciones,
palabras sin sentido. No hay más que movimiento. La electricidad, la luz, la vida, la fuerza,
el sentir y el pensar, todo es movimiento, sin motor, sin objeto movido y sin lugar ni tiempo
objetivos y reales, por donde y en el cual el objeto movido se mueva.

¿Qué nos queda que hacer en tan aflictiva situación? ¿Cómo nos consolaremos después de haber
perdido toda la realidad? Pues nos consolaremos con la poesía, con la música y con las otras
bellas artes. De un modo pasivo, nos limitaremos a ser público y nos deleitaremos asistiendo
a la representación. Y de un modo activo, seremos comediantes, poetas o compositores de música,
y representaremos nuestras óperas y nuestros dramas. Tal es el punto final a que ha llegado
el Sr. Gener después de todos sus estudios.

Lo malo, o al menos lo que yo no me explico todavía, es cómo ha de gustarme la representación
ni cómo he de componer algo para que se represente cuando el Sr. Gener empieza por quitarme
el sustantivo. No nos queda verbo que no sea impersonal, sin agente y sin paciente. Vibra,
ve, huele, anda, come, etc.; pero no sabemos quién come, quién ve, ni quién vibra, ni qué es
lo vibrado, ni lo comido, ni lo visto. Todo es incognoscible, y hasta podemos recelar que no
exista. No sólo el super-hombre, sino igualmente cuantos hombres existen o han existido y de
quienes el Sr. Gener nos habla, arios y turaníes, polacos y mogoles, romanos y griegos, no
pasan de ser una mera representación. Carece, pues, de fundamento y de verdad científica todo
cuanto el Sr. Gener nos cuenta en los demás artículos de su libro sobre historia de las religiones,
socialismo, etc. Todo se reduce a poesía, según el mismo Sr. Gener paladinamente lo confiesa.
Y ahora digo yo para terminar que, considerando su libro como poesía, es digno del mayor aprecio.
Es elocuente en alto grado; ameno a veces, a veces sublime, y tan rico siempre de doctrina,
de atrevimientos, de ideas originales y de clara y bien ordenada exposición de las ideas de
otros, que sugiere, despierta y suscita en cualquier espíritu, aunque sea pobre e infecundo
como el mío, tan grande tropel de pensamientos y tan enmarañada madeja de raciocinios, que
si no fuese por miedo de fatigar a mis lectores, no me aquietaría yo con escribir este artículo,
sino que escribiría una docena, y aún se me quedaría mucho por decir. Pero no lo digamos y
quédese en el tintero para no hacer interminable este escrito.

LA IRRESPONSABILIDAD DE LOS POETAS

SOBRE LAS «ODAS» DE D. EDUARDO MARQUINA

Mucho podrá decirse en pro y en contra de las Odas del Sr. D. Eduardo Marquina, pero no que
son un libro insignificante. A mí me dan no poco en que pensar, suscitando en mi espíritu ciertas
contradicciones filosóficas o antinomias estético-morales, que no acierto a resolver y que
voy a exponer aquí sin rodeos y con franqueza.

Con grande entusiasmo pondera Horacio, en su Epístola a los Pisones, la virtud docente de la
poesía. Por ella se muestran los rectos caminos del vivir, los oráculos dictan sus sentencias,
se levantan los muros de las ciudades y se congrega en paz el linaje humano, sujetándose a
leyes sabias y justas. Pero este mismo Horacio, que da a la poesía tan singulares alabanzas,
nos cita la rara afirmación de Demócrito sosteniendo que es menester ser loco para ser poeta,
y que es expulsado de Helicon quien está en su cabal juicio.

Ajústeme usted tales medidas, digo yo ahora; y perdónese lo vulgar de la frase. ¿Cómo compaginar
que los poetas son la luz del mundo, nuestra guía y nuestro faro, y que son al mismo tiempo
locos? Todo se entiende si consideramos la tal locura como frenesí divino, como furor sagrado
que el estro infunde, clavando su aguijón agudo en el pecho del vate. Este, poseído entonces
del numen, llega a decir cosas de sentido muy superior al vulgar, revela misterios y abre a
nuestros espantados ojos, en la amplitud luminosa de un horizonte ideal, la sucesión ordenada
y prescrita de los futuros casos.

Yo me conformaría y me aquietaría con esto si todos los poetas que pronostican, que enseñan
o que amonestan estuviesen de acuerdo; pero, como no lo están por desgracia, me hunden en un
mar de confusiones. Así es que exclamo allá en mis adentros: quizás estén locos, verdaderamente
locos, y sean con su locura perjudiciales a la república. Por eso Platón los desterró prudentemente
de la suya, ya fuese por precaución, ya fundado en el refrán que reza: el loco por la pena
es cuerdo.

Hechas las anteriores reflexiones, todavía en vez de ver claro este asunto le veo obscuro y
contradictorio.

En el bello elogio que hace Enrique Heine de nuestro egregio compatriota el Rabi Jehuda ben
Leví de Toledo, después de ponderar las altas dotes de aquella alma, llega a suponer que el
mismo Dios al crearla, la besó prendado de su hermosura, y que el eco del beso divino resuena
con inmortal resonancia en los versos del vate toledano. No es de maravillar, por lo tanto,
suponiendo a Jehuda ben Leví tan sobrenaturalmente favorecido y amado, que Heine le proclame
rey del reino del pensamiento y rey, por la gracia de Dios, inviolable e irresponsable. A nadie
sino a Dios tiene que dar cuenta. El pueblo, dice Heine, podrá matarnos, pero no puede juzgarnos
nunca. De esta suerte pone Heine la obra verdaderamente poética por cima de todo humano criterio
y proclama con su genial desenfado la irresponsabilidad de los poetas. Veamos nosotros en qué
sentido y hasta qué punto menos desenfadadamente tal irresponsabilidad puede y debe ser entendida.

¿En qué consiste que a veces no nos enamore ni hechice lo que el poeta niega o afirma, ordena
o prohíbe, encomia o censura, sino la manera elegante, sincera y enérgica de afirmar o de negar
y de expresar la censura o el encomio?

Quintana y el duque de Frías, pongamos por caso, retratan a Felipe II con los más opuestos
rasgos y colores y propenden a infundirnos las ideas y los sentimientos más contrarios sobre
la religión y política de los españoles del siglo XVI y sobre las causas de la elevación y
de la decadencia de nuestro pueblo; pero nosotros nos deleitamos y nos entusiasmamos casi por
igual con los versos del uno y del otro poeta, ora estemos de acuerdo con el duque, ora con
Quintana, en juzgar al vencedor de San Quintín y de Lepanto, ora cortemos por camino que nos
parezca más recto entre los dos extremos que ellos tocan.

¿Hemos de inferir de aquí la completa indiferencia de la doctrina que expone la poesía, con
tal de que la poesía sea verdadera y que la doctrina se exponga con y por la gracia de Dios?
Esto sería llevar hasta sus últimos límites la negación de que los poetas enseñan, y declararse
decidido partidario del arte por el arte. Más aún se fortalece en mi espíritu este modo de
pensar, cuando examino las obras de poetas acaso demás valer y más radicalmente discrepantes.
Sean estos poetas los tres italianos contemporáneos, Manzoni, Leopardi y Carducci. ¿No es raro
fenómeno que nos encante el himno sacro a La Pentecostés, lleno de profunda fe católica y de
la viva esperanza de que la religión de Cristo es la definitiva religión de nuestro linaje,
informando y causando todo su progreso y mejora; que nos encante también la oda A las fuentes
del Clitumno, cuya inspiración es enteramente contraria, saludando con júbilo el poeta a la
humanidad que supone regenerada porque reniega de creencias que la envilecen y adopta algo
a modo del gentilismo antiguo; y que nos encanten, por último, no ya las esperanzas católicas
de Manzoni, ni las esperanzas gentílicas de Carducci, sino la desesperación sublime y el pesimismo
de Leopardi, que niega a Dios, o le llama con espantosa blasfemia feo poder que impera oculto
para daño de todas las criaturas?

Harto he cavilado yo y cavilo para explicar este fenómeno. Voy a ver si atino a exponer aquí
en cifra el resultado de mis cavilaciones.

Sin duda, me digo, el fundamento mental de la poesía es como el fundamento mental de las matemáticas
y de la dialéctica. Hay en el alma humana ciertos primeros principios, evidentes por sí, inconcusos
e indemostrables, cierta idea en suma, cuyo desenvolvimiento constituye la ley del pensar y
la ciencia del cálculo. Y no es la tal idea puramente sugetiva, mera forma o condición de nuestro
entendimiento, sino que por fe irresistible tenemos y damos por seguro que en la mente de cuantos
seres superiores al hombre hay o pueda haber en otros mundos, y aun en la misma mente suprema,
ha de residir la idea misma aunque más ampliamente desarrollada, abarcándolo y penetrándolo
todo y bañando en su pura luz lo infinito y eterno.

La tal idea, por desgracia, aunque está en nosotros, sólo está limitada y como en germen, y
no nos vale para ver bien lo que hay fuera de nosotros, sino para discurrir sobre aquello que
fuera de nosotros suponemos que existe o sobre las ideales construcciones del pensamiento puro.
De aquí que no afirmemos que esta cosa o aquella, que el Universo todo, que cuanto es o puede
ser, sea como nosotros lo percibimos o lo imaginamos; pero ya imaginado o percibido, o dígase
dado el supuesto, todo se encadena, y compone un conjunto armónico de verdades dentro de nuestro
mundo ideal, si bien no se adecue tal vez ni responda con exactitud a la realidad del mundo
que está fuera de nosotros, del que sabemos poquísimo y del que tal vez tenemos noticias equivocadas
por ministerio de los sentidos.

No responde el geómetra de que sea o no sea esfera, cubo o cilindro el sólido que le presentan,
ni de que sea círculo o triángulo de esta clase o de aquella lo que en un papel le dibujan;
de lo que responde es de la exactitud de sus teoremas y de la certidumbre de sus demostraciones,
dado el supuesto. Ni respondo el algebrista de lo que valen en realidad, las letras del problema
que ha de resolver, sino responde sólo de que el problema esté bien resuelto. Al que le aplique
a la realidad, incumbe luego o ha incumbido antes determinar el valor de cada letra. Así, siendo
la resolución del problema verdadera y siempre la misma, bien puede en la práctica, descendiendo
a la realidad de las cosas, tener multitud de diferentes resultados.

¿Será la poesía, me pregunto yo, algo por el estilo: creación hermosa, verdadera y exacta en
el mundo ideal en que ha sido creada, aunque en la realidad sea falso todo porque lo fue el
supuesto o porque el supuesto fue por lo menos incompleto?

A mi ver, entendiendo así la poesía, tienen explicación y disculpa no pocas cosas de las que
se dicen en verso, las cuales, si en prosa se dijeran, parecerían absurdas o abominables y
podrían llevar a su autor en una sociedad algo severa a la prisión o al manicomio.

La culpa de todo ello estriba, a lo que a mí se me alcanza, en que la poesía, cuyo objeto es
la manifestación de la belleza en una forma sensible, sólo puede darse imitando lo real o lo
que nosotros imaginamos real, elemento en que cabe error o mentira. De aquí la ventaja que
la música, arte primogenia, lleva a la poesía, arte secundaria. La música, en la perfección
de su pureza, crea lo bello, sin necesidad de imitar nada. Lo crea en el tiempo, por medio
del sonido, sin enseñar ni amonestar, pero sin inducirnos en error, ni equivocarse tampoco.

Toda la antedicha meditación, expuesta a escape para, no pecar de prolijo, ha valido para aquietar
mi espíritu, después de leer las Odas de D. Eduardo Marquina, y para afirmar, sin escrúpulo
de conciencia, que me parecen bien y que son obra de verdadero poeta. Para conceder, no obstante,
a tal poeta la irresponsabilidad de que habla Heine, es menester no tomar por lo serio, en
la realidad práctica, la virtud docente de su poesía. Los que tomaron por lo serio a Esquilo,
en su Prometeo encadenado, supusieron que Júpiter se vengó de sus blasfemias ordenando a su
águila que desde lo sumo del aire dejase caer una enorme tortuga que llevaba entre las garras,
sobre la venerable calva del glorioso dramaturgo, y le saltase los sesos. Tomemos, pues, menos
por lo serio las Odas de D. Eduardo Marquina para dejarle en paz con los poderes celestiales
y prevenir cualquier milagro que le perjudique.

Con tal limitación bien puede afirmarse que las Odas tienen algo a modo del Prometeo encadenado,
de Esquilo, y algo también, sin que las aceptemos como profecías, de las visiones de Ezequiel
y del Apocalipsis del Aguila de Patmos.

Aunque todos convenimos en que el estado de la sociedad y del mundo deja mucho que desear,
y que el mal físico y el mal moral no escasean sobre la tierra, yo tengo por seguro que las
cosas están en nuestra edad menos mal que en las anteriores edades. Yo no dudo del progreso.
Lo que sucede es que el adelanto moral ha sido grande en las relaciones de unos individuos
con otros, mientras que apenas ha habido adelanto en la vida colectiva, poco en el organismo
social, ninguno en las relaciones de unos pueblos con otros pueblos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07775</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>53824</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>22587</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The second queen is Christ, and with it the compassion and
also love, but love mixed with mortification, penance, fasting, tears, vigils and even flogging,
all of which Mr. Gener like little or nothing. But fortunately, and that Mr. Gener is pleased,
the third rule is soon to start at least we realize it. Will the reign of the Holy Spirit, that
is pure love, not disciplines and without abstinence, without hair shirts and no scraps, but all
delight, feast and Gaudeamus relentless.

The style of Mr. Gener, full of lyricism, although written in prose on the reader not little
doubt. How Mr. Gener want that much of what he says is true or limited to a symbol, allegory,
image or figure of speech in vain? Anyway, even if symbol and not really something that Mr. Gener
us in his magnificent painting paintings, still can and should we peer into the hidden symbol
in it actually contains. Now, if it is true, as Mr. Gener said, with talk at the same Eternal
Father, this is not true provident and providence is that of man, Nietzsche reason, and do
not have Mr. Gener to advise the man to have fun and not be anxious because the super-man
appears. How to appear, if we who are the ruling did not bring?

Mr. Gener God says in his long speech, that good and evil you are indifferent; he is limited
to producing life, and that if you create flowers, beauty and health, tasty fruits, innocent pigeons
and doves, butterflies and dragonflies and cute and painted birds that sweetly warble and chirp also
creates tigers and hyenas, spiders deformed, poisonous scorpions, earthquakes, hurricanes and pestilence
and prolific variety of microbes, because of the more disgusting and deadly diseases. Such is the God
who speaks with Mr. Gener and declares that it is not for us neither savior nor provident. Our salvation
and our real effective is providence ourselves. To us to, as Mr. Gener says by the mouth of
the Eternal Father he imagines, turn the venom balm, pain pleasure, roses and thorns microbial
pathogens in pleasantness. But if we do all this responsibility is not While we sit passively
and forget our responsibility. Nietzsche, for this hand, is right, and Mr. Gener do not have,
and, finally, if one looks, has no Mr. Gener reason to deny the providence of God, because
God, by virtue of a wise plan, uses of man to overcome obstacles, to destroy evil and make him
well, and we refined and improved where possible.

If there is no plan, do not know where Mr. Gener may assert that there
is progress, improvement, advent of super-men and other future blessings.

And if that is the plan and all that and more can be said, the plan is not human but divine.
What higher providence God can conceive Mr. Gener? How to imagine that the plan is human?
How man is born and dies and who lives such a short time on earth is to have drawn this plan?
Concede that he discerned, he discovers, but it sets.

I decide not to be true or a lie, but our understanding is not absurd
a broadly conceived plan and imagined, and not to represent us in
a number of centuries the development and history of the entire universe,
so that We represent you at least what happened on our planet since
the moment he started revolve around the sun until today.

In my view, is extremely poetic idea and ingenious of atoms, driven by the itch of life that
moves them, come to produce life, and that, once created life, what beautiful is completing and
perfecting each again. But who has the intelligence of atoms, not aware that understand, this
itch tireless and unfailing that creates life and then the improvement? All this is explained
assuming the God who Nietzsche and Gener refuse, as sovereign and supreme intelligence as they
prepare, and have rule over all. Without it, can never conceive the human mind for many centuries
used in the transformation, how can birth most of the least of which is not moving it moves, what
you do not live long lives, the unconscious conscious, and what intelligence do not understand.
This is inexplicable, is contrary to reason that the most ridiculous of all mythologies, the
most rudimentary and primitive of all religions. And, conversely, does not affirm the existence
of well God, everything becomes clear and everything in the transformer seems more beautiful
and more consistent with omnipotence and wisdom of God than any other system cosmogony. It's
more anthropomorphic and, therefore, less divine, understand that God manages the universe as
a watchmaker fixes the machinery of a clock, and gives, for example, the birds wings to fly, eyes to they
see to see, and they understand understanding to understand, to understand God places on the substance,
in the matter, atoms, or as we like to call a unfailing desire and movement in a safe direction,
firm and without possible loss by whose virtue, creates the desire to live life, flying, wings,
and seeing, the eyes.

I repeat that I do not affirm or deny the evolution and the transformer. I do not plead or otherwise
supporter of Darwin. I merely assert that Darwin did not invade the domains of metaphysics
or religion, and differentiating his unfaithful disciple of Haeckel, and even more from Mr.
Gener and Nietzsche. Bishop and Van Wedding, in its reasonable element of religion is expressed
in this way. "Faith and science may agree to accept a transformer
in which While respecting the notion of the creative cause of the
soul and spirit and freedom.

"From here it follows that even the most orthodox Catholic can be Darwinian, based on texts
and Case of San Augustine, Aquinas and other Doctors and Fathers of the Church as shown, or
attempts to demonstrate this, the eminent Italian poet and philosopher Antonio Fogazzaro In a
recent and very interesting book called human ascents.

Does not follow, however, acceptance of the doctrine of the processor, security appear to be
superman when least expected. The most that will be inferred somewhat remote possibility of
that occurrence. For now, the super-man is not come. By contrast, moral and political advancements,
the multitude of inventions that make now more comfortable and more enjoyable life and the immense
wealth of studies, and experimental and observation, and theoretical
and speculative, which are kept in books and printing reports, are
now easier than any one man stands out, but gave a lot of be super-man,
but has less moral worth and intellectual men of yesteryear.

Few sublime can come up today a poet who has studied a lot, are not as staggering, They do
not involve super-manhood as rare as that was, say, back in the primitive ages, the inspired
author of the book of Job or Richie or poet who composed the hymn of the Rig-Veda, the Unknown
God. Trajan and Marcus Aurelius, despite being Gentiles are no monarch worth more than extending
them throughout history. In pure and fervent love of God, few men and creatures appear in
the visible universe, it is difficult to be born and who overcomes
and surpasses San Francisco de Assisi.

And if Kant, Schelling and Hegel seem deep philosophers, comprising and explaining everything, still
seems superior intelligence of Aristotle through what had far fewer media. And what is said here
of individuals, more so is true of organized groups or communities. What city modern, without excluding
Florence and Paris, created a philosophical culture, literary and artistic so original and so
few precedents and exotic elements, such as Athens in time of Pericles? "Not what nation, finally,
by dominating and stronger than either the day you can dream with glory and power that are
equivalent to those of Rome, not being more than a city ruleth the best in the world, gave laws and
language, and founded an empire that lasted more than a few centuries? Y when neither in Athens nor
in Rome showed the core of super-men, we may expect not appear in the day or in England or France
or Germany or Russia, or in the United States. All be content and be content with being essentially
the same, although momentary circumstances (for momentary must be given the secular amplitude history),
these nations prevail today, they overlap and to dominate the others.

Anyway, there we will see how this explains Mr. Gener and what most clearly prophesies In his Gospel
of Life, which will appear entirely in French, and soon, and we know only the Preface and three
or dithyrambs eloquent odes to loneliness, his brother Silence, and Night, fertile mother of
two. Lovingly joined with Mr. Gener Soledad aforementioned, it will or has already had a son
who comes to be without doubt the verb of his Gospel. Silence is being raised, and is not well brought
up, Mr. Gener is the crowd to cast desatontarla, stirring all.

It's so funny and so poetic as Mr. Gener announces and advertises it so eloquently overwhelming,
I feel haunted and almost seduced, inclined to believe in the advent super-man and even to
wish, but I kept between the sub-men and the superfluous; but the last article of the book by Mr.
Gener is my hope fade away, to wither my desire and overthrow the faith in the super-man who
was beginning to be born in my soul.

The last article of the book by Mr. Gener, titled The hyper-positivism,
should be titrated The hyper-negativity, because it denies everything,
casting roll as is known, any basis knowing, all criterion of truth,
any contention that there is something.

Not happy Mr Gener to be all spirit, and wants to Berkeley, or that it is all matter, as desired
Büchner and Moloschot, nor the only substance of Spinoza, nor with the time, space and the vast amount
of things that coexist in space and that occur over time, are only forms of our feeling and
our understanding, not subjective phantasmagoria known to what extent they agree or disagree
with reality that produces them. Mr. Gener goes further and doubted
whether there was such external reality: nearly denied.

Says there representation, but ensures that there is not represented. Your question or its negation
is more radical. Destroys not only represented, but also the theater where representation and
the viewer appears the beholder. Mr. Gener goes beyond Schopenhauer, who sees only the representation
universe and will. Mr. Gener is that the will is more than enough, which is nothing more than appearance.
Everything is thus reduced to representation, the most complete nihilism: a representation without
theater without actors, without spectators, without anything substantial and real to be represented.

If after cramming and studying mathematics, physics, chemistry, botany, zoology, anthropology
and a multitude of subjects that Mr. Gener been studied in a prominent, we come to stop at the
end that Mr. Gener for almost is best not to open a book or learn anything. Everything is unknowable.
We no longer dare to figure out what is known as a small island in an ocean unfathomable and infinite
can only cross imagination or faith. The island itself and to us the inhabitants of the island,
fall under the predicament of the unknowable: we are pure phenomena, the substance and the cause
are "fiction, nonsense words. There is only movement.

Electricity, light, life, strength, feeling and thinking, everything is moving, no engine, no object
moved and no place or time real objectives and, where and in which the object moved to move.

What remains to be done in such a distressing situation? How will comfort us after lost all reality?
Then we will comfort you with poetry, with music and with other fine arts. In a passive way,
we will just be attending public and revel representation. And in an active way, we will be comedians,
poets and composers of music and dramatize our operations and our dramas. This is the final point reached
by Mr. Gener after your studies.

Evil, or at least what I can not understand yet is how the representation
has to like it or how I write something that is rendered when Mr.
Gener begins to take off the noun.

We have no word that is not impersonal, agentless and with no patient. Vibrates see, smell,
walk, eat, etc.., but do not know who eats, who sees, or who vibrates, and what is it vibrated,
neither eaten nor seen. Everything is unknowable, and we may suspect that exists. Not only the
super-man, but many men also exist or have existed and Mr. Gener who speaks to us, Aryan and Turanian,
Poles, Mongols, Romans and Greeks, no go from being a mere representation. Is thus not really
merit and scientific attitude As Mr. Gener told in other articles
of his book on the history of religions Socialism, etc. It comes down
to poetry, as the same Mr. Gener heroically confesses.

And now I say in conclusion that, considering his book as poetry, is worthy of greater appreciation.
It is highly articulate, entertaining at times, sometimes sublime, and always rich doctrine
of daring, original ideas and clear and well organized presentation of ideas Others suggested
she was alert and raised in every spirit, but is poor and infertile like mine, so great rush
of thoughts and so tangled skein of reasoning, which if not for fear of tiring my readers, I
aquietaría me to write this article, but write a dozen, and I would still much to say. But they
say and Stay in the pipeline for not ending this paper.

The irresponsibility of POETS

ON THE 'ODAS' OF D. Eduardo Marquina

Much can be said for and against the Odes of Mr. D. Eduardo Marquina, but not that is a book
negligible. I give not a little to think about, to inspire in my mind certain philosophical
contradictions or antinomies aesthetic and moral, which I am unable to resolve and I will
present here bluntly and frankly.

Horacio weighted with great enthusiasm, in his Epistle to the rammer,
the teacher under the poetry.

For it shows the right ways of living, the oracles dictate their
sentences, rise the walls of cities and gather in peace the human
race, subject to wise and just laws.

But this same Horace, who gives praise poetry so unique, We rarely
cites Democritus statement claiming that one must be crazy to be a
poet, and is expelled from Helicon who is in his right mind.

Ajústeme you such measures, I say now, and forgive the vulgarity of the phrase. How to reconcile
that poets are the light of the world, our guide and our beacon,
which are both crazy?

Everything is understood if we consider such madness as divine frenzy as sacred fury that infuses
estrus, fixing his sharp thorn in the breast of the bard. This, then owned of divinity, goes on
to say things well above the vulgar sense, and opens to reveal mysteries our startled eyes,
the light amplitude ideal horizon, the orderly succession and prescribed for future cases.

I'll settle and I aquietaría with this if all the poets who predict
that teach or admonish were in agreement, but as they are not unfortunately,
I sink into a sea ??of ??confusion.

So there I exclaim to myself, maybe they are crazy, really crazy, and be with his madness harmful
to the republic. That is why Plato banished them wisely of yours, either as a precaution, and
based on the proverb that says: the mad with grief is sane.

Made the foregoing considerations, yet instead of seeing clear I see dark matter and contradictory.

In
the beautiful eulogy that Heine made our eminent compatriot Rabbi Jehuda ben Levi of Toledo,
after weighing the high qualities of a soul, one supposes that same
God to create it, kissed charmed with her beauty, and the echo resounds
divine kiss resonate with the immortal bard's verses Toledo.

No wonder, therefore, Levi ben Jehuda assuming so supernaturally helped and loved you, that
you proclaim Heine king of the realm of thought and king, by the grace of God, inviolable and
irresponsible. Nobody but God must give account. The people, says Heine, can kill us, but you can
not judge ever. Thus Heine puts truly poetic work on the summit of all human approach and proclaims
with great abandon the irresponsibility of the poets. Let us do sense and how far less casually
such irresponsibility can and should be understood.

What is that sometimes we fall in love and a charm which the poet denies or affirms, commands
or prohibits, commends or censorship, but how smart, sincere and energetic affirm or deny and
express the censure or praise?

Quintana and the Duke of Frias, say, Philip II to portray the most opposed features and colors
and tend to infuse the ideas and feelings contrary on religion and politics of the sixteenth century
Spanish and the causes of the rise and the decline of our people, but we delighted and excited we
almost Like the verses of one or the other poet, now we agree with the Duke, now with Quintana,
in judging the winner of San Quentin and Lepanto, now we cut into the way we looks straight between
the two extremes that they play.

Are we to infer from here the complete disregard of the doctrine that poetry is exposed with such
that poetry is true and that the doctrine is exposed to and by the
grace of God?

This would lead to their ultimate limits denial that poets teach, and declared strong advocate
of art for art. Is further strengthened in my mind this way think, when I look at the works
of other poets perhaps more radically asserted and conflicting. Whether these three contemporary
Italian poets, Manzoni, Leopardi and Carducci. Is not it strange phenomenon that we love the
sacred hymn to the Pentecost, filled with deep Catholic faith and the earnest hope that the
religion of Christ is the final religion of our race, informing and causing all your progress
and improvement, which we also love ode to the sources the Clitumno,
whose inspiration is quite contrary, hailing with joy the poet to
because humanity is reclaimed denies that degrade beliefs and adopts
something way of ancient paganism, and that we love, finally, not
Catholic hopes Manzoni, or heathen hopes of Carducci, but sublime
despair and pessimism Leopardi, who denies God, or calls with frightful
blasphemy ugly hidden power that prevails for damage to all creatures?

Tired I've pondered and pondered to explain this phenomenon. I'll see if it manages to explain here
cipher the result of my musings.

Without doubt, I say, the mental basis of poetry is like the mental foundation of mathematics and
dialectics. There in the human soul certain first principles self-evident, incontrovertible
and unprovable, a certain idea in short, whose development is the law of thought and the science
of calculation. And such an idea is not purely sugetiva, mere form or status of our understanding,
but by faith we are irresistible and we can be sure that in the minds of those beings superior
to man is or may be in other worlds, and even in the same mind supreme must lie the same idea
but more fully developed, comprehensive and penetrating and bathing everything in its pure light
infinite and eternal.

The idea that, unfortunately, although it is in us, only limited and
as the germ, and is true we do not see well what is outside us, but
to reason about what out of us assume that there is construction or
on the ideal of pure thought.

Hence, not affirm that this thing or that, that the whole universe, that whatever is or can
be, is as we perceive or imagine it, but I imagined or perceived,
or say to yourself given the course, everything is linked together,
and made up a harmonious set of truths within our ideal world, although
perhaps not fit or respond accurately to the real world that is outside
of us, which we know very little and maybe have the wrong news by
operation of the senses.

Geometer does not respond to whether or not sphere, cube or cylinder that have solid, or be
circle or triangle of this kind or that what you draw on paper; than it answers is the accuracy of
their theorems and certainty of its demonstrations, given the assumption. Neither answer algebra
than they are worth in reality, the problem points to be resolved, but responds only that the
problem is properly solved. When you apply to reality, it is then or has devolved before determining
the value of each letter.

Thus, being real problem solving and always the same, may well in practice, descending the
reality of things, have many different results.

Is it poetry, I wonder, something like: creating beautiful, true and accurate the ideal world
that has been created, although in reality it is false because it was all course or because the
course was at least incomplete?

In my view, understanding and poetry, have an explanation and apology, not a few things that are told
in verse, which, if told in prose, would appear absurd or abominable
could lead to its author in a society rather severe to the prison
or the madhouse.

The blame for all this lies, to me what I can see, that poetry, which aims the manifestation of beauty
in a sensitive way, can only be imitating the real and real than we imagine, an element that can
be error or lie. Hence the advantage music, art primaveal leads to poetry, art school. The music,
in the perfection its purity, creates beautiful, no need to imitate anything. Believe in time, through
sound, not teach or admonish, but not misleading, or wrong either.

Meditation above all, exposed to exhaust, to sin no verbosity, has used to quiet my mind, after
reading the Odes of D. Eduardo Marquina, and to affirm, without scruple of conscience, which
I think are good and true poet's work.

To grant, however, to such an irresponsible poet Heine speaks, we must not take it seriously,
practical reality, the power of his poetry teacher. Those who took it seriously Aeschylus
in Prometheus Bound, assumed that Jupiter took revenge on his blasphemies
directing its eagle from the air consumption falling leave a huge
turtle that had been in the grip, on the glorious bald venerable playwright,
and jumped the brains.

Let us therefore less so seriously Odes D. Eduardo Marquina to leave in peace with the heavenly
powers and prevent any miracle to harm you.

With this limitation it can be said that the Odes have something by way of Prometheus Bound
Aeschylus, and some also, but accept them as prophecies of Ezekiel's visions and Revelation
from Patmos.

Although all agree that the state of society and the world leaves much to be desired and physical
evil and moral evil is no shortage on earth, I have assured that the Things are bad in our age less
than in previous ages. I have no doubt of progress. What happens is that the moral has been
great progress in relations between individuals with others, while there has been little progress
in the collective life, little in the body social, none of peoples relationships with other
people.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>