<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>26444</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18705</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Se asomó a la cocina, inmensa dependencia
donde se preparaban en otros tiempos los famosos banquetes de los Febrer, rodeados de parásitos
y generosos con todos los amigos que llegaban a la isla. Madó Antonia parecía más pequeña en
esta habitación de dilatados términos, junto a la gran chimenea del hogar, que podía admitir
un montón enorme de troncos, asando a la vez varias piezas. Los bancos de hornillos podían
servir para toda una comunidad. El frío aseo de esta dependencia demostraba su falta de uso.
En las paredes, grandes escarpias delataban la ausencia de las vasijas de cobre que habían
sido en otros tiempos gloria esplendorosa de esta cocina conventual. La vieja criada hacía
sus guisos en un pequeño hornillo al lado de la artesa en la que amasaba el pan.

Jaime dio un grito a madó Antonia para avisarle su presencia, y se introdujo en una habitación
inmediata, el pequeño comedor que habían utilizado los últimos Febrer, venidos a menos en su
fortuna, huyendo del gran salón donde se celebraban los antiguos banquetes.

También aquí era visible el paso de la miseria. La mesa larga hallábase cubierta con un hule
resquebrajado, de dudosa blancura. Los aparadores estaban casi vacíos. La antigua loza, al
romperse, había sido reemplazada por unos cuantos platos y jarros de grosera fabricación. Dos
ventanas abiertas en el fondo encuadraban pedazos de mar de inquieto azul, palpitante bajo
el fuego del sol. En sus rectángulos balanceábanse pausadamente las ramas de unas palmeras.
Más allá marcábanse en el horizonte las alas blancas de una goleta que venía hacia Palma lentamente,
como una gaviota fatigada.

Entró madó Antonia, dejando sobre la mesa un tazón humeante de café con leche y una gran rebanada
de pan cubierta de manteca. Jaime atacó el desayuno con avidez, y al mascar el pan hizo un
gesto de desagrado. Madó asintió con un movimiento de cabeza, rompiendo a hablar en su lenguaje
mallorquín.

--Muy duro, ¿verdad?... Aquel pan no podía compararse con los panecillos que comía el señor
en el Casino; mas la culpa no era de ella. Pensaba haber amasado el día anterior, pero no tenía
harina y estaba esperando que el payés de Son Febrer trajese su tributo. ¡Las gentes ingratas
y olvidadizas!...

La vieja servidora insistió en su desprecio al labriego cultivador de Son Febrer, predio que
constituía la última fortuna de la casa. Todo lo debía el rústico a la benevolencia de la familia,
y ahora, en los momentos difíciles, olvidaba a sus buenos señores.

Jaime siguió mascando, con el pensamiento puesto en Son Febrer. Tampoco aquello era suyo, no
obstante figurar él como dueño. El predio, situado en el centro de la isla--la mejor finca
heredada de sus padres, la que llevaba el nombre de la familia--, lo tenía hipotecado e iba
a perderlo de un momento a otro. La renta, escasa y corta, conforme a los usos tradicionales,
servíale para pagar únicamente una exigua parte del interés de los préstamos, engrosando el
resto la cuantía de la deuda. Quedaban las aldehalas, los pagos en especie que el payés debía
hacerle, siguiendo costumbres antiguas, y con ellos se mantenían él y madó Antonia, perdidos
en el inmenso caserón que había sido hecho para albergar una tribu. En Navidad y en Pascua
de Resurrección recibía una pareja de corderos acompañados de una docena de aves de corral;
en el otoño dos cerdos bien cebados para la matanza, y todos los meses huevos y una cantidad
de harina, a más de los frutos de la estación. Con estas aldehalas, unas consumidas en la casa
y otras vendidas por la sirviente, iban sosteniéndose Jaime y madó Antonia en la soledad del
palacio, aislados de la curiosidad pública, como dos náufragos perdidos en un islote. Las ofrendas
en especie se retrasaban cada vez más. El payés, con ese egoísmo rústico propenso a huir de
la desgracia, hacíase el remolón, evitando el cumplimiento de sus obligaciones. Sabía que el
mayorazgo ya no era el verdadero amo de Son Febrer, y muchas veces, al llegar a la ciudad con
sus presentes, torcía el camino, yendo a depositarlos en las casas de los acreedores, temibles
personajes a los que deseaba tener propicios.

Jaime miró con tristeza a la servidora, que permanecía erguida ante él. Era una antigua payesa
que aún conservaba el traje de su pueblo: jubón obscuro, con doble fila de botones en las mangas;
falda clara y rameada, y cubriendo su cabeza el rebocillo, blanco velo sujeto al cuello y al
pecho, por debajo del cual se escapaba la gruesa trenza--que llevaba postiza y muy negra--rematada
por largas cintas de terciopelo.

--¡Miserias, madó Antonia!--dijo el señor en el mismo lenguaje--. Todos huyen de los pobres,
y el mejor día, si ese tuno no trae lo que nos debe, tendremos que comernos uno a otro, lo
mismo que si fuésemos náufragos.

La vieja sonrió: «El señor siempre alegre.» En esto era un vivo retrato de su abuelo don Horacio,
eternamente serio, con una cara que metía miedo, ¡pero diciendo unas cosas!...

--Esto debe acabar--prosiguió Jaime, sin hacer caso de la alegría de la sirviente--. Esto acabará
hoy mismo; estoy decidido... Sábelo, madó, antes de que la noticia corra: me caso.

La criada juntó las manos devotamente para expresar su asombro y elevó la mirada al techo.
¡Santísimo Cristo de la Sangre! Ya era hora... Antes debía haberlo hecho, y otro sería el estado
de la casa. Despertóse en ella la curiosidad, y preguntó con una avidez de campesina:

--¿Es rica?...

El gesto afirmativo del señor no la sorprendió. Forzosamente había de ser rica. Sólo una mujer
que llevase con ella una gran fortuna podía aspirar a unirse con el último de los Febrer, que
habían sido los hombres más notables de la isla y tal vez del mundo entero.

La pobre madó pensó en su cocina, poblándola instantáneamente con la imaginación de vasijas
de cobre brillantes como oro, viéndola con todos los fogones encendidos, llena de muchachas
de brazos arremangados, el rebocillo atrás, la trenza flotante, y ella en medio, sentada en
un sillón, dando órdenes y aspirando el deleitoso tufillo de las cacerolas.

--¡Será joven!--afirmó la vieja, para sacar más noticias a su señor.

--Sí, joven; mucho más joven que yo; demasiado joven: unos veintidós años. Poco me falta para
poder ser su padre.

Madó hizo un gesto de protesta. Don Jaime era el hombre más guapo de la isla. Lo decía ella,
que le había admirado desde los tiempos en que iba con pantalón corto y lo llevaba de la mano
a pasear entre los pinos inmediatos al castillo de Bellver. Era un Febrer, de aquella familia
de señorones arrogantes, y con esto quedaba dicho todo.

--¿Y es de buena casa?--siguió preguntando para forzar el laconismo de su señor--. Familia
de caballeros indudablemente; de lo mejorcito de la isla... Pero no: ya adivino. Tal vez es
de Madrid. Algún noviazgo de cuando usted vivía allá.

Jaime quedó indeciso unos instantes, palideció, y luego dijo con ruda energía, para ocultar
su turbación:

--No, madó... Es una chueta.

Antonia fue a juntar las manos, como momentos antes, invocando otra vez la Sangre de Cristo,
tan venerada en Palma; pero de pronto se dilataron las arrugas de su rostro moreno, y rompió
a reír... ¡Qué señor tan alegre! Lo mismo que su abuelo. Decía las cosas más estupendas e increíbles
con una seriedad que engañaba a las gentes. ¡Y ella, pobre boba, que había creído tales bromas!
Tal vez hasta lo del casamiento era mentira...

--No, madó. Me caso con una chueta... Me caso con la hija de don Benito Valls. Para eso iré
hoy a Valldemosa.

La voz apagada de Jaime, sus ojos bajos, el acento tímido con que susurró tales palabras, quitaron
toda duda a la sirviente. Quedó ésta con la boca abierta, los brazos caídos, sin fuerzas para
levantar las manos ni los ojos.

--¡Señor... Señor... Señor!...

Le era imposible decir más. Creyó que había sonado un trueno, haciendo estremecerse la vieja
casa; que un nubarrón acababa de pasar ante el sol, obscureciéndolo; que el mar se volvía plomizo,
avanzando en encrespadas olas contra la muralla. Luego vio que todo estaba lo mismo, que sólo
ella se había conmovido con esta noticia estupenda, digna de trastornar el orden de lo existente.

--¡Señor... Señor... Señor!...

Y agarrando el vacío tazón y los restos del pan, echó a correr, deseosa de refugiarse cuanto
antes en la cocina. Después de oír tales horrores, la casa le inspiraba miedo. Debía andar
alguien por los venerables salones de la otra parte del edificio: alguien que ella no podía
saber quién fuese, pero que seguramente acababa de despertar de un sueño de siglos. Aquel palacio
tenía un alma. Cuando la vieja quedaba sola en él, crujían los muebles como si hablasen entre
ellos, palpitaban los tapices movidos por su cara oculta, vibraba en un rincón un arpa dorada
de la abuela de don Jaime, y ella no sentía miedo nunca, porque los Febrer habían sido gente
buena, simple y bondadosa con sus servidores. ¡Pero ahora, después de oír tales cosas!... Pensaba
con cierta inquietud en los retratos que adornaban la pieza de recibimiento. ¡Qué cara la de
aquellos señores, si habían llegado hasta ellos las palabras de su descendiente!

Madó Antonia acabó por serenarse, bebiendo los restos del café preparado para el señor. Ya
no tenía miedo, pero sentía honda tristeza por la suerte de don Jaime, como si le viese en
peligro de muerte. ¡Acabar de este modo la casa de los Febrer! ¿Y Dios podía tolerar tales
cosas?... Cierto desprecio por el señor vino a sobreponerse momentáneamente al antiguo cariño.
Al fin, un calavera olvidado de la religión y las buenas costumbres, que había derrochado lo
que restaba de la fortuna de su casa. ¿Qué iban a decir sus ilustres parientes? ¡Qué vergüenza
la de su tía doña Juana, aquella noble señora--la más santa y linajuda de la isla--a la que,
unos por burla y otros por exceso de veneración, llamaban «la Papisa»!

--Adiós, madó... Al anochecer estaré de vuelta.

La vieja saludó con un gruñido a Jaime, que asomaba la cabeza para despedirse. Luego, viéndose
sola, levantó los brazos, invocando la ayuda de la Sangre de Cristo, de la Virgen del Lluch,
patrona de la isla, y del portentoso San Vicente Ferrer, que tantos milagros había realizado
durante sus predicaciones en Mallorca. ¡Uno más, santo prodigioso, para evitar la monstruosidad
que proyectaba su señor!... ¡Que cayese un pedrusco de las montañas, interceptando para siempre
el camino de Valldemosa; que volcase el carruaje y trajeran a don Jaime entre cuatro hombres...
todo antes que aquella vergüenza!

Febrer atravesó el recibimiento, abrió la puerta de la escalera y empezó a descender los suaves
peldaños. Sus abuelos, como todos los nobles de la isla, construían en grande. La escalera
y el zaguán ocupaban una tercera parte de los bajos de la casa. Una especie de loggia a la
italiana, con cinco arcos sostenidos por delgadas columnas, extendíase a la terminación de
la escalera, abriéndose en sus extremos las dos puertas que daban acceso a las dos alas superiores
del edificio. En el centro de su baranda, situada sobre el arranque de la escalera, frente
a la puerta de la calle, estaba el escudo en piedra de los Febrer, con un farolón de hierro
forjado.

Jaime, al descender, chocaba su bastón en la piedra arenisca de los escalones o tocaba las
grandes ánforas barnizadas que adornaban los rellanos, y éstas devolvían el golpe con una sonoridad
de campana. La baranda de hierro, oxidada por los años y deshaciéndose en herrumbrosas escamas,
temblaba, casi suelta de sus alvéolos, con el ruido de los pasos.

Al llegar al zaguán, Febrer se detuvo. La extrema resolución que había adoptado, y que iba
a influir para siempre en los destinos de su nombre, le hizo mirar con curiosidad los mismos
lugares que antes cruzaba indiferente.

En ninguna parte del edificio se notaba como aquí la antigua prosperidad. El zaguán, enorme
cual una plaza, podía admitir más de una docena de carrozas y todo un escuadrón de jinetes.

Doce columnas algo panzudas, de mármol avellanado de la isla, sostenían los arcos de piedra
cortada en piezas, sin revestimiento alguno, encima de los cuales extendíase el techo de vigas
negras. El pavimento era de guijarros, y entre ellos crecía el musgo de la humedad. Una frescura
de ruina extendíase por esta entrada gigantesca y solitaria. Un gato atravesó el zaguán, saliendo
por el orificio de una puerta carcomida de las antiguas cuadras, para desaparecer en los abandonados
subterráneos que habían guardado las cosechas en otros tiempos. A un lado, había un pozo de
la misma época en que se construyó el palacio, un orificio abierto en la roca, con brocal de
piedra roída por el tiempo y una espadaña de hierro trabajada a martillo. La hiedra crecía
en frescos ramilletes entre los salientes de la pulida piedra. Muchas veces, Jaime, siendo
niño, se había asomado para contemplarse allá abajo, en la pupila circular y luminosa de sus
aguas dormidas.

La calle estaba solitaria. Al final de ella, junto, a las tapias del jardín de los Febrer,
veíase la muralla de la ciudad, y abierto en esta muralla un portalón con barrotes de madera
en su arco, iguales a los dientes de una boca enorme de pescado. En el fondo de esta boca temblaban,
verdes y luminosas, las aguas de la bahía.

Anduvo Jaime algunos pasos por las azuladas piedras de la calle, falta de aceras, y se detuvo
luego para contemplar su casa. No era más que un pequeño resto del pasado. El antiguo palacio
de los Febrer ocupaba toda una manzana, pero había ido empequeñeciéndose con el paso de los
siglos y los apuros de la familia. Ahora una parte de él era residencia de monjas, y otras
fracciones habían sido adquiridas por ciertos ricos, que desfiguraban con balconajes modernos
la primitiva unidad del edificio, atestiguada por la línea uniforme de aleros y tejados. Los
mismos Febrer, refugiados en la parte del caserón que miraba al jardín y al mar, habían tenido
que ceder los pisos bajos, para aumento de sus rentas, a almacenistas y pequeños industriales.
Junto a la portada señorial, tras unas vidrieras, trabajaban planchando ropa blanca algunas
muchachas, que saludaron a don Jaime con respetuosa sonrisa. Éste siguió inmóvil en su contemplación
de la antigua casa.

¡Qué hermosa todavía, a pesar de sus amputaciones y su vejez!...

La piedra del zócalo, agujereada y combada hacia dentro por el roce de personas y carruajes,
estaba partida por varios tragaluces con rejas a ras del suelo. La parte baja del palacio mostrábase
roída, lacerada y polvorienta, como unos pies que hubiesen caminado durante siglos.

A partir del entresuelo, piso con entrada independiente, que había sido alquilado a un almacenista
de drogas, comenzaba a desarrollarse el esplendor señorial de la fachada. Tres ventanales al
nivel del arco del portalón, divididos por dobles columnas, mostraban sus marcos de mármol
negro finamente trabajado. Los pétreos cardos trepaban por las columnas que sostenían las cornisas,
y sobre estas últimas campeaban tres grandes medallones: el del centro con el busto del Emperador
y la inscripción Dominus Carolus Imperator 1541, recuerdo de su paso por Mallorca para la infortunada
expedición de Argel; los de los lados ostentando las armas de los Febrer, sostenidos por peces
con barbudas cabezas de hombre. En las grandes ventanas del primer piso trepaban por jambas
y cornisas unas guirnaldas formadas con anclas y delfines, testimonio de las glorias de esta
familia de navegantes. Sobre sus remates abríanse enormes conchas. En la parte más alta de
la fachada extendíase una fila compacta de ventanillas con adornos góticos, unas tapiadas,
otras abiertas para dar luz y aire a los desvanes, y sobre ellas el alero monumental, el alero
grandioso, como sólo se encuentra en los palacios de Mallorca, extendiendo hasta el promedio
de la calle su ensamblaje de maderos tallados, ennegrecidos por el tiempo y sostenidos por
vigorosas gárgolas.

Por toda la fachada extendíanse, formando cuadriláteros, listones de madera carcomida con clavos
y abrazaderas de hierro oxidado. Eran restos de las grandes iluminaciones con que la casa conmemoraba
ciertas fiestas en sus tiempos de esplendor.

Jaime pareció satisfecho de este examen. Aún era hermoso el palacio de sus abuelos, a pesar
de las ventanas faltas de cristales, del polvo y las telarañas amontonados en los huecos, de
los desgarrones que los siglos habían abierto en su revoque. Cuando él se casase y la fortuna
del viejo Valls pasara a sus manos, iban todos a asombrarse de la magnífica resurrección de
los Febrer. ¿Y aún se escandalizaban algunos de su resolución y sentía él ciertos escrúpulos?...
¡Adelante!

Se dirigió hacia el Borne, ancha avenida que es el centro de Palma, antiguo torrente que en
otros tiempos separaba la ciudad en dos villas y dos bandos enemigos: Can Amunt y Can Avall.
Allí encontraría un coche que le llevase a Valldemosa.

Al entrar en el Borne atrajo su atención la inmovilidad de varios paseantes que bajo la sombra
de los copudos árboles contemplaban a unos campesinos detenidos ante el escaparate de una tienda.
Febrer reconoció sus trajes, distintos de los usados por los payeses de la isla. Eran ibicencos...
¡Ah, Ibiza! El nombre de esta isla evocaba el recuerdo de un año remoto de su adolescencia
pasado allá. Al ver a aquellas gentes que hacían sonreír a los mallorquines como si fuesen
extranjeros, Jaime sonrió también, mirando con interés sus trajes y figuras.

Eran, indudablemente, un padre con su hija y su hijo. El campesino calzaba alpargatas blancas,
sobre las que caía la ancha campana de un pantalón de pana azul. Su chaqueta-blusa iba sujeta
sobre el pecho con un broche, dejando ver la camisa y la faja. Un mantón obscuro de mujer descansaba
sobre sus hombros como un chal, y para completar este atavío semifemenil, que contrastaba con
sus facciones duras y morenas de moro, llevaba bajo el sombrero un pañuelo anudado en el mentón,
con las puntas colgando sobre la espalda. El hijo, que parecía tener catorce años, iba vestido
como él, con el mismo pantalón estrecho de pierna y amplio de campana, pero sin el mantón ni
el pañuelo. Un lazo de color de rosa pendía sobre su pecho a guisa de corbata, un ramito de
hierbas asomaba a una de sus orejas, y el sombrero de cinta bordada a flores echado sobre el
cogote dejaba en libertad una onda de rizos cayendo sobre el rostro moreno, enjuto, malicioso,
animado por la luz de unos ojos africanos, de intensa negrura.

La muchacha era la que llamaba más la atención, con su falda verde de menudos pliegues, bajo
la cual se adivinaba la presencia de otras faldas, hinchado globo de varias envolturas que
parecía empequeñecer aún más los pies finos y graciosos encerrados en blancas alpargatas. El
pecho ocultaba sus contornos salientes bajo un mantoncillo amarillento con flores rojas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>636254</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16657</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Went to the kitchen, huge dependence which
were prepared at one time the famous banquets of the Febrer, surrounded by parasites and generous
to all the friends who came to the island. Antonia Madò seemed smaller in lengthy terms this
room, next to the great fireplace of the home, which could admit a huge pile of logs, roasting
at a time several pieces. Banks could stoves serve an entire community. The cold shower of
this unit demonstrated its lack of use. On the walls, big hooks exposed the absence of copper
vessels that had once been splendid glory of the convent kitchen. The old servant was her
cooking in a small stove next to the trough in which kneading bread.

Jaime gave a shout out to Madò Antonia to tell her presence, and introduced into a room immediately,
the small dining room that had used the last Febrer, have come down in Fortunately, avoiding
the great hall where they held the ancient banquets.

Was visible here too the pace of poverty. The long table covered with a rubber Hallab cracked,
of dubious whiteness. The cupboards were almost empty. The ancient china, the break, was replaced
by a few dishes and jugs of gross production. Two open windows in the background framed pieces
restless sea of ??blue, throbbing low the fire of the sun. In its leisurely balanceábanse rectangles
branches of a palm. Marcábanse beyond the horizon the white wings of a schooner slowly coming towards
Palma, like a tired gull.

Antonia Madò entered, leaving on the table a bowl of steaming coffee and a big slice Cover pan with
lard.

Jaime attacked the breakfast with avidity, and chewing the bread made a distaste. Madò assented
with a nod, breaking to speak their language Mallorca.

- Very hard, right?

... That bread could not be compared with the rolls I ate Mr. in the Casino, but the blame was
not hers. Thought to have amassed the day before, but had no meal and was waiting for the peasant
to bring his Son Febrer tribute. The ungrateful people and forgetful!

...

The old servant insisted on his contempt for the peasant farmer are Febrer, property that Fortune
was the last house. Everything was the rustic to the benevolence of the family, and now, in difficult
moments, he forgot his good masters.

Jaime continued chewing, with the thought put into are Febrer. Nor what was his, not But bear
it as owner. The property, located in the center of the island - the best farm inherited from
their parents, which bore the name of the family - it was mortgaged and was to lose a moment's
notice. Income, low and short, according to traditional practices, ministered unto him to pay
only a tiny portion of the interest on loans, fueling the remaining amount of the debt. Were the
aldehalas, payments in kind that the peasant had him, according to ancient customs, and they
kept him and Antonia Madò, lost in the huge house that had been made to accommodate a tribe. At Christmas
and Easter Easter lambs received a couple accompanied by a dozen poultry; in the autumn two
well-fattened pigs for slaughter, and every month, and a host eggs flour, more than the fruits
of the season. With these aldehalas, some consumed at home and other sold by the servant, were
holding Madò Jaime and Antonia in the solitude of chateau, insulated from public curiosity, like
two lost shipwrecked on an island.

Offerings in kind is increasingly delayed. The peasant, with that selfishness rustic likely to
flee misfortune, they were also lazy to avoid fulfilling their obligations. I knew the primogeniture
was not the real master of Son Febrer, and often, to reach the city its present, twisted way,
going to place them in homes from creditors, fearful characters they wanted to be propitious.

Jaime looked sadly at the servant, who stood erect before him. It was an old payesa he still
had the dress of his people, dark jacket with a double row of buttons on the sleeves; rameada
clear skirt and covering his head the rebocillo, white veil attached
to the neck and chest, below which escaped the thick braid - wearing
fake and very black - crowned by long velvet ribbons.

- Misery, Mado
Antonia! - Said the Lord in the same language -.

All leave the poor, and the best day, if that rascal does not bring what we must, we will eat each
other, same as if we were shipwrecked.

The old woman smiled, "Mr. always happy."

In this was a vivid portrait of his grandfather, Horace eternally serious, got a face that
fear, but saying such stuff ...

- This must end - Jaime continued, ignoring the joy of the servant -.

This will end Today, I decided ... Know, Mado, before the story runs: I case.

The maid clasped her hands devoutly to express their astonishment
and raised his eyes to the ceiling.

Blood Holy Christ! It's about time ... Should have done before, and another would be the state
of the house. Awoke a curiosity, and asked with peasant greed:

- Is it rich? ...

The nod did not surprise Mr. Necessarily had to be rich. Only one woman she carries with her a
large fortune could aspire to join the last of the Febrer, which
had been the most remarkable men of the island and perhaps the world.

Poor Madò thought in your kitchen, instantly populating it with the imagination of vessels bright
copper and gold, seeing all the fires lit, full of girls of bare
arms, the back rebocillo, floating braid, and she in the middle, sitting
on a chair, giving orders and smelling the delightful whiff of pans.

-
Will Young! - Said the old woman to get more news to his master.

-
Yes, young, much younger than I am too young, about twenty years.

I recently needed to to be his father.

Madò made a gesture of protest.

Don Jaime was the handsomest man on the island. She said she he had admired from the time he
was in shorts and led him by the hand a walk among the pines immediate
Bellver Castle.

It was a Febrer, that family of arrogant big shots, and it was said
it all.

- What is good home? - Kept asking to force the brevity of
his master -.

Family undoubtedly gentlemen, the very best of the island ... But no, now I guess. Maybe it
Madrid. Some dating from when you lived there.

James hesitated a moment, turned pale, and then said with rough energy to hide his confusion:

- No, Mado ... It is a chueta.

Antonia was to join hands, and just before invoking again the Blood of Christ so venerated in Palma,
but suddenly widened the lines of his dark face, and broke to laugh ... What Mr. so happy! Like
his grandfather.

He said the most wonderful and amazing with a seriousness that deceived
the people.

And she, poor fool, he had thought such jokes! Maybe even as the marriage was a lie ...

- No, Mado. I marry a chueta ... I marry the daughter of Don Benito Valls. For that I will Valldemossa
today.

The muffled voice of James, his eyes downcast, timid accent that whispered these words, taken
from doubt the servant. Was it with his mouth open, his arms folded, no strength to raise
their hands or eyes.

- Lord ... Lord ... Lord ...

He could not say more. He thought it sounded like thunder, making the old thrill house, that
a cloud had passed before the sun, darkening, the sea became leaden moving in choppy waves against
the wall. Then he saw that everything was the same, only It was moved by this great news, worthy
of overturning the existing order.

- Lord ... Lord ... Lord ...

And grabbing the empty bowl and the remains of the bread, she ran, eager to take refuge as before
in the kitchen. After hearing such horrors, the house was fearful. Had to walk someone for the
venerable halls of the other side of the building: someone she could not know who it was, but
that probably had just awakened from a dream of centuries. The palace had a soul. When the mother
was alone in it, furniture creaked as if they spoke among them, pulsed
tapestries hidden his face moved, vibrated in a corner a golden harp
the grandmother of Don Jaime, and she did not feel afraid anymore,
because people had been Febrer good, simple and kind to their servers.

But now, after hearing such things!

... Thought with some concern in the pictures that adorned the room hosting. Which face of those
gentlemen, if they had come to them the words of his descendant!

Antonia Madò finally calm, drinking coffee remains prepared for the Lord. And not afraid, but felt
deep sadness for the fate of Don Jaime, as if he saw him in threatening. Finish thus Febrer house!
What God could tolerate such things? ... Certain contempt for the Lord came to momentarily overcome
the old affection.

Finally, a skull forgotten religion and morality, he had squandered what remainder of the fortune
of his house. What would they say their famous relatives? Shame his aunt Juana, that noble
lady - the holiest and Nobleman of the island - which, some for fun and others for excessive
veneration, called the Popess!

- Bye, Mado ... In the evening I'll be back.

The old greeted with a grunt to Jaime, who poked his head to say goodbye.

Then, looking single, lifted her arms, invoking the help of the Blood of Christ, the Virgen
del Lluch, patron saint of the island, and the portentous San Vicente Ferrer, who had performed many
miracles during their sermons in Mallorca. One more, holy prodigious monstrosity to avoid projecting
his master!

... That fall a stone from the mountains, intercepting forever Valldemossa Road, which overturn
the cart and bring Don Jaime four men ... everything before that shame!

Febrer crossed the reception, opened the door to the stairs and started down the soft steps.
His grandparents, like all the nobles of the island, built big.

The ladder and the hall occupied a third of the floor of the house. A kind of loggia to Italian,
with five arches supported by slender columns, extended to the termination of the stairs, opening
into the ends of the two doors that gave access to the two upper wings the building. In the center
of her balcony above the start of the stairs in front to the front door, was the stone shield in
the Febrer, with iron farolón forged.

James, coming down, struck his stick on the sandstone steps or touched the large painted amphorae
that adorned the landings, and they struck back with a sound bell. The iron railings, rusty
with age and crumbling into rusty scales trembling, almost loose from their sockets, with
the sound of footsteps.

On reaching the hall, Febrer stopped. The extreme resolution was adopted, and would to influence
the destinies forever in its name, made him look curiously at the same places before crossing
indifferent.

Nowhere in the building felt like here's former prosperity. The hall, huge a place which could
support more than a dozen floats and a whole squadron of cavalry.

Twelve columns something bellied, hazelnut marble of the island, holding the stone arches cut
into pieces without any coating, which extended above the roof beams black. The floor was gravel,
and moss growing between them from moisture. Freshness of debris stretched for this entry gigantic
and solitary. A cat crossed the hall, leaving through the hole of a worm-eaten door of the old
stables, to disappear into the abandoned underground had kept the crops in the past. On one side
was a well the same time that the palace was built, an opening in the rock, curbstone Stone
gnawed by time and a steeple worked to hammer iron. The ivy growing in fresh bouquets among the highlights
of the polished stone.

Many times, Jaime, being child, had appeared to be seen down at the
circular pupil and their light sleeping waters.

The street was deserted.

At the end of it, next to the garden wall of Febrer there was the city wall, and open a gate in the
wall with wooden bars his bow, same as the teeth of a huge mouth of fish. At the bottom of this
mouth trembled, bright green, the waters of the bay.

Jaime walked a few steps in the blue stones of the street, lack of sidewalks, and stopped to look
after your home. It was just a small remnant of the past. The old palace Febrer occupied the entire block,
but had been getting smaller over the centuries and family troubles. Now a part of it was the
residence of nuns, and other fractions had been purchased by some rich, which disfigured with
modern practicable balcony the primitive unit building, witnessed by the uniform line of eaves
and roofs. The Febrer them, refugees in that part of the mansion that overlooked the garden
and the sea, had to give the lower floors to increase their income, a small warehouse and
industrial. Next to the stately home, after a few windows, some worked ironing linen girls, Jaime
greeted with a respectful smile. He remained motionless in contemplation of the old house.

What a beautiful still, despite their amputation and their age!

...

The stone plinth, pierced and bent inwards by the friction of people
and carriages, was broken by several skylights storey bars.

The lower part of the palace showed himself corroded, torn and dusty, like feet that had walked
for centuries.

From the mezzanine floor with independent entrance, which had been rented to a warehouse drugs,
began to develop the elegant splendor of the facade. Three windows to arch of the gate level, divided
by double columns, marble showed their frames finely crafted black.

The thistles climbed the stone columns supporting the cornice, and on the latter field three
large medallions: the middle one with the bust of Emperor and the inscription Carolus Dominus
Imperator 1541, memories of his passage through to the unfortunate
Mallorca Algiers expedition, the side boasting the Febrer weapons,
supported by fish man with bearded heads.

In large first floor windows jambs climbed cornices and wreaths made of anchors and dolphins,
witness the glories of this family of sailors. Abríanse huge spikes on their shells. At the highest
the facade lay a compact row of windows with Gothic ornaments, some boarded up, others open to give
light and air into the lofts, and above them the monumental forward, forward great, as is
only found in the palaces of Mallorca, extending until the average the street or assembling
of carved wood, blackened by time and supported by vigorous gargoyles.

Extendíanse across the facade, forming quadrilaterals, decayed wood slats nailed clamps and rusted
iron. Were remnants of the great highlights with the house commemorating certain parties in their glory.

Jaime
seemed satisfied with this test. It was still beautiful palace of their ancestors, despite the
lack of glass windows, dust and cobwebs crammed into the holes, the tears that had been opened in
centuries revoked. When he marry and fortune Valls happened to the old hands, were all to marvel
at the magnificent resurrection Febrer. And yet they were offended some of his resolution and
he felt certain scruples? ... Adelante!

He walked to the terminal, broad avenue that is the center of Palma, in the old stream other times
separated the city into two towns and two sides enemies Amunt Can
and Can Avall.

They find a car to take him to Valldemossa.

Upon entering the terminal immobility attracted attention of several passersby who shaded of
trees copudos watched some farmers held before the window of a shop.
Febrer recognized his clothes, other than those used by the peasants
of the island. Were Ibiza ... Ah, Ibiza! The name of this island evoked
the memory of a year of her adolescence remote spent there. Seeing
those people who did smile at Mallorca as if they were foreigners,
Jaime smiled, looking forward to their costumes and figures.

It was
undoubtedly a father with his daughter and son. The farmer was wearing
white sandals, falling on the broad hood of a blue corduroy pants.
His jacket was attached blouse on the chest with a brooch, revealing
shirt and sash. A dark cloak of a woman resting on his shoulders like
a shawl to complete this costume semifemenil, which contrasted with
his hard and brown as a Moor, under his hat a kerchief knotted at
the chin with the ends hanging over the back. The son, who looked
fourteen, dressed like him, with the same narrow-leg pants and wide
bell, but without the shawl or handkerchief. A pink ribbon hanging
on his breast like a tie, a sprig of weeds sticking out of one ear,
and tape embroidered hat lying on flowers left neck released a wave
of curls falling on her face brown, thin, malicious, encouraged by
the light of African eyes of intense blackness.

The girl was calling
more attention, with its tiny green skirt folds under which sensed
the presence of other skirts, balloon inflated several wrappers seemed
to further diminish fine and funny feet enclosed in white sandals.
The hide her protruding chest contours under a yellow shawl with red
flowers</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>