<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>140961</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2778</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Los más ágiles hicieron su agosto; los más torpes gatearon inútilmente. La Caporala y Eliseo
trataban de poner orden, y cuando los novios y todo el acompañamiento se metieron en los coches,
quedó en las inmediaciones de la iglesia la turbamulta mísera, gruñendo y pataleando. Se dispersaba,
y otra vez se reunía con remolinos zumbadores. Era como un motín, vencido por su propio cansancio.
Los últimos disparos eran: «Tú cogiste más... me han quitado lo mío... aquí no hay decencia...
cuánto pillo...». La Burlada, que era de las que más habían apandado, echaba sapos y culebras
de su boca, concitando los ánimos de toda la cuadrilla contra la Caporala y Eliseo. Por fin,
intervino la policía, amenazándoles con recogerles si no callaban, y esto fue como la palabra
de Dios. Los intrusos se largaron; los de casa se metieron en el pasadizo. Benina sacó de toda
la campaña del día, comprendido funeral y boda, 22 céntimos, y Almudena, 17. De Casiana y Eliseo
se dijo que habían sacado peseta y media cada uno.

Al retirarse juntos el ciego marroquí y Benina, lamentándose de su mala sombra, fueron a parar,
como la otra vez, a la plaza del Progreso, y se sentaron al pie de la estatua para deliberar
acerca de las dificultades y ahogos de aquel día. No sabía ya Benina a qué santo encomendarse:
con la limosna de la jornada no tenía ni para empezar, porque érale forzoso pagar algunas deudillas
en los establecimientos de la calle de la Ruda, a fin de sostener el crédito y poder trampear
unos días más. Díjole Almudena que él se hallaba en absoluta imposibilidad de favorecerla;
lo más que podía hacer era entregarle las perras de la mañana, y por la noche lo que sacar
pudiera en el resto del día, pidiendo en su puesto de costumbre, calle del Duque de Alba, junto
al cuartel de la Guardia Civil. Rechazó la anciana esta generosidad, porque también él necesitaba
vivir y alimentarse, a lo que repuso el marroquí que con un café con pan migao, en la Cruz
del Rastro, tenía bastante para tirar hasta la noche. Resistiéndose a admitir la oferta, planteó
Benina la cuestión de conjurar al Rey de baixo terra, mostrando una confianza y fe que fácilmente
se explican por la grande necesidad en que estaba. Lo desconocido y misterioso busca sus prosélitos
en el reino de la desesperación, habitado por las almas que en ninguna parte hallan consuelo.

«Ahora mismo--dijo la pobre mujer--, quiero comprar las cosas. Hoy es viernes, y mañana sábado
hacemos la prueba.

--Compriar ti cosas, sin hablar...

--Claro, sin decir una palabra. ¿Qué se pierde por hacer la prueba? Y dime otra cosa: ¿ha de
ser precisamente a media noche?».

Contestó el ciego que sí, repitiendo las reglas y condiciones imprescindibles para la eficacia
del conjuro, y Benina trató de fijarlo todo en su memoria.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00246</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>8368</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2816</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The
more easily they made a killing, the more difficult it was that they crawled forward. The Corporal
and Elisha tried to impose order, and when the bride and groom reached the car, outside the church
was an angry mob, shouting and kicking. They would disperse and then again they would meet as a buzzing
throng. It was like a riot, overcome by it's own fatigue. The last absurd cries were: "You fucked the
most ... I'm out of here ... there is no decency here ... how rogue ... “. Mockery, that was how
they mostly swiped, like toads and snakes coming from their mouths, arousing the spirits of all the
group against the Corporal and Elisha. Finally, the police intervened, threatening to arrest them
if they did not quieten down, and this sounded like words from God. The intruders made off; and
those of the house went into the passage. Benina removed everybody's order of the day, including the
funeral and wedding, 22 pennies, and Almudena, 17, Casiano and Elisha
were said to have taken a peseta and a half each.

When retiring together, the blind Moroccan and Benina, lamenting their ill-fortune, ended up, as
before, at the Plaza del Progreso, and they sat down on the pedestal of the statue to deliberate
about the difficulties and anguishes of that day. Benina did not know what Saint to place trust
in any more; the alms of the day had yet to begin, because it was unavoidable to pay some deudillas
in the establishments of the road de la Ruda, in order to maintain the credit and power to hustle
money some more days. Almudena said that he was in absolute inability to favour it; the most
he could do was give the dogs in the morning and at night, so he could take the rest of the
day, asking in his customary position, Duke of Dawn street, next to the quarter of the Civil Guard.
He rejected the old woman's generosity, because he also needed to live and to feed himself, in which
he replaced the Moroccan who had a coffee with bread crumbs, in the Cross of the Sign, he
had enough to get by until the night. Not wishing to accept the offer, the question made Benina swear
on the King of Baixo Terra, showing a confidence and faith that was easily explained by the great
necessity that it was.

The mysterious stranger looks for his proselytes in the kingdom of despair, inhabited by the souls
that find consolation nowhere. “Right now"--the poor woman said--,
"I want to buy the things.

Today it is Friday, and tomorrow Saturday we do the test. --Gather
your things, without speaking… --Clearly, without saying a word.

What is there to lose by doing the test? And another thing: it's clear it has to be precisely
at midnight”.

The blind person answered yes,
repeating the essential rules and conditions for the effectiveness
of the spell, and Benina tried to fix it everything to her memor</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>