<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09732</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4018</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2488</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Bebió y paladeó el confortante licor, relamiéndose
de gusto, y echó después una yesca, mientras yo contemplaba a vista de pájaro el vallecito
de Tablanca, con sus casitas trepando mies arriba detrás de la de mi tío, sola y encaramada
en lo alto, como si se hubiera detenido allí para animarlas con la voz y algunas cuchufletas
de don Celso; y, por último, recostándose contra el terreno y estribando con las abarcas en
las asperezas del camino, me refirió lo siguiente, que yo traduzco, poco más que en sustancia,
al lenguaje vulgar, con verdadero sentimiento, porque no me es posible, por falta de memoria
y de costumbre, reproducir al pie de la letra aquel pintoresco lenguaje, cuyo sabor local excedía
con mucho, en interés, al asunto relatado.

Facia era, en efecto, una huérfana desvalida cuando la recogieron mis tíos en su casa. Educóse
y creció en ella; llegó a ser una gran moza, porque tenía de quién heredarlo, lo mismo que
el ser honrada y discreta; y por buena moza, y por honrada, y por discreta, y hasta por muy
agradecida, pasaba, y con razón, en el pueblo, cuando se presentó en él, como llovido de las
nubes, cierto galán, un baratijero que asombró a Tablanca, no sólo por las maravillas, jamás
vistas allí, de la tienda que plantó en un ferial del valle, sino por el encanto de su pico,
por la «majura» de su cara y por el rumbo de su porte. Como moscas acudían a su tenducho reluciente
los pobres papanatas de la feria, y como moscas caían en la miel de sus ponderaciones y lisonjas,
dejando en el cebo engañador hasta el último maravedí de los ahorrados para fines bien distintos.
Para las mujeres, sobre todo, tenía el charlatán un anzuelo irresistible; y para las buenas
mozas, en particular, un «aquel» que las atolondraba. Tan bien le fue al indino en aquel empeño,
que acabada la feria trasladó el tenducho al pueblo y le abrió en un cobertizo que improvisó
junto a la iglesia. A creerle por su palabra, él no era traficante por necesidad, sino por
lujo. Le gustaba correr el mundo y ver de todo, y para lograrlo a su antojo, como era rico
por su casa y le sobraba el dinero, le corría de aquella manera, comprando alhajas «a todo
coste» en las grandes ciudades de la tierra, para cedérselas a los pobres hombres y a las buenas
mozas de los lugarejos por un pedazo de pan. Así daba él perlas finísimas de Oriente al precio
de los garbanzos de Castilla; puñalitos de Damasco y relojes de oro, más baratos que las navajas
de Albacete y las coberteras de hojalata. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03762</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>104294</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2219</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He drank and savored the comforting spirits, licking
taste, and began after a tinderbox, as I gazed at the valley bird's eye view of Tablanca,
with its houses climbing up behind the harvest of my uncle, and perched alone overhead, as
if he had stopped there to encourage them to voice and some jokes Don Celso, and, finally, leaning
back against the ground and stirrups with sandals on the roughness of the road, told me the
following, which I translate, slightly more than in substance, vulgar language, with real feeling,
because I can not, for lack of memory and always, play to the letter that picturesque language,
which exceeded local flavor by far in interest, the matter reported.

Facia was, in effect, a helpless orphan when my uncle picked her up at home. Educóse and grew in
it, it became a big girl, because he who inherit, as well as to be honest and discreet and
good-looking, and honestly, and discreetly, and even very gratefully passed, and rightly so,
in the village when it was presented as the rain clouds, a lover, a Tablanca baratijero that
shocked not only by the wonders never seen there, the shop that stood in a fair valley, but
by the charm of its peak by "Majura" in your face and the direction of their size. Like flies
came to his gleaming tenducho the poor fool of the fair, and fell like flies in honey and flattery
of their weights, deceiver leaving the bait down to the last penny of savings for very different
purposes. For women, especially, was the charlatan an irresistible hook, and for good girls, in particular,
a "one" that reckless. So good was the indino in that endeavor, which had just moved the tenducho
fair to the people and opened in a makeshift shed next to the church. To believe by his word, he
was a drug dealer by necessity, but luxury. He liked to run the world and see everything and
to do as they please, as it was rich for her house and had plenty of money, ran that way,
buying jewelry 'to all cost 'in the big cities of the earth, to hand them over to the poor
men and good girls of the hamlet for a piece of bread. So he was fine pearls price East of
Castilla chickpeas; puñalitos Damascus and gold watches, razors cheaper than Albacete and covers
of tin.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>