<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>118763</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19808</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Parecían muy
encopetados, y eran las personas a la moda en Cádiz, todos muy discretos y elegantes. Alguno
de ellos era poeta, o, mejor dicho, todos hacían versos, aunque malos, y me parece que les
oí hablar de cierta Academia en que se reunían para tirotearse con sus estrofas, entretenimiento
que no hacía daño a nadie.

Como yo observaba todo, me fijé en la extraña figura de aquellos hombres, en sus afeminados
gestos y, sobre todo, en sus trajes, que me parecieron extravagantísimos. No eran muchas las
personas que vestían de aquella manera en Cádiz, y pensando después en la diferencia que había
entre aquellos arreos y los ordinarios de la gente que yo había visto siempre, comprendí que
consistía en que éstos vestían a la española, y los amigos de Doña Flora conforme a la moda
de Madrid y de París. Lo que primero atrajo mis miradas fue la extrañeza de sus bastones, que
eran unos garrotes retorcidos y con gruesísimos nudos. No se les veía la barba, porque la tapaba
la corbata, especie de chal, que dando varias vueltas alrededor del cuello y prolongándose
ante los labios, formaba una especie de cesta, una bandeja, o más bien bacía en que descansaba
la cara. El peinado consistía en un artificioso desorden, y más que con peine, parecía que
se lo habían aderezado con una escoba; las puntas del sombrero les tocaban los hombros; las
casacas, altísimas de talle, casi barrían el suelo con sus faldones; las botas terminaban en
punta; de los bolsillos de su chaleco pendían multitud de dijes y sellos; sus calzones listados
se atacaban a la rodilla con un enorme lazo, y para que tales figuras fueran completos mamarrachos,
todos llevaban un lente, que durante la conversación acercaban repetidas veces al ojo derecho,
cerrando el siniestro, aunque en entrambos tuvieran muy buena vista.

La conversación de aquellos personajes versó sobre la salida de la escuadra, alternando con
este asunto la relación de no sé qué baile o fiesta que ponderaron mucho, siendo uno de ellos
objeto de grandes alabanzas por lo bien que hacía trenzas con sus ligeras piernas bailando
la gavota.

Después de haber charlado mucho, entraron con Doña Flora en la iglesia del Carmen, y allí,
sacando cada cual su rosario, rezaron que se las pelaban un buen espacio de tiempo, y alguno
de ellos me aplicó lindamente un coscorrón en la coronilla, porque en vez de orar tan devotamente
como ellos, prestaba demasiada atención a dos moscas que revoloteaban alrededor del rizo culminante
del peinado de Doña Flora. Salimos, después de haber oído un enojoso sermón, que ellos celebraron
como obra maestra; paseamos de nuevo; continuó la charla más vivamente, porque se nos unieron
unas damas vestidas por el mismo estilo, y entre todos se armó tan ruidosa algazara de galanterías,
frases y sutilezas, mezcladas con algún verso insulso, que no puedo recordarlas.

¡Y en tanto Marcial y mi querido amo trataban de fijar día y hora para trasladarse definitivamente
a bordo! ¡Y yo estaba expuesto a quedarme en tierra, sujeto a los antojos de aquella vieja
que me empalagaba con su insulso cariño! ¿Creerán ustedes que aquella noche insistió en que
debía quedarme para siempre a su servicio? ¿Creerán ustedes que aseguró que me quería mucho,
y me dio como prueba algunos afectuosos abrazos y besos, ordenándome que no lo dijera a nadie?
¡Horribles contradicciones de la vida!, pensaba yo al considerar cuán feliz habría sido si
mi amita me hubiera tratado de aquella manera. Yo, turbado hasta lo sumo, le dije que quería
ir a la escuadra, y que cuando volviese me podría querer a su antojo; pero que si no me dejaba
realizar mi deseo, la aborrecería tanto así, y extendí los brazos para expresar una cantidad
muy grande de aborrecimiento.

Luego, como entrase inesperadamente mi amo, yo, juzgando llegada la ocasión de lograr mi objeto
por medio de un arranque oratorio, que había cuidado de preparar, me arrodillé delante de él,
diciéndole en el tono más patético que si no me llevaba a bordo, me arrojaría desesperado al mar.

Mi amo se rió de la ocurrencia; su prima, haciendo mimos con la boca, fingió cierta hilaridad
que le afeaba el rostro amojamado, y consintió al fin. Diome mil golosinas para que comiese
a bordo; me encargó que huyese de los sitios de peligro, y no dijo una palabra más contraria
a mi embarque, que se verificó a la mañana siguiente muy temprano.

-IX-

Octubre era el mes, y 18 el día. De esta fecha no me queda duda, porque al día siguiente salió
la escuadra. Nos levantamos muy temprano y fuimos al muelle, donde esperaba un bote que nos
condujo a bordo.

Figúrense ustedes cuál sería mi estupor, ¡qué digo estupor!, mi entusiasmo, mi enajenación,
cuando me vi cerca del Santísima Trinidad, el mayor barco del mundo, aquel alcázar de madera,
que visto de lejos se representaba en mi imaginación como una fábrica portentosa, sobrenatural,
único monstruo digno de la majestad de los mares. Cuando nuestro bote pasaba junto a un navío,
yo le examinaba con cierto religioso asombro, admirado de ver tan grandes los cascos que me
parecían tan pequeñitos desde la muralla; en otras ocasiones me parecían más chicos de lo que
mi fantasía los había forjado. El inquieto entusiasmo de que estaba poseído me expuso a caer
al agua cuando contemplaba con arrobamiento un figurón de proa, objeto que más que otro alguno
fascinaba mi atención.

Por fin llegamos al Trinidad. A medida que nos acercábamos, las formas de aquel coloso iban
aumentando, y cuando la lancha se puso al costado, confundida en el espacio de mar donde se
proyectaba, cual en negro y horrible cristal, la sombra del navío; cuando vi cómo se sumergía
el inmóvil casco en el agua sombría que azotaba suavemente los costados; cuando alcé la vista
y vi las tres filas de cañones asomando sus bocas amenazadoras por las portas, mi entusiasmo
se trocó en miedo, púseme pálido, y quedé sin movimiento asido al brazo de mi amo.

Pero en cuanto subimos y me hallé sobre cubierta, se me ensanchó el corazón. La airosa y altísima
arboladura, la animación del alcázar, la vista del cielo y la bahía, el admirable orden de
cuantos objetos ocupaban la cubierta, desde los coys[4] puestos en fila sobre la obra muerta,
hasta los cabrestantes, bombas, mangas, escotillas; la variedad de uniformes; todo, en fin,
me suspendió de tal modo, que por un buen rato estuve absorto en la contemplación de tan hermosa
máquina, sin acordarme de nada más.

Los presentes no pueden hacerse cargo de aquellos magníficos barcos, ni menos del Santísima
Trinidad, por las malas estampas en que los han visto representados. Tampoco se parecen nada
a los buques guerreros de hoy, cubiertos con su pesado arnés de hierro, largos, monótonos,
negros, y sin accidentes muy visibles en su vasta extensión, por lo cual me han parecido a
veces inmensos ataúdes flotantes. Creados por una época positivista, y adecuados a la ciencia
náutico-militar de estos tiempos, que mediante el vapor ha anulado las maniobras, fiando el
éxito del combate al poder y empuje de los navíos, los barcos de hoy son simples máquinas de
guerra, mientras los de aquel tiempo eran el guerrero mismo, armado de todas armas de ataque
y defensa, pero confiando principalmente en su destreza y valor.

Yo, que observo cuanto veo, he tenido siempre la costumbre de asociar, hasta un extremo exagerado,
ideas con imágenes, cosas con personas, aunque pertenezcan a las más inasociables categorías.
Viendo más tarde las catedrales llamadas góticas de nuestra Castilla, y las de Flandes, y observando
con qué imponente majestad se destaca su compleja y sutil fábrica entre las construcciones
del gusto moderno, levantadas por la utilidad, tales como bancos, hospitales y cuarteles, no
he podido menos de traer a la memoria las distintas clases de naves que he visto en mi larga
vida, y he comparado las antiguas con las catedrales góticas. Sus formas, que se prolongan
hacia arriba; el predominio de las líneas verticales sobre las horizontales; cierto inexplicable
idealismo, algo de histórico y religioso a la vez, mezclado con la complicación de líneas y
el juego de colores que combina a su capricho el sol, han determinado esta asociación extravagante,
que yo me explico por la huella de romanticismo que dejan en el espíritu las impresiones de
la niñez.

El Santísima Trinidad era un navío de cuatro puentes. Los mayores del mundo eran de tres. Aquel
coloso, construido en La Habana, con las más ricas maderas de Cuba en 1769, contaba treinta
y seis años de honrosos servicios. Tenía 220 pies (61 metros) de eslora, es decir, de popa
a proa; 58 pies de manga (ancho), y 28 de puntal (altura desde la quilla a la cubierta), dimensiones
extraordinarias que entonces no tenía ningún buque del mundo. Sus poderosas cuadernas, que
eran un verdadero bosque, sustentaban cuatro pisos. En sus costados, que eran fortísimas murallas
de madera, se habían abierto al construirlo 116 troneras: cuando se le reformó, agradándolo
en 1796, se le abrieron 130, y artillado de nuevo en 1805, tenía sobre sus costados, cuando
yo le vi, 140 bocas de fuego, entre cañones y carronadas. El interior era maravilloso por la
distribución de los diversos compartimientos, ya fuesen puentes para la artillería, sollados
para la tripulación, pañoles para depósitos de víveres, cámaras para los jefes, cocinas, enfermería
y demás servicios. Me quedé absorto recorriendo las galerías y demás escondrijos de aquel Escorial
de los mares. Las cámaras situadas a popa eran un pequeño palacio por dentro, y por fuera una
especie de fantástico alcázar; los balconajes, los pabellones de las esquinas de popa, semejantes
a las linternas de un castillo ojival, eran como grandes jaulas abiertas al mar, y desde donde
la vista podía recorrer las tres cuartas partes del horizonte.

Nada más grandioso que la arboladura, aquellos mástiles gigantescos, lanzados hacia el cielo,
como un reto a la tempestad. Parecía que el viento no había de tener fuerza para impulsar sus
enormes gavias. La vista se mareaba y se perdía contemplando la inmensa madeja que formaban
en la arboladura los obenques, estáis, brazas, burdas, amantillos y drizas que servían para
sostener y mover el velamen.

Yo estaba absorto en la contemplación de tanta maravilla, cuando sentí un fuerte golpe en la
nuca. Creí que el palo mayor se me había caído encima. Volví la vista atontado y lancé una
exclamación de horror al ver a un hombre que me tiraba de las orejas como si quisiera levantarme
en el aire. Era mi tío.

«¿Qué buscas tú aquí, lombriz?--me dijo en el suave tono que le era habitual--. ¿Quieres aprender
el oficio? Oye, Juan--añadió dirigiéndose a un marinero de feroz aspecto--, súbeme a este galápago
a la verga mayor para que se pasee por ella».

Yo eludí como pude el compromiso de pasear por la verga, y le expliqué con la mayor cortesía
que hallándome al servicio de D. Alonso Gutiérrez de Cisniega, había venido a bordo en su compañía.
Tres o cuatro marineros, amigos de mi simpático tío, quisieron maltratarme, por lo que resolví
alejarme de tan distinguida sociedad, y me marché a la cámara en busca de mi amo. Los oficiales
hacían su tocado, no menos difícil a bordo que en tierra, y cuando yo veía a los pajes ocupados
en empolvar las cabezas de los héroes a quienes servían, me pregunté si aquella operación no
era la menos a propósito dentro de un buque, donde todos los instantes son preciosos y donde
estorba siempre todo lo que no sea de inmediata necesidad para el servicio.

Pero la moda era entonces tan tirana como ahora, y aun en aquel tiempo imponía de un modo apremiante
sus enfadosas ridiculeces. Hasta el soldado tenía que emplear un tiempo precioso en hacerse
el coleto. ¡Pobres hombres! Yo les vi puestos en fila unos tras otros, arreglando cada cual
el coleto del que tenía delante, medio ingenioso que remataba la operación en poco tiempo.
Después se encasquetaban el sombrero de pieles, pesada mole, cuyo objeto nunca me pude explicar,
y luego iban a sus puestos si tenían que hacer guardia, o a pasearse por el combés si estaban
libres de servicio. Los marineros no usaban aquel ridículo apéndice capilar, y su sencillo
traje me parece que no se ha modificado mucho desde aquella fecha.

En la cámara, mi amo hablaba acaloradamente con el comandante del buque, Don Francisco Javier
de Uriarte, y con el jefe de escuadra, Don Baltasar Hidalgo de Cisneros. Según lo poco que
oí, no me quedó duda de que el General francés había dado orden de salida para la mañana siguiente.

Esto alegró mucho a Marcial, que junto con otros viejos marineros en el castillo de proa, disertaba
ampulosamente sobre el próximo combate. Tal sociedad me agradaba más que la de mi interesante
tío, porque los colegas de Medio-hombre no se permitían bromas pesadas con mi persona. Esta
sola diferencia hacía comprender la diversa procedencia de los tripulantes, pues mientras unos
eran marineros de pura raza, llevados allí por la matrícula o enganche voluntario, los otros
eran gente de leva, casi siempre holgazana, díscola, de perversas costumbres, y mal conocedora
del oficio.

Con los primeros hacía yo mejores migas que con los segundos, y asistía a todas las conferencias
de Marcial. Si no temiera cansar al lector, le referiría la explicación que éste dio de las
causas diplomáticas y políticas de la guerra, parafraseando del modo más cómico posible lo
que había oído algunas noches antes de boca de Malespina en casa de mis amos. Por él supe que
el novio de mi amita se había embarcado en el.

Todas las conferencias terminaban en un solo punto, el próximo combate. La escuadra debía salir
al día siguiente, ¡qué placer! Navegar en aquel gigantesco barco, el mayor del mundo; presenciar
una batalla en medio de los mares; ver cómo era la batalla, cómo se disparaban los cañones,
cómo se apresaban los buques enemigos... ¡qué hermosa fiesta!, y luego volver a Cádiz cubiertos
de gloria... Decir a cuantos quisieran oírme: «yo estuve en la escuadra, lo vi todo...», decírselo
también a mi amita, contándole la grandiosa escena, y excitando su atención, su curiosidad,
su interés... decirle también: «yo me hallé en los sitios de mayor peligro, y no temblaba por
eso»; ver cómo se altera, cómo palidece y se asusta oyendo referir los horrores del combate,
y luego mirar con desdén a todos los que digan: «¡contad, Gabrielito, esa cosa tan tremenda!...»
¡Oh!, esto era más de lo que necesitaba mi imaginación para enloquecer... Digo francamente
que en aquel día no me hubiera cambiado por Nelson.

Amaneció el 19, que fue para mí felicísimo, y no había aún amanecido, cuando yo estaba en el
alcázar de popa con mi amo, que quiso presenciar la maniobra. Después del baldeo comenzó la
operación de. Se izaron las grandes gavias, y el pesado molinete, girando con su agudo chirrido,
arrancaba la poderosa áncora del fondo de la bahía. Corrían los marineros por las vergas; manejaban
otros las brazas, prontos a la voz del contramaestre, y todas las voces del navío, antes mudas,
llenaban el aire con espantosa algarabía. Los pitos, la campana de proa, el discorde concierto
de mil voces humanas, mezcladas con el rechinar de los motones; el crujido de los cabos, el
trapeo de las velas azotando los palos antes de henchirse impelidas por el viento, todos estos
variados sones acompañaron los primeros pasos del colosal navío.

Pequeñas olas acariciaban sus costados, y la mole majestuosa comenzó a deslizarse por la bahía
sin dar la menor cabezada, sin ningún vaivén de costado, con marcha grave y solemne, que sólo
podía apreciarse comparativamente, observando la traslación imaginaria de los buques mercantes
anclados y del paisaje.

Al mismo tiempo se dirigía la vista en derredor, y ¡qué espectáculo, Dios mío!, treinta y dos
navíos, cinco fragatas y dos bergantines, entre españoles y franceses, colocados delante, detrás
y a nuestro costado, se cubrían de velas y marchaban también impelidos por el escaso viento.
No he visto mañana más hermosa. El sol inundaba de luz la magnífica rada; un ligero matiz de
púrpura teñía la superficie de las aguas hacia Oriente, y la cadena de colinas y lejanos montes
que limitan el horizonte hacia la parte del Puerto permanecían aún encendidos por el fuego
de la pasada aurora; el cielo limpio apenas tenía algunas nubes rojas y doradas por Levante;
el mar azul estaba tranquilo, y sobre este mar y bajo aquel cielo las cuarenta velas, con sus
blancos velámenes, emprendían la marcha, formando el más vistoso escuadrón que puede presentarse
ante humanos ojos.

No andaban todos los bajeles con igual paso. Unos se adelantaban, otros tardaron mucho en moverse;
pasaban algunos junto a nosotros, mientras los había que se quedaban detrás. La lentitud de
su marcha; la altura de su aparejo, cubierto de lona; cierta misteriosa armonía que mis oídos
de niño percibían como saliendo de los gloriosos cascos, especie de himno que sin duda resonaba
dentro de mí mismo; la claridad del día, la frescura del ambiente, la belleza del mar, que
fuera de la bahía parecía agitarse con gentil alborozo a la aproximación de la flota, formaban
el más imponente cuadro que puede imaginarse.

Cádiz, en tanto, como un panorama giratorio, se escorzaba a nuestra vista presentándonos sucesivamente
las distintas facetas de su vasto circuito. El sol, encendiendo los vidrios de sus mil miradores,
salpicaba la ciudad con polvos de oro, y su blanca mole se destacaba tan limpia y pura sobre
las aguas, que parecía haber sido creada en aquel momento, o sacada del mar como la fantástica
ciudad de San Genaro. Vi el desarrollo de la muralla desde el muelle hasta el castillo de Santa
Catalina; reconocí el baluarte del Bonete, el baluarte del Orejón, la Caleta, y me llené de
orgullo considerando de dónde había salido y dónde estaba.

Al mismo tiempo llegaba a mis oídos como música misteriosa el son de las campanas de la ciudad
medio despierta, tocando a misa, con esa algazara charlatana de las campanas de un gran pueblo.
Ya expresaban alegría, como un saludo de buen viaje, y yo escuchaba el rumor cual si fuese
de humanas voces que nos daban la despedida; ya me parecían sonar tristes y acongojadas anunciándonos
una desgracia, y a medida que nos alejábamos, aquella música se iba apagando hasta que se extinguió
difundida en el inmenso espacio.

La escuadra salía lentamente: algunos barcos emplearon muchas horas para hallarse fuera. Marcial,
durante la salida, iba haciendo comentarios sobre cada buque, observando su marcha, motejándoles
si eran pesados, animándoles con paternales consejos si eran ligeros y zarpaban pronto. «¡Qué
pesado está D. Federico!--decía observando el Príncipe de Asturias, mandado por Gravina--.
Allá va Mr. Corneta--exclamaba mirando al Bucentauro, navío general--. Bien haiga quien te
puso Rayo--decía irónicamente mirando al navío de este nombre, que era el más pesado de toda
la escuadra...--Bien por papá Ignacio--añadía dirigiéndose al Santa Ana, que montaba Álava--.
Echa toda la gavia, pedazo de tonina--decía contemplando el navío de Dumanoir--; este gabacho
tiene un peluquero para rizar la gavia, y carga las velas con tenacillas».

El cielo se enturbió por la tarde, y al anochecer, hallándonos ya a gran distancia, vimos a
Cádiz perderse poco a poco entre la bruma, hasta que se confundieron con las tintas de la noche
sus últimos contornos. La escuadra tomó rumbo al Sur.

Por la noche no me separé de él, una vez que dejé a mi amo muy bien arrellanado en su camarote.
Rodeado de dos colegas y admiradores, les explicaba el plan de Villeneuve del modo siguiente:

«Mr. Corneta ha dividido la escuadra en cuatro cuerpos. La vanguardia, que es mandada por Álava,
tiene siete navíos; el centro, que lleva siete y lo manda Mr. Corneta en persona; la retaguardia,
también de siete, que va mandada por Dumanoir, y el cuerpo de reserva, compuesto de doce navíos,
que manda Don Federico. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>219886</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17379</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Seemed very worshipful,
and people were fashionable in Cadiz, all very discreet and elegant. Any of them was a poet,
or rather, everyone did verses, but bad, and I think they I heard of a certain Academy that
met to shoot at with his verses, entertainment did not hurt anyone.

As I looked around, I noticed the strange figure of the men, in their effeminate gestures and,
above all, in their costumes, which seemed extravagantísimos. There were not many people dressed
that way in Cadiz, and thinking after the dispute had among those trappings and the ordinary people
I had ever seen, I realized that was that they wore to the Spanish, and friends of Mrs. Flora
under fashion Madrid and Paris. What first caught my eye was the strangeness of their staffs,
which were a few clubs and gruesísimos twisted knots. They are not seeing the beard, because
the hid tie, sort of shawl, that making several turns around the neck and extending to the lips,
was a kind of basket, tray, or rather basin on resting face. The hair was a mess contrived,
and rather than comb it appeared that it had been seasoned with a broom, the tips of the hat touched
their shoulders, the jackets, very high-waisted, almost swept the ground with their tails,
ending in boots tip, the pockets of his waistcoat hung a multitude of charms and seals her
panties listings is attacking the knee with a huge loop, and that such figures were complete
doodles, All had a lens that during the conversation repeatedly approached the right eye, closing
the claim, although both of have very good eyesight.

The conversation dealt with those characters out of the square, alternating
with this case the relationship does not know what dance or party
that weighed a lot, being one of them subject of high praise for how
well he did with his light braids dancing legs gavotte.

Having talked a lot, went with Mrs. Flora in the Carmelite church, and there taking each his
rosary, prayed that the stripping a good amount of time, and some
of them gave me a bump on the head nicely on top, because instead
of praying so devoutly like them, pay much attention to two flies
buzzed around the loop height Dona Flora hairstyle.

We left after hearing a sermon annoying that they held a masterpiece, we walk again, continued
to talk more vividly, because we are united some ladies dressed in the same style, and among
all hell broke so noisy racket of gallantry, phrases and subtleties, mixed with some bland verse,
I can not remember.

And while my dear master martial and tried to set date and time to move permanently Aboard! And
I was exposed to stay on land, subject to the whims of that old I love gooey with its dull! Would you
believe that that night insisted that would stay forever at your
service?

Would you believe that said he loved me, and gave me some loving proof hugs and kisses, ordering me
not to tell anyone? Horrible contradictions of life!, I thought when considering how happy
would be if My mistress had treated me that way. I, embarrassed to the utmost, I said I wanted
go to the top, and when I might want to return at will, but if not let me fulfill my desire,
so much so abhor, and reached out to express a number very great abhorrence.

Then, as unexpectedly entered my master, I, judging when the time to achieve my object by starting
oratorio, who had careful preparation, I knelt before him, saying in the most pathetic tone that
if I was carrying, I would throw desperate to sea.

My master laughed at the occurrence, his cousin, by pampering his mouth, pretended to some hilarity
that disfigured his face amojamado, and finally consented. He gave me a thousand sweets to eat
on board asked me to flee from the places of danger, and said not
a word contrary my shipment, which took place the next morning early.

-IX-

October
was the month and day 18.

From this date I have no doubt, because the next day left the square. We got up early and went
to the pier where a boat awaited us brought on board.

You go figure what my astonishment, wonder what I say!, My enthusiasm,
my disposition, when I was near the Holy Trinity, the largest ship
in the world, this fortress of wood, seen from a distance that is
represented in my imagination as a factory prodigious, supernatural
only monster worthy of the majesty of the seas.

When our boat passed by a ship, I examined with some religious awe,
amazed to see such great helmets me seemed so small from the wall,
at other times seemed smaller than my imagination had wrought.

The restless excitement that possessed me exposed to fall water when he looked with rapture a
figurehead, an object more than any other fascinated my attention.

Finally we come to Trinidad. As we got closer, the forms of that colossus would increasing,
and when the boat got alongside, confused sea space where project, what horrible black and glass,
the shadow of the ship, when I saw how they sank the still grim hull, gently whipping the sides,
and when I looked and saw all three rows of cannons poking their mouths threatened by slides,
my enthusiasm was changed to fear, I went down pale and motionless stood clinging to the arm
of my master.

But as we went and found myself on deck, I enlarged the heart. The graceful and high rigging, animation
of the castle, the view of the sky and the bay, the admirable order
few objects occupied the deck, from the hammocks [4] posts in a row
on the bulwarks, to the hoists, pumps, hoses, hatches, the variety
of uniforms, all in order, I stayed in such a way that for a while
I was absorbed in contemplation of such a beautiful machine, without
thinking about anything else.

These can not take care of those magnificent ships, much less the Holy Trinidad, for the bad pictures
they have seen represented. Nor anything resembling Warriors ships today, covered with heavy
iron harness, long, monotonous blacks, and no accidents very visible in its vast, so I have
like Sometimes huge floating coffins.

Created by a positivist era, and science appropriate to nautical military these days, which means
the steam has canceled the maneuvers, trusting the success of combat power and thrust of the
ships, the ships of today are simple machines war, while those of that time were the same warrior,
full armor attack and defense, but relying primarily on their skill and courage.

Yo, I see as I see, I've always had the habit of linking to an extreme
exaggeration ideas with pictures, things with people, even of the
most inasociables categories.

Displaying calls later Gothic cathedrals of our Castile and Flanders, and noting imposing majesty
how complex and subtle highlights its factory between buildings modern taste, built by the utility,
such as banks, hospitals and barracks, no I have less to bring to mind the different kinds
of ships I've seen in my long life, and I compared the old with the Gothic cathedrals. Forms,
which extend upwards, the predominance of vertical lines on the horizontal; some inexplicable
idealism, some historical and religious at the same time, mixed with the hassle of lines and
the color scheme that combines at whim the sun, have determined the association extravagant
I explained that the trace of romanticism in the spirit leaving impressions childhood.

The Holy Trinity was a ship of four bridges. The largest in the world were of three. That Colossus
was built in Havana, with the richest woods of Cuba in 1769, was thirty and six years of honorable
service. Was 220 feet (61 meters) in length, ie aft forward, 58 feet wide (W), and 28 post (height from
keel to deck), dimensions extraordinary then had no vessel in the world. Its powerful frames
that were a real forest, sustained four floors. On its sides, which were very strong walls wood,
had opened loopholes to build 116, when reformed, fully pleasing in 1796, he opened 130, and
artillery back in 1805, was on their side when I saw him, 140 fire hydrants, through canyons
and carrion. The interior was wonderful for distribution of the various compartments, as were bridges
for artillery, plaice for the crew, storerooms for food stores, cameras for heads, kitchens,
nursing and other services. I was lost going through the galleries and other caches that Escorial seas.
The cameras were located at the stern of a small palace inside and outside a kind of fantasy
castle, the balconies, flags of the aft corners, such the headlights
of a Gothic castle, were as large cages open to the sea, and where
the eye could go three-quarters horizon.

Nothing greater than the rigging, masts those giant, launched into the sky, as a challenge
to the storm. It seemed that the wind had not have the force to push their huge loon. The view was dizzy
and lost the vast skein contemplating forming aloft in the rigging, you are, fathoms, coarse,
topping lifts and halyards that were used to hold and move the sails.

I was absorbed in the contemplation of so great, I felt a strong blow to the neck. I thought
the mast had fallen on to me. I looked dazed and threw a exclamation of horror at seeing a man
who threw me the ears as if to get up in the air. It was my uncle.

"What dost thou here, worm? - I said in the gentle tone that was common -. Want to learn the office?
Hey, John - he added to a ferocious-looking sailor - Lift me up in this turtle to the main yard
to walk around it. "

I evaded a commitment as I could walk around the yard, and explained
with the utmost courtesy that within the service of D. Cisniega Alonso
Gutierrez, had come on board with him.

Three or four sailors, friends of my nice guy, wanted to harm me, so I decided away from such
a distinguished company, and I left the camera in search of my master. Officers made his toilet,
on board no less difficult than on land, and when I saw the pages occupied in powdered heads
of the heroes who served, I wondered if that operation was the least the way in a ship where
every moment is precious and where everything always gets in the
way that is not immediate need for service.

But fashion as tyranny was then as now, and even at that time imposed a compelling way their vexatious
absurdities.

So the soldier had to use precious time to become the doublet. Poor men! I saw them lined up one
after the other, fixing each the queue in front of him, half-witted that completed the transaction
quickly.

Then helmeted fur hat, heavy mass, the object I could never explain and then go to their jobs
if they had to keep watch, or walk around the waist if they were Free service. The sailors did not
use that ridiculous hair appendix, and simple I think that suit has not changed much since then.

In
the chamber, my master spoke heatedly with the ship's commander, Don Francisco Javier de Uriarte,
and the squad leader, Don Baltasar Hidalgo de Cisneros. As little I heard, I had no doubt that
the French General had given orders for the morning departure.

This was delighted to Martial, who along with other old sailors on
the forecastle, discoursing grandly on the next play.

Such a society liked me more than my interest uncle, because the colleagues of the Middle-man jokes
were not permitted to me. This only difference was to understand the diverse nationalities
of the crew, and while some Purebred were sailors, taken there by hook or voluntary enrollment,
other cam were people, often lazy, unruly, of evil habits and bad knowing the trade.

With the first I had better friends than with the latter, and attended all the conferences Marcial.
If I were not afraid to tire the reader, we refer the explanation he gave of diplomatic and
political causes of war, to paraphrase the funniest way possible
what I had heard a few nights before Malespina mouth at my masters.

For he knew that groom my mistress had embarked on.

All conference ended at one point, the next battle. The fleet was
to leave the next day, what a pleasure!

Browse this gigantic ship, the largest in the world, witness a battle in the midst of the seas; see
how the battle, how to shoot guns, how preyed on enemy ships ... What a beautiful party!, And
then re-covered Cádiz glory ... All who would hear me say: "I was in the squad, I saw everything
tell ...», also my mistress, telling the grand scene, and exciting their attention, curiosity,
interest ... also say: "I found myself in the places of greatest danger, and trembled That ';
see how upset, how pale and frightened listening refer the horrors of combat, and then look down
upon all those who say 'reckon, Gabrielito, that something so awful
!...»

Oh, this was more than I needed my imagination to go wild ... Quite frankly on that day I had not
changed by Nelson.

19 dawned, it was for me very happy, and had not yet dawned when I was in the quarter-deck with
my master, who wanted to attend the maneuver.

After sluicing began operation. Large topsails hoisted, and the heavy windlass, touring with his
sharp chirp, tore the mighty anchor the bottom of the bay. The sailors were at the yards, drove
other hot coals, ready to Boatswain's voice and all voices of the ship, before silent filled
the air with frightful cries. A whistle, bell bow, the discordant concert a thousand human voices,
mingled with the creaking of blocks, the creaking of the ropes, the mop whipping the sails swell clubs
before impelled by the wind, all these varied sounds accompanied the first steps of the massive
ship.

Small waves caressing her sides, and the majestic mass began to slide across the bay without giving
the slightest nod, no swaying side with grave and solemn march, which only could be assessed
comparatively, observing the imaginary translation of merchant ships
anchored and landscape.

At the same time he looked around, and what a sight, my God, thirty-two ships, five frigates and
two brigs, between Spanish and French placed in front, behind and our side is covered with candles
and marched also impelled by the light winds. I have not seen more beautiful tomorrow. The sun
flooded the magnificent harbor light, a hint of dyed purple surface waters eastward, and the chain
of hills and distant mountains limiting the horizon to the Port were still lit by fire of past
dawn, the clear sky just had some red and gold clouds on the east; the blue sea was calm, and
on the sea and under that sky forty candles, with their White sails,
undertook the march, the most visible form squad that can occur to
human eyes.

They were not all ships with the same step. Some came forward, others were slow to move; spend
some with us, while he who stayed behind.

Slow his departure, and the height of your rig, canvas covered, some mysterious harmony that
my ears perceived child out of the glorious helmets, kind of anthem that undoubtedly resonated within
myself, the light of day, the fresh air, the beauty of the sea, outside the bay seemed to stir
with gentle joy to the approximation of the fleet were the most impressive box imaginable.

Cadiz, therefore, as a rotating panorama is foreshortened by presenting our view on the various
facets of its vast circuit. The sun, lighting the windows of his thousand viewpoints, splashed
the city with gold dust, and white mole stood out as clean and pure on water, which seemed to
have been created at the time, or taken from the sea and the fantastic City of San Gennaro. Saw
the development of the wall from the dock to the castle of Santa
Catherine Bonnet recognized bulwark, a bulwark of Orejón, Cove, and
I was filled with pride considering where it came from and where I
was.

At the same time reached my ears as the mysterious music of the bells of the city half awake,
playing to mass, with the chattering din of the bells of a great people. And expressing joy, as
a greeting of good trip, and I heard the rumor that if of human voices that give us the farewell,
and I seemed to announce to sound sad and upset a disgrace, and as we drove away, the music was
fading until it was extinguished widespread in the vast space.

The squad came out slowly, some boats spent many hours to be outside. Martial during departure,
was making comments on each ship, watching the march, nicknamed if they were heavy, encouraging
them with fatherly advice if they were lighter and set sail soon. "What Heavy is D. Federico! -
Said watching the Prince of Asturias, commanded by Gravina -. There goes Mr. Horn - exclaimed
looking at Bucentaur, general ship -.

Well haiga who you Ray began - ironically said looking at the ship of this name, which was the
heaviest of all Well ...-- squad for Dad Ignacio - added contact the Santa Ana, who rode Álava
-. Check all the topsail piece of dolphin - watching the ship said Dumanoir -; this gringo
has a hairdresser to curl the topsail, and loads of candles with tongs. "

The sky is clouded in the afternoon, and dusk was already a great
distance, we saw Cadiz gradually lost in the fog, until it mingled
with the ink of night his final contours.

The squad took southbound.

At night I left him, once I left my master very well ensconced in his cabin. Surrounded by two
colleagues and admirers, he explained the plan of Villeneuve as follows:

"Mr. Cornet has divided the squad into four bodies. The vanguard, which is commanded by Álava
has seven vessels, the center, which has seven and sends Mr. Horn in person, the rear also seven,
which is commanded by Dumanoir, and the reserve corps, composed of twelve ships, that sends Don
Federico

.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>