<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09169</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>163384</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1765</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Nada más delicioso que el cambio de temperatura a medida que se asciende. Desde la línea tropical
venimos respirando una atmósfera abrasadora que se ha hecho en La Guayra casi candescente.
En la montaña, el aire puro refresca a cada instante y los pulmones, no habituados a esa sensación
exquisita, respiran acelerados, con la misma alegría con que los pájaros baten las alas en
la mañana.

El viaje en coche es pesado y mortificante, por las continuas sacudidas del camino que está
destruido constantemente por las lluvias y la frecuencia del tránsito. Miro al porvenir con
envidia observando los trabajos que se hacen, en medio de tantas dificultades, para trazar
una línea férrea. ¿Se llevará ésta a cabo? Por lo menos, me consta que es una aspiración colectiva
en Venezuela, porque de ella, como de algunas otras no muy extensas, depende la transformación
de aquel país[5].

A las ocho y media de la noche llegamos por fin a aquel valle delicioso tantas veces regado
por sangre y en cuyo seno se ostenta Caracas, la noble ciudad que fue cuna y que es tumba de
Bolívar.

Antes de pasar adelante, conviene arrojar una mirada de conjunto sobre el maravilloso país
que acabo de pisar, asombrado por las mil circunstancias especiales que hacen de él una de
las regiones más favorecidas del suelo americano. El Océano baña las costas de Venezuela en
una extensión inmensa y sus entrañas están regadas por ríos colosales como el Orinoco, el Meta
y demás afluentes, que cruzan territorios que, como el de la Guayana, tienen aún más oro en
su seno que el que buscaban los conquistadores en las vetas fabulosas del Eldorado...

¿Qué productos de aquellos que la necesidad humana ha hecho precisos no brotan abundantes de
esa tierra fecundada por el sol de los trópicos? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10379</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>156602</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1572</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Nothing more delicious than the temperature change as you ascend. From the tropical line we have been
breathing a fiery atmosphere that has become almost candescente La Guaira. In the mountains,
fresh air refresh every minute and lungs are not used to that feeling exquisite, breathing fast, with
the same joy with which the birds flap their wings morning.

The drive is heavy and galling, for the continuous shaking of the road is constantly destroyed
by the rains and the frequency of traffic. I look to the future with envy watching the work
being done in the midst of many difficulties, to draw a railway line. Does it take place?
At least, I know that is a collective aspiration in Venezuela, because of it, as some other not very
large, the transformation depends of that country [5].

At half past eight p.m. we finally reached the valley watered so often delicious by blood and
within which boasts Caracas, the noble city is the birthplace and tomb Bolívar.

Before proceeding further, it should throw an overall look on the wonderful country I just
walked on, amazed at the thousands of special circumstances making it one of wealthy areas
of American soil. Ocean washes the shores of Venezuela an immense extent and its entrails are
watered by huge rivers like the Orinoco, the Meta and other tributaries that cross territories,
such as Guyana, have even more gold its members that sought by the conquistadors in the veins
fabulous Eldorado ...

What products to those human needs has not sprout abundant accurate
the land fertilized by the sun of the tropics</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>