<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03472</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>7504</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1546</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Orleans es una de las primeras capitales de segundo órden en Francia, por la importancia
de su administracion, su vasta industria y agricultura y sus demas condiciones sociales; pero
es acaso, despues de Paris, la mas histórica de las ciudades francesas. Su terreno fué, segun
la opinion general de los anticuarios, el asiento de la Genabum tomada y destruida por César.
Reedificóla el emperador Aureliano, que le dió su nombre, y fué reunida por Childerico al reino
de los Francos. Capital en ese tiempo del ducado de Borgoña, Hugo Capeto la incorporó á su
corona, y mas tarde vino á ser patrimonio de la casa de Valois y base de esa rama real de Orleans,
cuyas luchas seculares con la rama mayor han sido tan interesantes en la historia de Francia
y subsisten aún. Fué allí donde la famosa heroina Juana de Arco venció a los Ingleses invasores,
ganando el sobrenombre de Doncella de Orleans, y también una celebridad que le costó el martirio
en la pira de Ruan. El fanatismo religioso ha pagado casi siempre de semejante modo los grandes
hechos de abnegacion y heroismo sublime.

--La noche habia llegado cuando el tren tocaba en la pequeña ciudad de Etampes (de 8,000 almas)
que pertenece el departamento del Sena-y-Oise, fuerte de 490,000 habitantes, y cuya capital
es la famosa y monumental Versalles. El tren rodaba en medio de las tinieblas de la campiña
con la rapidez del huracan, y en breve comprendí, por la inmensa iluminacion que brillaba en
el fondo del valle del Sena, que estaba á las puertas de Paris y habia terminado mi viaje.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>667463</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1491</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Orleans is one of the first capital of the second order in France, for the importance of his
administration, his vast industry and agriculture and other social conditions, but is it, after
Paris, the most historic of French cities. Their land was, according to the general opinion of
antiquarians, the seat of Genabum taken and destroyed by Caesar. Reedificóla Emperor Aurelian,
who gave his name, and was gathered by the kingdom Childeric of the Franks. Capital at the time
of the duchy of Burgundy, Hugh Capet has incorporated his crown, and later came to be the
heritage of the house of Valois and base of the industry actual Orleans whose secular struggles with
the branch staff have been so interesting in the history of France and still survive. It was
there where the famous heroine Joan of Arc defeated the English invaders earning the nickname of
Maid of Orleans, and that cost him a celebrity martyrdom at the stake in Rouen. Religious fanaticism
has paid almost always such as large acts of devotion and heroism sublime.

- The night had come when the train played in the small town of Etampes (of 8,000 souls) that belongs
to the department of Seine-and-Oise, strong 490.000 inhabitants, and whose capital is the famous
and historic Versailles. The train was running in the darkness of the countryside with the
speed of the hurricane, and soon realized, by the immense illumination that shone the valley
of the Seine, which was at the gates of Paris and had completed my
journey</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>