<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>271636</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1561</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Era ésta un posesión situada a una legua próximamente de la villa, donde el genio de don Rosendo,
secundado por el dinero, había tenido ocasión de desenvolverse libremente y dar prodigiosos
frutos. Cuando la comprara, hacía más de veinte años, constituíanla unos cuantos prados y un
bosque donde pastaban las vacas y cantaban los malvises, jilgueros y mirlos. Don Rosendo principió
por desterrar esta colonia indígena y substituirla por otra extranjera. El ganado del país
fué proscripto trayendo en su lugar otro de Suiza. Con igual severidad fueron arrojados, a
tiros, de los árboles, los pajaritos antiguos, para colgar un sinnúmero de jaulas con aves
raras y exóticas, que graznaban miserablemente todo el año a la salida del sol. El espíritu
emprendedor y reformista de don Rosendo, no se detuvo tampoco en el reino animal. Con la misma
audacia pasó al vegetal, e hizo cambiar por entero la faz de aquellos campos. Poco a poco,
a impulsos del hacha y de la sierra, fueron desapareciendo los copudos y grandes castaños de
hojas anchas y frescas con sus torsos retorcidos de piel rugosa, los gigantescos robles que
habían renovado sus hojas picadas más de trescientas veces, los nogales que parecen enormes
plantas de albahaca, los jugosos pomares, cuyas ramas se doblan hasta dejar delicadamente el
fruto en el suelo, y otros árboles de arraigo y respetabilidad en el país. En su lugar se plantaron
washingtonias, wellingtonias, araucarias excelsas y otros muchos árboles de casta extranjera,
perteneciendo en su mayor parte a la familia de las coníferas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>275646</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1406</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

This was a possession soon located a mile from the village, where the genius of Don Rosendo supported
by the money, had the opportunity to develop freely and to Wonder fruit. When purchased, more
than twenty years, constituíanla few meadows and a forest where grazing cows, and sang the redwing,
finches and blackbirds. Don Rosendo began to banish this Indian colony and replace it with another
foreigner. Cattle country was banned by bringing in another place in Switzerland. With equal
severity were thrown at shots of the trees, the old birds to hang a number of cages with birds
rare and exotic, which croaked miserably throughout the year at sunrise. The spirit entrepreneurial
and reformist Rosendo, did not stop even in the animal kingdom. With the same boldly went to
the plant, and made entirely change the face of those fields. Gradually, spurred on by the ax
and saw, were disappearing and large chestnut copudos broad leaves and fresh with their torsos
twisted rough skin, the giant oaks chopped leaves were renewed more than three hundred times,
the walnut trees that look like huge basil plants, the juicy fruit trees, whose branches are
bent to leave delicately fruit on the ground, and other tree roots and respectability in the
country. In their place were planted Washingtonian wellingtoni, Araucaria excelsa, and many
other foreign chaste tree, mostly belonging to the conifer family.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>