<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>573455</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4520</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tuvo miedo de que el enfermo pudiera acordarse
de lo que ella había hecho en los momentos más críticos, cuando estaba casi segura de que iba
a morir.

--Ahora a estarse quieto--continuó Valls--. Permaneceré aquí hasta que nos vayamos juntos a
Palma. Ya me conoces... Yo lo sé todo; yo lo arreglo todo... ¿Eh? ¿me explico?...

El chueta guiñaba un ojo y reía maliciosamente, seguro de su habilidad para adivinar los deseos
de los amigos.

¡Famoso capitán! Desde que estaba en Can Mallorquí, todos parecían pendientes de sus mandatos,
admirándolo como un personaje poderoso y jovial. Margalida ruborizábase con sus palabras y
guiños, pero le quería al verle tan abnegado. Recordaba sus ojos llenos de lágrimas una noche
en que todos creyeron que iba a morir don Jaime. Valls había llorado al mismo tiempo que mascullaba
maldiciones. El Capellanet también adoraba a aquel señorón de Mallorca desde que le vio reír
al enterarse de que pensaban hacerlo cura. Pep y su mujer le seguían como perros obedientes
y sumisos.

Varias tardes hablaron Pablo y el enfermo de los sucesos pasados.

El capitán era hombre rápido en sus decisiones.

--Ya sabes que no me canso cuando se trata de un amigo. Al desembarcar en Ibiza vi al juez.
Eso se arreglará; tú llevas razón y todos lo reconocen: defensa propia. Unas pocas molestias
cuando estés bueno, pero nada al final... El asunto de tu salud también está resuelto. ¿Qué
más queda?... ¡Ah, sí! Algo más queda, pero también lo tengo en punto de arreglo.

Rio maliciosamente al hablar así, apretando las manos de Febrer, y éste, por su parte, no quiso
preguntar más, temeroso de sufrir una decepción.

Una vez, al entrar Margalida en el dormitorio, Valls la cogió de un brazo, llevándola junto
al lecho.

--¡Mírala!--exclamó con burlesca gravedad dirigiéndose al enfermo--. ¿Es ésta la misma que
tú quieres? ¿No te la cambiaron?... Dale, pues, la mano, tonto. ¿Qué haces ahí, contemplándola
con ojos espantados?...

Las dos manos de Febrer estrecharon la diestra de Margalida. ¡Ay! ¿era verdad lo que decía
el capitán?... Sus ojos buscaron los de la atlota, que permanecían bajos, mientras la emoción
blanqueaba sus mejillas y hacía palpitar las alas de su nariz.

--Ahora, besaos--dijo Valls, empujando suavemente a la muchacha, hacia el enfermo.

Pero Margalida, como si se viera amenazada de un peligro, se desasió de sus manos, huyendo
de la habitación.

--Bueno--dijo el capitán--. Ya os besaréis dentro de un rato: cuando yo no esté.

Valls aprobaba este casamiento. ¿La quería Febrer? Pues adelante... Esto era más lógico que
la boda con su sobrina por los millones del padre. Margalida era una gran mujer. Él entendía
de estas cosas. Cuando Jaime la sacara de la isla, habituándola a otros usos y otros trajes,
con la facilidad de asimilación que tienen las hembras para todo lo bueno, nadie reconocería
a la antigua payesa.

--Yo he arreglado tu porvenir, pequeño inquisidor. Ya sabes que tu amigo el judío consigue
siempre lo que se propone. Te queda en Mallorca con qué vivir modestamente. No muevas la cabeza:
ya sé que deseas trabajar, y más ahora que estás enamorado y quieres constituir una familia.
Trabajarás; entre los dos montaremos un negocio: hay donde escoger. Yo siempre llevo la cabeza
atiborrada de proyectos: es cosa de la raza... Si prefieres irte de Mallorca, te buscaré una
ocupación en el extranjero... Es asunto que debe pensarse.

En todo lo referente a la familia de Can Mallorquí, el capitán hablaba con una autoridad de
amo. Pep y su mujer no osaban desobedecerle. ¡Cómo discutir con un señor que lo sabía todo!...
El payés opuso escasa resistencia. Ya que don Pablo deseaba el matrimonio de Margalida con
el señor y daba palabra de que esto no traería ninguna desgracia a la atlota, podían casarse.
Era un gran infortunio para los dos viejos verla marcharse de la isla, pero preferían esta
tristeza a conservar a su lado como yerno a Febrer, que les inspiraba un respeto irresistible.

Al Capellanet le faltó poco para arrodillarse ante Valls. ¡Y aún dicen en Palma si los chuetas
son malos!... Bien se conocía que eran mallorquines los que hablaban: ¡gente injusta y orgullosa!...
El capitán era un santo. Gracias a él, ya no iría al Seminario. Sería payés; Can Mallorquí
quedaba para él. Hasta había recobrado de su padre, por intercesión de don Pablo, el cuchillo
regalado por Febrer, y contaba con la promesa de una pistola moderna presente del capitán:
una de aquellas armas milagrosas que había admirado en Palma en los escaparates del Borne.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>924069</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4193</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Was afraid that the patient could remember what
she had done in the most critical moments, when I was pretty sure was to die.

- Now to sit still - continued Valls -. Stay here until we go together Palma. You know me ...
I know everything, I arrange everything ... Huh? "I mean ...?

The chueta winked and laughed mischievously, confident in his ability
to divine the wishes friends.

Famous Captain! Since I was in Can Mallo, everyone seemed aware of their mandates, admiring him
as a powerful figure and jovial. Margalida ruborizábase with their words and winks, but I wanted to
see him so dedicated. He recalled his eyes filled with tears one night we all thought he was
going to die Don Jaime. Valls had wept while mumbling curses. The Chaplain also loved to that
great lady of Mallorca from where he was laughing to learn that they
thought it heals.

Pep and his wife followed him as obedient dogs and submissive.

Paul spoke several evenings and sick of past events.

The captain was a man quick in his decisions.

- You know that I never tire when it comes to a friend. On landing in Ibiza saw the judge. That
will be fixed, you're right and we all recognize: self-defense.

A few annoyances when you're good, but nothing in the end ... The matter of your health is
also resolved.

What more left? ... Ah, yes! Anything else is, but I have it in point of settlement.

Rio maliciously as he spoke, Febrer shaking hands, and this, in turn,
would not ask more, afraid of being disappointed.

Once, upon entering the bedroom Margalida, Valls took her arm, bringing
it together the bed.

- Look at her! - Said with mock seriousness,
please contact the sick -.

Is this the same as you want? Do not you changed it? ... Dale, then
hand, silly.

What are you doing, watching with frightened eyes? ...

The two shook hands right hand Febrer Margalida. Ay! Was it true what
they say Captain?

... His eyes sought the atlota, which remained low, whereas emotion whiten his cheeks and did
beat the wings of his nose.

- Now, kiss - Valls said, gently pushing the girl toward the patient.

But Margalida, as if it is threatened by a danger, broke loose from their hands, fleeing Room.

-
Well - said the captain -. And shall kiss you in a while: when I'm gone.

Valls approve of this marriage. Does Febrer wanted? Go ahead ... This was more logical the marriage
with his niece for the millions of father. Margalida was a great woman. He understood of these
things.

When James take her out of the island, used for other purposes and other costumes, with the
ease of assimilation with the females for every good thing, no one would recognize the old peasants.

-
I've fixed your future, small inquisitor. You know that your friend gets the Jew always proposed.
You look in Majorca to live on modestly. Do not shake your head: I know you want to work, and
now that you're in love and want to start a family. Will work, between the two started a business:
there are to choose from.

I always wear head cluttered with projects: a thing of the race ... If you prefer to go to Mallorca,
I'll look for a foreign occupation ... It is a matter to be thought.

In all matters relating to the family of Can Mallorquí, the captain spoke with an authority master.
Pep and his wife did not dare disobey. How to argue with a man who knew everything! ... The
peasant oppose little resistance. And Don Paul wanted the marriage
to Margalida Mr. and gave word that this would not bring any misfortune
to atlota, could marry. It was a great misfortune to see two old men
off the island, but preferred this sorrow to keep him like a son Febrer,
inspired respect them irresistible. 

By Chaplain stopped short of
kneeling before Valls. And yet they say in Palma if chuetas bad! ...
It is well known that the speakers were Mallorca: unfair and proud
people! ... The captain was a saint. Thanks to him, I would not go
to seminary. It would be peasant, Can Mallorquí was for him. Until
he had recovered from his father, through the intercession of Don
Pablo, the knife given by Febrer, and had the promise of a modern
gun's present captain one of these miraculous weapons had admired
in Palma in the windows of the terminal</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>