<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07899</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>236034</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16734</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El usurpador se vio obligado a
suplir la velocidad adquirida del hecho consentido, que es fuerza de una especie (y que falta
siempre al hecho nuevo cuando no ha cambiado el ambiente), por una fuerza complementaria equivalente,
de otra especie, que en nuestro caso fue designada con el nombre de "facultades extraordinarias".
Así el terror crónico, que era bastante para el hecho crónico, se transforma en el terror agudo
necesario para el hecho agudo.

Como el terror francés, el terror argentino salió de las circunstancias precedentes, continuándolas
en diferente forma y medida. "No se suprime sino lo que se reemplaza"; y cuando se reemplaza
con otra cosa de la misma especie, en diferente grado, "plus ça change, plus c'est la même chose".

Fuerza y miedo era el antiguo régimen colonial; más fuerza y más miedo fue fatalmente y de
ordinario el régimen restaurado por Rosas. Un nuevo factor, y de otra especie, fue introducido
después; digo uno porque sólo al influjo de éste han sido posibles los demás, no siendo viables
en pueblos ignorantes y retrógrados la inmigración europea, la prensa libre, los ferrocarriles,
los telégrafos, etc., etc. Y el más interesante problema de sociología argentina podrá ser
planteado en estos términos: ¿por qué éramos todavía semibárbaros en la primera mitad del siglo
pasado, después de 1.500 años de cristianismo forzoso, y somos ya algo más que semicivilizados
con sólo 50 años de instrucción casi obligatoria?

* * *

Por supuesto, la civilización consiste en la economía de la vida y de los sufrimientos, y en
el acrecentamiento correlativo de las amenidades de la existencia.

Aunque la teología no se propuso civilizar a los hombres para este mundo, (como la filosofía,
la pedagogía, la política y la higiene), sino para el otro, los hombres le hubiesen resultado
aún involuntariamente civilizados en éste; pero llevaba en sí misma el impedimento o los resortes
inmorales, en una trastienda de monstruosidades ancestrales, bastantes para neutralizar y hasta
superar en ocasiones a todos sus elementos y sus factores de cultura, aun en sus más altos
representantes. Es legítimo suponer que sin la intervención de la filosofía griega y de la
ciencia positiva, la pura civilización cristiana se habría mantenido semibárbara y absolutista,
como la islámica. Y no es menos seguro que el cristianismo español, tal como fue introducido
en América por los conquistadores, contenía más elementos diabólicos que divinos, más miedo
que amor, más mal que bien, quitando a los hombres toda confianza en sí mismos y haciéndolos
esclavos del terror.

Según las teorías modernas, que la experiencia diaria confirma, el individuo reproduce en compendio
la evolución de la especie, de modo que, aun en las naciones civilizadas, todos empezamos la
existencia en el estado mental del salvaje adulto, a la vez injusto y vengativo, que siente
necesidades, apetitos, deseos y temores, y no conoce deberes ni responsabilidades; nos es naturalmente
más fácil y accesible lo que tenga este carácter y no el opuesto toda vez que la ira, el odio,
el terror, el alcohol o las lesiones cerebrales nos despojan accidental o permanentemente de
la cultura adquirida y superpuesta,--con tanta mayor facilidad cuánto más débil o más reciente
sea,--quedamos en la pura barbarie inicial, y asoma el salvaje que está siempre latente en
el hombre civilizado.

Consiguientemente, lo que toda religión tiene de primitivo es lo que el niño puede entender
y asimilarse inmediatamente; eso es lo concordante con su intelecto incipiente o primitivo,
y en ello se quedará cuando otros factores no lo eleven a mayores aptitudes.

Viceversa, lo que una religión tenga de elevado y propio del más alto desenvolvimiento del
espíritu, no podrá comprenderlo; y le pasará por elevación al niño y al pobre de espíritu,
como aconteció en el experimento de los jesuítas, que elaboraron autómatas cristianos en las
Misiones.

"Los chinos agasajan de preferencia a los dioses del mal, dice Beauvoir. Su máxima es: no cuidarse
de la divinidad buena, puesto que es buena, pero propiciarse la mala que puede dañar". Se comprende
bien que los dioses de los pueblos salvajes sean siempre malos, si se piensa que sólo en ese
carácter son inteligibles o respetables para el niño los de los pueblos civilizados. "Tata
Dios", que no tiene juguetes ni caramelos, y que se enoja con los niños malos o desobedientes,
y los castiga, no se diferencia del "Cuco" sino en que éste hace siempre el mal, sin necesidad
de enojarse previamente, porque es malo de profesión. También, si Dios no se enojase y no castigase,
el niño no le haría pizca de caso. Y si no acostumbrase mandar cataclismos, terremotos, pestes,
epidemias, etc., etc., para los remisos, tampoco darían mucho dinero para iglesias los creyentes
adultos.

"Presentad al salvaje, dice Lecky, la concepción de un ser invisible, para ser adorado sin
la ayuda de ninguna representación material, y será inhábil para entenderla. No tendrá fuerza
o realidad palpable para su mente, y por lo tanto no podrá ejercer influencia sobre su vida.
La idolatría es la religión común de los salvajes, simplemente porque es la única que sus condiciones
intelectuales pueden admitir, y, en una forma o en otra, continuará hasta que esas condiciones
hayan sido cambiadas". Cuando lo sean, la mente del semisalvaje será un almácigo de seres invisibles,
que más tarde llegarán a ser incomprensibles, para el ex salvaje; es así como el progreso de
las luces ha hecho increíble la brujería, y el testo sagrado, "no permitirás que una bruja
viva", ha quedado recitable, pero impracticable.

Impidiendo o prohibiendo la cultura intelectual y la tolerancia, que es la cultura moral, las
iglesias cristianas que llevaban en sí el cielo y el infierno, la civilización y la barbarie,
suprimieron las posibilidades mentales para las partes superiores de sus propias doctrinas,
y éstas quedaron incomprendidas, en letra muerta, mientras eran letra viva las partes inferiores
durante los diez siglos de la era precientífica, en los que la civilización cristiana, con
infierno y diablos, brujas, duendes, hechicheros y magos, íncubos, sucubos, silfos, gnomos,
etc. con servidumbre, esclavitud y torturas, no se distinguía de la judía o la musulmana sino
por su mayor ferocidad.

La música misma la entiende o la desentiende cada uno proporcionalmente a la afinación o a
la desafinación de su oído, y cae de su peso que nadie puede comprender y sentir sino lo que
esté a su alcance intelectual y moral; los fundadores de religiones no han sido espíritus comunes,
sino excepcionalmente superiores, y por ende casi siempre incomprendidos por sus coetáneos,
hasta perseguirlos y matarlos.

Una tendencia natural nos lleva a pensar y sentir que todo lo que sea excelente debe ser creído,
propagado y difundido. Pero creer no es entender ni sentir: todo puede ser creído, desde lo
absurdo hasta lo incomprensible; por eso hay tantas religiones en el espíritu humano como vientos
en la atmósfera; pero no todo puede ser entendido y sentido por todos. Una idea grande no puede
caber en un espíritu estrecho, ni un sentimiento generoso arraigar en un alma mezquina. Por
esto, la credulidad no puede suplir a la intelectualidad. El creyente de una religión puede
creerla toda entera, pero sólo podrá entender la parte correspondiente a sus entendederas,
y sólo ésta entrará a ser componente substancial de su espíritu, y se traducirá en sus acciones,
quedando lo demás en calidad de simple inquilino verbal, en palabras recitables, pero irrealizables.

* * *

Si bastase creer una doctrina superior para adquirir una capacidad intelectual y moral superior,
no habría explicación posible para los 1.800 años de barbarie cristiana que han corrido paralelamente
al sermón de la Montaña.

"Detrás de la cruz está el diablo", dice el proverbio; debajo del cielo está el infierno. El
cristianismo eclesiástico, nacido en tiempos bárbaros, con suplicios eternos y dichas perpetuas,
y por esto diabólico y divino a la vez, mitad bárbaro y mitad sublime, es directamente asimilable
hasta por los salvajes en lo que tiene de salvaje; pero en lo que tiene de sublime sólo por
los espíritus elevados, o por los temperamentos excepcionalmente buenos, que aparecen aun entre
los completamente bárbaros.

Se explica así que todo enardecimiento religioso haya sido acompañado siempre de un recrudecimiento
correlativo de barbarie, lo mismo en la Escocia de Knox que en la Suiza de Calvino o en la
España de Torquemada.

El desarrollo del espíritu humano en sus diversas faces, durante la civilización grecorromana,
podría ser figurado por un zigzag ascendente, que termina hacia el fin del imperio, eclipsándose
hasta desaparecer por completo bajo una forma de moralismo que entendía prescindir de todas
las formas de actividad mental que habían prosperado bajo el paganismo; así dio lugar al reflorecimiento
colateral de las supersticiones primitivas, relegadas por aquéllas al segundo plan, pero no
extinguidas.

Es lo que ocurriría hoy mismo si fuesen clausuradas las escuelas y destruidos los libros, suprimida
la prensa y proscritas las formas modernas del pensamiento. Las formas anteriores, siempre
subyacentes, tomarían el lugar vacante, ascendiendo al primer plan; los taumaturgos, las reliquias
y las imágines milagrosas desalojarían otra vez a los médicos; los teólogos a los letrados;
el látigo a los métodos pedagógicos; y la letra, de nuevo convertida en vehículo de absurdos
sagrados, volvería a entrar con sangre por las partes traseras del discípulo recalcitrante.

Descartado el desinterés por la seguridad o la esperanza de una recompensa a la virtud, la
salvación del mal y de la muerte por medio de ceremonias, ritos y palabras mágicas, el mayor
de los prodigios no era viable entonces, como no lo es hoy, en los espíritus instruidos o adiestrados
al razonamiento, y era más viable entonces que hoy en los espíritus ingenuos, aclimatados a
la causalidad misteriosa corriente. Repudiada por aquéllos fue aceptada por éstos, conjuntamente
con la vegetación de supersticiones asiáticas, africanas y europeas, que en olla podrida circulaban
en los bajos fondos del imperio romano, y que fueron también admitidas en parte y repudiadas
en el resto, del mismo modo que tenemos hoy supersticiones subvencionadas, supersticiones toleradas
y supersticiones proscritas por el estado.

No habría sido viable en tal ambiente sin asimilarse alguna parte del mismo que sirviera de
puente entre lo viejo y lo nuevo; fue así como una gran parte de las divinidades perversas
de la antigüedad, a las que se había transferido el terror de los salvajes a lo desconocido,--haciendo
la carrera de las ostras, que empezaron por ser humilde plato de los desheredados para terminar
en preciado manjar de los pudientes,--han llegado a ser las columnas maestras en que descansa
el poder de la Iglesia, de las clases privilegiadas y de las familias reinantes.

Erigida la pobreza de espíritu en virtud cristiana, por ser la condición más favorable a la
admisión y a la conservación de la más maravillosa concepción humana, el descenso del espíritu
crítico, así descalificado, fue la consecuencia inmediata, pero no fue suficiente en el comienzo.
La credulidad natural basta para aceptar a fardo cerrado las creencias de nuestros mayores,
cuando no se tiene ninguna, y es el mayor obstáculo para abandonarlas cuando se las tiene.
La nueva verdad religiosa, pues, tuvo que entrar en el lugar de aquélla por la ancha puerta
de las supersticiones, poniendo allí de guardia a la teología, para impedir el acceso a los
nuevos arribantes de la misma o de otra estirpe; y fue precisamente el portero el que lo echó
todo a perder.

El criterio de la verdad sobrenatural, era, entonces como hoy, el hecho sobrenatural: el milagro,
esto es, el absurdo cumplido,--en teología, como en teosofía, en espiritismo, curanderismo
o "christian science". El milagro cristiano se realizaba contra el diablo y los dioses paganos
que se suponía ser sus representantes; luego, la primera cosa ratificada por el milagro era
la preexistencia del diablo, pues sin esto aquello carecía de razón de ser. Los milagros buenos
implicaban los milagros malos, como la eficacia de un remedio confirma la existencia de la
enfermedad correspondiente; y el diablo cristiano, que era la personificación resumen de todas
las potencias maléficas, de todos los dioses bárbaros del pasado bárbaro de la humanidad, acoplado
desde el primer momento al sermón de la montaña, pudo causar más de diez siglos de barbarie
efectiva, paralelamente a la más elevada moral teórica, y a renglón seguido de la más alta
civilización de la antigüedad clásica.

En efecto, en el siglo VII, que señala el "Nadir" del espíritu humano, empieza la preponderancia
de las formas ancestrales resurgentes en pos de la desaparición del filosofismo, y la tenebrosa
onda de infernalismo barbarizante que arranca de esa sima espiritual, oscurece a la Edad Media,
destruyendo vidas y bienes, y retrasando por siglos el desenvolvimiento de la ciencia positiva
y de los sentimientos humanitarios, porque constituye la base económica del poder de la jerarquía
eclesiástica, que es en lo que está el secreto de sus exageraciones periódicas y de su duración.
Hasta bien adelante del siglo XVIII, las mujeres sucumbieron en la horca o en la hoguera, a
decenas de millares en el solo renglón de la brujería, como los hombres por el de la herejía,
inhumanidades provenientes de la moral religiosa, y que no cejaron hasta el advenimiento de
la moral humana.

* * *

La lucha por la vida suscita en cada especie las calidades correspondientes a sus condiciones
particulares, reales o imaginarias. Es por lo menos muy dudoso que la condición de asustado
del infierno y perseguido por los demonios, haya valido para apartar del mal a los hombres,
ya que éstos han sido peores en las épocas en que ha imperado con más fuerza, y lo son todavía
en las regiones y en las capas sociales en que está más difundida. Esa condición comporta modos
específicos de pensar, sentir y de obrar, variables según su intensidad y el temperamento personal,
desde la limosna a los pobres hasta la construcción de templos, desde la simple devoción preservativa
hasta el misticismo y el delirio perseguidor, en que se transforma de suyo el delirio exacerbado
de las persecuciones.

En la primera forma, "el santo terror del infierno" cubrió de iglesias, conventos y ermitas
el Asia Menor, el Egipto y la Europa; en la segunda, originó las cruzadas y las órdenes de
caballería religiosa, engendró la Inquisición y los Jesuitas; en fin, suscitó las guerras intercristianas,
en las que los perseguidos por los mismos demonios, se perseguían a matarse, por su fe en diferentes
preservativos, marcando el momento en que la imbecilidad religiosa llega al clímax en el cristianismo:
porque éste se ha reducido al mínimum y el diabolismo ha llegado al máximum.

"¡Qué malos somos cuando tenemos miedo!", dice Anatole France; y en efecto, los mismos animales
domésticos, asustados, pierden ipso facto su mansedumbre, y se tornan aún más peligrosos que
en el estado salvaje. El peligro, asustando a los tímidos, los vuelve peligrosos, haciendo
desalmados y feroces a los humildes; cuando los hombres más galantes y aristocráticos están
enfurecidos por el miedo, son también un gravísimo peligro recíproco, aun para las mujeres,
como ocurrió en el Bazar de Charité, de la calle Jean Goujon, en París. Los peligros teológicos
engendraron el pánico religioso; la facilidad para asustarse y la inclinación a asustar, explotados
en el terreno político, produjeron por el peligro político el terror político, en círculo vicioso,
y así se produjo en las sociedades cristianas la reversión a los métodos de las sociedades
salvajes.

Las grandes catástrofes por disparadas locas en los teatros, en las iglesias, en los naufragios,
son casos de ferocidad repentina y fulminante originada por el terror pánico de que proviene
también seguramente, la mayor parte de los homicidios. Los jefes de la "Mashorca", que hacía
temblar a los vecinos de Buenos Aires, eran tímidos que de miedo a ser degollados se hicieron
degolladores. En el Uruguay, cuando las guerras jordanistas, un vasco ladrillero, que en su
vida había degollado un cordero, obsesionado por los frecuentes degüellos, se ofreció para
degollador oficioso, y en el primer candidato que le dieron, desnudo y atado de pies y manos
en el suelo, chamboneó de tal manera, que la víctima, en sus retorsiones, rompió las cuerdas
que le sujetaban los pies, se incorporó chorreando sangre, degollado a medias, y acometiendo
a puntapies al aprendiz de verdugo, lo increpaba: "Si no sabes degollar a qué te metes, ¡vasco
de tal por cual!". </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00878</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>276383</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14675</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The usurper was forced to replace
the momentum of the fact consented, it is the strength of a species (and missing always done
again when the environment has not changed), a supplementary force equivalent of another species, which
in our case was designated as the "special powers". Thus, the chronic terror, which was enough for
the fact chronic terror becomes acute acute need for fact.

As the French terror, terror Argentine left of the foregoing circumstances, continuing in different
shape and size. "Do not be deleted but it is replaced," and when replacing with something of
the same species, in varying degrees, "plus ça change, plus c'est la même chose."

Force and fear was the former colonial regime, more strength and fear was fatally and Regular restored
by Rosas regime. A new factor, and other species, was introduced after, say one for only the influence
of this have been possible other, not being viable ignorant and backward people in European immigration,
free press, railways, telegraphs, etc., etc. And the most interesting problem of sociology
Argentina may be posed in these terms: why we were still semi-barbarian in the first half of the
century last, after 1,500 years of Christianity forced, and we are already more than half-civilized
with 50 years of schooling almost mandatory?

* * *

Of course, civilization is the economics of life and suffering, and the corresponding enhancement
of the amenities of life.

Although theology was not proposed to civilize the men for this world (such as philosophy, pedagogy,
politics and health), but for the other, the men had proved even in this civilized involuntarily,
but had the disability itself or springs immoral, in a back room of ancient monstrosities,
enough to neutralize and even sometimes overcome all of its elements and cultural factors, even
at its highest representatives. It is legitimate to assume that without the intervention of
Greek philosophy and positive science, the pure Christian civilization would have remained
semi-barbarous and absolutist such as Islam. And it is equally certain that the Spanish Christianity,
as introduced in America by the conquistadores, contained more elements
diabolical than divine, more fear that love, more harm than good,
removing men confidence in themselves and making slaves of terror.

According to modern theories, that daily experience confirms, the individual plays in brief
the evolution of the species, so that even in civilized nations, we all start the existence in the mental
state of the wild adult, both unjust and vengeful feelings needs, desires, hopes and fears, and
knows no duties or responsibilities, we are naturally easier and accessible what has this character
and not the opposite given that the anger, hatred, terror, alcohol or accidental brain damage
or permanently deprive us of acquired and superimposed culture - the more easily the weaker
or newer ie - stayed in the initial pure barbarism, and overlooks
the wild is always latent in civilized man.

Consequently, what all have of primitive religion is what the child
can understand and treated immediately, it is consistent with his
intellect early or primitive and it will stay when other factors do
not rise to higher skills.

Conversely, what a religion has its own high and the highest development of spirit, you can not
understand, and it will happen by raising the child and the poor
in spirit, as happened in the experiment of the Jesuits, who developed
the Christian automata Missions.

"The Chinese preference to entertain the gods of evil, says Beauvoir. His maxim is: Do not care
of the divine good, as good, but will support the poor that can harm. "Understandably While
the gods of savages are always bad, if you think that only then respectable character are intelligible
to the child or those of civilized peoples. "Tata God, who has no toys or candy, and angry with
bad or disobedient children, and punished, not unlike the "Cuckoo" but it always does evil, without
before you get angry, because it is bad profession. Also, if God was angry and punished, the child
would not touch a case. And if not accustomed send cataclysms, earthquakes, plagues, epidemics.,
etc., for the reluctant, nor would a lot of money for churches of
believers adults.

"Present the wild, says Lecky, the conception of an invisible being, to worship without the aid
of any material representation, and will be unfit to understand. Have no force or palpable reality to
his mind, and therefore can not influence your life. Idolatry is the common religion of the natives,
simply because it is the only that its conditions Intellectuals can admit, and, in one form or another,
will continue until those conditions have been changed. "When they are, the semi-wild mind will
be a seedbed of invisible beings, which later will become incomprehensible, for the former
wild, this is how progress amazing lights made witchcraft, and testo
sacred, "not suffer a witch alive, "has been recited, but impractical.

Preventing or prohibiting the intellectual culture and tolerance, culture is morality, Christian
churches that were in it the heaven and hell, civilization and barbarism, suppressed mental possibilities
for the upper parts of their own doctrines, and they were misunderstood, unheeded, while the
parties were living below letter during the ten centuries of pre-scientific era, in which Christian
civilization, with hell and devils, witches, goblins, and wizards hechicheros, incubus, succubus,
Sylphs, gnomes, etc. with servitude, slavery and torture, it differed
from the Jewish or Muslim but because of their greater ferocity.

The music itself can understand or ignores each in proportion to the pitch or the detuning of your
ear, and goes without anyone can understand and feel but what within their reach intellectual
and moral founders of religions have been common spirits, but exceptionally
high, and therefore almost always misunderstood by their peers, to
pursue and kill them.

A natural tendency leads us to think and feel that everything is good to be believed, spread and spread.
But believing is not understood or felt: everything can be believed, from the absurd to the incomprehensible,
which is why there are so many religions in the human spirit winds in the atmosphere, but not
everything can be understood and felt by all. A big idea can not fit into a narrow-minded,
not a generous sentiment rooted in a wretched soul. For this credulity is not a substitute
for the intelligentsia. The believer of a religion can believe it all whole, but only you can understand
the share of their mind, and it alone shall be substantial component
of his spirit, and will result in their actions else being as simple
tenant verbal, spoken word, but unworkable.

* * *

If you believe a doctrine were sufficient to acquire a superior intellectual and moral superior,
there would be no possible explanation for the 1,800 years of Christian barbarism that have run
in parallel the Sermon on the Mount.

"Behind the cross is the devil," says the proverb under heaven is hell. The Christian clergyman,
born in barbarous times, with eternal punishment and such sentences,
and for this diabolical and divine at the same time, half savage and
half sublime, is directly comparable up to the wild in what is a savage,
but in it that is just sublime high spirits, or exceptionally good
temperaments, which appear even among the completely barbarous.

This explains why all inflaming religious was always accompanied by
an upsurge correlative of barbarism, as in Scotland Knox Calvin in
Switzerland or Spain's Torquemada.

The development of the human spirit in its various phases, during the Greco-Roman civilization
could be figured by a zigzag upward, ending at the end of empire, eclipsing to disappear completely in a
form of moralism that meant to dispense with all forms of mental activity which had thrived
under paganism and led to the re-flowering side of primitive superstitions,
relegated by them to the second plan, but not extinct.

Is what would happen today if schools were closed and destroyed the books, suppressed banned the press
and modern forms of thought. Earlier forms provided underlying take the place vacant, rising
to the first plan, the casters, the relics and the images again to evict miracle doctors, theologians
to lawyers; the whip to teaching methods, and the letter, again converted
into vehicle absurd sacred blood re-enter by the back sides of recalcitrant
pupil.

Ruled disinterest safety or hope of reward to virtue, salvation from evil and death through ceremonies,
rituals and magic words, the largest of wonders was not feasible then than it is today, educated
or trained minds reasoning, and was more viable so that now the spirits naive acclimated causation
mysterious stream. Repudiated by them was accepted by them, together with the vegetation of superstitions
Asian, African and European, which may travel pot in the underworld of the Roman Empire, and
were also accepted in part and repudiated the rest, just as we have today supported superstitions,
superstitions tolerated and superstitions banned by the state.

Would not be feasible in such an environment without assimilating any part thereof to serve as bridge between
the old and new, that's how much of the evil deities of antiquity, which had transferred the wild
terror of the unknown - making the race of oysters, which began to be humble dish to finish the
disinherited in prized delicacy of the wealthy - have become the
pillars on which rests teachers the power of the Church of the privileged
classes and the ruling families.

Built poverty of spirit in Christian virtue, being the most favorable condition to admission and retention
of the most wonderful human conception, the descent of spirit critical, so disqualified, was
the immediate result, but not enough in the beginning. Natural credulity enough to accept
a closed bundle beliefs of our ancestors, when you have none, and is the biggest obstacle to
abandon them when it does. The new religious truth, therefore, had to take the place of it
by the door wide superstitions, putting guards there to theology, to prevent access to new arrivant
of the same or another strain, and it was the goalkeeper threw him
all away.

The criterion of supernatural truth was, then as now, the fact supernatural miracle, that is, the
absurdity met - in theology, and in theosophy, in spiritualism, healing or "christian science".
The Christian miracle was performed against the devil and pagan gods was supposed to be their representatives,
then the first thing was ratified by the miracle the pre-existence of the devil, because without
it lacked what reason. Miracles good miracles involving bad, and the effectiveness of a remedy
confirms the existence of relevant disease, and the Christian devil, who was the personification summary
of all evil powers of all gods barbarians barbaric past of humanity, coupled from the first
moment to the Sermon on the Mount, could cause more than ten centuries of barbarism effectively
in parallel with the highest moral theory, and the heels of the highest
civilization of classical antiquity.

Indeed, in the seventh century, which marks the "Nadir" the human spirit, begins the preponderance
ancestral forms resurgent after the disappearance of the philosopher, and the dark barbarizant
infernal wave that starts from the spiritual abyss, obscures the Middle Ages destroying lives and
property, and delaying for centuries the development of positive science and humanitarian sentiments,
because it is the economic basis of the power hierarchy Church, which is what is the secret
of its periodic exaggerations and duration. Until well ahead of the eighteenth century, women
perished by hanging or burning at tens of thousands in the single line of witchcraft, as men
for heresy, inhumanities from religious morality, and did not give
up until the advent of human morality.

* * *

The fight for life raises in each species the conditions for quality particular, real or imaginary.
It is at least doubtful that the condition of scared of hell and haunted by demons, has earned
to fend of evil men as they have been worse at times when that has prevailed more strongly, and still
are in the regions and social strata that is more widespread. This condition involves modes specific
thinking, feeling and acting, variables with intensity and personal temperament, from the charity
to the poor through construction of temples, from simple devotion
preservative to mysticism and madness tracker, which transformed his
delirium exacerbated persecution.

In the first form, "the holy terror of hell" covered with churches, convents and shrines Asia Minor, Egypt
and Europe, in the second, led to the Crusades and orders religious chivalry, spawned the Inquisition
and the Jesuits, in short, raised Inter-Christian wars, in which the pursued by the demons, chasing to
kill for their faith in different condoms, marking the moment when
the religious idiocy climaxes in Christianity: because it has been
reduced to a minimum and diabolism has reached the maximum.

"How bad we are when we are afraid!" Says Anatole France, and indeed, the same animals home,
scared, ipso facto lose his meekness, and become even more dangerous than in the wild. The
danger, scaring the timid, makes them dangerous, with ruthless and ferocious to the humble,
when men are more gallant, aristocratic angered by fear, are also a serious danger of reciprocity,
even for women as in the Bazar de Charité, rue Jean Goujon, Paris. Theological Dangers panic engendered
religious ease panic and the inclination to frighten, exploited in the political field, produced by
the political danger of political terror in vicious circle and so came in Christian societies
reversion to the methods of companies wild.

Large catastrophes crazy shot in theaters, churches, shipwrecks, are cases of sudden and devastating
ferocity caused by the panic that comes from also probably most of the killings. The heads of
the "Mashorca" which was shaking the residents of Buenos Aires, were timid fear that were beheaded
cutthroats. In Uruguay, where the Jordanian war, a Basque brick, which in life had slaughtered
a lamb, haunted by frequent beheadings, volunteered to Cutthroat informal, and the first candidate
who had given him, naked and bound hand and foot on the ground, Chambonea so that the victim
in retaliation, he broke the ropes feet that held him, he joined dripping blood, slain by halves,
and undertaking to kicking the hangman's apprentice, rebuked him: "If you can not slay what you
get, Basque of so and so! "</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>