<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09773</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>44979</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>23472</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Estaba viudo como D. Acisclo, y tenía una hija
de veinte, morenilla muy agraciada, pequeña de cuerpo, soltera aún, y llamada doña Manolita,
alias la culebrosa. La llamaban así por su extraordinaria viveza y movilidad. Afirmaban en
el pueblo que estaba hecha y como amasada de rabillos de lagartijas. Decía y hacía a cada momento
doscientos mil graciosos disparates, aunque todos inocentes y nada comprometidos, por lo cual
la apellidaban también el trueno; pero realmente no era trueno, sino tempestad de risas, de
bromas alegres y de regocijados discursos, porque era no menos picotera que su padre. Por lo
demás, el fondo de doña Manolita no podía ser más excelente. Era leal, afectuosa sin malicia
y sin envidia, de agudo ingenio, y más juiciosa y reflexiva en lo importante de lo que prometía
su exterior y superficial aturdimiento.

Como doña Luz era grave y mesurada, doña Manolita le servía como para completar sus modos de
ser. Por esto, sin duda, y por las otras cualidades de que hemos hablado, doña Luz hizo de
ella su compañera. Doña Manolita era la única persona a quien doña Luz tuteaba en Villafría.
Aún no se confiaba en ella con total abandono, porque doña Luz era muy reservada; pero de día
en día iba ganando más doña Manolita en su corazón. Juntas salían a pie de paseo, juntas iban
a la iglesia, y juntas tenían costumbre de sentarse en las tertulias. Doña Manolita remedaba
a doña Luz en vestido y peinado, y la seguía o acudía adonde la llamaba. Decía doña Manolita
que era ella para doña Luz lo que para los galanes de las comedias de capa y espada el lacayo
gracioso; y recordando que en varias comedias de las mejores este lacayo se llamaba Polilla,
decía a doña Luz: «Hija, yo soy tu Polilla».

Respecto a D. Acisclo, pensaba doña Luz como su padre, y no guardaba al antiguo administrador
la más ligera inquinia, porque se hubiese alzado con casi todo el caudal de sus mayores. Si
el marqués se había empeñado en arruinarse, ¿qué pecaba en ello D. Acisclo? Con cierta moral
alambicada, que don Acisclo no podía conocer, acaso hubiera salvado los intereses del marqués,
acaso hubiera hecho durar otros cuantos años más el esplendor de la casa; pero pedir esto por
aquellos lugares era pedir cotufas en el golfo. Bastaba, pues, a doña Luz, para estar profundamente
agradecida a D. Acisclo, la firme persuasión que abrigaba, de que con otro cualquier administrador
de por allí, la ruina de su padre hubiera sido diez años más pronto, y ella no se hubiera criado
como una dama elegante, en el seno del bienestar, con aya inglesa, y con todos los cuidados
debidos. Sabe Dios cómo se hubiera criado y lo que hubiera sido de ella si el marqués se arruina
y muere de berrenchín, dejándola huérfana de edad de cinco años y no de quince.

Doña Luz gustaba además de D. Acisclo. Simpatizaba con su actividad, con su amor al trabajo
y con otras virtudes que en él resplandecían.

Por el buen parecer, doña Luz había vivido, sin el menor conato de irse a su casa, en la casa
de don Acisclo, hasta que cumplió veintidós años. Desde entonces en adelante, intentó varias
veces irse a vivir sola a su casa; pero D. Acisclo la retenía suave y cariñosamente. Dábale
a entender que sería una tristeza quedar solo, después de haberse acostumbrado a su compañía,
y apelaba también, algo grotescamente, a qué dirán, sosteniendo que doña Luz era muchacha y
que no debía campar por sus respetos como vieja solterona, que buena y severa que fuese, si
vivía sola, habían de decir que era una vaca sin cencerro.

Doña Luz, lejos de ofenderse, se reía de esta comparación poco galante, y seguía viviendo en
la casa del antiguo administrador.

Por otra parte, la independencia de doña Luz era perfecta.

Tres o cuatro cuartos le pertenecían exclusivamente en la casa, y estaban amueblados con el
gusto más primoroso. En ellos no entraban de diario sino los cuatro amigos íntimos ya referidos:
Juana la criada; una de las de cuerpo de casa, que hacía la limpieza bajo la inspección de
Juana, a fin de que no rompiese algún objeto de arte o mueble delicado; y, por último, otros
tres seres, que eran también semi--íntimos de doña Luz, y que completaban o cerraban su círculo
familiar. Eran estos tres seres Tomás el criado antiguo, y ya su escudero y acompañante, cuando
ella salía a caballo; el tío Blas, aperador de la señorita, con quien se entendía para cuidar
sus bienes, que ella misma administraba y que iban mejorando hasta el punto de que le producían
cerca de 20.000 rs. en algunos años de buena cosecha; y el galgo Palomo, blanco, gigantesco
en su clase, y de terrible genio para quien se le antojaba a él que molestaba u ofendía a su
ama, con la cual era todo blandura, docilidad y mansedumbre.

A más de esta sociedad cotidiana, no se negaba doña Luz a asistir a otras de más ancha base.
Los hijos, hijas, nueras y yernos de D. Acisclo, con crecida y numerosa prole, sus consuegros
y consuegras, compadres y comadres, formaban una caterva con quien era menester alternar. Todos
ellos eran insignificantes y poco divertidos; no eran ni malos ni buenos, y doña Luz hacía
milagros de diplomacia para no tratarlos mucho y no enojarlos tampoco.

En los días de cumpleaños y del santo de cada individuo de la familia de D. Acisclo, había
comida patriarcal en la casa, y mucho jaleo de baile. Doña Luz no se excusaba de asistir a
tales funciones, y casi siempre acertaba a dejar prendados a todos de su amabilidad y alegría.

-V-

La amistad de doña Manolita

La vida de doña Luz era, no obstante, tan regular, tan monótona, tan sin accidentes que diferenciasen
unos días de otros días, que habían pasado los años, y en la memoria de ella eran como sueño
fugaz, donde todo estaba confundido.

Esto tiene para cualquiera el hechizo de la paz. Para doña Luz aún tenía mayor hechizo.

Cuanto agitaba su mente con pensamientos, o su voluntad con deseos o pasiones, era extraño
al mundo que la rodeaba: procedía de un mundo ideal, donde no hay espacio ni tiempo. Así es
que, si bien doña Luz, no distinguiéndose en esto de los demás mortales, no pensaba ni sentía
todo a la vez, como las causas de su pensar y de su sentir más hondo no tenían punto señalado
en nuestro planeta, ni momento marcado en la cronología, los efectos se sustraían también a
las leyes de la sucesión y del lugar y parecía que se daban en una eternidad inmóvil.

Me pesará de no ser claro y trataré de explicarme con más llaneza, aunque peque de difuso.
Doña Luz no era una soñadora mística; distaba infinito de vivir en continuo arrobo; veía, comprendía
y apreciaba cuanto ocurría en torno de ella en el mundo real; pero los lances y sucesos de
Villafría la interesaban menos, aunque los veía de cerca, que los lances y sucesos que las
historias y novelas relataban, que la poesía acertaba a presentarle o que ella misma fantaseaba
en ocasiones. No tenía tampoco doña Luz un corazón de cal y canto, sino un corazón muy compasivo
y afectuoso; se dolía de los males y desgracias del prójimo, procuraba remediarlos, los consolaba
a veces, y en esto consumía parte de su actividad. Pero como su actividad era grande, y se
dilataba muy más allá de los límites de Villafría y aun se prolongaba de un modo infinito,
venía a resultar que lo más íntimo y esencial de su vida, lo que más la afectaba no estaba
en Villafría, y, por consiguiente, no estaba en ninguna parte. Por esto, sin ser ella soñadora,
vivía como soñando.

Por mucho que anhelemos ponderar la ternura de alguien, no iremos hasta afirmar que se marcan
las más importantes épocas de su existencia por el día en que murió de viruelas el hijo del
vecino de enfrente, o por la noche en que se prendió fuego el cortijo del labrador con quien
se ha conversado alguna vez al ir de paseo o al salir de la iglesia. Para marcar dichas épocas,
son necesarios casos que toquen más íntimamente a nuestro propio ser. Para doña Luz no había
época de este orden desde la muerte de su padre. Verdad es que, muy al contrario de la generalidad
de las mujeres, daba ella poco valer a multitud de cosas con que otras llenan la memoria, sin
descuidar ni borrar los pormenores al parecer más insignificantes.

En nada, en mi sentir, se señala más que en esto el espíritu femenino. Yo confieso que me quedo
embobado oyendo referir a las mujeres sucesos, lances o conversaciones. No hay menudencia que
echen en olvido. Y dijo éste... y relatan todo lo que dijo. Y contestó el otro... y no olvidan
palabra de lo que contestó. Y luego replicó el de más allá... y tampoco se queda traspapelada
una letra sola de la réplica. Imagina el oyente que levantan acta circunstanciada y fiel de
cuanto presencian y oyen. No así doña Luz. Doña Luz hacía caso de muy pocos sucesos.

Lo que más la entusiasmaba, deleitaba o conmovía, lo mismo era de hoy que de ayer, lo mismo
de un año más tarde que de un año más temprano: la vuelta de la primavera, un cielo lleno de
estrellas, la luz de la luna, el alba, el olor y la belleza de las flores, la música, los versos
y cosas así que son de siempre.

Hasta las relaciones amistosas de doña Luz con el médico, con el cura y con D. Acisclo, eran
invariables: estaban siempre en el mismo ser, sin crecer ni menguar.

Sólo en las relaciones con doña Manolita hubo variación, aumentando la intensidad en el afecto.

Partamos, pues, del instante en que crece y llega a su colmo esta amistad entre doña Luz y
doña Manolita.

Era una mañana de mayo. Ya hemos dicho que doña Luz madrugaba. También madrugaba la hija del
médico. A las siete de la mañana vino a ver a su amiga, y penetró en su saloncito, donde tenía
entrada libre.

Si cualquier hombre del mundo, conocedor de la vida de Madrid o de otra capital de Europa,
y conocedor del modo de vivir de nuestros lugares de Andalucía, hubiera entrado allí, se hubiera
sorprendido agradablemente y hubiera dudado de lo que veían sus ojos.

El saloncito de doña Luz tenía todo el confort, toda la elegancia de un saloncito de una dama
madrileña de las más comm'il faut, a par de ciertas singularidades poéticas del campo y de
la aldea.

Dos ventanas daban al huerto, donde se veían acacias, álamos negros, flores, árboles frutales,
también en flor entonces, y brillante verdura. Dentro del saloncito había asimismo plantas
y flores en vasos de porcelana. Una jaula grande encerraba multitud de pájaros que alegraban
la estancia con sus trinos y gorjeos. Tenía doña Luz dos primorosos escritorios antiguos, con
cajoncitos y columnitas, llenos de incrustaciones de marfil, ébano y nácar; cómodos sillones
y sofás; una chimenea francesa mejor construida que las otras que había en la casa; espejos,
cuadros bonitos y un armario lleno de libros lujosamente encuadernados.

Sobre su mesa de escribir se parecía el mejor cuadro, o al menos el que doña Luz estimaba más.
Figuraba varios atributos y emblemas de la Pasión; clavos, corona de espinas, escalera, gallo
y lanza de Longinos; en el centro la cruz, y en torno de la cruz muchas flores lindamente pintadas.
No era, con todo, esta pintura lo que daba a los ojos de doña Luz tanto precio a aquel objeto;
era lo que la pintura encubría. Se tocaba un resorte, se apartaba la pintura que hemos descrito,
como si fuese una puerta, y dejábase ver otro cuadro de muy superior mérito; un cuadro horrible
y bello a la vez. Era la figura de Cristo, de medio cuerpo, de admirable beldad y de un trabajo
delicadísimo y prolijo. Las barbas y los cabellos se podían contar. La regularidad y noble
simetría de todas las facciones infundían amor y respeto; pero las angustias del patíbulo,
los horrores de la agonía, los tormentos todos estaban marcados en aquella cara flaca y macilenta,
y en aquel pecho y en aquel costado herido por la lanza. Era un Cristo muerto: la hendidura
lívida del clavo atravesaba su diestra que reposaba sobre el descarnado pecho; las llagas enconadas
de las espinas, vertiendo sangre aún, se veían en sus sienes; la boca entreabierta; amoratados
los labios; los párpados caídos, aunque no cerrados del todo, dejaban ver sus ojos vidriosos
y fijos. El pintor había acertado a unir, con inspiración monstruosa, la imagen de una criatura
próxima a disolverse, y la forma sobrehumana que el mismo Dios había tomado.

Unos inteligentes atribuían aquel cuadro al divino Morales; otros habían dicho que era de un
discípulo de Morales y no del propio maestro. De cualquier modo, el cuadro había estado vinculado
en la casa y era una de las pocas alhajas de algún valer que el marqués no había vendido.

El cuadro era tal que una mujer más delicada, menos briosa que doña Luz, ni le tendría en su
cuarto ni le miraría con tanta frecuencia. El amor a la divina representación de Cristo se
hubiera combinado con el miedo y con una compasión tremenda que tal vez la hubieran hecho caer
en convulsiones, o producido en ella ataques de nervios y hasta delirio. Pero doña Luz era
muy singular y hallaba extraño deleite en la larga contemplación de aquel cuadro, donde se
cifraban el más alto misterio y los dos más opuestos extremos de valer de la humana naturaleza:
toda la beatificación, toda la hermosura, todo el celeste resplandor de que es capaz nuestra
carne, unida a un alma pura, y siendo templo y morada del Eterno, y los dolores, a la vez,
y las miserias, y los padecimientos lastimosos y la corrupción nauseabunda de esa carne misma.

Doña Luz halló este espantoso cuadro prudentemente cubierto por el otro, y así le conservó,
trayéndole de la casa solariega a su habitación en casa de D. Acisclo. A casi nadie se le mostraba;
pero ella, que tenía muy rara condición y muy contrarias propensiones en el espíritu activo
e infatigable, tal vez después de trotar y galopar y dar saltos peligrosos en su caballo negro,
durante dos o tres horas; tal vez después de haber limpiado, bañado y frotado con complacencia
su hermoso cuerpo, que del valiente ejercicio había vuelto cubierto de sudor; rebosando ella
salud, en todo el brío de la mocedad y en todo el florecimiento de la belleza plástica, se
sentía llena de ímpetus ascéticos, y abriendo su cuadro, le contemplaba largo tiempo, y las
lágrimas acudían a sus ojos, y acudían a sus rojos labios plegarias inefables que ella murmuraba
y apenas articulaba.

Aquella mañana no había en doña Luz ascetismo ninguno, o por lo menos, no había acudido aún
el ascetismo. Estaba doña Luz vestida con una linda bata, y los cabellos rubios, no peinados
aún, recogidos en red sutil. Recostada lánguidamente en una butaca, leía, ya en este, ya en
otro, de dos libros que tenía al lado. Eran Calderón y Alfredo de Musset. Doña Luz andaba estudiando
y comparando cómo aquellos dos autores habían puesto en acción dramática la misma sentencia:
No hay burlas con el amor y On ne badine pas avec l'amour.

No la impulsaba a este estudio la mera afición especulativa a la crítica literaria, sino un
caso práctico, que hacía poco más de dos meses que se había presentado y que le interesaba
bastante.

Pepe Güeto, hijo de un rico labrador de Villafría, de edad de treinta años, era el hombre más
grave, mesurado y formal que se conocía en toda la provincia. Las locuras y regocijos algo
descompuestos de doña Manolita le chocaban de un modo atroz y siempre los estaba censurando.
Había llegado a decir que si doña Manolita fuese algo de él, mujer, por ejemplo, le había de
sacar del cuerpo los rabillos de lagartijas, aunque fuese menester emplear una buena vara de
mimbre. Doña Manolita, en cambio, que lo había sabido todo, decía que Pepe Güeto tenía mucho
jarabe de pico; que era hombre culto hasta cierto punto y que jamás emplearía la vara con las
mujeres; y que, si llegase a ser marido de ella, en vez de pegarle, se dejaría pegar y sería
el modelo de los gurruminos. Añadía la hija del médico que la exagerada gravedad, sobre todo
en los mozos, se confunde con la tontería, y que, o ella había de poder poco, o había de sacarle
a Pepe Güeto la gravedad, como quien saca los diablos de un endemoniado, y que, si no era tonto,
había de volverle loco, obligándole a hacer mil locuras.

También estas amenazas llegaron a noticia de Pepe Güeto, de donde resultó, que donde quiera
que se veían él y ella, se amenazaban de nuevo, y él la reprendía de desenvuelta y alborotada,
y ella se reía de la seriedad de él y le calificaba de tonto. El furor y el encono de ambos
crecieron de tal suerte, que ya no les bastaban para desahogarse los encuentros casuales, y
solían buscarse para mover disputa y reñir y tratarse muy mal. Estas riñas terminaban, por
lo común, con que dijese Pepe Güeto:--Si yo tuviera la desgracia de ser marido de usted, ya
la metería en costura--, y con que doña Manolita respondiese:--Pues si yo incurriese en el
desatino de ser mujer de hombre tan fastidioso, o le había de poner más alegre que unas sonajas,
o me había de borrar el nombre que tengo.

Tomaron Pepe Güeto y doña Manolita tal afición a los denuestos, improperios y pendencias, que
cada día las armaban tres o cuatro veces.

Esto había hecho pensar a doña Luz, porque quería bien a doña Manolita, y con esta ocasión
leía las citadas comedias, después de haber releído otra de Shakespeare, donde se trataba el
mismo asunto de manera más magistral.

Absorta en dicha lectura se hallaba doña Luz, cuando, como ya hemos dicho, entró a verla doña
Manolita.

Se besaron, se abrazaron, se dieron los más cordiales buenos días, y luego habló la hija del
médico:

--Hija mía, tú eres la primera que ha de saberlo. Lo sabrás antes que mi padre. ¡Gran novedad!
Mis peleas con Pepe Güeto han dejado de ser escaramuzas. La ira de ambos ha llegado a su colmo.
Nos hemos comprometido en un duelo a muerte.

--¿Qué me quieres significar?--dijo doña Luz.

--Quiero significar--replicó su amiga--, que para ver si yo le vuelvo loco o si él me vuelve
juiciosa, hemos resuelto casarnos. Verdad es que él se da por vencido por el momento, y dice
que, pues se casa conmigo, no debe de estar en su juicio cabal, y que ya, sin casarnos, le
he ganado la partida y la apuesta; pero, por lo mismo, añade que desea casarse para vengarse
y desquitarse. Yo le contesto aquello de no siento que mi hijo pierda, sino que se quiera desquitar,
y le aseguro que saldrá con las manos en la cabeza si sigue jugando, y le amenazo con que su
derrota será mayor cuando esté casado; pero el insolente, atrevido, no me cobra miedo, y cierra
los ojos, y arremete, y se casa. Hoy mismo, con más denuedo que el Cid Campeador, irá a pedir
a mi señor padre esta blanca mano, que tomará la rienda y le obligará a salir de su paso de
mula de canónigo y a brincar y a estar más avispado que tu hermoso caballo negro.

Doña Luz, que no podía disimular sus sentimientos, los cuales se mostraban en su rostro como
las blancas piedrecillas a través del agua transparente y mansa de un lago, más bien dejó ver
pesar que alegría, al saber la nueva, ya prevista por ella, del casamiento de su amiga.

--¿Cómo es eso?--prosiguió esta última--. ¿Te aflige que yo me case? ¿Sientes el modo informal?
¿No lo comprendes bien, inocentona? ¿No caes en que ese bárbaro, egoistón, de Pepe Güeto, presume,
y no sin razón, de ser un real mozo, y todo el furor que ha tenido y tiene aún contra mí, estriba
en que anhelaba que yo me hubiese enamorado de él por lo triste y por lo serio, y me hubiese
puesto a suspirar y a llorar, sin pensar más que en él y no en divertirme? ¿No ves que él se
ha enamorado y que su rabia es que no me cree tan enamorada ni tan capaz de enamorarme, porque
no hago pucheros y no aburro con lágrimas y sublimidades? ¿Y no calculas, por último, que yo
le quiero también? Si no, ¿me casaría? Ya casada, vencido el natural encogimiento que debo
guardar, le demostraré mi ternura, y le haré ver que hay un tesoro de ella en mi alma, aunque
escondido entre burlas y alegrías; y cuando vea el tesoro, y le goce, y conozca que es suyo,
y mejor que cuanto podía él soñar, ha de conocer que no es mi corazón de corcho sino de almíbar
y jalea, y se ha de poner como jalea y como almíbar, y ha de bailar y reír de gusto, declarando
y confesando que se compaginan bien los regocijos con el verdadero amor, y las risas con la
ventura más seria y más grave en el fondo.

Doña Luz, sonriendo y suspirando a la vez, contestó entonces:

--No era la preocupación por tu suerte la causa de mi tristeza: era mi egoísmo que al cabo
lograré vencer. Presiento que vas a ser dichosa y esto me alegra; pero tengo celos por tu amistad.
¿Por qué no confesarlo? La única persona a quien poco a poco he ido confiando mi corazón y
dando todo mi cariño, eres tú. Tú, lo reconozco, me pagabas con usura; pero ahora vas a tener
marido; pronto, quizá, tendrás hijos, y toda tu alma será para ellos. Esta pobre huérfana,
sola en el mundo, quedará abandonada y sin un alma que la comprenda y que la ame.

Doña Manolita, abrazando tiernamente a doña Luz, contestó con estas palabras:

--Aunque no tuviese yo mil razones para alegrarme de mi boda, me alegraría, porque te ha excitado
a declararme hoy tu amistad del modo más explícito y como nunca lo habías hecho. Estoy contenta
y llena de orgullo de que tanto me estimes para amiga. No temas tú que ni Pepe Güeto, ni los
Güetillos que puedan salir a relucir en lo venidero, te roben aquella gran parte del alma con
que te amo. Pues qué, ¿imaginas tú que el compartimiento, rincón o sitio de mi alma donde está
el amor de esposa y madre, se ha llenado o se va llenando ahora y que antes estaba vacío? ¿Crees
tú que este amor no existía en mí antes de amar a Pepe Güeto? Vaya si existía. Lo que tiene
es que entonces el novio o el marido, a quien yo le consagraba, era soñado, hecho a pedir de
boca, relleno de perfecciones. Los chiquillos, que me fingía y me finjo aún, son unos querubines.
Por mucho que valga Pepe Güeto, pierde cuidado que no valdrá, ni con cien leguas de distancia,
el marido que yo soñé. Y en cuanto a los chiquillos, será más notable la diferencia, porque
los que tenga, si los tengo, como espero y deseo, no han de ser impecables y celestiales como
los imaginados, sino llorones, traviesos, sucios y tercos, y me han de armar al día mil perreras,
y han de tener entre ellos mil cachetinas; todo lo cual me hará no quererlos tanto. Infiero
yo de lo dicho que, casada ya y con hijos, te he de querer más que de soltera, si sigues queriéndome
tú. Aunque tú te cases, ¿dejarás de quererme?

--Nunca dejaré de quererte--respondió doña Luz--. Yo no me casaré nunca.

Esta última afirmación excitó mucho la curiosidad y el interés de doña Manolita, y como la
intimidad y la confianza habían llegado a su apogeo, produjeron varias confidencias y revelaciones
por parte de doña Luz, en un coloquio que por su importancia merece capítulo aparte.

-VI-

Confidencias de doña Luz

La hija del médico provocó las confidencias, diciendo a doña Luz:

--¿Y por qué no has de casarte nunca? No te lo niego: yo conozco que es difícil, pero no imposible.
Es difícil porque no hay en estos pueblos novio para ti, y porque tú no has de ir en busca
de novio a las grandes ciudades. No está en tu condición ni en tu carácter ir a buscar colocación,
bajo el amparo de alguna tía, que ya has desdeñado, o sola e independiente, ahora que eres
mayor de edad.

--Inútil es que yo te conteste--dijo doña Luz--: tú misma contestas a la pregunta. Nuestra
amistad, con todo, debe quedar hoy completa. Deseo poner en ella el sello de la verdad, no
teniendo secretos para ti y abriéndote mi corazón. No he de recelar ni que me tengas por vana,
ni que me rebajes en tu concepto: he de mostrarme a ti tal como soy. Te confesaré lo que a
nadie he confesado. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>141460</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>21492</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He was a widower and D. Acisclo, and had a daughter
twenty, Morenilla very graceful, small body, still single, and called Dona Manolita aka the
snake. The so called because of its extraordinary resiliency and mobility. Claimed in the
people that were made and a batch of stalks of lizards. Said and did all the time two hundred thousand
funny nonsense, but all innocent and no commitment, so surnamed also the thunder, but it really
was not thunder, but storm of laughter, gay jokes and speeches rejoicing, because it was no
less talkative than his father. As Moreover, the bottom of Dona Manolita could not be more excellent.
He was loyal, affectionate without malice and without envy, sharp wit, and more judicious and
thoughtful in the importance of what promised stunning exterior and superficial.

As Dona Luz was serious and measured, Dona Manolita served to complete their modes be. For this,
no doubt, and other qualities that we have spoken, Dona Luz made her his companion. Doña Manolita
was the only person in Villafría tuteaba Dona Luz. Not yet trust her with total abandon, because
Dona Luz was very reserved, but by day days was winning more Dona Manolita in his heart. Boards
walk out walk, went together the church, and together they used to sit in the gatherings. Doña
Manolita mimicked Dona Luz in dress and hairstyle, and followed or where the name came. Dona
said Manolita that was it for Dona Luz which for the gallants of the swashbuckling comedy footman
funny, and recalling that several of the best comedies this lackey was called Moth, Dona Luz
said: "Child, I am your Moth."

Respect to D. Acisclo thought Dona Luz as her father, and not kept the former manager inquinia
the slightest, because it had raised nearly all the wealth of their elders. If The Marquis
had insisted on ruining what it sinned D. Acisclo? With some moral convoluted, Don Acisclo could
not know, maybe he saved the interests of the marquis perhaps would have done last another few
years the splendor of the house, but this request in those places was to order popcorn in the
Gulf. Enough, then, Dona Luz, to be profoundly grateful to D. Acisclo, the firm persuasion that entertained,
that any manager with another from there, the ruin of his father had been ten years earlier, and she
had not raised as an elegant lady, within the well-being, with English governess, and all care due.
God knows how it was raised and what it would have been ruined if the marquis berrenchín and
dies, leaving her an orphan aged five years and not fifteen.

Well liked Luz D. Acisclo. Sympathized with their activity, with a love of work and other virtues
that he shone.

For the good-looking, Dona Luz had lived, without any attempt at going home, home Don Acisclo,
until he was twenty. From then on, he tried several Sometimes going to live alone at home,
but D. Acisclo held her gently and lovingly. Gave him to understand that it would be a sadness
only after getting used to his company, and called also, somewhat grotesquely, what they say,
arguing that was a girl and Dona Luz was not walking free as old maid, who was good and severe,
if lived alone, had to say it was a cow's bell.

Doña Luz, far from being offended, laughed at this comparison ungallant,
and continued to live in the home of former manager.

On the other hand, the independence of Dona Luz was perfect.

Three or four rooms belonged to him alone in the house, and were furnished with most exquisite
taste. They did not come from the four daily but close friends and referrals: Joan the Maid, one
of the body of the house, which was cleaning under the supervision of Juana, in order not to break
an object of art or fine furniture, and, finally, other three beings, who were also semi - close
Dona Luz, and who completed or closed their circle family. Were these three beings Thomas the old
servant, and as his squire and companion when she went on horseback Uncle Blas, overseer of
the lady, who was meant to care property, which she ran and were improving to the point where
it produced about 20,000 rs. in some years of good harvest, and the
greyhound Palomo, white giant in its class, and terrible genius to
whom it seemed to him that upset or offended her love, with which
it was all gentleness, meekness and gentleness.

In addition to the normal society, not Dona Luz refused to attend other more broadly based. The
sons, daughters, daughters and sons of D. Acisclo, with flooding and numerous offspring, their
consuegro and Consuegra, godfathers and godmothers, formed a crowd
with whom it was necessary to switch.

All they were insignificant and not very funny, they were neither bad nor good, and Dona Luz
was miracles of diplomacy in order not to treat and not anger them much either.

In the days of the holy birthday of each individual to the family
of D. Acisclo had patriarchal food in the house, and dance fuss.

Luz excuse not to attend such functions, and almost always right
to leave on all of your kindness and joy.

-V-

Dona friendship Manolita

Dona
Luz's life was, however, so regular, so monotonous, so no accidents
to differentiate few days from other days, who had spent years, and
in memory of her was as a dream shooting, where everything was confused.

This

is for any spell of peace. For Dona Luz still had more charm.

The agitated his mind with thoughts, desires or their will or passions,
it was strange the world around her, coming from an ideal world, where
no space or time.

So that while Dona Luz, not distinguished in this from other men,
not thought or felt all at once, as the causes of his thinking and
his deep feeling were not marked point on our planet, and time marked
on the timeline, effects are also subtracted laws of succession and
the place and it seemed that they were given in a lifetime move.

I weigh not be clear and try to explain with more simplicity, but little to diffuse. Luz was not
a dreamy mystical life was far from infinite continuous rapture, see, understand and appreciated
what was happening around her in the real world, but the incidents and events Villafría the
less interested, though closely watched, that the incidents and events
that recounted stories and novels, that poetry was right to submit
or that she fantasized sometimes.

Dona Luz also did not have a heart of stone and mortar, but a very compassionate heart and
affectionate resented the evils and misfortunes of others, sought to remedy them, comforted them at
times, and consumed in this part of their business. But as his business was large, and very
dilated beyond the limits of Villafría and even dragged in a infinite came to be that the
most intimate and essential part of your life, what most affected was not in Villafría, and therefore
was not anywhere. Therefore, if it does dreamy lived like a dream.

However much we long to ponder the tenderness of someone, we're not going to say that they
are marked the most important periods of its existence the day the child died of smallpox
neighbor across the street, or the night they set fire to the farmhouse the farmer with whom
has ever talked to a walk or to leave the church. To mark these times, cases needed more intimately
touch our own being.

For Dona Luz had not time of this order since the death of his father. Truth is that, quite contrary
to the general women, it was worth little to many things that others fill the memory, without
neglect or delete the seemingly most insignificant details.

Nothing, in my opinion, it is noted that rather than the female spirit. I confess that I remain
listening enthralled to refer women events, sets or conversations. No small thing that be thrown into
oblivion. And he said ... and tell all he said. And said the other ... and do not forget word
you said. And then replied from beyond ... and neither is misplaced
a single letter of reply.

Imagine the listener up detailed and accurate record of as witness and hear. Not so Dona Luz. Luz
heeded very few events.

What most excited, delighted and moved, as it was today than yesterday, the same a year later
than a year earlier: the return of spring, a sky full of stars, moonlight, dawn, the smell
and beauty of the flowers, music, rhymes and things like that are forever.

Even the friendly relations of Dona Luz with the doctor, the priest and D. Acisclo were unchanged:
they were always in the same being, not grow or shrink.

Only in relations with Dona Manolita was no change, increasing the intensity of affection.

Let us, therefore, the moment that grows to a climax this friendship
between Dona Luz y Dona Manolita.

It was a May morning. We have said that Dona Luz morning. Also early in the morning the daughter
of doctor. At seven o'clock came to see her friend, and entered her boudoir, where she free admission.

If
any man in the world, aware of the life of Madrid or another European
capital, and knows the lifestyle of our places of Andalusia, had gone
there, it would pleasantly surprised and would have doubted what his
eyes saw.

Dona Luz The lounge had all the comfort, the elegance of a lady's
boudoir Madrid of the most comm'il faut, a pair of field singularities
and poetic the village.

Two windows looked out into the garden, where they were acacias, poplars,
black, flowers, fruit trees, also in bloom then, and bright greens.

Inside the parlor was also plants and flowers in porcelain cups. A large cage of birds enclosed
crowd cheered stay with their trills and chirps. Dona Luz had two exquisite antique desks
with drawers and columns, filled with inlaid ivory, ebony and mother of pearl, comfortable chairs
and sofas, a fireplace built better than the others in the house, mirrors, pretty pictures and
a closet full of glossy books.

On his writing table looked like the best picture, or at least more
Dona Luz estimated.

Contained a number of attributes and emblems of the Passion nails, crown of thorns, ladder, rooster
and spear of Longinus, in the center cross and the cross around nicely painted many flowers.
There was, however, that this painting was in the eyes of Dona Luz both price that object; what the
painting was covered up. He touched a spring, departed the painting we have described, like a
door, and took us to see another picture of superior merit, a horrible picture and beautiful at
the same time. It was the figure of Christ, medium body, admirable beauty and a job delicate and
neat. The beard and hair could be counted. The regularity and noble symmetry of all factions instilled
love and respect, but the anguish of the scaffold, the horrors of the agony, the torture they
were all marked on that face gaunt and haggard, and in that chest and those wounded by the
spear side. It was a dead Christ, the recess pale nail across his right hand resting on the emaciated
chest festering sores of thorns, blood still pouring, they were in their temples, the mouth
half open, bruised lips, eyelids drooping, but not completely closed, let see their eyes glaze and
fixed. The painter was right to join with inspiration monstrous image of a creature Next to dissolve,
and how superhuman God Himself had made.

Smart about that painting attributed to divine Morales, others said
it was a Morales disciple and not the master himself.

Anyway, the painting had been involved at home and was one of the few jewels of any claim that
the Marquis had not sold.

The picture was such a woman more delicate, less spirited Dona Luz, or you have in your room
or would look upon him as often. The representation of divine love of Christ had combined
with fear and with a tremendous compassion that perhaps had brought down seizures, or produced
in hysterics and even delirium. But Dona Luz was was very unique and strange delight in the
contemplation of that long table, where pinned the highest mystery, the two most opposite
extremes of human nature asserting: Beatification all, all beauty, all the heavenly glow that we
can meat, together with a pure soul, and being home temple of the Lord, and pains, while, and
misery, and suffering pitiful and sickening corruption of the flesh itself.

Luz wisely found this shocking picture covered by the other, and so he kept, bringing of the
manor to his room in the house of D. Acisclo. Almost no one showed him; but she, who had a very rare
condition and very contrary propensities in the active spirit and indefatigable, perhaps after
jogging and galloping and dangerous leaps on his black horse, for two or three hours, maybe after
you have cleaned, washed and rubbed with complacency her beautiful body, that the exercise had
become brave sweaty, overflowing it health, all the zest of youth and all the flowering of the
plastic beauty is impetus was full of ascetics, and opening her box, looked at him a long
time, and Tears came to his eyes and went to her red lips she murmured prayers ineffable and
just articulated.

That morning there was none in Dona Luz asceticism, or at least, had not come yet asceticism.
Dona Luz was wearing a beautiful gown and blond hair, no hair Moreover, subtle network collected.
Lying listlessly in an armchair, reading, and in this, as in another, of two books by his side.
Were Calderon and Alfredo de Musset. Luz walked studying and comparing how these two authors had put
into dramatic action that it: No teasing with love and Badine On ne pas avec l'amour.

Not impelled to this study mere hobby speculative literary criticism, but a practical case,
which was just over two months was presented and he was interested enough.

Güeto Pepe, the son of a wealthy farmer from Villafría, aged thirty years, was the man severe,
moderate and formally known throughout the province. The follies and joys something Dona decomposed
Manolita he clashed in a vicious and always was censored. Had been said that if Mrs. Manolita
it was something woman, for example, had to out of the corners of lizards body, although it
was necessary to use a good rod wicker. Doña Manolita, however, that he had known all along,
said Pepe had a lot Güeto lip service, it was somewhat educated man and would never use the
rod with women, and that if he might become her husband, instead of hitting, hitting and it would
be the model of the henpecked husband. The doctor's daughter added that the exaggerated severity,
especially in young men, mistaken for foolishness, and that, or she had little power, or was
to get Pepe Güeto gravity, as who gets the heck out of a possessed, and that if he was no fool,
had to be crazy, forcing him to make a thousand follies.

Also these threats came to the notice of Pepe ghetto, where he was, that wherever that she saw
him and was threatened again, and he scolded the brash and rowdy, and she laughed at the seriousness
of him and described as silly. The anger and bitterness of both grew in such a manner that
no longer sufficient to vent casual encounters, and often sought to move dispute and quarrel
and treated very badly. These fights ended by usually say that Pepe Güeto: - If I had the
misfortune to be your husband, and would get into the seam - and with Dona Manolita reply:
- If I incur in folly of being a woman of a man as fastidious, or put him happier than a rattle,
or I had to delete the name I have.

Güeto and Dona Pepe took Manolita such fondness for insults, curses and quarrels, which arming
each day three or four times.

This had raised questions about Dona Luz, because I wanted it to Dona Manolita, and on this occasion
I read those comedies, having reread another Shakespeare, where it
was the same subject in a more masterful.

Absorbed in reading that was Dona Luz, where, as we said, went to see Mrs. Manolita.

They kissed, hugged, they found the most cordial good morning, and then spoke the daughter of Physician:

-
My dear, you're the first one has to know. You'll know before my father. Great news! My fight with
Pepe Güeto no longer skirmishes.

The wrath of the two has reached its height.

We have engaged in a duel to the death.

- What do you mean? - "Dona Luz.

- I mean - said her friend - that to see if I get mad or if he makes me wise, we have decided to get
married. Truth is that he gives up for now, and says that they are home with me, should not
be in their right mind, and already, without getting married, you I won the game and the bet, but,
therefore, adds that wants to marry for revenge and retaliate. I answer that I feel not to lose
my son, but you want to get even, and I assure you will leave with hands on his head if he
keeps playing, and he threatened that his loss will be greater when
you are married, but the brash, daring, not afraid to charge me, and
closes eyes and lashes, and got married.

Today, with more courage than Cid will ask to my father is white hand, which will take the reins
and forced him out of step Canon mule and jump and be more clever than your beautiful black horse.

Doña
Luz, who could not hide his feelings, which showed on his face as
White pebbles through the clear water of a lake and gentle, rather
let see Although joy, knowing the new, already provided for her, the
marriage of his friend.

- How is that? - Continued the latter -.

Do you grieve me to marry? Do you feel the way informal? Do not you see it, simpleton? Do not fall
into that barbarous egoistón, Pepe Güeto, presumed and not without reason, to be a real boy, and all
the fury that has been and is still against me, lies that I had longed to love him so sad and so
serious, and I would since to sigh and mourn, not thinking only of him and not fun? Can not
you see it in love and rage that I do not think so in love or as capable of falling in love,
because I do not pout and do not get bored with tears and sublime? And do not calculate, finally,
I I love him too? If not, marry me? Once married, once the natural shrinkage that I save, I
will show my affection, and I'll see that it is a treasure in my soul, but hidden jokes and
joy, and when you see the treasure, and you enjoy, and know that it's yours, and better than
anything he could dream, must know that my heart is not cork but syrup and jelly, and has to
put such as jelly and syrup, and has to dance and laugh with pleasure, stating and confessing that
combine well the joys with true love, and laughter with ventura more serious and more serious in
the background.

Doña Luz, smiling and sighing at the same time, said then:

- It was not your kind concern for the cause of my sadness was my selfishness that after will achieve
victory. I feel that going to be happy and this I am glad, but I have jealousy for your friendship.
Why not confess? The only person I have gradually come to trust my heart and giving all my love,
you are. You, I admit, were paying me with interest, but now you have husband, and soon, perhaps,
have children, and all thy soul will be for them.

This poor orphan alone in the world, will be abandoned and without
a soul who understands and loves her.

Doña Manolita, tenderly embracing Dona Luz, said with these words:

- Although I did not have a thousand reasons to rejoice at my wedding, I glad, because I was excited
to declare your friendship now more explicit and as you've never done. I'm happy and proud that
both deem to friend me. Fear not you that neither Pepe Güeto, nor Güetillos that may shed some
light on what is to come, you steal that much of the soul I love you. Why, do you imagine the
chamber, corner, or place of my soul where the love of wife and mother, is filled or being filled
now, and formerly empty? Do you think that you love me did not exist before Pepe Güeto love? Go
if there was. What is is that then the boyfriend or husband, to whom I devoted, was dreamed,
made to order from mouth filled with perfection. The children, and I pretended I still pretend
they are a cherubim. As much as Pepe Güeto worth, not worth losing care or a hundred miles away,
I dreamed her husband. And as for the children, will be most noticeable difference, because
which have, if I have, as I hope and desire, not to be as clean and heavenly the imagined, but weeping,
naughty, dirty and stubborn, and I have to build up a thousand kennels
and should have between them a thousand cachetinas, all of which make
me not love them both.

Infer as I said, married and with children, you have to want more
than single, if you still love me you.

Even if you get married, will you let loving me?

- I'll never stop loving you - said Dona Luz -. I do not ever marry.

This last statement aroused much curiosity and interest of Mrs. Manolita,
and as privacy and confidence had reached its peak, there were many
secrets and revelations by Dona Luz, in a conference that its importance
merits a separate chapter.

-VI-

Dona Luz confidences

The doctor's
daughter led the confidences, telling Dona Luz:

- Why did not you
ever get married?

I do not deny, I know it is difficult but not impossible.

It's hard because these villages no boyfriend for you, and thou shalt not go for Groom to the big cities.
Not in your condition or your character go to find work, under the protection of an aunt,
you've neglected, or single and independent, now that you older.

- Useless is that I will answer - "Dona Luz -: you yourself answer
the question.

Our friendship, however, should be complete today. I want to give it the stamp of truth, not
taking secrets to you and opening my heart. I shall not fear, nor do I have to empty, or recesses
me on your concept, you have to show me the way I am. I will confess that anyone have confessed.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>