<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02130</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>9378</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3161</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Es preciso que el mundo... Pero ¿qué haces, Felipe, te duermes?

--=(Despabilándose y sacudiéndose.)= Perdone usted, Sr. D. José querido. No es falta de respeto;
es que con lo poco que bebí de ese maldito aguardiente parece que la cabeza se me ha llenado
de piedras.

--=(Con creciente desazón febril, que rompe el último dique puesto a su locuacidad.)= Si esto
da la vida... si con este calorcillo que corre por mi cuerpo, tengo yo numen para toda la noche,
y ahora me voy a casa y de un tirón despacho sesenta cuartillas... =(Saltando de su asiento.)=
Eres un verdadero Juan Lanas. Bebe más.

--=(Frotándose los ojos.)= Ni por pienso. Me caería en la calle. Vámonos, D. José.

--Aguarda, hombre. No seas tan vivo de genio. ¿Qué prisa tienes?

--=(Metiéndose la mano en el bolsillo del pecho.)= Voy a llevar esta carta.

--¿A quién?

--A dos señoritas que viven solas.

--=(Pasmado.)= ¡Felipe!... ¡A dos niñas guapas, solas, honradas! Sin duda una carta llena de
dinero. Tu amo es banquero, un pillo que quiere deshonrarlas.

--Poco a poco... Usted ha bebido demasiado.

--¿Lo ves, lo ves? =(Echando los ojos fuera del casco.)= ¿Ves como por mucho que invente la
fantasía, mucho más inventa la realidad?... Chicas huérfanas, apetitosas, tentación, carta,
millones, virtud triunfante. =(Gesticulando enfáticamente con el derecho brazo.)= Fíjate en
lo que digo. ¿Qué apuestas a que te dan con la puerta en los hocicos? ¿Qué apuestas a que vas
a ir rodando por la escalera? Capítulo: «De cómo el emisario del marqués le toma la medida
a la escalera».

--Si mi amo no es marqués... Mi amo es don Agustín Caballero, a quien usted conocerá.

--=(Con penetración.)= Sea lo que quiera, la carta que llevas encierra un instrumento de inmoralidad,
de corrupción. La carta contiene billetes.

--Sí, pero son de teatro para la función de mañana domingo por la tarde. Es que los primos
de mi amo, los señores de Bringas, no pueden ir, porque tienen un niño malo.

--¡Bringas, Bringas!... =(Recordando.)= Amigo Aristóteles, déjame ver el sobre de la carta...

--Véalo.

--=(Leyendo el sobrescrito, lanza formidable monosílabo de asombro y se lleva las manos a la
cabeza.)= «Señoritas Amparo y Refugio». Si son mis vecinas, si son las dos niñas huérfanas
de Sánchez Emperador...

--¿Las conoce usted?

--¡Si vivimos en la misma casa, Beatas, 4, yo tercero, ellas cuarto! Si en esa parejita me
inspiro para lo que escribo... ¿Ves, ves? La realidad nos persigue. Yo escribo maravillas,
la realidad me las plagia.

--Son guapas y buenas chicas.

--Te diré... =(Meditabundo.)= Nada dan que decir a la vecindad, pero...

--¿Pero qué?...

--=(Con profundo misterio.)= La realidad, si bien imita alguna vez a los que sabemos más que
ella, inventa también cosas que no nos atrevemos ni a soñar los que tenemos tres cabezas en una.

--Pues ponga usted en sus novelas esas cosas.

--No, porque no tienen poesía. =(Frunciendo el ceño.)= Tú no entiendes de arte. Cosas pasan
estupendas que no pueden asomarse a las ventanas de un libro, porque la gente se escandalizaría...
¡prosas horribles, hijo, prosas nefandas que estarán siempre proscritas de esta honrada república
de las letras! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02019</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>25176</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2970</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It
is necessary that the world ... But what you do, Philip, you sleep?

--=
(Savvy and brushing.) = Excuse me, Mr. D. José wanted.

It is not disrespectful; is that what little I drank that damn spirit seems that the head has filled
me stones.

--= (With growing unease fever, which breaks the dam finally made his loquacity.) = If this gives
life ... if this warmth running through my body, I have I muse for the night, and now I'm going
home and office sixty flip pages ... = (Jumping from his seat.) = You are a true John Wool. Drink
more.

--= (Rubbing his eyes.) = Not in the least. I fall into the street.

Come, D. Joseph.

- Wait, man. Do not be so live genius.

What's your hurry?

--= (Putting his hand in his breast pocket.) = I will carry this letter.

-
Who?

- Two ladies who live alone.

--= (Pasmado.) = Felipe!

... Two beautiful girls, single, honest! No doubt a letter full of money. Your love is a banker,
a crook who wants to shame them.

- Little by little ... You have drunk too much.

- You see, you see?

= (Looking outside the city's eyes.) = Do you see how much make up
the fantasy invented much reality?

... Orphaned girls, tasty, temptation, letter million, virtue triumphant. = (Gesturing emphatically with
the right arm.) = Notice I say.

What bets that give you the door in their noses? What bets that you to go rolling down the
stairs? Chapter: "How the emissary of the Marquis as it takes the
ladder.

"

- If my master is not Marquis ... My love is Agustin Caballero, whom you know.

--= (With penetration.) = Whatever you want, wear the letter contains
an instrument of immorality corruption.

The letter contains notes.

- Yes, but according to drama tomorrow
for Sunday afternoon.

Is that the cousins my master, Mr. de Bringas, can not go, because they have a bad boy.

- Bringas Bringas!

... = (Recordando.) = Amigo Aristotle, let me see the envelope of
the letter ...

- See it.

--= (Reading the address, launches formidable
monosyllable of wonder and hold hands to head.) = "Amparo and Refugio
Girls."

If they are my neighbors, if the two orphan girls Sanchez Emperor ...

- Do you know?

- If you live in the same house, Beat, 4, I third them room!

If that couple I inspiration for what I write ... See, see? The reality haunts us. I write
Wonderland reality the plagiarizes me.

- They are beautiful and nice girls.

- I'll tell you ... = (Meditabundo.)
= Nothing they say to the neighborhood, but ...

- But what ...

--=
(With profound mystery.) = The reality, though ever imitating what
we know rather than it also invents things that we dare not to dream
that we have three heads in one.

- So you put those things in his
novels.

- No, because they are not poetry. = (A frown.) = You do
not understand art. Things happen great that they can not look out
the windows of a book, because people would be shocked ... Horrible
prose Jr. nefarious prose that will always be banned from this honorable
republic the letters</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>