<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05194</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>93635</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2984</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Bebieron otra copa, y su efecto fue tan prodigioso en el alma tradicional del barón, que se
puso inmediatamente a bailar el zapateado inglés sobre la mesa, sin que Fray Diego dejase por
ello de verter abundantes lágrimas.

--¡Hum! No me gusta este baile de extranjis--manifestó al fin bajándose de un salto;--prefiero
la danza prima. Ven acá, tío Diego...

Y a la fuerza, cogiéndole por las manos, lo alzó de la silla y se puso a dar vueltas con él,
entonando uno de los cantos largos y monótonos del país. Fray Diego se sintió rejuvenecido.
Recordaba sus tiempos de mastuerzo allá en la aldea, cuando su tío el cura de Areces le molía
a palos porque saltaba de noche por la ventana para ir a cortejar las mozas de los pueblos vecinos.

--Oye, Diego--dijo el barón parándose repentinamente.--¿No te parece que antes de seguir bebamos
una copita por el alma de nuestros mayores?

Asintió el fraile de buen grado; pero las copas yacían rotas por el suelo y los tarros vacíos.
El barón abrió un armario y sacó de él nuevos elementos de vida espiritual. Esta copa funeraria
le inspiró una idea felicísima; la de cubrir la cabeza del capellán con su boina y adornarse
él con el canalón de éste, que descansaba sobre una silla. Así vestidos volvieron a la danza,
haciendo dos figuras realmente interesantes.

El barón dio un traspié y cayó.

--Alza, tío Diego.

El fraile le cogió de nuevo las manos que había soltado y tiró con fuerza hacia arriba. Pero
el peso del noble le doblegó y rodaron los dos por el suelo.

--¡Alza, tío Diego!

--¡Alza, tío Francisco!

Ambos se revolcaban soltando bárbaras carcajadas. El barón logró al fin ponerse en pie. El
capellán le imitó al cabo de un rato. Pero su alma, iluminada un momento por los recuerdos
de la juventud, cayó otra vez repentinamente en la sangre y el exterminio. Se dirigió ferozmente
a su amigo.

--Sepámoslo de una vez, ¡porra! ¿Por qué me ha llamado usted cazuela hace poco? ¿eh? ¿eh? ¿por qué?

--Te lo explicaré enseguida, hombre--repuso el barón con calma;--pero antes beberemos una copa
por la congregación de todos los fieles cristianos, cuya cabeza visible es el papa... digo,
si te parece.

El capellán no puso obstáculo.

--Pues te he llamado cazuela--prosiguió chasqueando la lengua--porque una cazuela, ¿sabes tú?
una cazuela sirve para que la llenen de patatas guisadas.

Dicho esto, el barón cayó en un espasmo de alegría tan violento que por poco se ahoga. Mientras
tanto, los ojos saltones de su camarada le miraban con tal expresión amenazadora que parecía
que iban a brincar de las órbitas y lanzarse sobre él; crecían por momentos como los de una
langosta.

--¿Y por qué de patatas guisadas? Yo tengo tantos hígados como usted, ¡porra! y lo he probado
en la acción de Orduña y en la de Unzá, y por algo tengo en mi casa seis cruces.

--¿Tú? ¿tú?--dijo el caballero sin poder sosegar la risa.--Tú nunca has servido más que para
hacer el rancho al escuadrón.

El furor del fraile no tuvo límites al escuchar esto. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00129</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>197898</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2724</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Drank another glass, and its effect was so prodigious in the traditional soul of the Baron,
which immediately began to dance the footwork English on the table, without leave by Fray Diego
so many tears to shed.

- Hum!

I do not like this dance extranjis - said at last getting off a jump; - prefer raw dance. Come,
uncle Diego ...

And the strength, taking him by the hand, lifted the chair and began
to walk with him singing one of the long and monotonous chants of
the country.

Fray Diego felt rejuvenated. He remembered his time there in the village cress, when his uncle,
the priest he was grinding Areces to night clubs because they jumped
out the window to go to court the young women from neighboring villages.

-
Hey, Diego - suddenly stopping Baron said .-- Do not you think that
before going drink a drink for the soul of our ancestors?

Friar assented willingly, but the glasses lay broken on the floor and empty jars. The baron opened
a cupboard and took out new elements of spiritual life. This cup funeral inspired him most happy
idea, that of covering the head of the chaplain with his beret and
adorn him spout it, resting on a chair.

So back to the dance dresses, two figures doing really interesting.

Baron stumbled and fell.

- Rise, uncle Diego.

The monk took his hands again he had come loose and pulled hard up. But weight nobleman bowed
and rolled the two on the ground.

- Rise, uncle Diego!

- Rise, Uncle Frank!

Both were rolling by releasing barbaric laughter.

Baron finally managed to stand up. The Chaplain did the same after awhile. But his soul, a moment
illuminated by memories youth, suddenly fell again in the blood and
extermination.

He turned fiercely his friend.

- Whether we realize it at once, porra! Why you called me pot recently? Huh? Huh? Why?

- I'll explain soon, man - replied the Baron calmly, - but before you drink a glass by the congregation
of all Christians, whose visible head is the pope ... say, if you like.

The chaplain did not obstacle.

- Well, I have called dish - clucking
continued - because a dish, do you know? a pan used for the filling
of cooked potatoes.

That said, the Baron fell in a spasm of joy so violent that he almost
drowned. While Thus, the bulging eyes of his comrade looked at him
with an expression that seemed threatening they would jump from their
sockets and thrown on him at times grew as a lobster.

- And why cooked
potatoes? I have so many livers as you cheer! and have proven Orduña
in action and that of Unza, and something I have in my house six crosses.

-
You? Do you? - Said the gentleman could not quiet the laughter .--
You have never served to to the ranch to the squadron.

The Friar's
anger knew no bounds at this</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>