<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08749</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>61367</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>803</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El casero estuvo hoy... No te enfades, hermanita--añadió pasándole la mano
por la cara con zalamería--. He tenido que empeñar tu mantón...

Amparo se enojó de veras; pero la otra no halló para aplacarla mejores razones que estas:

«Para evitarlo, hijita, no tienes más sino traer muchos miles de casa de los señores Bringas...
Abre la boquirrita preciosa y pide, pide... Para ellos lo querrían... Dime una cosa, si no
hubiera hecho lo que hice ¿qué comeríamos hoy?, ¿nos mantendríamos con tus mantecadas de Astorga
y tu vara y media de cinta?».

Amparo, silenciosa y abrumada de pena, había extendido un mantel sobre el hule de una mesa
con faldas. Encima puso algunos platos desportillados, cucharas con el mango roto y dos tenedores
cuyos mangos de hueso parecían teclas arrancadas de un piano viejo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09683</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>8810</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>741</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The home was today ... Do not be angry, sister - said running his hand by side
with flattery -. I had to pawn your shawl ...

Amparo was really angry, but the other found no better reason to placate these:

"To avoid this, dear, but you just have to bring many thousands of house of lords Bringas ... Open
boquirrita precious and asking, asking ... For them it would like
... Tell me, if not had done what I did today what would we eat?,
"we will stay with your cupcakes Astorga and your yard and a half
of tape?

".

Amparo, silent and overwhelmed with grief, had spread a cloth on the
rubber of a table skirts. Put up some chipped dishes, spoons with
the handle broken and two forks whose bone handles keys seemed ripped
from an old piano</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>