<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02453</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1201</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1849</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Siempre habla lengua con ellos, y el Mayoral está quemao con él. Yo lo sé; pero no
le había puesto nunca la mano encima, ni dende que vino de África creo yo que naiden le sacó
sangre con el cuero. Pues, señor, la semana antes pasáa, Pedro briche no se presentó en la
jila, ni dormió por la noche en el barracón. ¿Qué querían que hiciera don Liborio? Al día siguiente
va y lo coge sotaventao, y le da unos cuerazos por arriba de la camisa, lo puso en el cepo
por dos días, le quitó el mando de contramayoral y lo sopló al campo a chapear. Se emperró
más. Yo le dije que le diera un buen bocabajo, pero temió que le levantara toa la negráa. Y
ya se ha visto el resultao, se fue al monte con seis compañeros porque no se le castigó bastante.

--¿No lo decía? dijo don Cándido con aire satisfecho. Y añadió, antes que Moya le quitara la
palabra:--¿Y qué dice de todo eso Goyo, el guardiero del camino de la Playa? ¿Sabe Vd. si le
han sondeado?

--¿Cómo que no? contestó Moya prontamente. El primerito que se vio pa eso. ¿No ve el señor
don Cándido que hasta la puerta mesma de su bujío se encontró rastro fresco de negros que venían
del monte, del lado de allá? Pero él juró por toos los santos del cielo que no vio, oyó ni
sintió náa en too este tiempo. Se calentó don Liborio contra él y quiso arrimarle unos cuerazos
pa que cantara; mas yo se lo quité de la cabeza, porque pensé que se iba a poner brava la señora
doña Rosa en cuanto que supiera que habían castigao al taita Caimán.

Con esto don Cándido menudeó sus paseos sin curarse de las personas que le hacían compañía,
quizás para que no le interrumpieran en sus meditaciones. Luego, volviéndose de improviso para
Moya, en tono breve e imperioso le preguntó por el Mayoral.

--Cuando yo venía del potrero, contestó Moya, estaba él con la gente en el corte de caña, enfrente
de la tumba nueva. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08482</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>15086</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1651</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Language always speaks, and primary Quemao him. I know, but I had never laid hands on
him, and then came from Africa, I think Naiden bloody skin. Well, sir, spends a week in advance,
Pedro Briche were not presented at JILA, and slept at night in the hut. Don Liborio What have
you done? The next day comes and takes him and gives some sotaventao lashes over his shirt, put into
stocks for two days, took command in the field and blew contramayoral veneer. There are persistent.
I told him to give him a good upside down, he feared that high TOA Negrão. And I saw the results
of the study, with six companions went to the mountains because he was not punished enough. -
do not say? Don Candido said smugly.

And he added, before Moya takes his word: - And what does all that Goyo, guard the road from
the beach? Do not know if you have researched? - What do you mean?

Moya responded promptly.

Pa Primerito that was it. Do not see the door of Don Candido Mesmer found that your spark fresh
traces of blacks who came from the mountains there? Toos but he swore by the saints in heaven who
has seen, heard or felt this time too ANA. Don Liborio was hot and wanted to snuggle against him
a few lashes pa to sing, but I took his head, because I thought it
was going to ask Mrs. Rosa courage to know that my father had castigao
Cayman.

This retail Don Candido walks without healing of those who kept him company, perhaps to avoid
being interrupted in his meditations. Then, suddenly turning to Moya, in short, imperious tone asked
about the mayor. - When I was coming from the pasture, "said Moya,
he was with people cutting sugar cane in the new tomb.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>