<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>734783</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19264</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El instinto de la paternidad, del que había hablado tantas veces como de algo infalible,
no le avisó en la presente ocasión. ¿Cómo podía reconocer á Julio en este sargento cuyos pies
era dos bolas de tierra mojada, con un capote descolorido y de bordes deshilachados, lleno
de barro hasta los hombros, oliendo á paño húmedo y á correa?... Después del primer abrazo,
echó la cabeza atrás para contemplarle, sin desprenderse de él. Su palidez morena había adquirido
un tono bronceado. Llevaba la barba crecida, una barba negra y rizosa. Don Marcelo se acordó
de su suegro. El centauro Madariaga se reconocería indudablemente en este guerrero endurecido
por la vida al aire libre. Lamentó en el primer momento su aspecto sucio y fatigado; luego
volvió á encontrarle más hermoso, más interesante que en sus épocas de gloria mundana.

--¿Qué necesitas?... ¿Qué deseas?

Su voz temblaba de ternura. Habló al combatiente tostado y robusto con la misma entonación
que usaba veinte años antes, cuando se detenía ante los escaparates de Buenos Aires llevando
á un niño de la mano.

--¿Quieres dinero?...

Había traído una cantidad importante para entregarla á su hijo. Pero el militar hizo un gesto
de indiferencia, como si le ofreciese un juguete. Nunca había sido tan rico como en el momento
presente. Tenía mucho dinero en París y no sabía qué hacer de él: de nada le servía.

--Envíeme cigarros... Son para mí y para los camaradas.

Recibía grandes paquetes de su madre llenos de víveres escogidos, de tabaco, de ropas. Pero
él no guardaba nada; todo era poco para atender á sus compañeros, hijos de familias pobres
ó que estaban solos en el mundo. Su munificencia se había extendido desde su grupo á la compañía,
y de ésta á todo el batallón. Don Marcelo adivinó una popularidad simpática en las miradas
y sonrisas de los soldados que pasaban junto á ellos. Era el hijo generoso de un millonario.
Y esta popularidad le acarició á él igualmente al circular la noticia de que había llegado
el padre del sargento Desnoyers, un potentado que poseía fabulosas riquezas al otro lado del mar.

--He adivinado tus deseos--continuó el viejo.

Y buscaba con la vista los sacos traídos desde el automóvil por las tortuosidades del camino
subterráneo.

Todas las hazañas de su hijo ensalzadas y amplificadas por Argensola desfilaban ahora por su
memoria. Tenía al héroe ante sus ojos.

--¿Estás contento?... ¿No te arrepientes de tu decisión?...

--Sí; estoy contento, papá... muy contento.

Julio habló sin jactancia, modestamente. Su vida era dura, pero igual á la de millones de hombres.
En su sección, que sólo se componía de unas docenas de soldados, los había superiores á él
por la inteligencia, por sus estudios, por su carácter. Y todos sobrellevaban animosamente
la ruda prueba, experimentando la satisfacción del deber cumplido. Además, el peligro en común
servía para desarrollar las más nobles virtudes de los hombres. Nunca en tiempo de paz había
sabido como ahora lo que era el compañerismo. ¡Qué sacrificios tan hermosos había presenciado!

--Cuando esto termine, los hombres serán mejores... más generosos. Los que queden con vida
podrán hacer grandes cosas.

Sí; estaba contento. Por primera vez paladeaba el goce de considerarse útil, la convicción
de que servía para algo, de que su paso por el mundo no resultaría infructuoso. Se acordaba
con lástima de aquel Desnoyers que no sabía cómo ocupar el vacío de su existencia y lo rellenaba
con toda clase de frivolidades. Ahora tenía obligaciones que absorbían todas sus fuerzas; colaboraba
en la formación del porvenir; era un hombre.

--Estoy contento--repitió.

El padre lo creía. Pero en un rincón de su mirada franca se imaginó ver algo doloroso, un recuerdo
tal vez del pasado que persistía entre las emociones del presente. Cruzó por su memoria la
gentil figura de la señora Laurier. Adivinó que su hijo aún se acordaba de ella. «¡Y no poder
traérsela!...» El padre rígido del año anterior se contempló con asombro al formular mentalmente
este deseo inmoral.

Pasaron un cuarto de hora sin soltarse las manos, mirándose en los ojos. Julio preguntó por
su madre y por Chichí. Recibía cartas de ellas con frecuencia, pero esto no bastaba á su curiosidad.
Rió al conocer la vida amplia y abundante de Argensola. Estas noticias que le alegraban venían
de un mundo que sólo estaba á cien kilómetros en línea recta, pero tan lejano... ¡tan lejano!

De pronto notó el padre que le oía con menos atención. Sus sentidos, aguzados por una vida
de alarmas y asechanzas, parecían apartarse de allí, atraídos por el tiroteo. Ya no eran disparos
aislados. Se unían, formando un crepitamiento continuo.

Apareció el senador, que se había alejado para que el padre y el hijo hablasen con más libertad.

--Nos echan de aquí, amigo mío. No tenemos suerte en nuestras visitas.

Ya no pasaban soldados. Todos habían acudido á ocupar sus puestos, como en un buque que se
prepara al combate. Julio tomó su fusil, que había dejado contra el talud. En el mismo instante
saltó un poco de polvo encima de la cabeza de su padre; se formó un pequeño agujero en la tierra.

--Pronto, lejos de aquí--dijo empujando á don Marcelo.

En el interior de una trinchera cubierta fué la despedida, breve, nerviosa: «Adiós, papá.»
Un beso, y le volvió la espalda. Deseaba correr cuanto antes al lado de los suyos.

Se había generalizado el fuego en toda la línea. Los soldados disparaban serenamente, como
si cumpliesen una función ordinaria. Era un combate que surgía todos los días, sin saber ciertamente
quién lo había iniciado, como una consecuencia del emplazamiento de dos masas armadas á corta,
distancia, frente á frente. El jefe del batallón abandonó á sus visitantes temiendo una intentona
de ataque.

Otra vez el oficial encargado de guiarles se puso á la cabeza de la fila y empezaron á desandar
el camino tortuoso y resbaladizo.

El señor Desnoyers marchaba con la cabeza baja, colérico por esta intervención del enemigo
que había cortado su dicha.

Ante sus ojos revoloteaba la mirada de Julio, su barba negra y rizosa, que era para él la mayor
novedad del viaje. Oía su voz grave de hombre que ha encontrado un nuevo sentido á la vida.

--Estoy contento, papá... estoy contento.

El tiroteo, cada vez más lejano, le producía una dolorosa inquietud. Luego sintió una fe instintiva,
absurda, firmísima. Veía á su hijo hermoso é inmortal como un dios. Tenía el presentimiento
de que su vida saldría intacta de todos los peligros. Que muriesen otros era natural: ¡pero
Julio!...

Mientras caminaba, alejándose de él, la esperanza parecía cantar en su oído. Y como un eco
de sus gratas afirmaciones, el padre repitió mentalmente:

--No hay quien le mate. Me lo anuncia el corazón, que nunca me engaña... ¡No hay quien le mate!

IV

No hay quien le mate

Cuatro meses después, la confianza de don Marcelo sufrió un rudo golpe. Julio estaba herido.
Pero al mismo tiempo que recibía la noticia con un retraso lamentable, Lacour le tranquilizó
con sus averiguaciones en el Ministerio de la Guerra. El sargento Desnoyers era subteniente,
su herida estaba casi curada, y gracias á las gestiones del senador vendría á pasar una quincena
de convalecencia al lado de su familia.

--Un valiente, amigo mío--terminó diciendo el personaje--. He leído lo que dicen de él sus
jefes. Al frente de su pelotón atacó á una compañía alemana; mató por su mano al capitán; hizo
no sé cuántas hazañas más... Le han dado la Medalla Militar, lo han hecho oficial... Un verdadero
héroe.

Y el padre, llorando de emoción, movía su cabeza temblorosamente, cada vez más envejecido y
más entusiasta. Se arrepintió de su falta de fe en los primeros momentos, al recibir la noticia
de la herida. Casi había creído que su hijo podía morir. ¡Un absurdo!... A Julio no había quien
lo matase: se lo afirmaba el corazón.

Le vió entrar un día en su casa, entre gritos y espasmos de las mujeres. La pobre doña Luisa
lloraba abrazada á él, colgándose de su cuello con estertores de emoción. Chichí le contempló
grave y reflexiva, colocando la mitad de su pensamiento en el recién llegado, mientras el resto
volaba lejos, en busca de otro combatiente. Las doncellas cobrizas se disputaron la abertura
de un cortinaje, pasando por este hueco sus curiosas miradas de antílope.

El padre admiró el pequeño retazo de oro en las bocamangas del capotón gris con los faldones
abrochados atrás, examinando después el casco azul obscuro de bordes planos adoptado por los
franceses para la guerra de trincheras. El kepis tradicional había desaparecido. Un airoso
capacete, semejante al de los arcabuceros de los tercios españoles, sombreaba el rostro de
Julio. Se fijó igualmente en su barba corta y bien cuidada, distinta de la que él había visto
en las trincheras. Iba limpio y acicalado por su reciente salida del hospital.

--¿No es verdad que se me parece?--dijo el viejo con orgullo.

Doña Luisa protestó, con la intransigencia que muestran las madres en materia de semejanzas.

--Siempre ha sido tu vivo retrato.

Al verle sano y alegre, toda la familia experimentó una repentina inquietud. Deseaban examinar
su herida para convencerse de que no corría ningún peligro.

--¡Si no es nada!--protestó el subteniente--. Un balazo en un hombro. Los médicos temieron
que perdiese el brazo izquierdo; pero todo ha quedado bien... No hay que acordarse.

Chichí revisó á Julio con los ojos, de pies á cabeza, descubriendo inmediatamente los detalles
de su elegancia militar. El capote estaba rapado y sucio, las polainas arañadas, olía á paño
sudado, á cuero, á tabaco fuerte; pero en una muñeca llevaba un reloj de platino y en la otra
la medalla de identidad sujeta con una cadena de oro. Siempre había admirado al hermano por
su buen gusto ingénito; y guardó en su memoria estos detalles para comunicarlos por escrito
á René. Luego pensó en la conveniencia de sorprender á mamá con una demanda de empréstito para
hacer por su cuenta un envío al artillero.

Don Marcelo contemplaba ante él quince días de satisfacción y de gloria. El subteniente Desnoyers
no pudo salir solo á la calle. El padre rondaba por el recibimiento ante el casco que se exhibía
en el perchero con un fulgor modesto y glorioso. Apenas Julio lo colocaba en su cabeza, surgía
su progenitor, con sombrero y bastón, dispuesto á salir igualmente.

--¿Me permites que te acompañe?... ¿No te molesto?

Lo decía con tal humildad, con un deseo tan vehemente de ver admitido el ruego, que el hijo
no osaba repeler su acompañamiento. Para callejear con Argensola tenía que escurrirse por la
escalera de servicio y valerse de otras astucias de colegial.

Nunca el señor Desnoyers había marchado tan satisfecho por las calles de París como al lado
de este mocetón con su capote de gloriosa vejez y el pecho realzado por dos condecoraciones:
la Cruz de Guerra y la Medalla Militar. Era un héroe, y este héroe era su hijo. Las miradas
simpáticas del público en los tranvías y en el ferrocarril subterráneo las aceptaba como un
homenaje para ambos. Las ojeadas interesantes que las mujeres lanzaban al buen mozo le producían
cierto cosquilleo de vanidad é inquietud. Todos los militares que encontraba, por más galones
y cruces que ostentasen, le parecían «emboscados» indignos de compararse con Julio. Los heridos
que descendían de los coches apoyándose en palos y muletas le inspiraban un sentimiento de
lástima humillante para ellos. ¡Desgraciados!... No tenían la suerte de su hijo. A éste no
había quien lo matase, y cuando por casualidad recibía una herida, sus vestigios se borraban
inmediatamente, sin detrimento de la gallardía de su persona.

Algunas veces, especialmente por la noche, mostraba una inesperada magnanimidad, dejando que
Julio saliese solo. Se acordaba de su juventud triunfadora en amores, que tantos éxitos había
conseguido antes de la guerra. ¡Qué no obtendría ahora con su prestigio de soldado valeroso!...
Paseando por su dormitorio antes de acostarse, se imaginaba al héroe en la amable compañía
de una gran dama. Sólo una celebridad femenina era digna de él; su orgullo paternal no aceptaba
menos... Y nunca se le podía ocurrir que Julio estaba con Argensola en un music-hall, en un
cinematógrafo, gozando de las monótonas y simples diversiones del París ensombrecido por la
guerra, con la simplicidad de gustos de un subteniente, y que en punto á éxitos amorosos su
buena fortuna no iba más allá de la renovación de algunas amistades antiguas.

Una tarde, cuando marchaba á su lado por los Campos Elíseos, se estremeció viendo á una dama
que venía en dirección contraria. Era la señora de Laurier... ¿La reconocería Julio? Creyó
percibir que éste se tornaba pálido, volviendo los ojos hacia otras personas con afectada distracción.
Ella siguió adelante, erguida, indiferente. El viejo casi se irritó ante tal frialdad. ¡Pasar
junto á su hijo sin que el instinto le avisase su presencia! ¡Ah, las mujeres!... Volvió la
cabeza para seguirla, pero inmediatamente tuvo que desistir de su atisbo. Había sorprendido
á Margarita inmóvil detrás de ellos, con la palidez de la sorpresa, fijando una mirada profunda
en el militar que se alejaba. Don Marcelo creyó leer en sus ojos la admiración, el amor, todo
un pasado que resurgía de pronto en su memoria. ¡Pobre mujer!... Sintió por ella un cariño
paternal, como si fuese la esposa de Julio. Su amigo Lacour había vuelto á hablarle del matrimonio
Laurier. Sabía que Margarita iba á ser madre. Y el viejo, sin tener en cuenta la reconciliación
de los esposos ni el paso del tiempo, se sintió emocionado por esta maternidad, como si su
hijo hubiese intervenido en ella.

Mientras tanto, Julio seguía marchando, sin volver la cabeza, sin enterarse de esta mirada
fija en su dorso, pálido y canturreando para disimular su emoción. Y nunca supo nada. Siguió
creyendo que Margarita había pasado junto á él sin conocerle, pues el viejo guardó silencio.

Una de las preocupaciones de don Marcelo era conseguir que su hijo relatase el encuentro de
guerra en que había sido herido. No llegaba visitante á su casa para ver al subteniente, sin
que el viejo dejase de formular la misma petición:

--Cuéntanos cómo te hirieron... Explica cómo mataste al capitán alemán.

Julio se excusaba con visible molestia. Ya estaba harto de su propia historia. Por complacer
á su padre había hecho el relato ante el senador, ante Argensola y Tchernoff en su estudio,
ante otros amigos de la familia que habían venido á verle... No podía más.

Y era el padre el que acometía la narración por su propia cuenta, dándole el relieve y los
detalles de un hecho visto con sus propios ojos.

Había que apoderarse de las ruinas de una refinería de azúcar enfrente de la trinchera. Los
alemanes habían sido expulsados por el cañoneo francés. Era necesario un reconocimiento, guiado
por un hombre seguro. Y los jefes habían designado, como siempre, al sargento Desnoyers.

Al romper el día, el pelotón había avanzado cautelosamente, sin encontrar obstáculo. Los soldados
se esparcieron por las ruinas. Julio fué solo hasta el final de ellas, con el propósito de
examinar las posiciones del enemigo, cuando, al dar vuelta á un ángulo de pared, tuvo el más
inesperado de los encuentros. Un capitán alemán estaba frente á él. Casi habían chocado al
doblar la esquina. Se miraron en los ojos, con más sorpresa que odio, al mismo tiempo que buscaban
matarse por instinto, procurando cada uno ganar al otro en velocidad. El capitán había soltado
la carta del país que llevaba en las manos. Su diestra buscó el revólver, forcejeando por sacarlo
de la funda, sin apartar un instante su mirada del enemigo. Luego desistió, con la convicción
de que este movimiento era inútil. Demasiado tarde. Sus ojos, desmesuradamente abiertos por
la proximidad de la muerte, siguieron fijos en el francés. Este se había echado el fusil á
la cara. Un tiro casi á quemarropa... y el alemán cayó redondo.

Sólo entonces se fijó en el ordenanza del capitán, que marchaba algunos pasos detrás de éste.
El soldado disparó su fusil contra Desnoyers, hiriéndole en un hombro. Acudieron los franceses,
matando al ordenanza. Luego cruzaron un vivo fuego con la compañía enemiga, que había hecho
alto más allá mientras su jefe exploraba el terreno. Julio, á pesar de la herida, continuó
al frente de su sección, defendiendo la fábrica contra fuerzas superiores, hasta que al fin
llegaron auxilios y el terreno quedó definitivamente en poder de los franceses.

--¿No fué así, hijo mío?--terminaba don Marcelo.

El hijo asentía, deseoso de que acabase cuanto antes un relato molesto por su persistencia.
Sí; así había sido. Pero lo que ignoraba su padre, lo que él no diría nunca, era el descubrimiento
que había hecho después de matar al capitán.

Los dos hombres, al mirarse frente á frente durante un segundo que les pareció interminable,
mostraron en sus ojos algo más que la sorpresa del encuentro y el deseo de suprimirse. Desnoyers
conocía á aquel hombre. El capitán, por su parte, le conocía á él. Lo adivinó en su gesto...
Pero cada uno de ellos, con la preocupación de matar para seguir viviendo, no podía reunir
sus recuerdos.

Desnoyers hizo fuego con la seguridad de que mataba á una persona conocida. Luego, mientras
dirigía la defensa de la posición aguardando la llegada de refuerzos, se le ocurrió la sospecha
de que aquel enemigo cuyo cadáver estaba á poca distancia podía ser un individuo de su familia,
uno de los Hartrott. Parecía, sin embargo, más viejo que sus primos y mucho más joven que su
tío Karl. Este, con sus años, no iba á figurar como simple capitán de infantería.

Cuando, debilitado por la pérdida de sangre, pudo ser conducido á las trincheras, el sargento
quiso ver el cuerpo de su enemigo. Sus dudas continuaron ante la faz empalidecida por la muerte.
Los ojos, abiertos, parecían guardar aún la impresión de la sorpresa. Aquel hombre le conocía
indudablemente; él también conocía aquella cara. ¿Quién era?... De pronto, con su imaginación
vió el mar, vió un gran buque, una mujer alta y rubia que le miraba con los ojos entornados,
un hombre fornido y bigotudo que hacía discursos imitando el estilo de su emperador. «Descansa
en paz, capitán Erckmann.» Así habían venido á terminar, en un rincón de Francia, las discusiones
entabladas en medio del Océano.

Se disculpó mentalmente, como si estuviese en presencia de la dulce Berta. Había tenido que
matar para que no le matasen. Así es la guerra. Intentó consolarse pensando que Erckmann tal
vez había caído sin identificarle, sin saber que su matador era el compañero de viaje de meses
antes... Y guardó secreto en lo más profundo de su memoria este encuentro preparado por la
fatalidad. Se abstuvo de comunicarlo á su amigo Argensola, que conocía los incidentes de la
travesía atlántica.

Cuando menos lo esperaba, don Marcelo se encontró al final de aquella existencia de alegría
y orgullo que le había proporcionado la presencia de su hijo. Quince días transcurren pronto.
El subteniente se marchó, y toda la familia, después de este período de realidades, tuvo que
volver á las caricias engañosas de la ilusión y la esperanza, aguardando la llegada de las
cartas, haciendo conjeturas sobre el silencio del ausente, enviándole paquete tras paquete
con todo lo que el comercio ofrecía para los militares: cosas útiles y absurdas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07720</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>309520</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17433</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The instinct of fatherhood, which he had spoken many times as something infallible not advised
on this occasion. How could I admit to July in this sergeant whose feet was two balls of wet
earth, with a coat faded and frayed edges, full mud up to his shoulders, smelling of damp
cloth and a belt? ... After the first embrace, threw his head back and contemplate, not discard
it. Her pallor had become brown a tan. He wore his beard, a black beard and curly. Don Marcelo was
agreed his stepfather. The centaur Madariaga undoubtedly recognize this hardened warrior for
life outdoors. He regretted the first time they look dirty and tired, then returned to find most
beautiful, interesting that in times of worldly glory.

- What you need ... What do you want?

His voice trembling with tenderness.

He spoke to the toast and strong fighter with the same intonation
I used twenty years earlier, when he stopped at the windows of Buenos
Aires wearing to a child's hand.

- You want money?

...

He had brought a significant amount to give to your child.

But the military made a gesture indifference, as if it offered a toy.

Never been as rich as when present. I had a lot of money in Paris and did not know what to
do about it: anything served.

- Send me cigarettes ... They are for me and the Comrades.

Received large packages full of food his mother elect from snuff, clothes. But he kept nothing,
everything was little to attend to their partners, children from
poor families or they were alone in the world.

His bounty had spread from his group to the company and from there
to the whole battalion.

Don Marcelo guessed popularity in looks nice and smiles of the soldiers who passed by them.
Was the generous son of a millionaire.

And this popularity also patted unto him to circulate the news that had come the father of Sergeant
Desnoyers, a tycoon who possessed fabulous wealth on the other side
of the sea.

- I guess your wishes - continued the old man.

And looked around the bags brought from the car along the winding road underground.

All praised his son's exploits and amplified by Argensola now for your parade memory. He was
the hero in their eyes.

- Are you happy? ... Do not you regret your decision? ...

- Yes, I'm happy, Dad ... very happy.

July spoke without boasting, modestly. His life was hard, but equal to that of millions of men. In
his section, which only consisted of some dozens of soldiers, he was superior to for intelligence, for
his studies, by their nature.

And all cheerfully circumvented the ordeal, experiencing the satisfaction
of accomplishment.

In addition, the common danger in served to develop the noblest virtues of men. Never in peacetime
had now known as what was the fellowship. What sacrifices had seen so beautiful!

- When this is over, the men will be better ... more generous. Those who are alive can do great things.

Yes,
I was happy.

For the first time savoring the enjoyment to be considered useful, the conviction that was
used to something, that his way in the world would not be fruitless. He remembered Desnoyers with pity
that he did not know how to fill the emptiness of their existence and stuffing with all sorts
of frivolities. Now had obligations absorbed all his forces collaborated
in shaping the future, was a man.

- I'm happy - he repeated.

The father thought.

But in a corner of his eye open imagined seeing something painful,
a reminder perhaps the last that remained between the emotions of
this.

Crossed his memory gentle figure of Mrs. Laurier.

She guessed that her son still remember her. "We are not allowed !...» fetch The rigid father
last year was watched with amazement as mentally formulate this desire immoral.

They spent a quarter of an hour without letting go of hands, gazing
into the eyes.

July asked his mother and Chichi. Received letters from them often, but this was not enough
to his curiosity. River to meet the wide and abundant life Argensola.

This news came that he was glad a world that was only a hundred miles in a straight line,
but so far ... So far!

Suddenly the father noticed that he listened with less attention. His senses, sharpened by a life
Alarms and traps, they seemed to depart from there, attracted by
the shooting.

They were not shooting isolated. Joined, forming a continuous crackles.

Appeared the senator, who had strayed to the father and son speak more freely.

- We kicked out of here, my friend. We do not have luck on our visits.

And no soldiers passed.

All had come to take their places, as in a ship prepared to fight. Julio took his gun, he had left against
the slope. At the same moment jumped a little dust over the head of his father formed a small
hole in the ground.

- Soon, far away - pushing said Don Marcelo.

Inside a trench cover was the bounce, short, nervous, "Bye, Dad."
A kiss, and turned his back.

Wanted to run as soon as next to yours.

The fire had spread throughout the line. The soldiers fired calmly, as if they meet an ordinary
function. It was a battle that came every day, not knowing certainly who had initiated, as a
consequence of the location of two armed masses to short distance, face to face. The battalion commander
to his visitors left fearing a coup attempt attack.

Again the officer lead them himself at the head of the line and began to retrace tortuous, slippery
path.

Mr. Desnoyers marched with his head down, enraged by the intervention of the enemy he had cut his
happiness.

Before his eyes fluttered July look, his beard black and curly, it was for him most novelty of
the trip. She heard his deep voice of a man who has found a new meaning to life.

- I'm happy, Dad ... I'm happy.

The shooting, more and more distant, gave him a painful concern. Then she felt an instinctive
faith, absurd, very firm. He saw his son beautiful and immortal as a god. He had a that their
lives would all hazards untouched. That die other was natural, but Julio! ...

As I walked away from him, the hope seemed to sing in your ear.

And like an echo its pleasing statements, the father repeated mentally:

-
No one kills him.

I announced by the heart, which never deceives me ... No one will mate!

IV

No one will kill

Four months later, Don Marcelo confidence suffered a hard blow. Julio was injured. But at the same
time he received the news with an unfortunate delay, Lacour reassured him with their inquiries
at the Ministry of War. The sergeant was lieutenant Desnoyers, his wound was almost healed, thanks
to the efforts of the Senator would come to spend a fortnight nursing home next to his family.

-
A brave, my friend - ended by saying the character -. I read what they say about him his heads.
Leading his platoon attacked a German company, killed by his hand to the captain made I do not
know how many feats ... Have given the Military Medal, have made
it official ... A true hero.

And the father, weeping with emotion, shaking his head shakily, increasingly aged and more enthusiastic.
He regretted his lack of faith in the early stages, when the news
the wound.

Most had thought that his son could die. An absurd!

... In July there was none kill him: she said her heart.

Saw him come home one day, shouting and spasms of women.

Poor Dona Luisa cried hugging him, clinging to his neck with gasps of excitement. Chichi looked
at him serious and reflective, placing half of his thinking on the newcomer, while the rest
flying away in search of another fighter. The maids were played the opening coppery a curtain,
through this hole their prying eyes of antelope.

The father admired the small piece of gold in the cuffs of gray skirts capotón fastened behind,
looking after the dark blue hull edge planes taken by French to trench warfare. The traditional
kepi had disappeared. A graceful cap, similar to the musketeers of Spanish troops, shading
the face of July. Also noticed in his beard short and well kept, other than that he had seen
in the trenches. He was clean and neat for his recent discharge.

- Is not it true that I think? - Said the old man proudly.

Doña Luisa protested, with mothers showing intransigence on similarities.

- It has always been your spitting image.

To see him healthy and happy, the family experienced a sudden restlessness. Wished to examine
your wound to believe that there was no danger.

- If there is nothing! - Protested the sergeant -. A shot in the shoulder. Doctors feared who
lost his left arm, but everything has been well ... No need to remember.

Chichi revised to July with eyes, from head to foot, discovering the details immediately of military
chic. The coat was shaved, dirty, scratched leggings, smelling cloth sweat, leather, strong
to snuff, but in a doll wearing a platinum watch and the other subject identity medal with
a gold chain. I had always admired his brother for innate good taste, and put it in his memory
of these details to communicate in writing to René. Then he thought of the convenience to surprise
mom with a demand loan for do yourself a post to the gunner.

Don Marcelo looked at him fifteen day satisfaction and glory. The lieutenant Desnoyers could not
go out alone into the street. The father was around for the reception to the helmet that was
exhibited on the rack with a modest splendor and glory.

July Just put him in his head, arose his father, with hat and cane, ready to leave anyway.

-
May I accompany you? ... Are not you upset?

He said it with such humility, with such vehement desire to see accepted the plea, that the
child dared not repel his accompaniment. To stroll with Argensola had to squeeze through the
service stairs and take advantage of other tricks of college.

Mr. Desnoyers had never gone so pleased with the streets of Paris as the side This strapping
young man with his cloak of glorious old age and chest enhanced by
two awards: the Croix de Guerre and the Military Medal.

He was a hero and this hero was his son. Looks sympathetic to the public on the trams and
the Underground Railroad accepted them as a tribute to both.

Interesting glimpses of the women threw the good waiter produced a tickling vanity and anxiety.
All military was, for more gallons and cross-bearing, seemed "ambushed" unworthy to be compared
with July. The wounded descended from the cars leaning on sticks
and crutches will inspire a sense of humiliating pity for them.

Woe! ... They had the fate of his son. A does not who had killed him, and when by chance he received
a wound, his remains were erased immediately, without detriment to the grace of his person.

Sometimes,
especially at night, showed an unexpected magnanimity, leaving Just come out in July. He remembered
his youth winner in love, which had many successes achieved before the war. Now do not get
your prestige brave soldier! ... Walking through the bedroom before bed, he imagined the hero in the
pleasant company a great lady. Only a female celebrity was worthy of him, his paternal pride not
accept less ... And it never could happen Argensola Julio was with a music-hall, in a cinema, enjoying
the simple pleasures of the monotonous and overshadowed by Paris war, with the simplicity of
taste of a second lieutenant, and that in point of loving his success good fortune did not
extend beyond the renewal of some old friendships.

One afternoon, when he walked beside her down the Champs Elysees, shuddered when she saw a lady
coming in the opposite direction. Was Mrs. Laurier ... Do recognize July? Thought perceive that
it was becoming pale, turning his eyes to other people affected distraction. She continued,
upright, indifferent. The old almost irritated at such coldness. Pass with his son without
the instinct let him know his presence! Ah, women! ... Turned head to follow her, but immediately
had to withdraw its hint.

Was surprised Marguerite still behind them, with the pallor of surprise,
staring deep in the military going away.

Don Marcelo felt read in his eyes the admiration, love, everything past suddenly resurfaced
in his memory. Poor girl ... Affection felt for her paternal, as if the wife of July. Lacour his friend
had returned to talk of marriage Laurier.

Margarita knew was going to be a mother. And the old, regardless of reconciliation of the spouses
or the passage of time, he was excited about this motherhood, as if his son had taken part in it.

Meanwhile,
Julio was going, without turning his head, unaware of this look fixed on the back, pale and
humming to conceal his emotion. And he knew nothing. Continued believe that Margaret had passed
by him without knowing, for the old silent.

One of the concerns of Don Marcelo was to ensure that your child tells of the meeting war who had
been wounded. No visitor came to his house to see the sergeant, without leave the old man making
the same request:

- Tell us how you hurt ... Explain how you killed the German captain.

July apologized with visible discomfort. I was tired of their own history. To please his father
had done the story before the Senate, to Argensola and Tchernoff in their study, to other family
friends who had come to see him ... I could not more.

And the father was rushing the story on their own, giving relief and
details of an event seen with his own eyes.

Had to take over the ruins of a sugar refinery in front of the trench. The Germans had been expelled
by the French cannonade. Recognition was needed, guided by an insurance man. And the chiefs
were appointed, as always, Sergeant Desnoyers.

At daybreak, the platoon had advanced cautiously, without hindrance. Soldiers scattered throughout
the ruins. July was only until the end of them, for the purpose of examining the positions of
the enemy, when, turning to an angle of wall, was the most unexpected encounters. A German captain
was facing him. They had almost struck the around the corner. They looked into the eyes, with
more surprise than hatred, while seeking kill by instinct, trying to win each other in speed.
The captain had released the letter of the country in his hands.
His right hand sought his revolver, struggling out of the case, without
for a moment his eyes of the enemy. Then gave up, convinced that this
movement was useless. Too late. Her eyes, wide open for the proximity
of death, followed in the French fixed. This had thrown the gun to
face. A shot from close range ... and the German fell round.

Only
then looked at the captain's orderly, who was walking a few steps
behind him. The soldier fired his rifle against Desnoyers, wounding
him in the shoulder. Came the French, killing ordinance. Then crossed
a live enemy fire with the company, which had beyond high as his head
was exploring the terrain. July, in spite of the wound, continued
in front of his section, defending the plant against superior forces
until finally aid arrived and the ground was definitely in the hands
of the French.

- Was it not so, my son? - Ended Don Marcelo.

The
son nodded, wishing I had done a story as soon as possible annoyed
by their persistence. Yes, they had been. But what his father knew
what he would not say never, was the discovery I had done after killing
the captain.

The two men, looking face to face for a second that
seemed an age, showed in their eyes more than the surprise of the
meeting and wish to be deleted. Desnoyers known to man. The captain,
meanwhile, was known to him. I could tell in his gesture ... But each
of them, with the desire to kill to stay alive, could not muster memories.

Desnoyers
fired with the certainty that he killed an acquaintance. Then, as
directed the defense of the position awaiting the arrival of reinforcements,
he hit the suspect that that enemy whose body was at a short distance
could be a member of his family, one of the Hartrott. It seemed, however,
older than his cousins ??and his much younger than Uncle Karl. This,
with his years, was not going to appear as a mere captain of infantry.

When,
weakened by blood loss, could be driven to the trenches, the sergeant
wanted to see the body of your enemy. His doubts continued pales before
the face of death. The eyes are open, seemed to keep even the impression
of surprise. This man knew him undoubtedly, he also knew that face.
Who was it? ... Suddenly, with his imagination saw the sea, saw a
large ship, a tall blond woman who looked at him with narrowed eyes,
a burly, mustachioed man who made speeches in the style of the emperor.
"Rest in peace, Captain Erckmann. "It had come to end in a corner
of France, discussions initiated in the middle of the ocean.

Mentally
apologized, as if in the presence of the sweet Bertha. He had to kill
to avoid being killed. That's war. He tried to console ourselves that
such Erckmann had fallen without identifying time, not knowing that
his killer was a fellow traveler of months before ... And kept secret
in the depths of his memory this meeting prepared by the fatality.
Failed to inform his friend Argensola, who knew the incidents Atlantic
crossing.

When least expected, Mr. Marcelo was found at the end of
that life of joy and pride that he had given the presence of his son.
Fifteen days pass quickly. The sergeant left, and the whole family,
after this period of realities, had to return to the caresses deceptive
illusion and hope, waiting for the arrival of letters, making guesses
about the silence of the absent, sending package after package with
all that the trade offered to the military: useful things and absurd</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>