<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06070</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>0</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>13609</sourceTextLength>
<sourceTextContent>--Yo no sé si tengo eso; pero tengo boca y estómago natural, y sé también que Dios me ha puesto
en el mundo para que viva, y no para que me deje morir de hambre. Los gorriones, un suponer,
¿tienen vergüenza? ¡Quia!... lo que tienen es pico... Y mirando las cosas como deben mirarse,
yo digo que Dios, no tan sólo ha criado la tierra y el mar, sino que son obra suya mismamente
las tiendas de ultramarinos, el Banco de España, las casas donde vivimos y, pongo por caso,
los puestos de verdura... Todo es de Dios.

--Y la moneda, la indecente moneda, ¿de quién es?--preguntó con lastimero acento la señora--.
Contéstame.

--También es de Dios, porque Dios hizo el oro y la plata... Los billetes, no sé... Pero también,
también.

--Lo que yo digo, Nina, es que las cosas son del que las tiene... y las tiene todo el mundo
menos nosotras... ¡Ea! date prisa, que siento debilidad. ¿En dónde me pusiste las medicinas?...
Ya: están sobre la cómoda. Tomaré una papeleta de salicilato antes de comer... ¡Ay, qué trabajo
me dan estas piernas! En vez de llevarme ellas a mí, tengo yo que tirar de ellas. (Levantándose
con gran esfuerzo.) Mejor andaría yo con muletas. ¿Pero has visto lo que hace Dios conmigo?
¡Si esto parece burla! Me ha enfermado de la vista, de las piernas, de la cabeza, de los riñones,
de todo menos del estómago. Privándome de recursos, dispone que yo digiera como un buitre.

--Lo mismo hace conmigo. Pero yo no lo llevo a mal, señora. ¡Bendito sea el Señor, que nos
da el bien más grande de nuestros cuerpos: el hambre santísima!».

VII

Ya pasaba de los sesenta la por tantos títulos infeliz Doña Francisca Juárez de Zapata, conocida
en los años de aquella su decadencia lastimosa por doña Paca, a secas, con lacónica y plebeya
familiaridad. Ved aquí en qué paran las glorias y altezas de este mundo, y qué pendiente hubo
de recorrer la tal señora, rodando hacia la profunda miseria, desde que ataba los perros con
longaniza, por los años 59 y 60, hasta que la encontramos viviendo inconscientemente de limosna,
entre agonías, dolores y vergüenzas mil. Ejemplos sin número de estas caídas nos ofrecen las
poblaciones grandes, más que ninguna esta de Madrid, en que apenas existen hábitos de orden,
pero a todos los ejemplos supera el de doña Francisca Juárez, tristísimo juguete del destino.
Bien miradas estas cosas y el subir y bajar de las personas en la vida social, resulta gran
tontería echar al destino la culpa de lo que es obra exclusiva de los propios caracteres y
temperamentos, y buena muestra de ello es doña Paca, que en su propio ser desde el nacimiento
llevaba el desbarajuste de todas las cosas materiales. Nacida en Ronda, su vista se acostumbró
desde la niñez a las vertiginosas depresiones del terreno; y cuando tenía pesadillas, soñaba
que se caía a la profundísima hondura de aquella grieta que llaman Tajo. Los nacidos en Ronda
deben de tener la cabeza muy firme y no padecer de vértigos ni cosa tal, hechos a contemplar
abismos espantosos. Pero doña Paca no sabía mantenerse firme en las alturas: instintivamente
se despeñaba; su cabeza no era buena para esto ni para el gobierno de la vida, que es la seguridad
de vista en el orden moral.

El vértigo de Paquita Juárez fue un estado crónico desde que la casaron, muy joven, con D.
Antonio María Zapata, que le doblaba la edad, intendente de ejército, excelente persona, de
holgada posición por su casa, como la novia, que también poseía bienes raíces de mucha cuenta.
Sirvió Zapata en el ejército de África, división de Echagüe, y después de Wad-Ras pasó a la
Dirección del ramo. Establecido el matrimonio en Madrid, le faltó tiempo a la señora para poner
su casa en un pie de vida frívola y aparatosa que, si empezó ajustando las vanidades al marco
de las rentas y sueldos, pronto se salió de todo límite de prudencia, y no tardaron en aparecer
los atrasos, las irregularidades, las deudas. Hombre ordenadísimo era Zapata; pero de tal modo
le dominaba su esposa, que hasta le hizo perder sus cualidades eminentes; y el que tan bien
supo administrar los caudales del ejército, veía perderse los suyos, olvidado del arte para
conservarlos. Paquita no se ponía tasa en el vestir elegante, ni en el lujo de mesa, ni en
el continuo zarandeo de bailes y reuniones, ni en los dispendiosos caprichos. Tan notorio fue
ya el desorden, que Zapata, aterrado, viendo venir el trueno gordo, hubo de vencer la modorra
en que su cara mitad le tenía, y se puso a hacer números y a querer establecer método y razón
en el gobierno de su hacienda; pero ¡oh triste sino de la familia! cuando más engolfado estaba
el hombre en su aritmética, de la que esperaba su salvación, cogió una pulmonía, y pasó a mejor
vida el Viernes Santo por la tarde, dejando dos hijos de corta edad: Antoñito y Obdulia.

Administradora y dueña del caudal activo y pasivo, Francisca no tardó en demostrar su ineptitud
para el manejo de aquellas enredosas materias, y a su lado surgieron, como los gusanos en cuerpo
corrupto, infinitas personas que se la comían por dentro y por fuera, devorándola sin compasión.
En esta época desastrosa, entró a su servicio Benigna, que si desde el primer día se acreditó
de cocinera excelente, a las pocas semanas hubo de revelarse como la más intrépida sisona de
Madrid. Qué tal sería la moza en este terreno, que la misma doña Francisca, de una miopía radical
para la inspección de sus intereses, pudo apreciar la rapacidad minuciosa de la sirviente,
y aun se determinó a corregirla. En justicia, debo decir que Benigna (entre los suyos llamada
Benina, y Nina simplemente por la señora) tenía cualidades muy buenas que, en cierto modo,
compensaban, en los desequilibrios de su carácter, aquel defecto grave de la sisa. Era muy
limpia, de una actividad pasmosa, que producía el milagro de agrandar las horas y los días.
Además de esto, Doña Francisca estimaba en ella el amor intenso a los niños de la casa; amor
sincero y, si se quiere, positivo, que se revelaba en la vigilancia constante, en los exquisitos
cuidados con que sanos o enfermos les atendía. Pero las cualidades no fueron bastante eficaces
para impedir que el defecto promoviera cuestiones agrias entre ama y sirviente, y en una de
estas, Benina fue despedida. Los niños la echaron muy de menos, y lloraban por su Nina graciosa
y soboncita.

A los tres meses se presentó de visita en la casa. No podía olvidar a la señora ni a los nenes.
Estos eran su amor, y la casa, todo lo material de ella, la encariñaba y atraía. Paquita Juárez
también tenía especial gusto en charlar con ella, pues algo (no sabían qué) existía entre las
dos que secretamente las enlazaba, algo de común en la extraordinaria diversidad de sus caracteres.
Menudearon las visitas. ¡Ay! la Benina no se encontraba a gusto en la casa donde a la sazón
servía. En fin, que ya la tenemos otra vez en la domesticidad de Doña Francisca; y tan contenta
ella, y satisfecha la señora, y los pequeñuelos locos de alegría. Sobrevino en aquel tiempo
un aumento de las dificultades y ahogos de la familia en el orden administrativo: las deudas
roían con diente voraz el patrimonio de la casa; se perdían fincas valiosas, pasando sin saber
cómo, por artes de usura infame, a las manos de los prestamistas. Como carga preciosa que se
arroja de la embarcación al mar en los apuros del naufragio, salían de la casa los mejores
muebles, cuadros, alfombras riquísimas: las alhajas habían salido ya... Pero por más que se
aligeraba el buque, la familia continuaba en peligro de zozobra y de sumergirse en los negros
abismos sociales.

Para mayor desdicha, en aquel funesto periodo del 70 al 80, los dos niños padecieron gravísimas
enfermedades: tifoidea el uno; eclampsia y epilepsia la otra. Benina les asistió con tal esmero
y solicitud tan amorosa, que se pudo creer que les arrancaba de las uñas de la muerte. Ellos
le pagaban, es verdad, estos cuidados con un afecto ardiente. Por amor de Benina, más que por
el de su madre, se prestaban a tomar las medicinas, a callar y estarse quietecitos, a sudar
sin ganas, y a no comer antes de tiempo: todo lo cual no impidió que entre ama y criada surgiesen
cuestiones y desavenencias, que trajeron una segunda despedida. En un arrebato de ira o de
amor propio, Benina salió disparada, jurando y perjurando que no volvería a poner los pies
en aquella casa, y que al partir sacudía sus zapatos para no llevarse pegado en ellos el polvo
de las esteras... pues lo que es alfombras, ya no las había.

En efecto: antes del año, apareciose Benina en la casa. Entró, anegado en lágrimas el rostro,
diciendo: «Yo no sé qué tiene la señora; yo no sé qué tiene esta casa, y estos niños, y estas
paredes, y todas las cosas que aquí hay: yo no sé más sino que no me hallo en ninguna parte.
En casa rica estoy, con buenos amos que no reparan en dos reales más o menos; seis duros de
salario... Pues no me hallo, señora, y paso la noche y el día acordándome de esta familia,
y pensando si estarán bien o no estarán bien. Me ven suspirar, y creen que tengo hijos. Yo
no tengo a nadie en el mundo más que a la señora, y sus hijos son mis hijos, pues como a tales
les quiero...». Otra vez Benina al servicio de Doña Francisca Juárez, como criada única y para
todo, pues la familia había dado un bajón tremendo en aquel año, siendo tan notorias las señales
de ruina, que la criada no podía verlas sin sentir aflicción profunda. Llegó la ocasión ineludible
de cambiar el cuarto en que vivían por otro más modesto y barato. Doña Francisca, apegada a
las rutinas y sin determinación para nada, vacilaba. La criada, quitándole en momentos tan
críticos las riendas del gobierno, decidió la mudanza, y desde la calle de Claudio Coello saltaron
a la del Olmo. Por cierto que hubo no pocas dificultades para evitar un desahucio vergonzoso:
todo se arregló con la generosa ayuda de Benina, que sacó del Monte sus economías, importantes
tres mil y pico de reales, y las entregó a la señora, estableciéndose desde entonces comunidad
de intereses en la adversa como en la próspera fortuna. Pero ni aun en aquel rasgo de caridad
hermosa desmintió la pobre mujer sus hábitos de sisa, y descontó un pico para guardarlo cuidadosamente
en su baúl, como base de un nuevo montepío, que era para ella necesidad de su temperamento
y placer de su alma.

Como se ve, tenía el vicio del descuento, que en cierto modo, por otro lado, era la virtud
del ahorro. Difícil expresar dónde se empalmaban y confundían la virtud y el vicio. La costumbre
de escatimar una parte grande o chica de lo que se le daba para la compra, el gusto de guardarla,
de ver cómo crecía lentamente su caudal de perras, se sobreponían en su espíritu a todas las
demás costumbres, hábitos y placeres. Había llegado a ser el sisar y el reunir como cosa instintiva,
y los actos de este linaje se diferenciaban poco de las rapiñas y escondrijos de la urraca.
En aquella tercera época, del 80 al 85, sisaba como antes, aunque guardando medida proporcional
con los mezquinos haberes de Doña Francisca. Sucediéronse en aquellos días grandes desventuras
y calamidades. La pensión de la señora, como viuda de intendente, había sido retenida en dos
tercios por los prestamistas; los empeños sucedían a los empeños, y por librarse de un ahogo,
caía pronto en mayores apreturas. Su vida llegó a ser un continuo afán: las angustias de una
semana, engendraban las de la semana siguiente: raros eran los días de relativo descanso. Para
atenuar las horas tristes, sacaban fuerzas de flaqueza, alegrando con afectadas fantasmagorías
los ratos de la noche, cuando se veían libres de acreedores molestos y de reclamaciones enfadosas.
Fue preciso hacer nuevas mudanzas, buscando la baratura, y del Olmo pasaron al Saúco, y del
Saúco al Almendro. Por esta fatalidad de los nombres de árboles en las calles donde vivieron,
parecían pájaros que volaban de rama en rama, dispersados por las escopetas de los cazadores
o las pedradas de los chicos.

En una de las tremendas crisis de aquel tiempo, tuvo Benina que acudir nuevamente al fondo
de su cofre, donde escondía el gato o montepío, producto de sus descuentos y sisas. Ascendía
el montón a diez y siete duros. No pudiendo decir a su señora la verdad, salió con el cuento
de que una prima suya, la Rosaura, que comerciaba en miel alcarreña, le había dado unos duros
para que se los guardara. «Dame, dame todo lo que tengas, Benina, así Dios te conceda la gloria
eterna, que yo te lo devolveré doblado cuando los primos de Ronda me paguen lo del pejugar...
ya sabes... es cosa de días... ya viste la carta».

Y revolviendo en el fondo del baúl, entre mil baratijas y líos de trapos, sacó la sisona doce
duros y medio y los dio a su ama diciéndole: «Es todo lo que tengo. No hay más: puede creerlo;
es tan verdad como que nos hemos de morir».

No podía remediarlo. Descontaba su propia caridad, y sisaba en su limosna.

VIII

Tantas desdichas, parecerá mentira, no eran más que el preámbulo del infortunio grande, aterrador,
en que el infeliz linaje de los Juárez y Zapatas había de caer, la boca del abismo en que sumergido
le hallamos al referir su historia. Desde que vivían en la calle del Olmo, Doña Francisca fue
abandonada de la sociedad que la ayudó a dar al viento su fortuna, y en las calles del Saúco
y Almendro desaparecieron las pocas amistades que le restaban. Por entonces la gente de la
vecindad, los tenderos chasqueados y las personas que de ella tenían lástima empezaron a llamarla
Doña Paca, y ya no hubo forma de designarla con otro nombre. Gentezuelas desconsideradas y
groseras solían añadir al nombre familiar algún mote infamante: Doña Paca la tramposa, la Marquesa
del infundio.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02114</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>82539</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>12284</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> - I do not know if I have that, but I have natural mouth and stomach, and I know that God has placed
me in the world to live, not to let me starve. The sparrows, a supposition, Do you have shame?
Quia! ... you have is bill ... And looking at things as they should look, I say that God has
not only raised the land and sea, but his work are verily Grocery stores, the Bank of Spain,
the houses where we live and say, the vegetable stands ... Everything belongs to God.

- And the coin, the coin indecent, whose is it? - Plaintive accent asked Mrs. -. Answer me.

- Also is from God, because God made gold and silver ... Tickets do not know ... But also, too.

- What I say, Nina, is that things are of that is ... and everybody has except we ... Aha! hurry
up, I feel weak. Where do I put the medicine? ... And: are on the dresser. I will take a ballot
of salicylate before eating ... Oh, what job I get these legs! Instead of taking them to me, I
have to pull them. (Rising with great effort.) As I would walk with crutches. But you see what
God does with me? If this sounds fun! I was sick of sight, legs, head, kidney, everything except
the stomach. Deprived of resources, I have to digest like a vulture.

- So does me. But I'll take it the wrong way, ma'am. Blessed be the Lord, that we gives the
greatest good of our bodies: hunger Blessed! ".

VII

Already in his early sixties, the unhappy for so many reasons Zapata Francisca Juarez, known in
the years that their deplorable decline by Dona Paca, a dry, laconic and plebeian familiarity.
Behold how the glories and Highnesses stop this world, and what was pending touring the said lady,
rolling to deep poverty, since dogs tied sausage, for the years 59 and 60, until the alms are
living unconsciously, between agony, pain and shame thousand. Countless examples of these falls
offer us large populations, more than any that of Madrid, where there is little habits of order,
but all the examples above the Dona Francisca Juarez, sad toy destination. Looks good these
things and the rise and fall of people in social life, it is great foolish to take the target
to blame for what is exclusive work of the characters themselves and temperaments, and good example
is Dona Paca, who in his own self from birth carrying the disruption of all things material. Born
in Ronda, his eyes became accustomed from childhood to the dizzy depressions, and when she had
nightmares, dreaming she fell to the profound depth of the crack is called Tajo. Those born in
Ronda head must have very strong and not suffer from dizziness or such thing, made to look frightful
abyss. But Dona Paca could not stand firm on the heights, instinctively tumble, and his head
was not good at it or the government of life, that is security of view in the moral order.

Paquita Vertigo Juárez was a chronic condition since she was married very young, with D. Antonio
Maria Zapata, who was twice her age, intendant of the army, excellent person, comfortable position
for his home as the bride, who also owned much real estate account. Zapata served in the Army
of Africa, a division of Echagüe, and after Wad-Ras became the Address field. Established marriage
in Madrid, he lacked time to put Mrs. foot home in a frivolous and flamboyant life, if he started
the frame by adjusting the Vanities of income and wages, soon got out of all bounds of prudence,
and not long in coming delays, irregularities, debts. Zapata ordenadísimo man was, but so he dominated
his wife, who even made him lose his eminent qualities, and how well knew how to manage the flows
of the army, saw his men lost, forgotten art conservation. Paquita did not set rates in elegant
dress, or the luxury of table or continuous shaking dances and meetings, or the wasteful whims.
So notorious was and disorder, that Zapata, terrified, looking to come the thunder fat, had
to overcome drowsiness in which he had half his face, and began to make numbers and want to set
method and rationale in the government of his estate, but oh sad fate of the family! when I was
more engrossed man in his arithmetic, waiting for his salvation, caught pneumonia and passed
away life on Friday afternoon, leaving two young children: Antonito and Obdulia.

Flow manager and owner of assets and liabilities, Francisca soon demonstrated
his ineptitude to manage these tangled issues, and next came, like
worms in body corrupt, countless people who ate it inside and out,
devouring her mercilessly.

In this disastrous time, went to her benign, if from the first day was credited excellent cook,
a few weeks had to prove to be the most intrepid ssion of Madrid. What may be the girl in this field,
the same Dona Francisca, a radical myopia for inspection of their interests, could appreciate the
thorough rapacity of the servant, and still determined to correct it. In fairness, I must say
Benign (among his call Benin, simply by Mrs. Nina) had very good qualities that, in some way
compensated, on the inequality of his character, one serious defect of the armhole. It was very clean,
amazing activity that produced the miracle of enlarging the hours and days. Besides this,
she estimated Francisca intense love for the children of the house, love sincere and, if you
will, positive, revealed in the constant surveillance, in exquisite care that sick or attending
them. But those qualities were not effective enough to prevent the defect promote sour issues
between love and servant, and one of these, Benin was fired. The kids threw very least, and
wept for his gracious Nina and soboncita.

For the three months came to visit at home. He could not forget the lady or the kids. These were
his love, and the house, all her material, and attracted the fond. Paquita Juárez also was
especially pleased to chat with her, because something (did not know what) existed between the
linking two secretly, something common in the extraordinary diversity
of its characters.

Visits often. Ay! the Benina was not comfortable in the house where he then served. In short, we
already have it again in the domesticity of Dona Francisca, and so happy her, and met the lady
and the little wild with joy. Came at that time increased difficulties and family drowning in
the administrative order: debts voracious teeth gnawed to the heritage of the house were lost valuable
properties, from not knowing How, infamous arts of usury, in the hands of lenders. As a precious
cargo that throws the boat into the sea on the plight of the wreck, out of the house the best furniture,
paintings, carpets delicious: the jewels had come out already ... But however much you lightened
the ship, the family still in danger of capsizing and plunging into the black social chasms.

For
more misery, in that fateful period from 70 to 80, the two children had very serious diseases:
typhoid one, eclampsia and epilepsy other. Benina assisted them with such care so loving and
request that they believe could be booted from the claws of death. They was paid, it is true,
this care with a burning affection. For the love of Benin, rather than his mother's, were open
to taking medications, to shut up and stay very still, sweating reluctantly, and not to eat ahead
of time: all of which did not stop between mistress and maid arise
issues and disagreements, which brought a second farewell.

In a fit of anger or esteem, Benina shot out, swearing and perjury would never set foot in that
house, and that the shaking from your shoes to not be stuck in their dust mats ... For what is
carpet, and there were none.

In effect before year apareciose Benina at home. Entered, her face bathed in tears, saying:
"I do not know what is the lady, I do not know what is this house, and these children, and these
walls, and everything here is: I do not know more but I am not in anything. At home I'm rich,
with good masters that no actual repair of two more or less, six hard salary ... Well I am,
ma'am, and spent the night and the day remembering this family and wondering whether or not it
will be fine. They see me sigh, and think that I have kids.

I I have no one in the world rather than the lady and her children are my children, for as such
I want ...». Benina again serving Dona Francisca Juarez as a maid only and However, because the
family had given a tremendous downturn in that year, being so conspicuous signs of ruin, the
maid could not see them without feeling deep sorrow. Compelling moment came to change the living
room with a more modest and inexpensive. Dona Francisca, attached to routines and no determination
at all, hesitated. The maid, taking away in moments the reins of government critics, decided
to move, and from the street jumped Claudio Coello the del Olmo. Certainly there were many difficulties
to avoid an embarrassing eviction: everything was arranged with the generous help of Benin, who
brought the Mount their economies, important over three thousand reais, and gave them to the lady,
since establishing community interest in adversity as in prosperous fortune. But even in that trait
charity beautiful woman denied the poor habits armhole, and pulled carefully to keep peak in
the trunk, as the basis for a new pawnshop, it was for her temperament need and pleasure of
his soul.

As you see, had the vice of the discount, which in some ways, on the other hand, was under savings.
Difficult to express splicing and confused where virtue and vice. Custom spare no big or small
part of what was given for the purchase, like storage, to see how slowly growing flow of bitches,
overlapped in spirit with all other customs, habits and pleasures. Had become the excise and gather as
something instinctive and acts of this lineage differed little from the depredations and crannies
of the magpie.

In this third era, from 80 to 85, sisaba as before, but keeping commensurately with the narrow
holding of Dona Francisca. Sucediéronse great misfortunes in those days and calamities. Mrs. pension,
a widow of a mayor, had been held in two thirds by lenders, the efforts succeeded to the efforts,
and get rid of a drowning, soon fell into greater stopping them. His life became a continuous
quest: the anxieties of a week, engendered the following week: Rare were the days of relative rest.
To mitigate the sad hours, drew strength from weakness, cheering with affected phantasmagoria
the moments of the night, when creditors were free of annoying and vexatious claims. It was necessary
to make new moves, looking for cheapness, and del Olmo spent the Elder, and Elder to Almond. This
fate of the names of trees in the streets where they lived, looked like birds flying from branch
to branch, scattered hunters' guns or stones from the boys.

In one of the tremendous crisis of that time, had Benina to go back to the bottom of his chest,
where the cat hid or pawnshop, a product of its rebates and armholes. Amounted the pile to seventeen
dollars. Unable to tell his wife the truth, came to the story that a cousin, the Rosa, trading in
local honey, had given a tough in order to keep them. "Give me, give me everything you have,
Benin, and God grant you glory eternal, and I will pay you back double when cousins ??Round of
pejugar pay me what ... you know ... is a matter of days ... You saw the letter. "

And stirring in the bottom of the trunk, in a thousand trinkets and bundles of rags, took the
twelve ssion medium and hard and gave it to her mistress, saying: "That's all I have. No more,
you can believe it; is as true as we have to die. "

I could not help it. Discounted his own charity, and sisaba in alms.

VIII

So many misfortunes, seem a lie, they were only the preamble of misfortune big, scary, unhappy
that the lineage of the Juarez and Zapata had to fall, the mouth
of the abyss into which dipped we find him to tell his story.

From living on Elm Street, Doña Francisca was abandoned by the society
that helped give his fortune to the wind, and on the streets of Elder
Almond disappeared and the few friends who remained.

By then the people of neighbors, shopkeepers and people disappointed
that it had started to call it sorry Doña Paca, and there was no way
to designate another name.

Gentezuelas inconsiderate and used to add crude to a mote infamous household name: Doña Paca's tricky,
Marquise of fib.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>