<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10534</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>171370</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2401</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Los pergaminos se abarquillaron, crujiendo
y chasqueando, y las pavesas, absorbidas del foco de la hoguera, volaban envueltas en una nube
de humo hasta desaparecer por el cañón de la chimenea.

¡Cuánto hubiera dado Lázaro por trocar en cosa tangible su memoria, para destruirla también!
Cuando el hombre abjura de sus errores, debía tener el derecho de olvidarlos.

En el hogar, momentos antes encendido, no quedó de allí a poco más que un montoncillo de cenizas,
y envueltos entre su tibio rescoldo se veían relucir los broches de un libro de horas, y los
alambres del metálico engarce de un rosario.

El sacrificio estaba consumado. La conciencia de Lázaro se resistió siempre a darle el nombre
de apostasía.

Entonces vinieron a consolarle esas ficciones engañosas que uno se forja en las grandes amarguras
de la vida, falsas esperanzas que no han germinado al calor de la ilusión o del deseo, sino
que llegan con paso tardo y torpe, rebeldes a la voluntad que las evoca: entonces los recuerdos
tomaron formas de esperanzas, y no concebidas fríamente por el cerebro, sino brotadas del fondo
de su corazón, Lázaro sintió llegar a los labios una idea que se tradujo en una palabra amorosamente
pronunciada. Todo su porvenir estaba condensado en ella.

«¡La aldea!»

A la mañana siguiente el barro del jardín guardaba impresas todavía las huellas de Lázaro,
indicando el sitio donde había escalado la verja para huir, como un ladrón, de aquella casa,
donde era tenido casi por un santo.

XV.

Salió de la corte en un tren mixto, que se arrastraba torpemente como reptil enorme condenado
a recorrer siempre el mismo camino, saludando con silbidos estridentes los mismos lugares,
deteniéndose ante los mismos sitios, hasta que al cabo de veinte horas de viaje llegó a la
estación más cercana a su pueblo, para ir al cual había de atravesar una dilatada llanura,
a cuya extensión ponían límite varias colinas que se divisaban a larga distancia, veladas por
flotantes brumas.

Alzábase cerca de la estación una venta con honores de posada, y junto a su puerta, sentados
en torno de dos mesillas mugrientas e inseguras cubiertas de jarrillos de vino, bebían y vociferaban
hasta media docena de arrieros y zagales. Lázaro cruzó ante ellos sin detenerse, pidió albergue,
ajustó una mula para ir hasta su pueblo al otro día, y, encerrándose en un estrecho cuarto,
se dispuso a pasar la noche.

Caía la tarde. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06575</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>27072</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2114</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The scrolls from curling, cracking and snapping,
and the ashes, absorbed the outbreak of the fire, wrapped in a cloud flying smoke until it disappeared
down the barrel of the fireplace.

Lazarus would have given much trocar in his memory tangible thing,
to destroy it too!

When the man abjure their errors, should have the right to forget.

At home, on moments earlier, was not there a little more than a pile
of ashes, and wrapped between her warm embers shine snaps were a book
of hours, and metallic wires crimp in a rosary.

The sacrifice was consummated. Awareness of Lazarus always resisted giving the name of apostasy.

Then they came to comfort those fictions deceptive one of great bitterness forging of life, false
hopes that have sprouted in the heat of enthusiasm or desire, but that come with step slow and
awkward, disobedient to the will that evokes, then memories took the form of hope, not coldly conceived
by the brain, but arises from the bottom of her heart, Lazarus felt
lips get an idea that resulted in a loving word pronounced.

His whole future was condensed into it.

"The village!"

The next morning the mud of the garden still bore traces of printed Lazarus indicating the place
where he had climbed the fence to flee like a thief in the house, where it was taken almost
a saint.

XV.

He left the court in a mixed train, crawling awkwardly as huge reptile sentenced to always go
the same way, greeting them with loud whistles places stopping at the same places, until after twenty
hours of travel arrived in the station closest to his people, to whom he had to go through an extensive
plain to limit the extent of which put several hills that were visible a long distance, shrouded
floating mist.

Stood near the station honors a sale inn, and next to the door, sitting
around two tables covered with filthy and unsafe Jarrilla of wine,
drank and shouted half a dozen herdsmen and shepherds. Lazarus crossed
before them without stopping, asked hostel adjusted a mule to go to
his village the next day, and shutting in a narrow room prepared to
spend the night.

It was late afternoon</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>