<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03526</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>354680</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1769</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Repelía ahora la
modestia silenciosa con que había entrado en el cortijo, aquel deseo de que olvidasen su persona,
para no ver en él mas que un pobre viandante empujado por el hambre. Se enardecía al pensar
que su nombre era famoso y sus actos alcanzaban inmediatamente los honores de la publicidad.

--¿Quién me conosería--continuó--si hubiese seguío viviendo en mi pueblo?... Yo he pensao mucho
sobre esto. A los de abajo no nos quea otro recurso que rabiar trabajando pa otros o seguir
la única carrera que da dinero y nombre: matá. Yo no servía pa matá toros. Mi pueblo es de
la sierra y no tiene reses bravas. Aemás, soy pesao y poco habilioso... Por eso maté personas.
Es lo mejor que puee haser un probe pa que le respeten y abrirse camino.

El Nacional, que había escuchado hasta entonces con muda gravedad las palabras del bandido,
creyó necesario intervenir.

--El probe lo que nesesita es instrucsión: sabé leé y escribí.

Provocaron estas palabras del Nacional las risas de todos los que conocían su manía.

--Ya sortaste la tuya, camará--dijo Potaje--. Deja que Plumitas siga explicándose, que lo que
él dise es mu güeno.

El bandido acogió con desprecio la interrupción del banderillero, al que tenía en poco por
su prudencia en el redondel.

--Yo sé leé y escribí. ¿Y pa qué sirve eso? Cuando vivía en el pueblo, me servía pa hacerme
señalá y pa que mi suerte me paeciese más dura... Lo que el probe nesesita es justisia, que
le den lo suyo; y si no se lo dan, que se lo tome. Hay que ser lobo y meté mieo. Los otros
lobos le respetan a uno y las reses hasta se dejan comer, agradesías. Que te vean cobarde y
sin fuerzas, y hasta las ovejas harán aguas en tu cara.

Potaje, que estaba ya borracho, asentía con entusiasmo a todo lo dicho por el Plumitas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document11070</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>165201</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1607</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Now repelled quiet
modesty with which he had entered the farmhouse, this desire to forget their person, not see it but
a little pedestrian pushed by hunger. It kindled the thought his name was famous and his actions
immediately reached publicity honors.

- Who I conosería - continued - if he still lived in my town? ... I have a lot Pensao about
it. At the bottom no other remedy quea us working furiously other or further pa the only race
that gives money and name: matá. I was no good pa matá bulls. My village is the mountains and
has no bulls. Aemás, I weighed and some skills ... So I killed people.

Best thing that could occur to a probe pa haser respect it and thrive.

El Nacional, which until then had heard the words of gravity moves
bandit felt it necessary to intervene.

- The probe what is instrucsión
nesesita: can read and write.

National words provoked laughter from all who knew her hobby.

- I
sorta yours, comrade - said Stew -.

Let Plumitas continue explaining that what The design is mu Guen.

The robber received with contempt banderillero interruption, which was in little prudence in
the ring.

- I know read and write. "And to what good is that? When I lived in town, served me pa me signal
pa my luck ... me harder Paez What the probe is justisia nesesita
that give his own, and if not given, it is taken.

You have to be a wolf and put mieo. Other wolves will respect you
and the animals are left to eat, agradesías. See you coward powerless,
and even the sheep will water on your face.

Stew, who was already
drunk, nodded with enthusiasm to everything said by the Plumitas</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>