<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07651</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>20618</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2225</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Quedóse, pues, nuestro héroe parado como un bobo a la altura de la fuente de la Cibeles y burlándose
de sí propio por la serie de tonterías y chiquilladas que acababa de hacer.

¿Quién sabe si serían algunas costurerillas, algunas profesoras de primera enseñanza que habían
venido a oposiciones, o algo no menos cursi, aquellas dos que le habían hecho hacer lo que
no hizo jamás ni por reinas y emperatrices?

III

El Conde de Alhedín se guardó muy bien de contar en el Veloz-Club su conato frustrado de persecución
y el desdén con que le habían tratado las dos desconocidas.

«Ya volverán a los Jardines del Buen Retiro--decía para sí--; ya las encontraré por ahí mañana
o pasado. Ellas volverán. No despertemos la codicia de los amigos con desmedidas alabanzas.
Dios sabe cuántos se empeñarían en la conquista, y me serían estorbo, aunque no me vencieran.
Yo no estoy enamorado de ninguna de las dos. Jamás he creído en pasiones repentinas. Pero mi
curiosidad es extraordinaria. Cada una por su estilo es hermosa y está llena de no aprendida
elegancia. No sé por cuál decidirme, si por la rubia o por la morena. Esta misma indecisión
aumenta mi deseo de volver a verlas. Lo que observe en la nueva vista me decidirá o por la
una o por la otra. Verdad es que en esta predilección sólo entra por algo el tiempo. Quiero
pasar mi tiempo con ambas; pero es menester empezar por hacerme querer de una. Si no fuesen
hermanas, si no anduviesen juntas, bien podría yo acometer a la vez las dos conquistas; pero
estando como están, conviene ir por su orden.»

Este soliloquio, hecho y repetido de mil formas, aunque en substancia el mismo siempre, ocupó
el pensamiento del Conde por espacio de dos días y dos noches.

Hallábanle distraído sus compañeros. El se disculpaba, sin declarar el verdadero motivo de
su distracción.

Entre tanto, ni en las calles, ni en los Jardines de noche, ni en parte alguna, volvió el Conde
a ver a las dos beldades, por más que las buscaba. Y eso que tenía vista de lince y siempre
iba con cuidado para que si pasaban cerca de él no se le escapasen.

El Conde se creía dotado de prodigiosa sagacidad para averiguar misterios; para conocer las
calidades de las personas sólo por la pista o el rastro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08065</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1981</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Remained, then, our hero standing like a fool at the height of the fountain of Cibeles and mocking of
himself by the series of silly and childish he had done.

Who knows if it would be some grisette, some teachers of primary education that had come to
competitions, or something equally corny, those two had been doing
what nor ever did queens and empresses?

III

The Count of Alhedín was careful to have the Swift-Club thwarted his attempted prosecution and
the disdain with which he had tried the two unknown.

"I returned to the Jardines del Buen Retiro - said to himself -, and find out there tomorrow
last year. They will return. Do not awaken the greed of friends with excessive praise. God
knows how many would endeavor to conquer, and I would be hindered, if not beat me. I'm not
in love with either. I never believed in sudden passion. But my Curiosity is extraordinary.
Each is beautiful in style and full of unlearned elegance. I do not know what decide if the
blonde or the brunette. The same indecision increases my desire to see them again. What we observe
in the new view and decide for me one or the other.

Truth is that this preference only comes time for something. I spend my time with both, but we
must start by me want one.

If they were not sisters, if they did not walk together, or could I rush to the time the two
victories, but remain as they are, should be in order.

"

This soliloquy, made and repeated in myriad ways, but in substance
the same always, he held the thought of Count for two days and two
nights.

Hallábanle distracted peers. He apologized, without stating the real
reason distraction.

Meanwhile, or on the streets or in the gardens
at night, or anywhere else, became Count to see the two beauties,
more than wanted. And that he had a keen eye and always going to care
if he spent nearly escaped him.

The Count thought endowed with prodigious
wisdom to find mysteries to learn about qualities of people just for
the track or trace</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>