<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01338</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>70781</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>23940</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Al otro lado del puente había unas casas de muy alegre aspecto: parecióme de parador el de
una de ellas, y allá me fui. Parador era, en efecto, y taberna bastante bien surtida. Mandé
dar un pienso a mi cabalgadura y pedí unas frioleras para mí, más que por satisfacer una necesidad
que no sentía, por comprar el derecho de descansar un poco a la sombra y en un banco, bajo
techado, ya que no era posible hacerlo al aire libre recreando los ojos en la contemplación
del mar, que con estar tan cerca de allí, no se veía más que por el negro boquerón de la ría.

Era ya bien corrida la una de la tarde cuando volví a cabalgar. Repasé el puente, y sin dirigir
la vista al camino real que dejaba a mi izquierda, comencé a desandar aguas arriba lo que había
andado por la mañana aguas abajo. Al llegar a Robacío, vi que me esperaba en la brañuca contigua
a la portalada de marras, toda la familia de la casona aquélla, con el padre en primer término.
Bien sabe Dios que hice voto solemne en mis adentros de no echar allí pie a tierra, como no
me desmontaran a tiros. Era el cuñado de Neluco un hombre bastante gordo y no muy alto, moreno
y atezado de rostro, con anchas patillas grises, pelo recio y poca frente. No hablaba tanto
como su mujer, pero no era menos afectuoso y hospitalario que ella. Con la disculpa (y era
la pura verdad) de que llevaba las horas muy medidas, hablé poco y me ingenié mucho para que
no hubiera modo de enredar la conversación que me amenazaba a cada instante por el lado de
la mujer de aquel buen hombre. Estrechéle, al fin, por segunda vez la velluda mano, con los
ofrecimientos y las cortesías de costumbre, y con un «adiós» a todos los presentes, corté los
cumplidos con que me despedían, y me largué.

Resuelto a que no me cogiera la noche cerrada en el camino, saqué al pobre animal que me conducía,
los ijares y hasta las asaduras a espolazos. Por un milagro de Dios llegó vivo a casa. Pero
llegó al fin, y no tan tarde como iba yo temiéndome a medida que le veía perdiendo fuerzas
y tambaleándose por el áspero camino.

Por lo que a mí toca, llegué en la misma situación de ánimo que un estudiantillo novel a la
cárcel de su colegio, después de haber pasado largas vacaciones con su familia: jurándome a
mí propio no volver a salir de Tablanca solo y por aquel camino, para no caer nuevamente en
la mala tentación de escaparme.

XIII

Hablando unos días después con Neluco de esta excursión, me dijo cuando vino al caso:

--Pues ahora necesita usted hacer otra, aguas arriba.

Respondíle que ya la había hecho con el Cura en una ocasión bastante reciente y de muy placentero
recuerdo para mí. Replicóme que con don Sabas sólo había visto yo lo que le convenía a él que
viera para los fines que llevaba, y yo necesitaba ver algo más, y aun estaba obligado a ello:
por ejemplo, Promisiones.

--Atravesé todo el valle--respondí--, y conservo perfectamente su aspecto general en la memoria.

--No es bastante--me replicó el médico--. En ese valle hay un pueblo, que es el principal...

--Le vi también...

--De lejos.

--De lejos y de cerca tiene muy poco que ver.

--Exacto--dijo Neluco--; pero en ese lugarejo hay una casa solariega... la de los Gómez de
Pomar, sangre de rancio abolengo que corre también por las venas de usted.

--Hombre--interrumpió aquí mi tío que estaba presente, mientras Neluco se sonreía como si se
burlara de las mismas ponderaciones que iba haciéndome, que veas a Promisiones, bien está;
que conozcas de vista la casona de los Gómez de Pomar, pase también; pero que lo que queda
allí de esa sangre vieja valga la pena de meter su jocico en aquel estragal un cabayeru como
tú... ¡pispaju! eso sí que lo niego a pies juntos.

--¡Pero si allí no queda gota de esa sangre, don Celso!--replicó Neluco.

--¡Mira a quién se lo cuenta!--respondió mi tío--. Pero de allí es la que queda... Dios sabe
si en presidio.

--Yo me refería a la casa solamente...

--Que ni siquiera es de «ellos» ya... porque los sinvergüenzas desaforaos, la dieron por un
pellejo de vino en cuanto faltó el baldragazas que los engendró en una osa montuna. ¡Cascajo!
mala centella los parta en dos por los riñones.

--Y al fin y al postre, ¿qué viene a importarle ya esa caída a don Marcelo? ¡Le toca tan poco
del parentesco!...

--Di que nada, ¡cuartajo! si te paez. ¡Los hijos de un sobrino carnal de mi madre!...

--¡Pues digo!... ni un galgo le alcanza ya... De todas maneras, si usted no quiere...

--¿Yo?... ¡A buena parte vas con el reparo!... ¡Vaya que me gusta!... No, no, lo que es por mí...

--Además, no se trata de eso sólo, que debe verse de pasada...

--¿Jacia ónde?

--Hacia otra parte... a otro sitio a que yo quiero llevarle... porque esa expedición ha de
hacerla don Marcelo conmigo. Necesitaremos dos días.

--¡Larga va a ser, trastajo!

--No mucho; pero como debemos hacer noche allá...

--Pues si pensabas guardar el secreto del parador, no me des más señas de él, porque ya le
he conocido...

--Es posible... Y como ahora hay en Tablanca peste de salud para muchos días, si don Marcelo
está conforme y usted nos da su permiso...

--¿Yo?... ¡pispajo! Lo que yo quiero es que mi sobrino se explaye y entretenga a su gusto,
para que no coja duda a la tierra de su padre... Eso bien lo sabe él... y también lo sabes
tú... Conque, si en ello vos va diversión, bien hecho será, y antes con antes, por si el tiempo
se cansa de ser bueno. ¡Ojalá pudiera yo ir con vosotros, aunque no fuera más que por dar un
abrazo a ese buen amigo! Pero ¡ni salir a misa, cuartajo!...

--Ya saldrá usted, don Celso...

--Sí, con los pies pa-lante el mejor día...

Al subsiguiente de esta conversación emprendí la caminata con Neluco, los dos solos y a caballo:
yo en el de siempre, bien repuesto ya de sus últimas fatigas, y él en otro rocinejo por el
estilo, que era de su propiedad y tenía la costumbre, como caballo de médico, de pararse delante
de todas las viviendas que hallaba al paso.

También madrugamos aquel día, y no poco, y también nos amaneció cerca del santuario próximo
a la vadera, y también saludé a la Virgen, siguiendo el ejemplo que me dio Neluco, rezándola
una Salve en latín. Es mucha la devoción que la tienen los tablanqueses y todos los habitantes
de los pueblos comarcanos; y su fiesta, en el mes de agosto, de las más concurridas y celebradas
de todas las de aquella región. La imagen tiene una leyenda que no me habían referido ni Chisco
ni don Sabas, y conocí por Neluco mientras volvíamos a ponemos en marcha, descendiendo hacia
la vadera. En tiempos muy remotos quisieron los tablanqueses sustituir con otra nueva y «de
mejor ver» aquella misma Virgen que les parecía muy antigua, tanto que no se conocía su origen
«en memoria de hombre». Acordada la sustitución, adquirieron la imagen que deseaban y la colocaron
en el altarcillo después de retirar de él la antigua, a la cual enterraron con gran solemnidad,
no sabiendo qué hacer de ella ni cómo honrarla mejor. Pero cuál no sería la admiración de aquellos
piadosos montañeses al ver al día siguiente en el altar la imagen enterrada la víspera, y vacía
su sepultura, sin hallar rastro ni huella por ninguna parte del mundo de la imagen nueva. Con
este milagro patente se hizo más extensa y fervorosa la devoción a la Virgen resucitada, y
en este grado, o muy poco menos, se ha conservado hasta la fecha.

Repitiendo el camino andado por mí en compañía de don Sabas, me pareció haber tardado menos
que con él en llegar a Promisiones; ventaja que fue debida indudablemente a lo que me entretenía
Neluco con noticias muy curiosas sobre cada palmo de terreno que pisábamos y le eran tan conocidos
como los rincones de su casa. No los conocía menos el Cura, seguramente; pero aunque allá se
andaban los dos en el modo de sentir y de saborear la tierra madre, eran más numerosos los
«registros» del médico, y más varia, por consiguiente, la música de su conversación.

Ya en el valle, tomamos derechamente hacia el pueblo que había dado origen a la porfía entre
mi tío y Neluco. El tal pueblo, de disperso y pobre caserío, ostentaba sobre el montículo más
elevado de los varios que forman su escabroso término, un edificio cercano a la iglesia, que
no abultaba más que él, como si hubiera querido lucir sin estorbos y para que fueran bien vistas
de todos, propios y extraños, las únicas grandezas que posee. El edificio era del buen estilo
«rico» montañés; de sillería de grano la fachada del Sur y una parte de la del Este, lo preciso
para encuadrar en ella un balcón de púlpito con balaustrada de hierro; el resto, mampostería
sólida con muy pocos claros de ventana. En la fachada principal, gran solana corrida de esquinal
a esquinal, y encima de ella y del balcón del Este, sendos y ostentosos escudos de piedra de
mucho relieve y rica talla; sobre todo ello, la pátina musgosa, la herrumbre y la polilla de
los años y de la incuria, y grandes aleros de artesonado podrido con los canecillos derrengados.
Aquella casa era la solariega de los Gómez de Pomar; y bien sabe Dios la tristeza conque la
vi en estado tan deplorable, más que por simpatía de parentesco, por impulso natural de hombre
honrado y de buen gusto. Habitábala un labrador, y de ello eran evidentes señales los montones
de estiércol, la carreta y los aperos que se veían en la corralada y en el soportal, y el heno
que asomaba por los agujeros de una de las desvencijadas puertas de la solana, entre los elegantes
cercos de sillería. Salió de ella un buen hombre que nos vio mirarla por todas partes; y como
resultó que conocía a Neluco, nos brindó muy cortés a que pasáramos a descansar, «si teníamos
gusto en ello». El médico me pidió mi parecer con la mirada, y con un ademán le di yo la negativa.
Me acordaba de algunos dichos de mi tío, particularmente el de haber sido vendida «por un pellejo
de vino», y la lástima de antes se fue trocando en ira.

Continuando nuestro viaje, me dio Neluco algunos informes que yo le pedí, vivamente interesado
en conocerlos después de lo que había visto en el pueblo, en el cual no nos detuvimos más de
media hora.

La familia de los Gómez de Pomar nunca había sido tan rica de propiedades y de dinero como
pagada de su alcurnia, achaque muy común en la Montaña. La bambolla de un hidalguete de aquella
casta, que volvió de México a principios del siglo pasado, labró sobre los cimientos del solar
antiguo la casa que acabamos de ver, con la mayor parte del dinero que traía. Con el resto
y las haciendas que le pertenecían en el valle y en las inmediaciones, se empeñó en sostener
el lustre de su familia, elevándola de golpe a una altura en que jamás habían vivido sus fidalgos
antecesores. Logró su intento vanidoso, pero no sin muy considerables mermas y quebrantos en
su caudal. Al heredarle su sucesor, heredó también una buena carga de censos y de hipotecas;
y como en su no larga vida no pudo verse aliviado del peso de esta cruz, recibióla también
sobre sus espaldas el que vino detrás de él; pero como le pesaba mucho, antes que morir agobiado
por ella, prefirió quitársela de encima a todo trance. Y se la quitó, a expensas de lo más
jugoso de su caudal. Así salvó lo restante, que empezaba a ser enredado poco a poco en las
mallas inextricables del préstamo usurario. Era cuerdo el hombre, y ajustó las necesidades
de su casa a la medida de lo que poseía libremente para sostenerlas. No trabajó las tierras
con sus manos, pero pagó el trabajo de otros para vivir él de sus productos; y en su casa y
en las accesorias de ella, donde siempre había reinado el silencio enervante de la holganza
y de los grandes fastidios de la vanidad infanzona, comenzaron a oírse y a respirarse los ruidos
de la actividad campesina, el cencerro del ganado y la fragancia vivificante y regeneradora
de los frutos sazonados de la tierra. Mi abuela paterna alcanzó aquellos tiempos, los más venturosos
de la familia de los Gómez de Pomar. Su padre era un señor a la manera de mi tío Celso: campechano
y sin retóricas, sencillo hasta la rudeza, y noble y sano de corazón. No tuvo más que dos hijos:
mi abuela y el mayorazgo. Éste resultó menos enérgico y laborioso que su padre; se casó con
una medio señora campurriana, y tuvieron un hijo solo, y ése de pocas creces, enfermo y sin
alientos para nada. Aquí empezó a flaquear la firmeza de la hasta entonces enhiesta medianía
de la casa, mucho por la natural dejadez del padre, algo por no pecar de hacendosa la madre,
y el resto por falta de estímulo en los dos para enmendarse en presencia de la ingénita apatía
y mortal endeblez del hijo. El cual dio en la gracia de espigar un poco, precisamente cuando
debía de haberse muerto, según los cálculos de sus padres, fundados principalmente en los reiterados
dictámenes de todos los médicos y curanderos de cuatro leguas a la redonda. Con esto y con
morirse aquéllos mucho antes de lo que creían, el huérfano recibió el caudal hereditario cuando
menos lo pensaba, y con bastantes goteras, casi tantas como las que tenía la casa solariega,
en la que no gastaron un maravedí en toda su vida los últimos señores de ella. En ese particular,
lo propio hizo el hijo, atento solo, en los primeros años de su orfandad, al trabajo de reconstituirse,
dándose todo el regalo que era compatible con su hacienda, aunque comiendo ya de la «olla grande».
Como no salía de casa y se había propuesto arreglarse un completo plan de vida dentro de ella,
se casó con la criada, una lebaniega cerril, siempre vestida de sayal y con «bocio». Tuvo de
ella dos hijos como dos oseznos de Andara, de cuya educación no se cuidó cosa maldita: lejos
de ello, les dio continuamente el mal ejemplo de su desgobierno, y muy a menudo el de las escandalosas
reyertas matrimoniales provocadas por la lebaniega incivil, que era la estampa de la suciedad
y el colmo del despilfarro. Al fin se murieron los dos, ella de una pulmonía doble y él de
un derrame seroso, aunque fue voz corrida en el lugar que había acabado de una borrachera de
aguardiente. Todo podía ser, porque es cosa demostrada que muy a menudo hacía méritos para
ello. Los hijos, que eran unos perdidos a los diez y seis años, cuando entraron por la ley
en libre posesión de lo heredado, ya debían más de las tres cuartas partes de ello. Eran borrachos,
corretones y pendencieros, y daban más que hacer a la justicia en seis meses que todo el partido
judicial en un año. Lo último que les quedó fueron la casa solar y unos cercados contiguos
a ella; y como se lo tenían hipotecado a un tabernero del valle, a cuyas expensas comían y
bebían últimamente, y al vencer el plazo de la deuda no tuvieron con qué redimirla, el tabernero
se quedó con lo hipotecado, echólos de casa tan pronto como pudo, y metió en ella a un inquilino
cargado de familia, pero que pagaba bien y cultivaba mejor las tierras que le dio también en
renta. Al hombre aquél acababa de conocerle yo en la casa misma.

--¿Y los otros?--pregunté a Neluco en cuanto dio fin a su relato--. ¿Qué ha sido de ellos?

--¿De quiénes?--preguntóme él a su vez.

--De los dueños de la casa--respondí--; mejor dicho de los ex-dueños, de los dos perdularios
que se la vendieron al tabernero por un pellejo de vino.

--Pues de esos ilustres vástagos de los Gómez de Pomar no sé nada cierto a la hora presente.
Cuando se vieron en la calle, sin hogar, oficio ni beneficio, desaparecieron de aquí, y se
supo que andaban por Andalucía buscándose el modo de vivir como el diablo les daba a entender.
Al cabo de los años, volvió uno solo, no a su pueblo, sino a ese otro que está encalabrinado
en aquella cúspide de enfrente, y al cual pienso que llegaremos en poco más de una hora. Allí,
con el prestigio que le daba su apellido y la fanfarria que desenvolvió delante de la hija
de un hombre de bien que tenía algunas haciendas, consiguió que éste se la cediera en matrimonio.
Estableciéronse en casa aparte, y al poco tiempo de ello apareció su hermano en el lugar, pobre
y mal vestido. Acogióle el matrimonio, como era natural. Por entonces los conocí yo siendo
estudiante todavía, durante las vacaciones de verano, en la romería de la Virgen de las Nieves.
Me parecieron de muy mala catadura, particularmente el mayor, en cuyo semblante de torva y
recelosa mirada, lo mismo que en el resto de su persona, se veían las huellas y el estrago
de todas sus malandanzas. El otro, el menor, que era el casado, tenía una palidez amarillenta,
y unos ojillos de raposo, y una mueca de sonrisa, y un andar de sierpe venenosa, que estaban
pidiendo el banco de crujía de una galera, y el corbacho de un cómitre desalmado. Decían los
que reparaban en ellos por conocerlos bien, que los vigilaba mucho la Guardia civil; sería
o no verdad; pero era indudable que ellos huían de la pareja que andaba en la romería, como
el diablo de la cruz. Por aquellas calendas hicieron una visita a su tío de usted, don Celso;
pero tenía éste entonces más bríos y más agallas que hoy, y respondió a su taimada exposición
de necesidades en tales términos y en tal actitud, que no insistieron en su petición, ni han
vuelto a parecer por Tablanca. Poco después se largaron otra vez por esos mundos a buscarse
la vida, con gran contentamiento de todo el lugar, y hasta de la pobre mujer de uno de ellos.
A principios de este otoño oí en Tablanca que había vuelto el casado y que por aquí andaba
tan sinvergüenza y haragán como siempre; pero yo no le he visto, ni a nadie he oído hablar de él.

Con estas interesantes biografías y los comentarios subsiguientes, entretuvimos el camino,
sinuoso y endemoniado, dejando por nuestra derecha la cuenca del río que distaba ya muy poco
de sus fuentes.

Al fin, llegamos al pueblo, encaramado allá arriba como un nido de águilas, y me guió Neluco
a la única hospedería que había en él: un casucho de mala muerte con un cuarto en el soportal,
y en el cuarto un tosco mostrador y su correspondiente estantería con media docena de botellones
y frascos de varios colores, algunos paquetes de cigarros y de cajas de cerillas, y media docena
de vasos de otros tantos calibres; arrimado a la pared y sostenido por tres estacas sin labrar
un tablón en bruto, de castaño abarquillado; delante y como a la mitad de este banco, una mesa
de igual materia y del mismo estilo que él; sobre la mesa, un jarro y dos vasos medio desocupados
de vino tinto, y, por último, sentados en el banco y con la mesa delante, dos hombres en los
cuales ni el médico ni yo nos fijamos gran cosa por de pronto. Después, y mientras hablábamos
con el tabernero, Neluco, que los tenía enfrente, me dio con el codo y me advirtió con la mirada
que reparara en ellos. Hícelo con atención y vi que los dos tenían muy distinto pelaje del
acostumbrado y corriente entre los aldeanos de aquellas comarcas: ofrecían todo el aspecto
de los vagabundos famélicos de las ciudades; ambos llevaban la barba gris a medio crecer, y
el ropaje obscuro y mugriento, con muy pocas señales de camisa. En el uno creí ver, o más bien
recordar, rasgos de la pintura que me había hecho Neluco del Gómez de Pomar casado en aquel
mismo pueblo. Las señas del otro no coincidían en nada con las que yo conocía del hermano soltero.
Era todavía más innoble su cara que la de éste y más repulsivo el conjunto de su persona: tenía
un chirlo en la nariz, que se la dividía casi por mitad, y un ojo medio borrado.

Se les conoció muy pronto que no les agradaba la insistencia con que los mirábamos Neluco y
yo; y fuera por esto o porque ya nada tenían que hacer allí, apuraron el contenido de los correspondientes
vasos, y se largaron haciéndonos un ligero ademán de saludo, pero sin decir palabra.

Entonces dejó bruscamente Neluco la materia que trataba con el ventero, reducida a saber qué
podría servirnos para tomar un tente en pie, y comenzó a preguntarle por la casta de los dos
parroquianos que acababan de salir. Resultó, en cuanto al uno, lo que yo me presumía y Neluco
daba por indiscutible: que era el Gómez de Pomar casado allí; el otro había venido con él en
los principios de octubre, y juntos vivían y de la misma olla comían desde entonces, como grandes
y antiguos amigos que eran, a expensas y a despecho de la pobre mujer que a duras penas tenía
lo más indispensable para que no se murieran de hambre los frutos de su desventurado matrimonio.
Su marido faltaba pocas veces del lugar, y no pasaba ninguna noche fuera de él; las ausencias
del amigo, sin ser muchas, eran más largas: solían durar dos o tres días. Preguntado el primero
por su mujer..., y también por el alcalde, acerca de la procedencia, oficio, ocupaciones y
planes del segundo, respondía que era un caballero perteneciente a una de las principales familias
de Madrid, arruinado con los negocios de la Bolsa; había estudiado de joven para ingeniero
de minas, y pasaba por muy entendido en ellas. Sabía, por informes adquiridos allá con otros
inteligentes, que había una riquísima, de oro puro, en cierto sitio entre Tablanca y Promisiones;
y en busca de ella andaba cada vez que salía del lugar, mejor dicho, la había encontrado al
primer tanteo, porque eran infalibles las señas que traía: los otros viajes que iba haciendo
eran para estudiar bien los filones y la manera de explotarlos. En cuanto acabara ese estudio
que le robaba hasta el sueño, se volvería a Madrid para dar cuenta de todo a los capitalistas
que habían de emprender las labores bajo su dirección, asignándosele a él, para remunerar su
trabajo, la mitad de las ganancias.

A pesar de estos rumbosos informes, la Guardia civil le había pedido los papeles, igual que
al último perdulario; pero como los llevaba en regla y no se metía con nadie, ni nadie se quejaba
de él y le fiaba el vecino del lugar con quien vivía, no pasaban las cosas a más que a vigilarle
de lejos, lo mismo que a su fiador, mientras en el pueblo se cerraban las casas al anochecer
y no se dejaban, de puertas afuera, ni las gallinas en sus «albergaderos» provisionales. En
cuanto al Pomar ausente, sólo se sabía de él, por referencias de su hermano, que andaba bien
de salud y que no tardaría en llegar, porque habría en la mina de oro empleos de mucho lucro
para los dos.

¡Morrocotudos consanguíneos me había encontrado yo en aquellas alturas de Cantabria! Tenía
razón Neluco: merecían ser conocidos de cerca por mí el solar y los solariegos. Por este lado,
no me iba dando el viaje motivos para renegar de él.

Tomando el tente en pie que nos sirvió el tabernero con excelente voluntad y poquísima limpieza,
y reanimados los bríos de las cabalgaduras con no sé qué brozas nutritivas que se hallaron
en el pajar de la taberna y en el granero de un vecino, volvimos a montar Neluco y yo para
seguir nuestro camino, del que nos faltaba todavía lo más largo y lo peor, según el médico
me dijo al cabalgar.

Dejado el pueblo atrás y comenzando ya a descender la cambera por la otra vertiente del monte,
nos hallamos tope a tope con los dos comensales de marras, que estaban tomando el sol arrimados
de espaldas a un vallado y apurando unas colillas. Entonces se trocaron los papeles en lo tocante
a miradas: con ser mucha la curiosidad con que los miramos nosotros, fueron mucho mayores la
fijeza y la intensidad de las miradas de ellos, sobre todo las dirigidas a mí, y especialmente
la de mi consanguíneo. Ni siquiera nos honraron con el ademán cortés con el cual se despidieron
en la taberna. Verdad es también que la cara que les pusimos nosotros no era para engendrar
respuestas de cortesía. Al cruzarme con ellos llevé instintivamente la diestra a la cintura,
donde tenía, debajo de la espesa cazadora, un revólver de seis tiros, y bien sabe Dios que
no por recelo de los hombres. Neluco, que también le llevaba, pero en una de las pistoleras
de su silla, se sonrió al observar el movimiento y conocer mis intenciones, y me dijo:

--No irán tan allá las cosas, esté usted seguro de ello. Necesitan vivir bien con la justicia
hasta llegar a sus fines, si es que tienen alguno malo entre cejas; y si le tienen, no es de
asaltar en despoblado al primer transeúnte que se les ponga a tiro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01115</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>190684</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>21259</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Across the bridge there were some houses look very happy: The inn appeared to me to one of
them, and there I was. Hostel was, in fact, and quite well stocked pub. Mandé I give my horse
and asked a few trifles for me, rather than meet a need I did not feel, by buying the right resting
in the shade and a bench under roof, as it was not possible to do outdoor recreating the eyes
in contemplation the sea, so close to being there, did not look black rather than the anchovy
of the estuary.

It was already well-run one in the afternoon when I returned to riding. I went over the bridge,
and without direct the view of the road that let to my left, I began to retrace what was upstream
morning walked downstream. Upon reaching Robacio, saw me at the next brañuca the portal of yore,
the family of the former mansion, with the father first. God knows I made a solemn vow to myself
not to put there foot down, as no dismount me dead. Neluco was the brother of a man quite fat
and not very tall, dark and swarthy face, with wide gray whiskers, hair strong and low front.
Do not talk so much and his wife, but was no less warm and hospitable than her. With the apology
(and was the truth) that the hours had been very measured, I spoke very little and I managed
to had no way to confuse the conversation that I threatened every moment by the side of women
of that good man. Cuddle, finally, for the second time the hairy hand, with offers and the
usual courtesies, and a "goodbye" to all these, cut the I met with goodbyes, and I jumped.

Determined to catch me not closed the night on the road, took the poor animal that led me, the flanks
and up the offal to espolazos. By a miracle of God came home alive. But came to an end, not
as late as I would fear me as I saw him losing strength and reeling from the rough road.

As for myself, I got in the same state of mind than a novel to estudiantillo prison at his school,
having spent many holidays with his family in swearing I own not go out of Tablanca alone and
that way, not to fall again the evil temptation to escape.

XIII

Speaking a few days later Neluco of this tour, he said when
he came to the event:

- Well, now you need to do another, upstream.

I replied that I had already done with Priest once fairly recent and very pleasant memory for me.
Don Sabas Replicom that I had seen only what it suited him that see for the purposes that I had,
and I needed to see something else, and yet was required to: for example, promise.

- I crossed the valley - I said - and kept its overall appearance in memory.

- It is not enough - I said the doctor -.

In this valley is a village, which is the main ...

- I saw him too
...

- By far.

- From far and near has very little to do.

- Accurate
- Neluco said - but in this hamlet is a stately home ... that of Gomez
Pomar, the blood of ancient lineage that also runs through the veins
of you.

- Men's - stopped here my uncle who was present, while Neluco
smiled as if fun of the same weights that was making me, you see promise,
all right; you know the house view of the Gomez de Pomar, go too,
but what remains old blood there that's worth putting your Jocic in
that astragalus as a cabayeru you ... Pispaju! this he refuse to feet
together.

- But if there is no drop of that blood, Don Celso! - Neluco
said.

- Look who it counts! - Replied my uncle -.

But there is one that is ... God knows if in prison.

- I was referring
to the house only ...

- That's not even 'them' and ... because the
crooks desaforaos, gave it a wineskin as baldragazas that lacked the
father in a bear montuna.

Gravel! bad lightning split in two by the kidneys.

- And finally and ultimately, what comes to mind as the fall of Don Marcelo? He played so little
kinship! ...

- Say nothing, cuartajo! if you paez. The sons of a nephew of my mother! ...

- Well, I say! ... or a greyhound reaches you and ... Anyway, if you
do not want ...

- Me?

... A good deal going with the repair! ... I like Go! ... No, no, what is for me ...

- In addition, it is not only, to be seen in passing ...

- Jacia
HERE?

- Towards the other hand ... to another site that I want to
take ... because this issue has Don Marcelo make me.

We will need two days.

- Long will be, piece of junk!

- Not much, but as we spend the night there ...

- Well if you thought
the inn secrecy, give me no more sign of him, because he I have known
...

- You can ... And now there Tablanca health fever for many days,
if Don Marcelo agrees and you give us permission ...

- Me?

... Pispajo!

What I want is for my nephew expands and entertain your taste, certainly
not to take the land of his father ... He knows that well ... well
you know you ... So, if you will it fun, well done will be, and prior
to before, if time tired of being good.

I wish I could go with you, but nothing more than to give a embrace
the good man! But no go to Mass, cuartajo!

...

- I leave you, Mr. Celso ...

- Yes, feet pa-freeze the best day ...

At this subsequent conversation
Neluco undertook the walk, both alone and on horseback: I was always
the well replacement and of his last labors, and he in another rocinejo
by style, which was his property and had the habit, as a horse doctor,
to stand before of all homes that was to pass.

It also woke up early that day, and not a little, and woke us near
the shrine next to Vader, and also saluted the Virgin, following the
example I gave Neluco, rezándola a Salve in Latin.

A great deal of devotion that have and all the inhabitants tablanqueses of the neighboring villages,
and his party, in the month of August, the most popular and celebrated
all of that region.

The image has a caption that I had referred or Chisco or Don Sabas, and met by Neluco while
we went back to running, falling to The Vader. In ancient times the tablanqueses wanted to
replace with a new and ' better to see "that same Virgin appeared to them very old, so that its
origin was unknown "In memory of man." Agreed replacement, acquired the image they wanted and
placed in the small altar after removing it the former, which was
buried with great solemnity, not knowing what to do about it or how
best to honor.

But what was the admiration of those pious mountain to see the next
day at the altar the image buried the day before, and empty his tomb
and found no trace or trace it anywhere in the world of the new image.

With this miracle became more extensive patent and fervent devotion
to the Virgin resurrected, and to this degree, or little less, has
been preserved to date.

Repeating the path taken by me in company with Don Sabas, I seemed to have taken less with him to
get a promise; advantage was due no doubt to amuse me With news Neluco
very curious about every inch of ground under our feet and we were
so well known as the corners of your home.

Not the least known cure, sure, but if there is walked two in the way people feel and taste
the mother country, were more numerous "Records" the doctor, and more varied, therefore the
music of their conversation.

Back in the valley, we straight to the town that gave rise to the contention between my uncle and
Neluco. The so people, scattered and poor village, he held on mound high of several that make
up its rugged place, a building near the church, no more bulky than him, as though she would
look without hindrance and to be well regarded of all and sundry, the only greatness he has. The
building was of good style 'Rich' mountain, in the front stalls grain South and part of the East,
it must to frame it a balcony with iron balustrade pulpit, and the rest, masonry solid with little
clear window. In the main facade, large balcony run CORNER to corners, and above it and the balcony
of this, two separate and ostentatious stone shields long and rich relief carving, on this, the
mossy patina, rust and moth years and neglect, and large eaves with corbels rotten paneling,
broken-backed. That was the ancestral home of Gomez de Pomar, and God knows the sadness, so
the I saw such a deplorable state, rather than sympathetic relationship,
man's natural impulse honest and good taste.

Habitábala a farmer, and so the piles were obvious signs manure, the cart and tools that were
seen in the yard and in the porch, and hay sticking out through the holes in one of the rickety
door of the sunshine, among the elegant masonry fences. She left a good man who saw us look everywhere,
and as Neluco was that he knew, gave us very polite to us to spend to rest, "if we taste it.
" The doctor asked me my opinion with his eyes, and with a gesture gave me the negative. I
remembered some words of my uncle, particularly having been sold
"for a skin wine ", and previously was sorry for bartering in anger.

Continuing our journey, gave me Neluco some reports that I asked, keenly interested to meet you
after what he had seen in the village, where we did not stop over half an hour.

The family of Gómez de Pomar has never been so rich in property and money paid their ancestry, common
ailment on the Mountain. The bambolla a hidalguete of that caste, who returned to Mexico early
last century, he built on the foundations of solar old house we just saw, with the bulk of the money
I had. With the rest and farms that belonged in the valley and nearby, was determined to hold
the luster of his family, taking it all at once at an altitude that had never lived their fidalgos
predecessors. He met his attempt vain, but not without very considerable losses and losses in flow.
Bequeathing his successor, also inherited a load of censuses and mortgages; and as in its short
life could not be relieved of the burden of this cross, also received it on their backs who came
after him, but as it weighed a lot, before dying overwhelmed by it, preferring rid of her at all
costs. And took it off, at the expense of more juicy flow. That saved the rest, which began to
be gradually entangled in inextricable mesh of usurious loans. Was wise man and needs adjusted from
home to the extent that he had freely to support them. Land did not work with his hands, but
paid the work of others to live it in their products, and home and accessory in it, where there
was always unnerving silence reign of leisure and the great annoyance of vanity infanzonas began to
breathe and hear noises farming activity, bells of cattle and invigorating and regenerating fragrance
spicy fruit of the earth.

My paternal grandmother reached that time, the most adventurous family of Gómez de Pomar. His
father was a gentleman in the manner of my Uncle Celso: folksy and without rhetoric, simple
to rudeness, and noble and healthy heart.

Had only two children: my grandmother and the estate. This was less energetic and industrious
as her father, she married Mrs. campurriana half and had a child alone, and that a few far, sick
and without breath for nothing. Here began to weaken the strength of the hitherto upright mediocrity
home much procrastination by the dad naturally something by not sinning industrious mother,
and the remainder for lack of stimulus in the two to make amends in the presence of innate apathy
and fatal weakness of the child. Who gave the grace to glean a little, just as he must have died,
according to calculations by his parents, based mainly on repeated opinion of all doctors and
healers of four miles around. With this and die sooner than those who believed, received orphan
assets at least expected, and with many leaks, almost as many as he had the manor house in
which they did not spend a penny in his life the past masters of it. In this particular as did the
child, attentive only in the early years of his orphan, to the work of reconstituted all the
gift giving was consistent with their wealth, while eating and the "big pot." As never left
the house and had proposed a comprehensive plan to manage life within it, married the maid,
a wild Liébana, always dressed in sackcloth and "goiter." Had to her two sons and two cubs
walk, whose education did not care damn thing: far this, they continually gave the bad example
of his misrule, and very often the scandalous marital quarrels caused by Liébana uncivil, it
was the picture of dirt and the height of wastefulness. At last they both died, she double pneumonia
and he's serous effusion, but was run voice in place that had just a drunk brandy. Everything
could be, because it is shown that very often had merit it. The children, who were just lost for sixteen
years, when the law came in free possession of the inherited, and had more than three quarters of
it. Drunks, corretones and quarrelsome, and gave more to do justice in six months that the entire
party court within a year. The last thing they had left were the ancestral home and a fence
adjacent to her, and as they had mortgaged to a tavern in the valley, at whose expense they
ate and drinking lately, and at the expiration of the debt had to be redeemed, the bartender
stayed with the mortgaged house cast it as soon as he could, and put it to a tenant filled with
family, but it paid well and best cultivated lands also gave income. The man that I know just
the house itself.

- What about the others? - Neluco asked about ended his story -. What has become of them?

- Whose? - He asked me to turn.

- From the owners of the house - I said - or rather of the former owners of the two dissolute who sold it
to the bartender for a wine-skin.

- Well, of those illustrious offspring of Gomez de Pomar know nothing certain at the present
hour. When they were on the street, homeless, or benefits office, disappeared from here, and
knew who were in Andalusia looking for ways to live like the devil gave them to understand. Over the years,
became one, not its people, but that other is encalabrinar at that height in front, and which
I think will arrive in just over an hour. There with the prestige that gave him his name and
the fanfare that unfolded in front of daughter a good man who had some farms, it's got to give
in marriage. Home Estableciéronse apart, and soon after it appeared his brother's place, poor
and badly dressed. Acogióle marriage, as was natural. By then I knew I still student still,
during the summer holidays in the pilgrimage of the Virgen de las Nieves. I found a very bad degustation,
particularly the eldest, whose grim countenance and suspicious look, as in the rest of his person,
were fingerprinted and the havoc of all his misfortunes. The other, the youngest, who was
married, had a pale yellowish and some loops of fox, and a grimace of a smile, and walk poisonous
snake, they were centreline asking the bank of a galley, and courbash a heartless overseer. Said
the that wrought in them by knowing them well, that much watching the Civil Guard, would true or
not, but it was clear that they fled from the couple who walked in the procession, as the devil
on the cross.

For those Kalends made a visit to his uncle, Don Celso; but then
he had more enthusiasm and more guts than today, and answered his
sly exposure needs in such terms and in such an attitude, not insisted
on their request, nor Tablanca again apparently.

Shortly afterwards took off again into the world and sought life
with great satisfaction all over the place, and even the poor wife
of one of them.

Earlier this fall I heard in Tablanca had become a married man and walked around so shameless
and lazy as ever, but I have not seen him or anyone heard of him.

With these interesting biographies and the subsequent comments, entertained the road sinuous, devilish,
leaving our right the river basin and was far too little of their sources.

At last we reached the village, perched up there like an eagle's nest, and led me Neluco the
only inn in him: a crummy shack with a fourth on the porch, and the fourth a coarse counter and a
corresponding shelf with half a dozen bottles and bottles of various colors, some packets of cigarettes
and boxes of matches, and half a dozen glasses of so many sizes, against the wall and supported
by three stakes unworked a plank in the rough, curling brown, front and about half of this bench,
table the same matter and the same style as him on the table, a jug and two glasses half-empty
red wine, and finally, sitting on the bench and the table in front, two men in the which neither
the doctor nor I look great thing for the time being. Then, and as we talked with the innkeeper,
Neluco, that was in front, elbowed me and told me to look to repair them. Hícelo carefully and
saw that the two had very different fur customary and common among villagers in those regions:
they offered the whole aspect of homeless starving cities, both wearing the gray half-grown
beard, and the dark and filthy clothes, with very few signs of shirt. The one thought I saw,
or rather recall features of the painting that I had done Neluco of Gómez de Pomar married at
that same people. The motion of the other did not agree on anything with which I knew about bachelor
brother. It was his face even more ignoble than this and more disgusting the whole of his person:
he had a Chirlo in the nose, which is the split almost half and half an eye removed.

They were known early on that did not like the insistence that looked Neluco and I, and out
of this or because they had nothing to do there, draining the contents
of the relevant vessels, and took off making a slight gesture of greeting,
but said nothing.

Neluco then abruptly left the matter with the landlord was reduced
to know what could serve to take a TENTE feet and began to ask about
the breed of the two parishioners who had just left.

It turned out, in terms of one, which I presumed and Neluco was for certain: it was the Gomez
de Pomar married there, the other had been with him early October, and together they lived and
ate the same pot since then, as large and old friends who were, at the expense and despite the poor
woman who had barely as indispensable to not starve the fruits of its ill-fated marriage. Her husband
rarely missing the place and did not spend any night away from him absences friend, without being
many, were longer, would last two or three days. Asked the first by his wife ... and also by the
mayor, about the origin, occupation, occupations and plans for the second, he replied that he was
a gentleman belonging to one of the main families Madrid, broke with the business of the Stock
Exchange had been studied in young to engineer mine, and going through very knowledgeable on
them. Knew from there with other reports obtained Smart, who had a rich, pure gold, in a certain
place between Tablanca and promise; and looking for every time she walked out of place, rather,
had found the first trial, they were infallible signs that brought: the other trips he was
doing were to study well the reefs and how to exploit them. As this study had just he stole
to sleep, go back to Madrid to account for all the capitalists they had to undertake the work
under his direction, assigning him to return for their work, half the profits.

Despite these lavish reports, the Civil Guard had asked the paper, as to last dissolute, but as
a rule and had not bothered anyone, and nobody complained trusted
him and the neighbor of the place I lived, things went not only to
watch him from afar, as well as their guarantor, while the town houses
were closed at dusk and not left, out of doors, or the chickens in
their "albergaderos" provisional.

In As for the absent Pomar, he knew only by references to his brother, who was well health
and not long in coming because it would have in the gold mine of great profit jobs for both.

I had found blood Morrocotudo I Cantabria those heights! Had Neluco reason, deserved to be known
by me about the site and the manor. On this side, I was giving the travel reasons to disown
him.

Taking up tempting the landlord served us with great will and very little cleaning and revived the
vigor of the horses with nutritious ores do not know what is found in the haystack of the tavern
and the barn of a neighbor, we remounted Neluco and I to go our way, which we still have the longest
and worst, the doctor said told me to ride.

Let the people back and already starting to lower the Canberra on the other side of the mountain
we are lock to lock with the two diners of yore, who were sunbathing arrimados back to a fence and
rushing about butts. Then exchanged papers regarding glances, to be a lot of curiosity with
which we looked at were much higher the fixity and intensity of the looks of it, especially
those directed at me, and especially of my blood relative. We did not even honored with the courteous
gesture which fired in the tavern. Truth is also the face that they put us was not to generate
complimentary responses. When they cross paths with the right hand instinctively took to the
waist, which had, under the thick jacket, a six-shooter, and God knows not for fear of the men.
Neluco, which also took him, but in one of the holsters from his chair, smiled to observe the
movement and know my intentions, and said:

- Do not go so there things you are certain of it. Need to live well with justice to reach their
goals if they have any bad between eyebrows, and if you have, it is not assault in the wilderness
the first passer to be put to fire.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>