<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04679</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>480</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2164</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Todo se comenta en el café: los misterios de la Corte, la conducta del Gobierno y
de las Cámaras, las manifestaciones de la prensa, las causas y sentencias ruidosas, los grandes
escándalos, los sucesos internacionales y los triunfos gloriosos del literato y del torero,
del orador y de la cantatriz. Discusiones profundas, peroraciones elocuentes y galanterías,
crónica escandalosa, frivolidades y grandes cosas, delirios y negocios ligeros, y aún amores
ardientes y terribles pasiones se agitan en aquel santuario bullicioso y esencialmente democrático.
Quien no haya estudiado un poco el café, en Madrid como en Barcelona, en Sevilla como en Cádiz,
no conoce una de las faces mas marcadas de la sociedad española.

Por lo demas, el café no es para los Españoles sino un elemento de asociacion, pues aparte
de ser muy sobrios ellos no tienen gusto por el café ni saben beberlo. Lo que toman es leche
muy azucarada con una ligerísima tintura de café, y tienen el capricho de beberlo en un vaso
de vidrio, para tenerlo caliente. Ellos no son autoridad sino en cuanto al chocolate y el vino.
Lo amargo les repugna en el café, como los deleita lo rancio en el aceite. Cada cual tiene
sus gustos y en eso no cabe disputa.

Despues de estas rápidas observaciones, una palabra mas acerca de Madrid político y social,
á reserva de insistir sobre ello en otro lugar. En tanto cuanto el roce con gentes de buena
sociedad me permitió conocer la situacion de la clase media en España, pude notar varias cosas:
primera, que la juventud literata se deja dominar mucho por la tendencia hácia la metafísica
alemana, estéril en un país que, no teniendo discusion libre, lo que necesita es recibir un
fuerte impulso en la via económica para agitarse en un gran movimiento que produzca por contragolpe
la regeneracion moral. Segunda, que esa juventud, toda liberal, y tendiendo hácia un solo fin--el
progreso--está en gran desacuerdo, hasta el extraño capricho de que los demócratas y los libres-cambistas
ó economistas parecen estar en antagonismo. Los talentos parecen divorciados unos de otros,
dominados por un absolutismo de ideas ó de sistemas que tiene mucho de escolástico.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04748</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>56180</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1982</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Everything discussed in the coffee: the mysteries of the Court, the Government's conduct
and Chambers, the manifestations of the press, causes and noisy sentences, large scandals, international
events and the glorious victories of the writer and the bullfighter, the speaker and the songstress.
Depth discussions, perorations eloquent and gallant, chronic scandalous, frivolous and great
things, delusions and light business, and still loves terrible burning and stirred passions
in this sanctuary bustling and essentially democratic. Those who have not studied a little cafe in
Madrid and Barcelona, ??Seville and Cadiz, not know one of the most marked phases of Spanish society.

For
the rest, coffee is not for the Spanish but an element of association,
since apart to be very sober they have no taste for coffee or drink
know.

What is milk made very very slightly sweetened with brown dye, and have a fancy to drink in
a glass glass, to keep warm. They are not power but in terms chocolate and wine. Are averse
to bitter coffee, as it revels in the oil rancid. Everyone has their tastes and that there is
no dispute.

After these quick observations, a word more about Madrid political
and social Subject to insist upon it elsewhere.

As long as the friction with people of good company allowed me to learn the situation of the
middle class in Spain, I noticed several things: first, which left literate youth dominate
much of the trend towards metaphysics German, sterile in a country that, having no free discussion,
what you need is to receive a strong momentum in economic via stirring in a great movement that
occurs due to backlash moral regeneration. Second, that youth, all liberal, and tending towards
a single purpose - the progress - is in great disagreement, so strange quirk that Democrats and free-changers
or economists seem to be in antagonism. The talents seem divorced from each other dominated by absolutism
of ideas or systems that have a lot of scholastic.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>