<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05089</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>178563</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16267</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Como usted adivinará, un movimiento de esta clase no podía quedar dentro de los límites de
lo que se llamaba antiguamente Liliput. Las mujeres de Blefuscú enviaron una comisión por los
aires para pedir á sus hermanas victoriosas que fuesen á libertarlas de una esclavitud de cuarenta
siglos. Media docena de aparatos y un pelotón de voladoras resultaron suficientes para que
el reino vecino quedase en poder de las mujeres, muriendo su monarca y los principales dignatarios.

En resumen: bastó una semana para que en todos los países triunfasen las mujeres, quedando
los hombres en un servilismo igual al que habían infligido á nuestro sexo durante miles de
años. Así fué lo que hemos convenido en llamar la Verdadera Revolución, tan distinta en sus
resultados á las revoluciones hechas por los hombres.

Pero la muerte de la tiranía masculina no era suficiente. Había que organizar y gobernar la
nueva existencia del mundo, y esto lo hicimos mucho mejor y con más rapidez que cuando reunían
los hombres su inútil Sociedad de las Naciones para acabar con las guerras.

Como ya no quedaban armas explosivas, y las que se habían salvado de la destrucción resultaban
inútiles gracias á los «rayos negros», no fué difícil evitar la reproducción de los exterminios
humanos. No habiendo ya ejércitos de hombres, era imposible que resucitase la guerra.

He olvidado decirle que sobre el mar ocurrió lo mismo que en las ciudades. Los aviones del
Comité, con sus temibles chorros de luz negra, suprimieron todas las islas movibles artilladas
por los hombres. Apenas fueron volados unos cuantos de aquellos navíos colosales, las tripulaciones
huyeron de los demás, dejándolos abandonados en los puertos. Algunos flotaron perdidos en el
mar, pues los marineros, á la vista de uno de los aeroplanos femeniles, echaban al agua las
embarcaciones menores, escapando del buque, que era para ellos un volcán próximo á hacer erupción.
Los submarinos se apresuraron igualmente á ganar los puertos, vomitando toda su gente. Temían
á los «rayos negros», capaces de buscarles en las mayores profundidades.

En una palabra, gentleman: acabó el ejército y la flota de los hombres en todas las naciones
de nuestra raza. Murieron muchísimos al intentar la resistencia, y los supervivientes quedaron
aterrados después de una derrota tan inesperada y completa.

La gran superioridad de nuestro sexo se hizo patente cuando el Comisé femenino, de acuerdo
con las mujeres de los otros países, decretó la apertura de una Asamblea para reglamentar la
victoria. Nunca se ha visto una reunión política en que se hablase menos y se adoptasen acuerdos
prácticos con mayor rapidez.

Los hombres, que durante su larga tiranía se dejaron dominar siempre por oradores, creyendo
que un varón de buena palabra sirve para todo y lo sabe todo, han tenido el cinismo de burlarse
de las mujeres en muchas ocasiones, asegurando que somos habladoras.

Y sin embargo, nuestra Revolución se hizo sin discursos. Sólo después de pasados algunos años
ha renacido la oratoria en este país.

Lo primero que acordaron las mujeres fué suprimir las naciones con todos sus fetichismos patrióticos
provocadores de guerras. Ya no hubo Liliput, ni Blefuscú, ni Estado alguno que guardase sus
antiguos nombres y diferencias. Todos se federaron en un solo cuerpo, que tomó el título de
Estados Unidos de la Felicidad. La capital de esta confederación verdaderamente pacífica fué
Mildendo, por haber partido de ella el movimiento libertador; pero se despojó de su nombre,
que databa de los antiguos emperadores, para llamarse en adelante Ciudad-Paraíso de las Mujeres.

Al terminar la influencia de los hombres, disminuyó el descontento social y perdieron su fuerza
amenazante las teorías sobre la supresión de la propiedad, el nuevo reparto de la riqueza y
otras utopías. La mujer es profundamente conservadora y ama la propiedad y el orden. Ella ha
sido la que, á pesar de su papel secundario, mantuvo al hombre en la razón durante miles de
años y le impidió hacer tonterías irremediables. Sin ella no hubiese podido subsistir la sociedad.
El hombre es tan vano y presuntuoso, que apenas discurre un disparate para remediar lo que
tal vez no tiene remedio, intenta ponerlo en práctica, lo considera infalible por ser suyo,
y se siente capaz de prender fuego al mundo entero á cambio de que triunfe su orgullo de autor.

Al gobernar las mujeres, solucionaron por el sentimentalismo y el instinto lo que los hombres
no habían podido arreglar nunca valiéndose de su razón. Los más de los problemas sociales se
resolvieron simplemente suprimiendo la envidia. Pero prescindo de entrar en detalles y vuelvo
á lo que hicieron los primeros organizadores de la Verdadera Revolución.

Esta Asamblea, creadora de un mundo nuevo, se dió cuenta de que para consolidar su obra era
preciso que las futuras generaciones ignorasen el pasado. Todo lo que hacía referencia al período
de miles y miles de años durante el cual dominaron los hombres quedó suprimido. Se destruyeron
los libros, los periódicos, los monumentos, todo lo que pudiera hacer sospechar á los varones
del porvenir la autoridad despótica ejercida por sus antecesores. Únicamente en las bibliotecas
de las universidades conservamos las obras de aquellos tiempos; pero sólo tienen permiso para
leerlas los profesores de indiscutible lealtad que se dedican al estudio de la Historia.

Además, todos los que se habían considerado héroes y personajes importantes durante la dominación
masculina fueron enviados á islas remotas, y murieron obscuramente, lo mismo que Eulame.

Quedaron en poder de las mujeres escuelas y universidades, y sólo se dió en ellas una instrucción
de acuerdo con las órdenes del gobierno. Si usted pudiese hablar con las muchachas que frecuentan
nuestros establecimientos de enseñanza, se convencería de que no tienen la menor sospecha de
cómo fué el mundo antes de la Verdadera Revolución. Creen que las hembras han gobernado siempre
y que los varones forman un sexo débil y tímido, necesitado de que lo protejan. De hablar usted
nuestro idioma, el gobierno no me hubiese encargado que le contase la historia nacional, ni
yo me habría atrevido á revelársela, á pesar de la simpatía con que le miro. Piense que le
estoy comunicando secretos de Estado y que una imprudencia puede pagarse con la vida. Nosotros
mismos, los profesores, sólo nos atrevemos á hablar da estos sucesos empleando el inglés, para
tener la certeza de que ningún curioso puede entendernos.

Confieso que la Revolución causó muchas víctimas y que aun hoy el mantenimiento da sus reformas
exige ciertas precauciones que tal vez parezcan poco humanitarias; pero ¡qué de beneficios
nos trajo!... Hace cincuenta años que gobiernan las mujeres, y no ha habido una sola guerra
ni asomo de motivo capaz de provocarla en lo futuro. Hemos suprimido las dos calamidades que
excitaban la brutalidad de los hombres: la guerra y el alcohol. Nuestros gobiernos se suceden
provocando luchas da palabra únicamente: sin choques sangrientos y sin revoluciones. Jamás
fué tan bien administrada la fortuna pública.

Las buenas condiciones de ahorro y de modestia que hubo de aprender la mujer para la dirección
del hogar durante la época de su esclavitud las emplea ahora en el gobierno. Los Estados Unidos
de la Felicidad son administrados como una casa donde no se conoce el desorden ni el despilfarro.
Todo marcha con una estricta economía, y sin embargo nuestro país no carece de comodidad y
de opulencia. Sólo aceptamos como gobernantes á las mujeres que saben realizar el mismo milagro
que realizaban en tiempos del despotismo masculino ciertas esposas á las que daban sus esposos
poco dinero y no obstante mantenían su casa con un aspecto de abundancia y de regocijo.

Ningún país, durante los largos siglos de tiranía masculina, pudo alabarse como nosotras da
no haber tenido en cincuenta años un solo gobernante ó un solo empleado que fuese ladrón. Todo
lo dirigen las mujeres: las escuelas, las fábricas, los campos, los buques, las máquinas de
locomoción terrestres y voladoras, y la vida es más dulce, más pacífica que antes. Esto demuestra
la injusticia con que la mujer era mirada en aquellos tiempos nefastos de la tiranía hombruna,
cuando se la consideraba apta únicamente para administrar una casa pequeña y cuidar los hijos.
Al hombre corresponden ahora estas funciones secundarias.

Reconozco, gentleman, que nuestro triunfo no ha sido del todo generoso. Cuando se sufre una
esclavitud de miles de años, el mal recuerdo y la venganza resultan inevitables. Hoy las mujeres
se han acostumbrado á su situación dominante, y el amor y la vida íntima en la casa les hacen
mirar con un cariño protector á los varones de su familia. Pero en los primeros años después
de la Verdadera Revolución, los hombres lo pasaron mal. La autoridad tuvo que intervenir muchas
veces para aconsejar prudencia y tolerancia á ciertas amazonas, que, acordándose de los malos
tratos sufridos en otros tiempos, daban todas las noches una paliza á sus maridos.

Todavía quedan entre nosotras espíritus conservadores y tradicionalistas que guardan un odio
implacable al antiguo tirano. Estas son, generalmente, mujeres intelectuales, que, dedicadas
á un trabajo mental y sintiendo ambiciones puramente idealistas, no han tenido tiempo para
pensar en el amor y se mantienen en laborioso celibato.

Yo he vivido también así, gentleman, pero no crea que he seguido sus costumbres.

A estas masculinófobas se las conoce en la calle y en todas partes por la tenacidad con que
muestran su odio á los hombres. Algún día verá usted á Golbasto, nuestro poeta laureado, la
mujer que cantó mejor el triunfo de la Verdadera Revolución. Es la única persona que admira
y respeta Momaren, nuestro Padre de los Maestros.

El Consejo Ejecutivo le regaló una máquina rodante que tiene la forma de un águila con una
lira en las garras, pero ella ha guardado este tributo de la gratitud nacional, y prefiere
seguir yendo á todas partes, como otras señoras viejas de su época, en un carrito ligero tirado
por tres hombres que están á su servicio, y á los que acaricia frecuentemente con el látigo....
¿Qué piensa usted, gentleman? Adivino en su rostro hace rato que desea hacerme una pregunta....

Gillespie indicó con un movimiento de cabeza que así era, y viendo que el profesor Flimnap
ponía los codos en su mesita y la frente entre las manos para escucharle, se decidió á interrumpir
la interesante lección.

--Habla usted, querido profesor, de que las mujeres lo son todo en este país y monopolizan
funciones y trabajos; pero yo he visto desde que llegué unos hombres atléticos que intervienen
en la mayor parte de las operaciones. ¿Es que acaso no son hombres?

--Lo son--contestó Flimnap--; pero una sociedad bien organizada como la nuestra no podía consentir
que las mujeres, mucho más inteligentes que los hombres, cargasen con los trabajos pesados
y enojosos, mientras el sexo vencido vivía en la tranquilidad y la molicie. Es tolerable que
no trabajen los varones que viven recluidos en el hogar como esposas é hijas y muestran una
delicadeza necesitada de protección; pero hemos considerado necesario el aprovechamiento de
la fuerza de todos los hombres atléticos y groseros, para manejar las máquinas peligrosas,
para cargar los objetos pesados; en una palabra, para las funciones que exigen el músculo y
no necesitan de la inteligencia.

Además, le revelaré que todos estos hombres forzudos son descendientes de los militares y los
personajes masculinos que monopolizaban el poder antes de la Revolución. Ahora viven aparte,
formando una casta especial, y, ¿por qué no decirlo?, están sometidos á la esclavitud, y sólo
la muerte puede librarles de ella.

No lo hacemos por venganza, sino por necesidad y conveniencia. Ya le dije que nuestra Revolución
(semejante en esto á todas las revoluciones de los hombres) ha tenido que valerse de ciertos
medios antihumanos, que benefician á la mayoría. La casta de los vencidos vigorosos se reproduce
de un modo alarmante, como todo lo que pertenece á un género inferior. Pero no crea que nos
infunde miedo. Nuestra ciencia ha encontrado el medio de extirpar á estos hombres la memoria
y la ambición. Los hijos resultan más estúpidos y más forzudos que los padres. Pasadas unas
cuantas generaciones, estas máquinas de músculos, sin iniciativa ni voluntad, resultarán perfectas.

En nuestra vida de familia ejerce un miedo salutífero la existencia de dicha clase inferior.
Los hombres obedecen sin discusión á la esposa ó la madre, por miedo á perder las dulzuras
de la vida de harén que llevan en sus casas. Tiemblan de que puedan enviarlos á engrosar el
número de los hombres adormecidos interiormente, de los esclavos que sólo sirven para prestar
sus fuerzas.

--¿Y el ejército?--preguntó el gigante--. Habla usted, profesor, de que ya no hay guerras ni
puede haberlas, de que terminó la casta militar al perder los hombres el disfrute del gobierno,
y desde que llegué aquí he visto por todas partes á esas muchachas de casco con aletas y espada
al cinto, así como á las otras que tripulan las máquinas voladoras.

El profesor Flimnap miró á un lado y á otro, como si algún indiscreto pudiese entenderle, á
pesar de que hablaba en inglés. Luego dijo, bajando un poco la voz:

--Eso que ha visto, gentleman, no es un ejército. Usted, que conoce, como unos pocos de nosotros,
el gran poder destructivo de las materias explosivas, ¿qué importancia puede dar á nuestros
regimientos, armados de flechas y lanzas, como en los reinados de los más remotos emperadores?...

Pero necesitamos mantener este ejército poco temible, porque los pueblos, aunque vivan en paz,
quieren saber que existe una fuerza pública capaz de defenderlos. También debe tenerse en cuenta
que la juventud, necesitada de los deportes para consumir una parte de su exceso de vida, considera
la profesión militar como el más divertido y gallardo de los juegos.

Sin ejército no sabríamos qué hacer de todas esas muchachas de veinte años, fuertes, animosas,
sanas, con una sangre rica que hace arder su piel ó hincha sus músculos. Andarían sueltas por
ahí, perturbando la tranquilidad de la República; molestarían á los hombres tímidos, inclinados
á la modestia y el recogimiento, y ¡quién sabe si acabarían por raptarlos!... Con el ejército,
estas energías sueltas se canalizan hacia la gloria militar, y aunque la tal gloria no exista,
su ilusión nos proporciona la tranquilidad. Más adelante, al entrar en años, las muchachas
de la Guardia y las del casco con aletas, como usted dice, se hacen prudentes y mesuradas,
se casan y forman una familia. ¡Pero si usted viese lo que dan que hacer mientras tanto á sus
coroneles y capitanes, personas expertas que han tenido hijos y conocen las exigencias de la
vida!...

A lo mejor, el jefe de una legión nota el malestar de sus soldados. Se muestran melancólicos
y pálidos, parece que sueñan despiertos, aspiran el aire como si les trajese perfumes y músicas.
Esta epidemia militar es más frecuente en la primavera que en el resto del año.

«Mañana, maniobras», ordena el jefe. Y al día siguiente salen al campo las tropas á disparar
flechas y tirar lanzazos al aire; marchan larguísimas jornadas, duermen á la intemperie sobre
el duro suelo, pasan ríos á nado, comen mal, y al fin, toda esta hermosa juventud vuelve abrumada
de cansancio, pero sana de pensamiento y curada por algunos meses de su inquieta y misteriosa
enfermedad.

Nosotros, gentleman, sostenemos un ejército por exigencias de la moral: para que no se perturben
las abstinencias virtuosas que debe guardar la juventud.

--Pero yo--dijo el gigante--he visto hombres en ese ejército: atletas barbudos con traje de
mujer y grandes cimitarras, que iban á caballo y eran mandados por oficiales hembras.

--Cierto--contestó el profesor--; pero esos hombres, en realidad, no pertenecen al ejército;
más bien son esclavos, como los atletas que se dedican á los rudos trabajos de fuerza. Nuestro
ejército es á modo de una aristocracia femenil, y no puede encargarse de las funciones de policía,
que considera faltas de gloria.

Necesitábamos una fuerza pública que velase por la seguridad individual, que persiguiese á
los ladrones y los homicidas, y hemos dedicado al hombre á esta función demasiado ordinaria.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>241081</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13871</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

As you can guess, a movement of this kind could not be within the limits what was formerly
known as Lilliput. Blefuscu women sent a commission for air to ask of her sisters who were victorious
slavery to freedom of forty centuries. Half a dozen aircraft and a flying squad were sufficient for
the neighboring kingdom will be held by women, killing their king and leading dignitaries.

In
short: Just a week so that in all countries women triumphed, leaving
servility men who had done well to our sex for thousands of years.

That was what we agreed to call the True Revolution, so different in their results to the
revolutions made by men.

But the death of male tyranny was not enough.

Had to organize and govern new existence in the world, and this we did much better and faster
than when gathered men their useless League of Nations to end all wars.

As there were no explosive weapons, and which had escaped destruction were useless thanks to the
"black beams" was not playing hard to avoid extermination human. As there was no army of men, it
was impossible to resurrect the war.

I forgot to say that the sea was the same as in the cities. Planes Committee, with its fearsome
black light jets, removed all inserts artillery islands by men. Were flown just a few of those colossal
ships, crews others fled, leaving them stranded in ports. Some floated lost in the sea, for
sailors, at the sight of one of the airplanes feminine, the water poured boats, fleeing the
ship, which was to them a nearby volcano to erupt. The submarines also rushed to make the ports, throwing
all his people. Feared to the "black beams", able to find them at greater depths.

In a word, gentleman, over the army and navy men in all nations of our race. Many died trying
to resistance, and the survivors were terrified after a defeat so unexpected and complete.

The superiority of our sex was evident when the confiscation women, according with women from
other countries, ordered the opening of an Assembly to regulate victory. Never seen a political
meeting in the talk less and adopt agreements practical faster.

The men, who during his long tyranny always dominate speakers stopped believing a good word
man does it all and knows all, have fun cynicism of women in many cases, ensuring that we are talkative.

And
yet, our revolution was done without speeches.

Only after some years past oratory has been reborn in this country.

The first thing women was agreed to delete the nations with all its patriotic fetish provocative of war.
Liliput there was no or Blefuscu or any State to observe their old names and differences. All
federated into one body, which took the title of United States of Happiness. The capital of
this confederacy was truly peaceful Mildendo, having it match the liberation movement, but was
stripped of its name, dating of ancient emperors, so called hereinafter "Paradise City Women.

After
the influence of men, decreased social discontent and lost its strength
threatening the theories on the abolition of the property, the new
distribution of wealth and other utopias.

The woman is deeply conservative and loves the property and order. She has been that, in spite
of his role, kept the man on the reason for thousands of years and prevented him from doing
irreparable follies. Without it there would have been able to survive in society. The man is
so vain and pretentious, which runs just nonsense to remedy what maybe not fix it, try putting
it into practice, he considers him to be infallible, and feel capable of setting fire to the whole
world to change to succeed his pride of authorship.

When women rule, solved by sentimentality and the instinct that men
had failed to fix never using his reason.

Most of the social problems resolved simply by eliminating envy. But refrain from entering into
details and return to what they did the first organizers of the True Revolution.

This Assembly, which created a new world, he realized that his work
was to consolidate future generations must ignore the past.

Everything referred to the period thousands and thousands of years during which dominated the
men was deleted. Destroyed books, newspapers, monuments, all I could do to the male suspect the future
despotic authority exercised by their predecessors. Only libraries universities retain the works
of those times, but only allowed to read the teachers of unquestionable loyalty that is dedicated
to the study of history.

In addition, all had been considered heroes and VIPs during the domination
Men were sent to remote islands, and died obscurely, like Eulame.

Were held by women schools and universities, and only gave them an instruction according to government
orders. If you could talk to girls who attend our educational institutions, be convinced that they
have no reason to suspect how was the world before the revolution. Believe that females have
always governed and that men are a weaker sex and shy, needing to protect him. You speak our language,
the government had commissioned me to tell him the nation's history or I would have dared to reveal,
in spite of the sympathy with which he looked. Think about it I am communicating state secrets
and can be paid unwise life. We themselves, teachers, only we dare to speak given these events
using English for be certain that no curious can understand.

I confess that the Revolution caused many casualties and still today
gives maintenance reforms requires certain precautions that may seem
small humanitarian, but what benefits brought us!

... Fifty years ago that govern women, and has not been a single war no trace of reason capable
of provoking in the future. We deleted the two calamities aroused by the brutality of men,
war and alcohol. Our governments will happen causing fights da word only: without bloodshed
and without speed crashes. Never was so well-managed public wealth.

Good conditions for savings and had to learn modesty of women for leadership the home during
the time of slavery now employs in government.

United States of happiness are given as a house where the disorder is not known or waste. Everything
is going with a strict economy, and yet our country is not without comfort and of opulence. We
only accept women as leaders who know how to perform the same miracle who performed at certain times
of male despotism which gave wives to their husbands little money and yet maintained their
home with a look of abundance and joy.

No country, during the long centuries of male tyranny, could boast
as we give not in fifty years have had a single ruler or a single
employee who was a thief.

All directed at women: schools, factories, fields, ships, machine and flying terrestrial locomotion,
and life is sweeter, more peaceful than before. This shows the injustice with which the woman
was looking ominous in those days of tyranny mannish, when considered suitable only for managing
a small house and care for children. The man now under these secondary functions.

I recognize, gentleman, that our victory was not quite generous. When you have a enslavement of
thousands of years, bad memory and revenge are inevitable.

Today women have become accustomed to its dominant position, and the intimate love and life
at home make them look a protective affection to the men of her family. But in the early years after
the real revolution, the men went wrong. The authority had to intervene many times to advise
caution and tolerance to certain Amazons, who, remembering the bad treatment suffered in the
past, gave every night beating their husbands.

Spirits are still among us conservatives and traditionalists who keep
hatred the old implacable tyrant.

These are usually women intellectuals, who dedicated to mental work and feeling purely idealistic
ambitions have not had time to think about love and stay in laborious celibacy.

I have lived too well, gentleman, but do not think I have followed
their customs.

These masculinófobas are known on the street and elsewhere by the tenacity with which show their
hatred of men. Someday you will Golbasto, our poet laureate, the woman who sang it better the
triumph of the revolution.

It is the only person who admires Momar and respects our Father of the Masters.

The Executive Board gave him a rolling machine that is shaped like an eagle with a lira in the grip,
but she has kept this tribute of national gratitude, and prefers keep going to all parts, like
other old ladies of his time, in a light cart drawn by three men
who are at your service, and whom he frequently touches with the whip
.... What do you, gentleman?

Guess on his face for a while you want to ask me a question ....

Gillespie said with a nod that it was, and seeing that the teacher
Flimnap put your elbows on your table and forehead in his hands to
listen, it was decided to discontinue an interesting lesson.

- Talk
to you, dear Professor, that women are everything in this country
and monopolize functions and work, but I've seen since I got involved
athletic men in most operations.

Do we not men?

- What are - Flimnap answered - but a well organized society like
ours could not allow that women, far more intelligent than men, loaded
with heavy work and annoying, while the sex up living in the comfort
and softness.

Is tolerable not employed men living in the home detention as wives and daughters and show gently
in need of protection, but we found it necessary to use the strength of all athletic and abusive
men to handle dangerous machinery to carry heavy objects, in short, for functions that require
muscle do not need intelligence.

In addition, we reveal that all these strong men are descendants of the military and male characters
who monopolized power before the Revolution. They now live apart, forming a special breed,
and why not say it, are subject to slavery, and only death can free
them from it.

Do not do it for revenge, but out of necessity and convenience. I told our revolution (Similar
in this to all the revolutions of the men) had to rely on certain
anti-human resources, which benefit most.

The breed of losers playing vigorous at an alarming rate, as everything that belongs to an inferior
gender. Do not think that we instills fear. Our science has found a way to remove memory to
these men and ambition. The children are more stupid and more parents strongmen. After some few
generations, these muscle machines, without initiative and will look great.

In our family life has a wholesome fear of the existence of the underclass. The men obey without
question to the wife or mother, for fear of losing the sweets harem
life they carry in their homes.

Tremble that can send them to swell the number of men sleeping inside, the slaves that serve
only to provide forces.

- What about the army? - Said the giant -. Speak you, Professor, that there are no wars or can
any, of the end of the military caste men to lose the enjoyment of
government and since I arrived here I've seen everywhere these girls
to winged helmet and sword his belt, as well as to the others who
crew flying machines.

Flimnap Professor looked at one side to another, as if some indiscreet could understand, to Although
speaking in English. Then he said, lowering his voice a little:

- That he has seen, gentleman, is not an army.

You, you know, as a few of us great destructive power of explosives, how important can give to our
regiments, armed with arrows and spears, as in the reigns of the earliest emperors? ...

But we need to keep this army bit scary, because people, living in peace, want to know that there
is a police force capable of defending them. Must also be taken into account that youth sports need
to consume a portion of its excess of life, consider the military profession as the most fun and graceful
of games.

No army would not know what to do with all those girls of twenty, strong, courageous, healthy,
with a rich blood that burn your skin or swollen muscles. They would walk by loose there, disturbing
the peace of the Republic bother to shy men, inclined modesty and seclusion, and who knows if
would eventually kidnap! ... With the army, Loose these energies are channeled to military glory,
and although there is no such glory, his dream gives us peace of mind. Later, when you come
in years, girls Guard and winged helmet, as you say, are cautious and measured, marry and
form a family. But if you saw what they do in the meantime to their colonels and captains, experts
who have had children and know the requirements of life! ...

At best, the head of a legion note the discomfort of his soldiers. Showing melancholy and pale,
it looks like daydreaming, suck the air as if they bring perfumes and music. This military epidemic
is more prevalent in spring than in the rest of the year.

"Tomorrow, maneuvers," ordered the chief. And the next day take the field the troops to shoot
arrows and throw spears into the air, go very long hours, sleeping rough on the hard ground, passing
rivers to swim, eat poorly, and finally, all this beautiful youth becomes overwhelmed tired,
but healthy thought and cured for a few months of his restless and
mysterious disease.

We gentleman, maintain an army of moral demands: to not disturb the virtuous abstinence should
save the youth.

- But I - said the giant - I've seen men in that army suit bearded athletes women and large scimitars,
who were on horseback and were led by female officers.

- Right - replied the teacher - but these men do not really belong to the army; rather they
are slaves, as athletes who devote themselves to the tough work force.
Our army is an aristocratic manner of a female, and can not be responsible
for policing, that considers failures of glory.

We needed a police
force that it ensure security of the person, who pursued thieves and
murderers, and we have dedicated to this function man too ordinary</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>