<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01622</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>343614</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19254</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Nada igualaba en Oliverio
al temor de parecer ridículo, al cuidado que poseía en no decir mucho o demasiado poco, al
sentido riguroso de la medida. Escuchándose advirtió que hacía un cuarto de hora que estaba
divagando.

--Palabra de honor--exclamó,--me vuelves imbécil, me haces perder la cabeza. Estás delante
de mí con la sangre fría de un confidente de comedia y yo parece que te estoy dando el espectáculo
de un sainete trágico.

Después se acomodó en una butaca, se colocó en la posición de un hombre que se prepara no ya
a perorar, sino a discurrir sobre ideas ligeras y cambiando de tono tan pronto y tan completamente
como habría cambiado de actitudes y parpadeando un poco, con la sonrisa en los labios, prosiguió:

--Es posible que llegue a casarme. No lo creo, pero hablando con prudencia te diré, si quieres,
que en lo porvenir todo puede ser admitido: se han visto conversiones más asombrosas. Corro
en pos de algo que no encuentro. Si alguna vez ese algo se me apareciera en forma que me sedujese,
ornado de un nombre que constituyera una alianza agradable con el mío, cualquiera que fuera,
por otra parte, la fortuna, podría suceder que hiciera una locura, porque lo sería en cualquier
caso; pero ésta, a lo menos, sería a mi gusto y no me habría sido inspirada más que por mi
capricho. Por el momento me propongo vivir a mi modo. Toda la cuestión está en eso: encontrar
lo que conviene a nuestra manera de ser y no copiar la dicha de nadie. Si nos propusiéramos
los dos cambiar los papeles tú no querrías nunca representar el mío y yo aun me vería más apurado
para interpretar el tuyo. Por más que digas, a ti te gustan las novelas, las complicaciones,
las situaciones escabrosas; tienes exactamente la fuerza necesaria para rozar las dificultades
sin averías y bastante debilidad para saborear delicadamente las angustias. Tú te procuras
todas las emociones extremas, desde el miedo de ser un mal hombre hasta el placer orgulloso
de reconocerte casi héroe. Tu existencia está trazada y yo la veo desde aquí: irás hasta el
fin, llevarás tu aventura tan lejos como se pueda ir sin cometer una infamia, acariciarás siempre
la deliciosa idea de verte a dos dedos de una falta y evitarla. ¿Quieres que te lo diga todo?...
Magdalena un día caerá en tus brazos pidiéndote gracia, tú tendrás la alegría sin igual de
ver a una santa criatura desvanecerse de languidez a tus pies; tú la evitarás--seguro estoy--y
con la muerte en el alma te alejarás y llorarás su pérdida durante años enteros.

--Oliverio--le dije,--calla por respeto a Magdalena si no lo haces por piedad de mí.

--He concluido--replicó sin la más leve emoción;--lo que te digo no es un reproche, ni una
amenaza, ni una profecía, porque de ti depende hacer que me equivoque. Quiero sólo mostrarte
en qué diferimos y convencerte de que la razón no está de ningún lado. A mí me gusta ser muy
claro en mi vida; he sabido siempre en casos semejantes lo que otros arriesgaban y lo que yo
mismo ponía en riesgo. Por fortuna, ni de una ni de otra parte se exponía nada muy preciado.
Me gustan las cosas que se deciden prontamente y en igual forma se desenlazan. La felicidad,
la verdadera dicha, es en mí una leyenda. El paraíso de este mundo se cerró sobre los pasos
de nuestros primeros padres; he ahí cuarenta y cinco mil años que viene el hombre conformándose
con semiperfecciones, semifelicidades y semimedios. Conozco la verdad de los apetitos y de
las alegrías de mis semejantes. Soy modesto, estoy profundamente humillado por no ser más que
un hombre, pero me resigno. ¿Sabes cuál es mi gran preocupación? Matar el aburrimiento. Quien
fuera capaz de hacerle ese servicio a la humanidad sería el verdadero destructor de monstruos.
Lo vulgar y lo fastidioso, toda la mitología de los paganos groseros no ha imaginado nada más
sutil ni más espantoso. Se asemejan mucho en que el uno y el otro son feos, chatos y pálidos
aunque multiformes y que ellos dan de la vida ideas capaces de hacerla repugnante desde el
primer día que en ella se pone el pie. Además, son inseparables y forman una pareja horrorosa
que no todo el mundo ve. ¡Desgraciados aquellos que siendo aún jóvenes se dan cuenta de que
existen!... Yo los he conocido siempre: estaban en el colegio; allí pudiste conocerlos también
tú; no dejaron de habitarlo ni un sólo día durante los tres años de vulgaridad y de mezquindades
que en él pasé. Perdona que te lo diga: a veces iban a casa de tu tía y a la de mis primas.
Había olvidado casi que habitaban en París y continúo huyendo de ellos, lanzándome al bullicio
en pos de lo imprevisto, del lujo con la idea de que esos dos pequeños espectros burgueses,
parsimoniosos, tímidos, rutinarios, no me seguirán por ese camino. Ellos dos solos han hecho
más víctimas que muchas pasiones calificadas de mortales: conozco sus costumbres homicidas
y les tengo miedo...

Así continuó hablando en tono semiserio, exponiendo ideas que equivalían a la confesión de
errores insanables y haciéndome temer vagamente desanimaciones cuya solidez ya conoce usted.

--¿Irás a saber noticias de Julia?--le pregunté.

--Sí, en la antesala.

--¿La volverás a ver?

--Lo menos posible.

--¿Has previsto lo que te espera?

--He previsto que se casará con otro o se quedará soltera.

--Adiós--le dije, aunque todavía no había salido de mi cuarto.

--Adiós--me replicó.

Y nos separamos después de esta última palabra que no afectó en el fondo a nuestra amistad,
pero que quebró todo, sin más ruido, secamente, como se rompe un vaso.

XV

Hacía más de un mes que no había visto a Magdalena cinco minutos seguidos sin testigos y más
tiempo todavía que no había obtenido de ella nada que se pareciera a sus amenidades de otra
época. Un día la hallé por casualidad en una calle desierta del barrio en que yo habitaba.
Estaba sola e iba a pie. Toda la sangre de su corazón refluyó hacia sus mejillas cuando me
vio, y tuve necesidad, por cierto, de toda mi resolución, para no correr a su encuentro y estrecharla
entre los brazos en plena calle.

--¿De dónde viene y a dónde va?

Esta fue la primera pregunta que le dirigí viéndola extraviada y como aventurándose en una
parte de París, que debía ser el fin del mundo para la condesa De Nièvres.

--Voy a dos pasos de aquí--me respondió con un poco de cortedad,--a hacer una visita.

Y nombró a la persona a cuya casa iba.

--Que sea o no recibida--añadió,--separémonos. Es bueno que no se nos vea juntos. No hay nada
de insolente en sus procederes. Ha hecho usted tales locuras que en lo sucesivo me corresponde
a mí el ser prudente.

--La dejo a usted--dije saludándola.

--A propósito--continuó Magdalena en el instante que me alejaba.--Esta noche voy al teatro
con mi padre y mi hermana. Hay un lugar para usted si lo quiere.

--Permítame usted...--dije fingiendo reflexionar sobre compromisos que no tenía.--Esta noche
no estoy libre.

--Había pensado--añadió con la dulzura de niño tomado en falta.--Esperaba...

--Me es absolutamente imposible--respondí con una sangre fría cruel.

Hubiérase dicho que me causaba placer devolviéndole capricho por capricho y torturándola.

Por la noche, a las ocho y media entraba yo en su palco. Empujé la puerta lo más suavemente
posible; ella tuvo la sensación de que era yo porque afectó el no volver siquiera la cabeza.
Permaneció por entero ocupada de la música, los ojos fijos en el escenario. Sólo cuando llegó
el primer descanso de los cantantes pude acercarme a ella y obligarla a recibir mi saludo.

--Vengo a pedirle un lugar en su palco--le dije poniéndola a medias en una mentira,--a menos
que ese puesto no esté destinado al señor De Nièvres.

--El señor De Nièvres no vendrá--respondió Magdalena volviéndose del lado de la platea.

Se ponía en escena una obra maestra, inmortal. Cantantes incomparables, que ya han desaparecido,
ponían en ella transportes de entusiasmo. El auditorio estallaba en aplausos frenéticos. Aquella
maravillosa electricidad de la música apasionada, removía como con la mano, la musa de cerebros
pesados o de corazones distraídos y comunicaba al más insensible de los espectadores aires
de inspirado. Un tenor, cuyo nombre por sí solo era un prestigio, llegó cerca del proscenio,
a dos pasos de nosotros. Se mantuvo un momento en la actitud recogida, un poco torpe del ruiseñor
que va a cantar. Era feo, gordo, estaba mal vestido, sin atractivo, otra semejanza con el virtuoso
alado. Desde las primeras notas hubo en la sala un ligero estremecimiento, como en un bosque
en donde las hojas palpitan. Jamás me pareció tan extraordinario como aquella noche, velada
única y última en que quise oírle. Todo era selecto, hasta el idioma fluido, ondulante y rimado
que presta a la idea choques sonoros y hace del vocabulario italiano un libro de música. Cantaba
el himno eternamente tierno y lamentoso de los amantes que esperan. Una a una en melodías nunca
oídas, desarrollaba todas las tristezas, todos los ardores, y todas las esperanzas de los corazones
muy enamorados. Hubiérase dicho que se dirigía a Magdalena, tan directamente nos llegaba su
voz penetrante, emocionada, discreta como si aquel cantor sin entrañas hubiera sido confidente
de mis propios dolores. Cien años habría yo buscado en el fondo de mi pecho torturado y abrasado,
antes de encontrar una sola palabra que valiese un suspiro de aquel melodioso instrumento que
decía tantas cosas y no sentía ninguna.

Magdalena le escuchaba anhelante. Yo estaba detrás de ella tan cerca como permitía el respaldo
de su butaca, en el cual me apoyaba. De cuando en cuando se echaba atrás hasta el punto de
que sus cabellos me barrían los labios. No podía hacer un gesto de mi lado, que yo no sintiera
en seguida su aliento desigual y lo respiraba como un ardor más. Tenía los dos brazos cruzados
sobre el pecho, acaso para contener los latidos de su corazón. Todo su cuerpo inclinado hacia
atrás obedecía a palpitaciones irresistibles, y cada inspiración de su pecho comunicándose
de su asiento a mi brazo me imprimía un movimiento convulsivo en todo parecido al de mi propia
vida. Era para creer que el mismo aliento nos animaba a la vez en una existencia indivisible
y que la sangre de Magdalena, no la mía ya, circulaba en mi corazón enteramente desposeído
por amor.

En aquel instante sintiose un poco de ruido en un palco situado al otro extremo de la sala
y en él entraron dos mujeres solas, vestidas con gran lujo y llegando tarde para causar más
efecto. Apenas sentadas, empezaron a manejar los gemelos y sus ojos se detuvieron en Magdalena.
Esta, involuntariamente, hizo como ellas. Hubo por un segundo un cambio de observación escudriñadora
que me heló de espanto, porque al primer golpe de vista había reconocido un rostro testigo
de antiguas debilidades y al encontrarlo de nuevo causa de recuerdos detestados. Al fijarme
en aquellos ojos fijos en nosotros, ¿tuvo Magdalena una sospecha? Lo creo, porque se volvió
de pronto como para sorprenderme. Yo sostuve el fuego de su mirada, el más inmediato y más
clarividente que jamás he afrontado. Si se hubiese tratado de su vida no habría yo estado más
resuelto a un acto de temeridad que me exigió el mayor esfuerzo. El resto de la velada se pasó
mal. Magdalena parecía menos ocupada de la música, distraída por una idea molesta, como si
aquel encuentro y aquella permanencia cara a cara la importunasen. Una o dos veces todavía,
trató de aclarar las dudas; después quedó extraña a todo lo que en torno de ella sucedía y
comprendí que se retiraba al fondo de su pensamiento.

La conduje hasta su coche y llegados a él, el estribo bajo y Magdalena envuelta en su abrigo
de pieles, le dije:

--¿Me permite usted acompañarla?

No había contestación que darme sobre todo a presencia del señor D'Orsel y de Julia. La pregunta
era, por otra parte, de las más sencillas. Subí casi antes que ella me lo permitiera.

No se pronunció ni una palabra durante el trayecto sobre el pavimento ruidoso al paso rápido
y sonoro de los caballos. El señor D'Orsel tarareaba recordando la obra. Julia me observaba
con disimulo y luego pegaba el rostro a los cristales y miraba a la calle. Magdalena, medio
acostada como habría estado sobre una silla larga, ajaba con mano nerviosa un enorme ramillete
de violetas que toda la noche me había embriagado. Veía yo el extraño fulgor febril de sus
ojos fijos. Sentíame presa de profunda turbación, sentía distintamente que había de ella a
mí algo muy grave, como un decisivo debate.

Bajó la última y aun tenía su mano en la mía cuando ya el señor D'Orsel y Julia subían la escalera
del hotel. Dio un paso para seguirlos y dejó caer el ramillete. Fingí no advertirlo.

--Mi ramo, ¿hace usted el favor?

Se lo tendí sin decir ni una palabra: hubiera sollozado. Lo tomó, lo llevó rápidamente a sus
labios, lo mordió con furor como si quisiera despedazarlo.

--Me martiriza usted y me desgarra--dijo en voz baja con un acento de suprema desesperación;
luego, con un movimiento que no puedo describir, arrancó las dos mitades del ramillete, se
quedó con una y me arrojó, por decirlo así, la otra mitad a la cara.

Yo eché a correr como un loco, en plena noche, llevando como un jirón del corazón de Magdalena
aquel manojillo de flores en que había ella puesto sus labios e impreso mordeduras que yo saboreaba
como besos. Caminaba al azar, ebrio de alegría, repitiéndome una frase que me deslumbraba como
la luz de un sol naciente. No me preocupaba ni de la hora ni de las calles. Después de haberme
extraviado diez veces en el barrio de París que conocía mejor llegué a los muelles. No encontré
en ellos a nadie.

París entero dormía como duerme de tres a seis de la mañana. La luna alumbraba los muelles
desiertos, huyendo hasta perderse de vista. Apenas hacía frío: estábamos en marzo. El río tenía
estremecimientos de luz que lo blanqueaban y corría sin hacer el más leve ruido entre sus altas
riberas pobladas de árboles y de palacios. A lo lejos se hundía la ciudad populosa con sus
torres, sus medias naranjas, sus flechas, en las cuales parecía que estaban encendidas las
estrellas como faros, y el París central dormitaba confusamente extendido bajo las brumas.
Aquel silencio y aquella soledad elevaron hasta el colmo el sentimiento súbito que me venía
de la vida, de su grandeza, de su plenitud y de su intensidad. Recordé lo que había sufrido,
entre las multitudes o en mi casa, siempre aislado y sintiéndome perdido, en la medianía, y
continuamente abandonado. Comprendí que aquella larga enfermedad no dependía de mí, que toda
pequeñez era el hecho de la falta de felicidad. «Un hombre es todo o no es nada»--me decía.--El
más pequeño se torna el más grande, el más mísero puede dar envidia... Y me parecía que mi
dicha y mi orgullo llenaba París.

Forjé ensueños insensatos, proyectos monstruosos que no tendrían excusa si no hubieran sido
concebidos en un acceso de fiebre. Quería ver a Magdalena aquel día, a todo trance. «Ya no
habrá--me decía--subterfugios, ni disfraces, ni habilidad, ni barreras que prevalezcan sobre
lo que yo quiero y contra la certidumbre que tengo.» Llevaba en la mano las flores rotas, las
miraba y las cubría de besos, las interrogaba como si guardasen el secreto de Magdalena, las
preguntaba qué había dicho ella cuando las desgarraba, si eran caricias o insultos... Y no
sé qué sensación desenfrenada me replicaba que Magdalena estaba perdida y que ya no tenía más
que atreverme.

Al día siguiente corrí a casa de Magdalena. Había salido. Volví los días siguientes: no había
medio de encontrarla. Adquirí la convicción de que no respondía de sí misma y recurría a medios
de defensa que fuesen a toda prueba.

Tres semanas, sobre poco más o menos, transcurrieron así, en lucha contra puertas cerradas
y en un estado de exasperación que me ponía al nivel de una bestia extraviada obstinándose
en salvar vallas.

Una tarde me llegó un billete. Lo mantuve un momento cerrado, suspendido delante de mis ojos,
como si él contuviera mi destino.

* * *

«Si tiene usted la más leve amistad para mí--me decía Magdalena,--no se obstine en perseguirme;
me hace usted mal inútilmente. Mientras tuve la esperanza de salvarle de un error y de una
locura, nada que pudiera dar resultado economicé. Hoy me debo a otros cuidados que había abandonado
con exceso. Proceda como si no habitara usted en París a lo menos por algún tiempo. De usted
depende que le diga adiós o hasta la vista.»

* * *

Aquella despedida trivial, de una sequedad perfecta, me causó el efecto de un derrumbe. Después,
al abatimiento sucedió la cólera. Y acaso la cólera fue lo que me salvó. Ella me prestó energías
para reaccionar y adoptar un partido extremo. Aquel mismo día escribí dos o tres cartas diciendo
que me ausentaba de París. Me mudé de casa, fui a ocultarme en un barrio alejado, llamé en
mi auxilio lo que me quedaba de razón, de inteligencia y de amor al bien, y volví a empezar
una nueva prueba cuya duración no sabía, pero que en cualquier caso debía ser la última.

XVI

Este cambio se operó de la noche a la mañana y fue radical. No era ya el momento de vacilar
y enfriarse. Tenía horror a las medias tintas. Me gustaba la lucha. La energía superabundaba
en mí. Rechazada en una parte, mi voluntad tenía necesidad de revolverse en otro sentido, de
buscar un nuevo obstáculo que vencer, en pocas horas, por decir así, y lanzarse sobre él. El
tiempo se me hacía eterno. Aparte toda cuestión de tiempo me sentía, si no envejecido, a lo
menos muy maduro. No era yo un adolescente a quien el menor pesar clava, todo dolorido, sobre
las blandas pendientes de la juventud. Era un hombre orgulloso, impaciente, herido, aguijoneado
por los deseos y las pesadumbres, que caía, de repente, en lo mejor de su vida--como un soldado
al mediodía de la jornada decisiva,--con el corazón henchido de agravios, el alma amargada
por la impotencia, el cerebro en plena explosión de proyectos.

No volví a poner los pies en el mundo, a lo menos en aquella parte de la sociedad en donde
arriesgaba hacerme notar y encontrar recuerdos, que me hubieran tentado. No me encerré tampoco
demasiado estrecho porque hubiera muerto ahogado; pero me circunscribí en un círculo de hombres
activos, estudiosos, especiales, absortos, enemigos de quimeras, que se dedicaban a la ciencia,
a la erudición o al arte como aquel ingenuo Florentín que creó la perspectiva y por las noches
despertaba a su mujer para decirle: «¡Qué dulce son es la perspectiva!» Desconfiaba de los
extravíos de la imaginación y la puse en orden. En cuanto a mis nervios, que yo había cuidado
tan voluptuosamente hasta entonces, los castigaba de la manera más ruda por el desprecio a
todo lo que es enfermizo y el propósito firme de no estimar más que lo que es robusto y sano.

La claridad de la luna a orillas del Sena, el sol dulce, los ensueños asomado a la ventana,
los paseos bajo los árboles, el malestar o el bienestar causados por un rayo de sol o por una
gota de lluvia, las asperezas del genio que me ocasionaba el aire un poco vivo y los buenos
pensamientos que me inspiraba la ausencia de viento, todas esas blanduras de corazón, esa esclavitud
del espíritu, esas sensaciones exorbitantes fueron examinadas y del examen resultó decretar
que eran indignas de un hombre, y rompí todos aquellos hielos que me envolvían en un tejido
de influencias y de fragilidades.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document11016</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>93816</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16957</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Nothing equaled Oliverio the
fear of appearing ridiculous, the care that had not to say too much or too little, strict
sense of the measure. Warned that listened for a quarter of an hour that was digress.

- Word of honor - he said - fool me again, you make me lose my head. You're ahead me with the
coolness of a confidant of comedy and I seems that I'm giving the show a tragic farce.

Then he sat in an armchair, was placed in the position of a man who is prepared not only to rant,
but a discourse on ideas and changing his tone light so quickly and completely as attitudes have changed
and blinking a little, with the smile, continued:

- There may come to be married. I think not, but speaking with prudence will tell you, if you
want, that in future anything can be admitted: they have seen amazing conversions. Ring after something
that I find. If ever that something appeared to me as I seduced, adorned with a name that would
be a nice partnership with mine, whatever, on the other hand, the fortune, it could happen to do
crazy, because it would in any case, but she, at least, would be to my liking and I would
not have been inspired only by my whim. At the moment I intend to live my way. The whole question
is this: find what should be our way of being and not copy anyone's happiness. If we were the
two switch roles you would not want to ever represent my own and I would be even more embarrassed
me to interpret yours. As much as you say, to you like novels, complications, rugged situations,
you have exactly the force needed to touch the difficulties without fault and weakness rather
delicate flavors anxieties. You will Procures all extreme emotions, from fear of being a bad
man to the pleasure proud to recognize almost hero. Your life is drawn, and I see it from here:
go up Finally, offer your adventure so far as it can go without committing an outrage, always
cherish the delicious idea of ??seeing two fingers of a failure and avoid it. Do you want me to tell
you everything? ... Magdalena one day fall into your arms asking for grace, you will have the unsurpassed
joy see a holy creature languor vanish at your feet you will avoid it - I'm sure - and with
a heavy heart you would leave and mourn his loss for years.

- Oliver - I said - shut out of respect for Madeleine if you do it for pity on me.

- I have concluded - replied without the slightest emotion, - as I say not a reproach, not a
threat or a prophecy, it's up to you to make me wrong. I just want to show how we differ and
convince you that the reason is not from nowhere. I like to be very clear in my life I have
always known what other similar cases and what I risked put himself at risk. Fortunately, neither
one nor the other hand was exposed anything too precious. I like things that are decided promptly
and in like manner be untied. Happiness the real joy is in me a legend. The paradise of the
world closed in on the steps of our first parents behold forty-five thousand years that man is
complying with semiperfecciones, semifelicidades and semimedios. I know the truth of the appetites
and the joys of my peers. I am modest, I am deeply humbled by being nothing more than a man,
but I resigned. You know what my big concern? Kill the boredom. Who was able to make that service
to humanity would be the real destroyer of monsters. Coarse and annoying, all the rude pagan mythology
has not just imagined subtle and more frightening. Are very similar to the one and the other
is ugly, flat and pale although they are multifaceted and life capable of doing nasty ideas
from first day when she puts her foot. They are inseparable and form a couple horrible not
everyone sees. Woe to those still young to realize there! ... I have always known: they were
at school, there could you also know you, not left to inhabit a single day during the three
years of vulgarity and meanness that it went through. Sorry to tell you: Sometimes going to your
aunt and my cousins. I had forgotten about living in Paris and continue fleeing from them, throwing
the bustle after the unexpected luxury with the idea that those two little ghosts bourgeois
parsimonious, shy, routine, do not follow me down that road. The two of them have made many more
victims of deadly passions rated: murderers know their customs and I have to fear ...

This continued speaking in a tone semiseria, exposing ideas that amounted to a confession of
irremediable mistakes and making me vaguely discouraged fear and
you know whose solidity.

- Are you going to hear the news of Julia?
- I asked.

- Yes, in the anteroom.

- Will see again?

- As little
as possible.

- Have you planned what to expect?

- I expected to
marry another or remain single.

- Goodbye - I said, but had not yet
left my room.

- Goodbye - I replied.

And we broke up after this last word in the background did not affect
our friendship, but that broke everything, no more noise, dryly, as
broken glass.

XV

For more than a month that Madeleine had not seen five minutes at
no more witnesses and time still had not found it nothing like their
other amenities time.

One day I found it by chance on a deserted street in the neighborhood
where I lived.

She was alone and was walking.

All blood from his heart flowed into his cheeks when I saw, and I need, of course, of my decision
to not run to meet him and clasp between the arms in the street.

- Where does and where it goes?

This was the first question addressed to you seeing it as lost and venturing into a part of
Paris, which should be the end of the world for the Countess of Nièvre.

- I'm two steps from here - he replied with a bit of timidity, - to
make a visit.

And he named the person whose house was.

- Whether or not received - said, - Let us part.

It's good to see we are not together. Nothing insolent in their procedures. You have done such
crazy things for me to hereinafter to me to be cautious.

- I leave you - I said waving.

- About - continued Magdalena at the moment away .-- I go to the theater
tonight with my father and my sister.

There is a place for you if you want.

- Allow me to reflect on ...-- pretending I did not have commitments
tonight .-- I am not free.

- I had thought - added to the sweetness
of a child taken into lack .-- hoped ...

- I absolutely can not -
responded with a cold-blooded cruelty.

It seemed as if returning pleasure caused me a whim and caprice by torturing.

At night, at half past eight I went in his box. I pushed the door gently as possible, she had
the feeling that I was not affected because even turning his head.

Remained occupied entirely of music, his eyes fixed on the stage. Only when he the first break
of the singers could approach her and forcing her to receive my greeting.

-
I come to ask a place in your box - I said putting half on a lie -
unless that this post is not for Mr de Nièvre.

- The Lord of Nièvre
not come - turning Magdalena said side plates.

He would stage a masterpiece, immortal. Incomparable singers, who have disappeared, put it transports
of enthusiasm. The audience burst into frenzied applause. That wonderful power of music passionately,
stirred by hand as the muse of brain heavy hearts or distracted and reported more insensitive
to air viewers of inspired. A tenor, whose name alone was a prestigious, arrived near the proscenium,
two steps away from us. It had an attitude when collecting, a bit awkward nightingale going to sing.
It was ugly, fat, was poorly dressed, unattractive, another similarity with the virtuoso winged. From
the first notes in the room had a slight tremor, like a forest where the leaves flutter. I never
felt so special as that night, evening last and only when I wanted to hear. Everything was
selected, to the language of fluid, undulating rhyme paid to the idea crashes sound Italian vocabulary
and makes a music book. Singing the ever tender and plaintive anthem of lovers who wait. One by
one, into melodies never heard, developed all the sadness, all the heat, and all hopes of hearts
very much in love. One might say that was addressed to Magdalena, so we got her directly penetrating
voice, excited, quiet as if the singer had been confident heartless of my own pain. One hundred
years have I looked at the bottom of my heart tortured and burned, before finding a word that
were worth a sigh of that melodious instrument said so many things and did not feel any.

Magdalena listened eagerly.

I was behind her as close as allowed back of his chair, which supported me. Now and then drew
back to the point I swept her hair lips. I could not make a gesture of my hand, I did not
feel then his breath and breathing uneven as a burning more. Had two arms folded on the chest,
perhaps to contain your heart. His whole body leaning back was due to palpitations irresistible,
and every breath of your chest communicating from his seat to my arm I printed a convulsive movement
at all similar to my own life. Was to believe that it encouraged us to breath once in a life
indivisible and the blood of Madeleine, not mine already circulating in my heart entirely deprived
love.

At that moment she felt herself a little noise in a box at the other
end of the room and he went two single women, dressed in luxury and
being late to cause more effect.

Just sitting, began to handle the twins and their eyes fell on Magdalena. This, inadvertently,
did like them. There was a change for a second observation scrutinizing I froze in terror,
because at first glance he recognized a face witness of old weaknesses and find it again because
of memories detested. By noticing in those eyes on us, Magdalena had a suspicion? I believe, because
it became suddenly as to surprise me. I held the fire in his eyes, the most immediate and
clairvoyant I have ever faced. If it had been in his life I would not have been more committed
to an act of recklessness that he demanded the best. The rest of the evening was spent wrong.
Magdalena seemed less busy of the music, distracted by an annoying idea, as if that meeting
and that remain face to face importunity. Once or twice yet sought to clarify the doubts, then
was foreign to everything happening around her and I realized that was removed from the back of
his mind.

The car drove up and get to it, the running low and wrapped in his coat Magdalena fur, said:

-
"May I accompany you?

There was no reply to me especially in the presence of Mr. D'Orsel
and Julia.

The question was, moreover, of the simplest.

I went almost before she'd let me.

Do not utter a word during the journey on the fast-paced noisy pavement and sound of the horses.
Mr. D'Orsel humming recalling the work. I watched Julia surreptitiously and then hit his face
against the glass and looked into the street. Magdalena, medium as would have been lying on
a chaise longue, nervous hand Ahab with a huge bouquet of violets all night I was drunk. I saw
the strange light of febrile eyes. Dam Sentíame deep embarrassment, I felt distinctly that
she had to me something very serious, as a crucial debate.

Under the latest and even had his hand in mine when Mr. D'Orsel and Julia went up the stairs the hotel.
He took a step to follow and dropped the bouquet. I pretended not to notice.

- My field, does you the favor?

Handed it to him without saying a word, had sobbed. He took it, took it quickly to your lips,
chewed furiously as if to tear it.

- I torments you and me tears - said softly in a tone of supreme despair then with a movement that
I can not describe, and pulled both halves of the bunch, is and I was left with a cast, so to speak,
the other half in the face.

I started running like crazy, at night, taking a rag from the heart of Magdalena manojillo of flowers
that had her lips and printed as I savored bites like kisses.

Walking at random, drunk with joy, repeating a phrase that dazzled me as the light of a rising
sun. I was not concerned nor the time or the streets. After having lost ten times in the neighborhood
of Paris who knew better got to the docks. I found them to anyone.

All Paris sleeps slept like 3:00 to 6:00. The moon lit the docks deserts, fleeing out of sight.
Just was cold, we were in March. The river was tremors of light that bleached and ran without
the slightest sound from its high tree-lined banks and palaces. Far populous city sank with
towers, half, their arrows, which looked like they were burning the stars as beacons, and the
central Paris Extended confusingly dozing under the mist. The silence and solitude rose to
the height the sudden feeling that I came of life, of his greatness, fullness and intensity.
I remembered what she had suffered the crowds or at home, always feeling isolated and lost in mediocrity,
and dropped continuously. I realized that long illness is not up to me, that all smallness
was the fact the lack of happiness.

"A man is all or nothing" - I said .-- The smallest becomes the largest, the most miserable
envy can ... And it seemed that my joy and pride filled my Paris.

Forged foolish dreams, monstrous projects that would not have been forgiven for not conceived
in a fever. Magdalena wanted to see that day, at all costs. "I do not there - I said - subterfuge,
or costumes, no ability, no barriers to prevail over what I want and against the certainty
that I have. "wore flowers in his hand broken, watched and covered them with kisses, as if questioning
keeps the secret of Magdalena, the wondered what she had said when
ripping, if they were touching or insults ... And I know what feeling
rampant replied that Madeleine was missing and that he was no longer
to dare.

The next day I rushed home of Magdalena.

Had left. I returned the following days: there was no means of finding it. I acquired the
conviction that did not respond for herself and relied on media defense that would be foolproof.

Three weeks, on more or less, and passed, fighting behind closed doors
and in a state of exasperation that I got to the level of lost obstinate
beast to save fences.

One afternoon I got a ticket. I kept it closed for a moment, suspended in front of my eyes
as if it contained my destiny.

* * *

"If you have the slightest friendship to me - I said Magdalena, - not to insist on chase; you hurt
me unnecessarily. While I hoped to save an error and a madness, nothing that could bear fruit economize.
Today I owe to others who had left care excessively. Proceed as if you dwell in Paris at least for
some time. You depends to tell you goodbye or au revoir. "

* * *

Trivial parting, a perfect dry, I caused the effect of a collapse. Then to abate the anger came.
And perhaps the anger was what saved me. She gave me energy to react and adopt an extreme party.
That same day I wrote two or three letters saying as I left Paris. I moved home, went to hide
in a remote neighborhood, call my rescue what was left of reason, intelligence and love of good,
and I began again a new probationary period did not know, but in any case should be the last.

XVI

This
change came in the overnight and it was radical. It was not the time to falter and cool. Had
a horror of half-measures. I liked the fight. Superabundant energy me. Rejected in part, my will
was in need of turning in another sense, find a new obstacle to overcome in a few hours, so to
speak, and jump on it. The time seemed eternal to me. Apart from any question of time I felt,
if not old, to least very mature.

I was not a teenager who stabs the child despite all painful, the soft slopes of youth. It
was a proud man, impatient, wounded, pricked by the desires and sorrows, that dropped suddenly
in the prime of his life - as a soldier at noon on the final day - with hearts full of grievances,
bitter soul by impotence, brain exploding project.

I did not set foot in the world, at least in that part of society where risked notice and find
me memories that I had been tempted. I also locked too narrow because it would have drowned,
but I was confined in a circle of men activities, studies, special, lost, enemies of chimeras,
which were devoted to science, to scholarship or art as that which
created Florentín naive perspective and at night woke his wife to
say, "How sweet is the perspective!" distrusted wanderings of the
imagination and put in order.

As for my nerves, I had carefully so voluptuously until then, were punished in the most rude
for contempt all that is ill and the firm intention of not more than the estimate that is robust
and healthy.

The moonlight on the Seine, the sun sweet dreams at the window, walks under the trees, discomfort
or welfare caused by a sunbeam or a raindrop, the roughness of the genius that caused me a
little air and good living thoughts that inspired the absence of
wind, all that softness of heart, that slavery the spirit, those feelings
were considered exorbitant and the examination was decreed they were
unworthy of a man, and broke all those ice wrapped around me in a
tissue influences and weaknesses</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>