<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04145</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>6899</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2580</sourceTextLength>
<sourceTextContent> También me dijo que me vio cuando yo gateaba; que
sabía quien era mi madre y que conocía a mi padre como a sus manos.

--Mal pudo conocer a tus padres, observó Leonardo con aire sentencioso, siendo así que eres
hija de la Cuna. ¡Disparate!

--¡Ah! Escuche, agregó Cecilia recordando: dijo que su mujer fue quien me crió, que yo era
mulata y que mi madre vivía y estaba loca.

--¿No se averiguó cómo se llamaba ese diablo de negro?

--Sí, se supo al fin. Lo reconoció un oficial de la sastrería de Uribe. Lo llamó por el nombre
de Dionisio Gamboa, aunque él sostuvo que no se llamaba así, sino Dionisio Jaruco.

--¡Ah! ¡Perro! exclamó Leonardo apretando los puños al mismo tiempo que los dientes. ¡Qué buen
novenario merece! Lo llevará, como hay un Dios en el cielo, en cuanto se le capture. A bien
que ya Tondá le sigue la pista. No hay tal Dionisio Jaruco ni calabaza. Su nombre sí es Dionisio,
pero su apellido debe ser Gamboa, porque pertenece a mamá. El muy indigno, mal agradecido,
infame, al robo de la ropa antigua de papá ha añadido la fuga y dejado a mamá sin cocinero.
A ningún negro se le han consentido en casa más desvergüenzas que a él. Y véase el resultado.
La pagará. Que se esconda bajo siete estados de tierra, de ahí le sacarán. Se le castigará
cual merece, lo juro. Me parece que si le desuellan vivo no paga las que debe. Después, ¡atreverse
a insultarte...!

Arrebatado por la cólera, tardó algún tiempo en comprender Leonardo que había asustado a Cecilia
con tan inoportunas amenazas, además de ponerse en ridículo a sus ojos, pues ésta advirtió
sin esfuerzo que el furor de su amante contra el negro no procedía tanto del agravio a ella
inferido, cuanto de haber dejado la familia sin cocinero. Volviendo sobre sus pasos, aunque
tarde, añadió el joven:

--Pero, a todas éstas, ¿qué has tenido tú que ver con la separación de Dionisio de su mujer?
Nada, absolutamente nada. Dudo que fueses nacida cuando mamá zampó a María de Regla, la mujer
de Dionisio, por escandalosa y desobediente, en el ingenio de La Tinaja. Y si no habías nacido,
¿cómo pudo criarte? Ella sí crió a mi hermana Adela. Vamos, es un disparate, una equivocación
suya, pretexto para desfogarse contigo que no podías devolverle el insulto.

--Para eso, dijo Cecilia con satisfacción, que le costó caro el meterse conmigo. A la salida
del baile esperó a José Dolores en la esquina de la calle Ancha. Pelearon con cuchillo y el
negro cayó a los primeros golpes...

--¿Muerto? exclamó Leonardo, que no esperaba semejante desenlace.

--Me parece que no. El quedó en el suelo quejándose mucho. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09542</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>12763</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2358</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He Also Told Me That I Saw When I Crawled, He Knew It
Was My Mother And I Knew That My Father, As His Own Hands. - You
May Meet Your Time Parents, Leonardo Turned Sententious Air, Even
If You Are The Child From The Cradle.

Nonsense! - Ah! Said Look, Cecilia Recalls, Said That His Wife Was
The One Who Raised Me That I Was A Mulatto And That My Mother Lived
And She Was Crazy. - If You Have Not Understood What Was Called The
Devil In Black? - Yes, It Was Finally Revealed.

The Officer Recognized The Tailoring Of Uribe.

He Called The Name Of Dionisio Gamboa, Although He Said His Name
Was Not Good, But Dionisio Jaruco. - Ah!

Dog! Leonardo Said, Clenching His Fists, And Teeth. What Do A Novena! It Takes, As There Is A
God In Heaven As You Enter.

A Good That He Keeps Track Tonda. There Is No Such Dionisio Jaruco
Or Pumpkin.

His Name Is Denis, But His Name Must Gamboa, Because It Belongs To The Mother. Most Undeserving,
Ungrateful, Vile, Is The Theft Of Dad's Old Clothes To Escape And
Left My Mother To Cook Without.

A Black Man, No, You Have Agreed To House More Than He Does Without Shame. And See The Result.
Pay. Hidden Under Seven Primary States, So That Drawing. What Deserves To Be Punished, I Swear. I Think
The Skin In Life If You Do Not Pay.

Then You Can Insult ... ! Give Gone From Anger, Took Time To Understand That Leonardo Was Scared As Inappropriate
Cecilia Threats, As Well As Ridiculous In The Eyes Hard As He Warned That The Wrath Of Her
Black Lover Is Against The Application Was Not Appropriate To Leave Have Not Derived The Family
Cook . Tracing His Footsteps, But Later Said The Young Man - But All This What You Had To Deal With
The Separation From His Wife Dionysius?

Nothing, Absolutely Nothing.

I Doubt You Were Born, When Mother Mary Rule, The Wife Of Dionysius, Licked As Outrageous And Lawless In
The Tinaja. And If You Were Born, As One Might Increase? You Really Raised My Sister Adela. Come
On, It Is Folly, A Mistake, Apologized, Bleeding Could Not Return The
Insult. - To Do This, Cecilia Said With Satisfaction That Cost Him
Dear Mess With Me.

When You Leave The Dance José Dolores Street At The Corner Of Broad
Expected.

They Fought With Knives And Fell In The First Few Rounds, Black ... - Dead?
Leonardo Said, Did Not Expect Such A Conclusion. - I Do Not Think So.

The Country Was In Many Complain
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>