<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05174</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>49543</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>781</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Las Maritornes abundan y son las mismas; Sancho asoma la cara por todas partes, siempre conservador,
malicioso, bonachon y reacio al movimiento; los molinos de viento se mueven con la misma regularidad
que en la época en que el ilustre Manchego lo apostrofaba y alanceaba sin piedad; los mulos
y los asnos, los aparejos, las capas, las mantas, los muebles, cuanto es visible allí, mantiene
con fidelidad las tradiciones reveladas por el inmortal prisionero de Argamasilla. Creo que
los alcaldes rebuznan hoy en los mismos tonos que los dos que hicieron decir á Cervantes:

     «No rebuznaron en balde El uno y el otro alcalde,»

Los siglos han pasado por encima de la Mancha, sin modificarla en nada, como si el Tiempo se
hubiera dicho:--«Hay comarcas que es mejor no meneallas.»
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02531</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>558</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>745</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The
Maritornes abound and are the same; Sancho shows his face everywhere, always conservative, mischievous,
good-natured and unresponsive to the movement, the windmill move with the same regularity that at the
time that the illustrious Manchego apostrophes and spearing him without mercy, and mules and
donkeys, gear, coats, blankets, furniture, as it is visible there remains faithfully the traditions
revealed by the immortal prisoner Argamasilla. I think bray mayors today in the same tones
as the two who did not say to Cervantes:

     

"Brayed in vain No One and the other mayor,"
Centuries have passed over the English Channel, without changing
anything, as if time had said: - "There are regions that are better
left sleeping dogs lie.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>