<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10623</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>68541</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16040</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La vida ciudadana le había enseñado que un cuerpo humano no puede tomarse todo
el espacio por suyo, antes necesita ceñirse a que otros cuerpos transiten por los mismos lugares
que él. Chinto dejaba, pues, más hueco, se recogía, no se balanceaba tanto. La blusa de cutí
azul dibujaba sus recias espaldas, descubriendo cuello y manos morenas; ancho sombrerón de
detestable fieltro gris honraba su cabeza, monda y lironda ya por obra y gracia del barbero.

Una hermosa tarde estival aguardaba a Amparo muy ufano, porque en los bolsillos de la blusa
le traía melocotones, adquiridos en la plaza con sus ahorros. Como un cuarto de hora llevaban
de ir saliendo las operarias ya, y la hija del barquillero sin aparecer. Gran animación a la
puerta, donde se estableciera un mercadillo; no faltaba el puesto de cintas, dedales, hilos,
alfileres y agujas; pero lo dominante era el marisco, cestas llenas de mejillones cocidos ya,
esmaltados de negro y naranja; de erizos verdosos y cubiertos de púas, de percebes arracimados
y correosos, de argentadas sardinas, y de mil menudos frutos de mar, bocinas, lapas, almejas,
calamares que dejaban pender sus esparcidos tentáculos como patas de arañas muertas. Semejante
cuadro, cuyo fondo era un trozo de mar sereno, un muelle de piedras desiguales, una ribera
peñascosa, tenía mucho de paisaje napolitano, completando la analogía los trajes y actitudes
de los pescadores que no muy lejos tendían al sol redes para secarlas. De pie, en el umbral
del patio, un ciego se mantenía inmóvil, muerta la cara, mal afeitadas las barbas que le azuleaban
las mejillas, lacio y en trova el grasiento pelo, tendiendo un sombrero abollado, donde llovían
cuartos y mendrugos en abundancia.

Miraba Chinto a la bahía con la boca abierta, y cuando al fin salió Amparo, no pudo verla:
ella en cambio le divisó desde lejos, y veloz como una saeta, varió de rumbo, tomando por la
insigne calle del Sol, que componen media docena de casas gibosas y dos tapias coronadas de
hierba y alelíes silvestres. Corrió hasta alcanzar el camino del Crucero, y dejándolo a un
lado, atravesó a la carretera y a la cuesta de San Hilario, donde refrenó el paso creyéndose
en salvo ya. ¡También era manía la del zopenco aquel, de no dejarla a sol ni a sombra, y darle
escolta todas las tardes! ¡Y como su compañía era tan divertida, y como él hablaba tan graciosamente,
que no parece sino que tenía la boca llena de engrudo, según se le pegaban las palabras a la
lengua! Así discurría Amparo, mientras bajaba hacia la Puerta del Castillo, defendida todavía,
como in illo tempore, por su puente levadizo y sus cadenas rechinantes.

Al propio tiempo subían unas señoras, con las cuales se cruzó la cigarrera. Iban casi en orden
hierático; delante las niñas de corto, entre quienes descollaba Nisita, ya espigada, provista
de una gran pelota; luego el grupo de las casaderas, Josefina García, Lola Sobrado, luciendo
sus mantillas y sus colas recientes; los flancos de este pelotón los reforzaban Baltasar y
Borrén, y como Baltasar no se había de poner al ladito de su hermana, tocábale ir cerca de
Josefina. Cerraban la marcha la viuda de García y doña Dolores, ésta carilarga y erisipelatosa
de cutis, la viuda sin tocas ni lutos, antes muy empavesada de colores alegres.

Los destellos del sol poniente, muriendo en las aguas de la bahía, alumbraron a un tiempo a
Baltasar y a Amparo, haciendo que mutuamente se viesen y se mirasen. El mancebo, con su bigote
blondo, su pelo rubio, su tez delicada y sanguínea, el brillo de sus galones que detenían los
últimos fulgores del astro, parecía de oro; y la muchacha, morena, de rojos labios, con su
pañuelo de seda carmesí, y las olas encendidas que servían de marco a su figura, semejaba hecha
de fuego. Ambos se miraron en un instante, instante muy largo, durante el cual se creyeron
envueltos en la irradiación de una atmósfera de luz, calor y vida. Al dejar de contemplarse,
fuese que el esplendor del ocaso es breve y se extingue luego, fuese por otras causas íntimas
y psicológicas, imaginaron que sentían un hálito frío y que empezaba a anochecer. Oyose la
palabra ronca de Borrén el inaguantable.

--¿La has visto?

--¿A quién?--balbució el teniente Baltasar, que fingía considerar con suma atención la punta
de sus botas, por no encontrarse con la ojeada investigadora de Josefina.

--¿A la chiquilla del barquillero... a la cigarrera?

--¿Cuál? ¿Era esa que pasaba?--contestó al fin aceptando la situación.

--Sí, hombre, ésa.... ¿Qué tal? ¿Tengo buen ojo?

--Yo también la conocí--pronunció Josefina, cuya voz de tiple ascendía al tono sobreagudo.

--A mí no me ha saludado...--añadió Borrén--. No me conoció tal vez... y eso que yo la metí
en la Granera... yo la recomendé. ¡Bien dije siempre que había de ser una chica preciosa! Lo
que es de otra cosa no entenderé, hombre; pero de ese género.... ¿Qué les pareció a ustedes?

--¿A mí?--murmuró Josefina entre dientes y con agresivo silbido de vocales--. No me pregunte
usted, Borrén.... Esas mujeres ordinarias me parecen todas iguales, cortadas por el mismo patrón.
Morena... muy basta.

--¡Ave María, Josefina!--dijo escandalizada Lola Sobrado--. No tuviste tiempo de verla: es
hermosa y reúne mucha gracia. Fíjate otra vez en ella... si vuelve a pasar, te daré al codo.

--No te molestes... no merece la pena; es el tipo de una cocinera como todas las de su especie.

Baltasar hallaba incómoda la conversación y buscaba un pretexto para cambiarla. Atravesaban
por delante de un campo cubierto de hierba marchita, especie de landa estéril cercada por lienzos
de muralla de las fortificaciones. Había allí una parada de borricos de alquiler, que aguardaban
pacíficamente, con las orejas gachas, a sus acostumbrados parroquianos, mientras los burreros
y espoliques, sentados en el malecón, jugaban con sus varas, departían amigablemente, y picando
con la uña un cigarro de a cuarto, abrumaban a ofrecimientos a los transeúntes.

--¿Un burro, señorito? ¿Un burro precioso? ¿Un burro mejor que los caballos? ¿Vamos a Aldeaparda?
¿Vamos a la Erbeda?

Acercose Baltasar a las niñas de corto, y dijo a Nisita:

--¿Una vuelta por el campo?

A la chiquilla se la encandilaron los ojos, y soltando la pelota, echó los brazos al teniente
con sonrisa zalamera. Baltasar la aupó, colocándola sobre los lomos de un asnillo, que aún
tenía puestas jamugas de dorados clavos. Y tomando la vara de manos del alquilador, comenzó
a arrear... «¡Arre, burro!, ¡arre!, ¡arre!, ¡arre!, ¡arre!».

Amparo, al llegar a la entrada de las Filas, sintió detrás de sí una respiración anhelosa y
como el trotar de una acosada alimaña montés, y casi al mismo tiempo emparejó con ella Chinto,
sudoroso y jadeante. La perseguida se volvió desdeñosamente, fulminando al perseguidor una
mirada de despide-huéspedes.

--¿Para qué corres así, majadero?--díjole en desabrido tono--. ¿Si creerás que me escapo? Cuidado
que....

--Allí...--contestó él echando los bofes, tal era su sobrealiento...--allí... porque no te
vinieses sin compaña... allí... ¡yo me entretuve con el vapor de la Habana, que salía... más
bonito, conchas!, ¡humo que echaba! ¿Por dónde viniste que no te vi?

--Por donde me dio la gana, ¡repelo! Y ya te aviso que no me vuelvas a pudrir la sangre con
tus compañías.... ¿Soy yo aquí alguna niña pequeña? Anda a vender barquillos, que ahí en el
paseo hay quien compre, y en la Fábrica maldito si sacas un real en toda la tarde....

-VIII-

La chica vale un Perú

Mal que le pese a Josefina y a todas las señoritas de Marineda, las profecías de Borrén se
han cumplido. No se equivoca un inteligente como él al calificar una obra maestra. Sucede con
la mujer lo que con las plantas. Mientras dura el invierno, todas nos parecen iguales; son
troncos inertes; viene la savia de la primavera, las cubre de botones, de hojas, de flores,
y entonces las admiramos. Pocos meses bastan para trasformar al arbusto y a la mujer. Hay un
instante crítico en que la belleza femenina toma consistencia, adquiere su carácter, cristaliza
por decirlo así. La metamorfosis es más impensada y pronta en el pueblo que en las demás clases
sociales. Cuando llega la edad en que invenciblemente desea agradar la mujer, rompe su feo
capullo, arroja la librea de la miseria y del trabajo, y se adorna y aliña por instinto.

El día en que «unos señores» dijeron a Amparo que era bonita, tuvo la andariega chiquilla conciencia
de su sexo: hasta entonces había sido un muchacho con sayas. Ni nadie la consideraba de otro
modo: si algún granuja de la calle le recordó que formaba parte de la mitad más bella del género
humano, hízolo medio a cachetes, y ella rechazó a puñadas, cuando no a coces y mordiscos, el
bárbaro requiebro. Cosas todas que no le quitaban el sueño ni el apetito. Hacía su tocado en
la forma sumaria que conocemos ya; correteaba por plazas, caminos y callejuelas; se metía con
las señoritas que llevaban alguna moda desusada, remiraba escaparates, curioseaba ventaneros
amoríos, y se acostaba rendida y sin un pensamiento malo.

Ahora... ¿quién le dijo a ella que el aseo y compostura que gastaba no eran suficientes? ¡Vaya
usted a saber! El espejo no, porque ninguno tenían en su casa. Sería un espejo interior, clarísimo,
en que ven las mujeres su imagen propia y que jamás las engaña. Lo cierto es que Amparo, que
seguía leyéndole al barbero periódicos progresistas, pidió el sueldo de la lectura en objetos
de tocador. Y reunió un ajuar digno de la reina, a saber: un escarpidor de cuerno y una lendrera
de boj; dos paquetes de horquillas, tomadas de orín; un bote de pomada de rosa; medio jabón
aux amandes amères, con pelitos de la barba de los parroquianos, cortados y adheridos todavía;
un frasco, casi vacío, de esencia de heno, y otras baratijas del mismo jaez. Amalgamando tales
elementos logró Amparo desbastar su figura y sacarla a luz, descubriendo su verdadero color
y forma, como se descubre la de la legumbre enterrada al arrancarla y lavarla. Su piel trabó
amistosas relaciones con el agua, y libre de la capa del polvo que atascaba sus poros finos,
fue el cutis moreno más suave, sano y terso que imaginarse pueda. No era tostado, ni descolorido,
ni encendido tampoco; de todo tenía, pero con su cuenta y razón, y allí donde convenía que
lo tuviese. La mocedad, la sangre rica, el aire libre, las amorosas caricias del sol, habíanse
dado la mano para crear la coloración magnífica de aquella tez plebeya. La lisura de ágata
de la frente; el bermellón de los carnosos labios; el ámbar de la nuca, el rosa trasparente
del tabique de la nariz; el terciopelo castaño del lunar que travesea en la comisura de la
boca; el vello áureo que desciende entre la mejilla y la oreja y vuelve a aparecer, más apretado
y oscuro, en el labio superior, como leve sombra al difumino cosas eran para tentar a un colorista
a que cogiese el pincel e intentase copiarlas. Gracias sin duda a la pomada, el pelo no se
quedó atrás y también se mostró cual Dios lo hizo, negro, crespo, brillante. Sólo dos accesorios
del rostro no mejoraron, tal vez porque eran inmejorables: ojos y dientes, el complemento indispensable
de lo que se llama un tipo moreno. Tenía Amparo por ojos dos globos, en que el azulado de la
córnea, bañado siempre en un líquido puro, hacía resaltar el negror de la ancha pupila, mal
velada por cortas y espesas pestañas. En cuanto a los dientes, servidos por un estómago que
no conocía la gastralgia, parecían treinta y dos grumos de cuajada leche, graciosísimamente
desiguales y algo puntiagudos, como los de un perro cachorro.

Observándose, no obstante, en tan gallardo ejemplar femenino rasgos reveladores de su extracción:
la frente era corta, un tanto arremangada la nariz, largos los colmillos, el cabello recio
al tacto, la mirada directa, los tobillos y muñecas no muy delicados. Su mismo hermoso cutis
estaba predestinado a inyectarse, como el del señor Rosendo, que allá en la fuerza de la edad
había sido, al decir de las vecinas y de su mujer, guapo mozo. Pero, ¿quién piensa en el invierno
al ver el arbusto florido? Si Baltasar no rondó desde luego las inmediaciones de la Fábrica,
fue que destinaron a Borrén por algún tiempo a Ciudad Real, y temió aburrirse yendo solo.

-IX-

La Gloriosa

Ocurrió poco después en España un suceso que entretuvo a la nación siete años cabales, y aún
la está entreteniendo de rechazo y en sus consecuencias, a saber: que en vez de los pronunciamientos
chicos acostumbrados, se realizó otro muy grande, llamado Revolución de Setiembre de 1868.

Quedose España al pronto sin saber lo que le pasaba y como quien ve visiones. No era para menos.
¡Un pronunciamiento de veras, que derrocaba la dinastía! Por fin el país había hecho una hombrada,
o se la daban hecha: mejor que mejor para un pueblo meridional. De todo se encargaban marina,
ejército, progresistas y unionistas. González Bravo y la Reina estaban ya en Francia cuando
aún ignoraba la inmensa mayoría de los españoles si era el Ministerio o los Borbones quienes
caían «para siempre», según rezaban los famosos letreros de Madrid. No obstante, en breve se
persuadió la nación de que el caso era serio, de que no sólo la raza Real, sino la monarquía
misma, iban a andar en tela de juicio, y entonces cada quisque se dio a alborotar por su lado.
Sólo guardaron reserva y silencio relativo aquellos que al cabo de los siete años habían de
llevarse el gato al agua.

Durante la deshecha borrasca de ideas políticas que se alzó de pronto, observose que el campo
y las ciudades situadas tierra adentro se inclinaron a la tradición monárquica, mientras las
poblaciones fabriles y comerciales, y los puertos de mar, aclamaron la república. En la costa
cantábrica, el Malecón y Marineda se distinguieron por la abundancia de comités, juntas, clubs,
proclamas, periódicos y manifestaciones. Y es de notar que desde el primer instante la forma
republicana invocada fue la federal. Nada, la unitaria no servía: tan sólo la federal brindaba
al pueblo la beatitud perfecta. ¿Y por qué así? ¡Vaya a saber! Un escritor ingenioso dijo más
adelante que la república federal no se le hubiera ocurrido a nadie para España si Proudhon
no escribe un libro sobre el principio federativo y si Pi no le traduce y le comenta. Sea como
sea, y valga la explicación lo que valiere, es evidente que el federalismo se improvisó allí
y doquiera en menos que canta un gallo.

La Fábrica de Tabacos de Marineda fue centro simpatizador (como ahora se dice) para la federal.
De la colectividad fabril nació la confraternidad política; a las cigarreras se les abrió el
horizonte republicano de varias maneras: por medio de la propaganda oral, a la sazón tan activa,
y también, muy principalmente, de los periódicos que pululaban. Hubo en cada taller una o dos
lectoras; les abonaban sus compañeras el tiempo perdido, y adelante. Amparo fue de las más
apreciadas, por el sentido que daba a la lectura; tenía ya adquirido hábito de leer, habiéndolo
practicado en la barbería tantas veces. Su lengua era suelta, incansable su laringe, robusto
su acento. Declamaba, más bien que leía, con fuego y expresión, subrayando los pasajes que
merecían subrayarse, realzando las palabras de letra bastardilla, añadiendo la mímica necesaria
cuando lo requería el caso, y comenzando con lentitud y misterio, y en voz contenida, los párrafos
importantes, para subir la ansiedad al grado eminente y arrancar involuntarios estremecimientos
de entusiasmo al auditorio, cuando adoptaba entonación más rápida y vibrante a cada paso. Su
alma impresionable, combustible, móvil y superficial, se teñía fácilmente del color del periódico
que andaba en sus manos, y lo reflejaba con viveza y fidelidad extraordinarias. Nadie más a
propósito para un oficio que requiere gran fogosidad, pero externa; caudal de energía incesantemente
renovado y disponible para gastarlo en exclamaciones, en escenas de indignación y de fanática
esperanza. La figura de la muchacha, el brillo de sus ojos, las inflexiones cálidas y pastosas
de su timbrada voz de contralto, contribuían al sorprendente efecto de la lectura.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04932</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>4853</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14608</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Civic life had taught him that a human body can not take all space for him, it needs
to adhere to other bodies traveling through the same places him. Chinto left, therefore, more room,
was collected, not swinging well. The blouse ticking Blue drew her stout back, neck and hands
discovering dark, wide sombreron of detestable gray felt honored his head, peel and lirondo
and by the grace of the barber.

A beautiful summer afternoon waiting to Amparo very proud, because in the pockets of the blouse
brought him peaches, acquired in the square with their savings. A quarter of an hour had the
factory workers go out now, and the daughter of waffle missing. Great entertainment and door,
where the establishment of a market, not the position of missing tapes, thimbles, thread pins
and needles, but it was the dominant seafood baskets of mussels cooked already glazed black and
orange and green sea urchin spines covered in barnacles clustered and leathery, of silvery sardines,
and a thousand tiny seafood, speakers, limpets, clams, squid tentacles scattered left and hang
their dead spiders legs. Such box whose bottom was a piece of calm sea, a dock uneven stones,
a shore cliff, had much Neapolitan landscape, completing the analogy, the costumes and attitudes
fishermen not far from the sun tend to dry networks. Standing at the threshold the yard, a
blind man stood still, dead face, unshaven beard you turning blue cheeks, straight and trova the greasy
hair, laying a slouch hat, where it rained rooms and crusts in abundance.

Chinto looked at bay with his mouth open, and when at last he came Amparo, could not see it:
Instead she saw him from afar, and swift as an arrow, changed course, taking the famous Calle
del Sol, which make up half a dozen houses and two walls humped crowned grass and wild wallflowers.
He ran up to the way the cruise, and laying it side, crossed the road and the slope of San
Hilario, where believing restrained step in safety now. There was also a hobby of the dunce
that, if not leave it to the sun or shade, and give escort every afternoon! And as his company
was so funny, and as he spoke so graciously that it seems as if his mouth was full of paste, as they
beat the words to language! Amparo ran well, as he went down to the Puerta del Castillo, defended
yet as in illo tempore, on the drawbridge and rattling chains.

At the same time, some women came up, which was crossed with the cigarette. Iban almost in order
hieratic; front short girls, among whom towered NISIT, the ear, provided a large ball, then the
group of nubile, Josefina Garcia, Lola Sobrado, wearing its infancy and its recent queues, the
flanks of the platoon and the reinforcing Baltasar Pommel, and as Baltasar was not to be put
right next to his sister, tocábale go near Josefina. The widow bringing up the rear and Dolores
Garcia, this carilarga and Erysipelatous complexion, the widow without touch or mourning, before
very bulwark of bright colors.

The flashes of the sun, dying in the waters of the bay, gave birth to a time Baltasar and Amparo,
making each other was seen or looked at. The young man with mustache blond, blond hair, delicate
complexion and blood, the brightness of his stripes who held the last gleams of the sun, looked
like gold, and the girl, brunette, red lips, with its crimson silk handkerchief, and the waves
lit frame that served as his figure, seemed made fire. Both looked at each other in an instant,
very long time, during which he believed involved in the irradiation of an atmosphere of light,
heat and life. Leaving envisaged, was that the splendor of the sunset is short and goes out then,
other causes were intimate and psychological, imagined that they felt a cold breath and began
to get dark.

They heard the Delete the word hoarse unbearable.

- Have you seen?

-
Who? - Baltasar Lieutenant stammered, pretending to consider very
carefully the tip of his boots, not to meet the researcher look at
Josephine.

- To the girl of waffle ... the cigarette?

- What?

Was this was happening? "- Said at last accepting the situation.

- Yeah, man, that .... What? Do I have a good eye?

- I also met - gave Josephine, whose soprano voice rose to high tone.

-
I do not greeted Borren said ...-- -.

I knew maybe ... and that got me to in Granera ... I recommended.
Well I always had to be a beautiful girl!

The that is otherwise not understand, man, but of the genre .... What do you think you?

- Me? - Josephine murmured between his teeth and aggressive vocal
hiss -.

Do not ask me you Borren .... These ordinary women seem all the same, cut from the same cloth.
Morena ... very coarse.

- Ave Maria, Josefina! - Shocked Lola said Sobrado -. Did not have time to see it: it is meets
beautiful and very funny. Look again at her ... if it happens again, I'll give the elbow.

- Do not bother ... not worth it is the kind of a cook and all of its species.

Baltasar was uncomfortable conversation and wanted an excuse to change it. Crossed ahead of a field
covered with dead grass, a kind of barren moor surrounded by canvases of wall fortifications.
There was a stop hire donkeys, who were waiting peacefully, with floppy ears, accustomed to their
customers, while burreros and footman, sitting on the boardwalk,
playing with their sticks, chatted amiably, and itching with a fingernail
to a cigar room, overwhelmed with offers to passersby.

- A donkey,
sir?

A beautiful ass? A donkey better than horses? Are we going to Aldeaparda? Are we going to Erbeda?

He
approached the girls Baltasar short, and told NISIT:

- A ride in
the country?

The girl is the dazzled eyes, and dropping the ball, threw her arms lieutenant with ingratiating
smile. Baltasar clinched, placing it on the back of a donkey, still jamugas of gold was placed
nails. He took the stick from the hands of the landlord, began to herd ... "Arre, burro!, Yoho,
Yoho, Yoho, Yoho."

Amparo, to reach the entrance of the rows, he felt behind him panting and breathing like jogging
a vermin hunted wild, and about the same time she paired with Chinto, sweating and panting.
The persecuted became scornfully, crushing a Tracker bounce-s look.

-
Why do you run well, fool? - Said to him in surly tone -.

If you believe that I escape? Care that ....

- There ...-- he replied by casting his lungs, such was his sobrealiento ...-- there ... because
you do not no company from coming ... there ... I amused myself with the steamer Havana, which
went ... more nice, shells!, threw smoke!

Where do you come you did not see you?

- For where I felt like it, repel! And you notice that I come back
to rotting blood phone companies .... Am I here a little girl?

Go to sell wafers, that there in the some people walk buy, and the
factory real damned if you roll all afternoon ....

-VIII-

The girl
is worth a Peru

Under protest to Josephine and all the ladies of
Marineda, the prophecies of Borren is been met.

Not an intelligent as he wrong in characterizing a masterpiece.

True the woman with the plants. Over the winter, we all look alike, are Log inert is the lifeblood
of the spring, covered with buds, leaves, flowers, and then admire. A few months are enough to
transform the bush and women. There is a critical moment in which female beauty takes consistency,
acquires its character, crystallises so to speak. The metamorphosis is most unexpected and
prompt people in other classes social. When it reaches the age of overpowering desire to please
the woman, breaks her ugly bud, gives the livery of poverty and work, and is decorated and seasoned
by instinct.

The day when "gentlemen" Amparo said she was pretty, had the girl
wandering consciousness of sex: until then had been a boy with skirts.

Nor anyone else thought of way: if a rogue street reminded him that was part of the most beautiful half
of the genus man, he removed half a cheek, and she rejected his fists, if not kicking and biting,
the great compliment. All things that you do not lose sleep or appetite. Played in making his summary
form that we know already, ran around plazas, roads and alleys; be bothered ladies who had some
unusual fashion, windows looked again, mucking ventaneros affairs, and went to bed exhausted
and without a bad thought.

Now ... Who told her that the toilet and composure that was not spent
enough?

Go you know! The mirror, because none of their house. It would be a mirror inside, very clear,
in which women see their own image and never cheated. The truth is that Amparo, which followed by reading
the barber progressive newspapers, called the salary of reading objects toiletries. And he gathered
an outfit worthy of the Queen, namely a escarpidor horn and a nit comb boxwood, two sets of forks,
eaten with rust, a jar of ointment of roses, half soap amandes aux America, with hairs of the beard
of the parishioners, cut and still attached; a bottle, almost empty, the essence of hay, and
other trinkets of the same ilk. Merging these Amparo managed elements rough figure and bring it
to light, revealing his true colors and shape, as is discovered buried in the pod picking it and
wash it. Your skin locked friendly relations with the water-free powder coating that clogged
your pores fine dark complexion was smooth, healthy and smooth imaginable. It was roasted, or
colorless, or on neither, of all he had, but with his mind and reason, and where desirable that
have it. The youth, rich blood, the outdoors, the loving caress of the sun, habíanse given the power
to create the magnificent color of that skin commoner. The smoothness of agate of the forehead,
the vermilion of the fleshy lips of the neck amber, pink transparent the bridge of the nose, the
brown velvet of the mole VOYAGE at the corner of mouth golden hair that falls between the
cheek and ear and comes back, tighter and dark in the upper lip, as mild stump shade things
were to tempt a colorful cogiese to the brush and tried to copy them. Thanks no doubt to the
ointment, the hair is not left behind and also showed that God made, black, curly, bright. Only
two accessories the face did not improve, perhaps because they were excellent, eyes and teeth, the
indispensable what is called a brown type. Amparo had two globes for eyes in the bluish cornea,
always bathed in a pure liquid, brought out the blackness of the wide pupil, poor veiled by short
and thick eyelashes. As for teeth, served by a stomach gastralgia not know, seemed thirty-two lumps of
curdled milk, hilarious uneven and somewhat pointed, like a puppy dog.

Observed, however, so handsome specimen reveal his feminine features extraction: the front was
short, slightly rolled up his nose, long tusks, the thick hair touch, direct gaze, ankles and
wrists are not very sensitive.

Her very fair skin was destined to be injected, like Mr. Rosendo, that back in the prime of life
had been, to say the neighbors and his wife, handsome waiter. But who thinks of the winter
to see the flowering bush? If no rondo Baltasar course near the factory, was designed to efface
that for some time to Ciudad Real, and feared going just bored.

-IX-

The Glorious

Occurred shortly after an incident in Spain entertained
the nation seven years complete, and even The rejection is entertaining
and its consequences, namely that instead of the pronouncements boys
used, there was another large, called Revolution of September 1868.

Spain abode at first not knowing what was happening and as someone who sees visions. No wonder. A statement
really, that overthrew the dynasty! At last the country had made
a man or gave it made: the better for a southern town.

All were responsible for marine Army, progressives and unionists. González Bravo and Queen were
already in France when still unaware of the vast majority of Spanish if it was the Ministry or the
Bourbons who fell "forever" as they prayed the famous Madrid signs. However, soon to be persuaded
the nation that the case was serious, that not only the actual race, but the monarchy same,
were to walk into question, and then each was given to disrupt Quisque by his side. Only kept
silent on reservations and those who after seven years were to take the upper hand.

During the storm of shattered political ideas that arose suddenly, the field observose and the
cities located inland bowed to the monarchical tradition, while manufacturing and commercial
towns and seaports, hailed the republic.

On the coast Cantabrian Marineda the Pier and distinguished by the abundance of committees, boards,
clubs, proclamations, newspapers, and demonstrations. And it is noteworthy that from the first
moment as federal republic was invoked. Nothing, the unit did not work: only the federal offered
the people of perfect bliss. Why so? Who knows! An ingenious writer further said ahead of the federal
republic will not have occurred to anyone to Spain if Proudhon not writing a book on the federal
principle and if Pi does not translate and he said. In any be, and is worth explaining what Valiere,
it is clear that federalism was improvised there and everywhere in the blink of an eye.

Tobacco Factory was the center Marineda sympathizer (as we now say) for federal. Born of the collective
industrial policy fellowship, to the cigarette makers were opened Republican horizon in several
ways: through oral propaganda, then a very active, and most notably,
the newspapers teemed.

In each workshop was one or two readers, they paid their comrades lost time, and go. Amparo was
the most appreciated, the sense that led to the reading, had already acquired the habit of reading,
having practiced many times in the barbershop. His tongue was released, tireless his larynx, robust
his accent. Declaimed rather than read, with fire and expression, underlining the passages deserved
stressed, emphasizing the words italics, adding the necessary mimicry when required by the
case and starting slowly and mystery, and suppressed voice, paragraphs important to raise the anxiety
level and start eminent involuntary tremors of enthusiasm to the audience, when adopted faster
intonation and vibrant at every step. His impressionable soul, fuel, mobile, and superficial,
easily dyed the color of the paper who was in his hands, and reflected with extraordinary vividness
and fidelity. No more purpose for a job that requires great vivacity, but external, energy flow incessantly
renovated and available to spend in exclamations, in scenes of anger and fanatical hope. The figure
of the girl, the sparkle in his eyes and pasty warm inflections its stamped contralto voice,
contributing to the surprising effect of reading.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>