<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06678</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4805</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2666</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

La alegría del Rey con esta nueva no tuvo límites, y como todo le sale bien al que está alegre,
él triunfó de sus enemigos en la guerra, mató por su propia mano a tres o cuatro reyes que
le habían hecho no sabemos qué mala pasada, asoló ciudades, hizo cautivos, y volvió cargado
de botín y de gloria a la hermosa capital de su monarquía.

Habían pasado en esto algunos meses; así es que al atravesar el Rey con gran pompa la ciudad,
entre las aclamaciones y el aplauso de la multitud y el repiqueteo de las campanas, la Reina
estaba pariendo, y parió con felicidad y facilidad, a pesar del ruido y agitación y aunque
era primeriza.

¡Qué gusto tan pasmoso no tendría S. M. cuando, al entrar en la real cámara, el comadrón mayor
del reino le presentó a una hermosa princesa que acababa de nacer! El Rey dio un beso a su
hija y se dirigió lleno de júbilo, de amor y de satisfacción, al cuarto de la señora Reina,
que estaba en la cama tan colorada, tan fresca y tan bonita como una rosa de Mayo.

--¡Esposa mía!--exclamó el Rey, y la estrechó entre sus brazos. Pero el Rey era tan robusto
y era tan viva la efusión de su ternura, que sin más ni menos ahogó sin querer a la Reina.
Entonces fueron los gritos, la desesperación y el llamarse a sí propio animal, con otras elocuentes
muestras de doloroso sentimiento. Mas no por esto resucitó la Reina, la cual, aunque muerta,
estaba divina. Una sonrisa de inefable deleite se diría que aún vagaba sobre sus labios. Por
ellos, sin duda, había volado el alma envuelta en un suspiro de amor, y orgullosa de haber
sabido inspirar cariño bastante para producir aquel abrazo. ¡Qué mujer verdaderamente enamorada
no envidiará la suerte de esta Reina!

El Rey probó el mucho cariño que le tenía, no sólo en vida de ella, sino después de su muerte.
Hizo voto de viudez y de castidad perpetuas, y supo cumplirle. Mandó componer a los poetas
una corona fúnebre, que aun dicen que se tiene en aquel reino como la más preciosa joya de
la literatura nacional. La corte estuvo tres años de luto. Del mausoleo que se levantó a la
Reina sólo fue posteriormente el de Caria un mezquino remedo.

Pero como, según dice el refrán, no hay mal que dure cien años, el Rey, al cabo de un par de
ellos, sacudió la melancolía, y se creyó tan venturoso o más venturoso que antes. La Reina
se le aparecía en sueños, y le decía que estaba gozando de Dios, y la Princesita crecía y se
desarrollaba que era un contento.

Al cumplir la Princesita los quince años, era, por su hermosura, entendimiento y buen trato,
la admiración de cuantos la miraban y el asombro de cuantos la oían. El Rey la hizo jurar heredera
del trono, y trató luego de casarla.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01540</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>28055</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2453</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The joy of the King with this new no bounds, and as everything goes well when you're happy, he triumphed
over his enemies in war, killed by his own hand to three or four kings had made him do not
know what trick, devastated cities, made captive, and returned loaded loot and glory to the
beautiful capital of its monarchy.

This had happened in a few months, and thus to cross the King with great pomp in the city, between
the cheers and applause from the crowd and the clatter of bells, Queen was giving birth, and
bore with happiness and ease, despite the noise and agitation, but
were primiparous.

What would have appalling taste as SM when, on entering the royal chamber, the midwife more
the kingdom was introduced to a beautiful princess who was just born!

The King kissed her daughter and went full of joy, love and satisfaction, the room of Mrs.
Queen I was in bed so red, so fresh and pretty as a rose in May.

- My Wife! - Said the King, and his arms. But the King was so strong and it was so lively the
outpouring of affection, that without more or less accidentally drowned the Queen. So were the
screams, despair and call themselves animal itself, other eloquent samples of painful feeling.
But not so raised the Queen, who, though dead, was divine. A smile of ineffable joy would still
be hovering over his lips.

For They undoubtedly had flown the soul wrapped in a sigh of love and proud to have able to inspire
affection enough to produce that embrace. What a woman truly in love not envy the fate of
this Queen!

The King tried the much love he had, not only her life but after his
death.

Took a vow of perpetual chastity and widowhood, and who fulfilled. He ordered the poets compose
a funeral wreath, which still say it is in that realm as the most precious jewel national
literature. The court was three years of mourning. The mausoleum which was built to Only later
became the Queen of Caria a paltry imitation.

But since, as the saying goes, no matter if it lasts a hundred years,
the king, after a couple of them, shook his melancholy, and felt so
fortunate or more fortunate than before. Queen appeared to him in
dreams and told him he was enjoying God, and the Princess grew and
became developed it was a joy.

To meet the Princess was fifteen,
was, by her beauty, understanding and good treatment the admiration
of all who watched and wonder of all who heard. The King swore heir
the throne and later tried to marry her</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>