<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09846</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>133890</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1762</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Entonces es cuando más de un ventisquero es peligroso de atravesar por la anchura de las hendiduras
que se verifican hasta lo infinito. Desde los bordes de la sima se ven á veces en su interior
capas superpuestas de un azulado hielo que fué antes nieve, separadas por fajas negruzcas,
resto de los residuos que cayeron de la cúpula nevada. Otras veces, el hielo, claro y homogéneo
en toda su masa, parece un solo cristal.

Se ignora la profundidad del pozo. Las tinieblas y un reborde del hielo no dejan llegar á la
mirada hasta las rocas del fondo. Únicamente se oyen ruidos misteriosos que se elevan desde
el abismo: agua que gotea, una piedra que cae, un pedazo de hielo que se hiende y se desploma.

Algunos exploradores han bajado á esas simas para medir su espesor y estudiar la temperatura
y la composición de los hielos profundos. Han podido hacerlo algunas veces sin mucho peligro,
penetrando lateralmente en las hendiduras por los rebordes de las rocas que sirven de ribazo
á esos ríos de hielo. Otras veces ha habido que bajarlos con cuerdas, como al minero que penetra
en las entrañas de la tierra. Pero si algún sabio ha explorado así los pozos de los ventisqueros,
con las necesarias precauciones, en cambio muchos desgraciados pastores han encontrado la muerte
en ellos. Se sabe de montañeses que, caídos en el fondo de las grietas, molidos, ensangrentados,
perdidos en la obscuridad, han conservado su valor y la resolución de ver de nuevo la luz del
día. Hubo uno que siguió el curso de un arroyo sub-glacial y llevé así á cabo un verdadero
viaje por debajo de la enorme bóveda de témpanos pendientes, Después de excursión semejante,
no le queda al hombre más que bajar al fondo de un cráter para explorar el depósito subterráneo
de las lavas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10685</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>15024</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1661</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

This is when something greater than an icy mass is unsafe to cross the width of the breaks are verified to
endlessness. From the edges of the pit are here and there inside layers of blue ice that was
before snow groups divided by blackish alternate garbage that tumbled from the snow arch. Different
times, ice, clear and uniform throughout the mass, for instance a
lone gem.

It disregards the well profundity. The haziness and not let ice edge to span the look to the
bottom shakes. Just obscure uproars, climbing from the chasm, trickling water, a falling stone,
a piece of ice parts and downfalls.

Some scouts are down to these gorges to measure its thickness and temperature contemplate and sythesis
of profound ice. They've done it a few times without much peril, infiltrating horizontally into
the openings of the spines of the rocks that serve as bank to those streams of ice. Different times
have had to easier them with ropes, as the excavator who drops in the entrails of the earth. Anyway if
a researcher has investigated the wells and the ice sheets, with the indispensible precautionary measures,
but in a considerable number of unhappy pastors have been slaughtered in them. Are known mountain climbers
who fell in the lowest part of the splits, ground, bloodied lost in the haziness, have kept their
strength and resolution to see the light again day. There was one who emulated the course of a
sub-cold stream and accordingly advance to a genuine put voyage under the immense arch of ice
shelves extraordinary trip following comparable man has no more to
run over down to the lowest part of a pit to investigate the underground
tank of lava</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>