<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01622</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>400707</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>792</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Como pude me arrastré hasta mi
habitación; sólo tenía un afán, que no me encontraran desmayado en la escalera. Llegado que
hube delante de mi puerta, aun antes de poder abrirla, ya no me fue posible sostenerme más.
Maquinalmente me aseguré de que nadie había en el corredor. El último sentimiento que aun conservé
un instante fue el de que Magdalena estaba en salvo, y me desplomé sobre el suelo.

Allí mismo me recobré una o dos horas después, ya de noche, con el recuerdo incoherente de
una escena espantosa. La campana anunciaba que la comida estaba pronta y hube de bajar. Me
movía, tenía las piernas libres, pero me parecía como si hubiera recibido un golpe en la cabeza.
Gracias a aquella parálisis, muy real, experimentaba una sensación general de gran dolor, pero
no pensaba en ello. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08482</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>34189</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>655</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> As I dragged my room had only one
desire, which I found collapsed on the stairs. I arrived at my door, even before its opening,
and I was unable to sustain more. Mechanically, I did that no one was in the corridor. feeling that
still retains the last moment was that Madeleine was safe, and I collapsed on the floor. Even there
I went to one or two hours at night, with memories of a gruesome
scene inconsistent.

The bell announced that dinner was ready and had to go down. I moved, his legs were free, but
it seemed as if he were hit in the head. Thank you for paralysis, very real, he felt a general feeling
of great pain, but I do not think about it.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>