<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03750</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>49763</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3234</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Había ido allí a instruir un proceso y mientras tanto asistía a un drama.
El espectáculo de las pasiones le era habitual, pero la casualidad lo ponía en ese momento
en presencia de una alma con la que lo unían los recuerdos de la juventud despertados de improviso.
El hombre que estaba allí con él no era solamente el antiguo compañero con quien en otros tiempos
había tenido frecuentes conversaciones, era también uno de los más claros ingenios de su época.
La naturaleza de este ingenio no le había inspirado simpatía, y aunque no hubiera descubierto,
como acababa de descubrir, cuán poco se asemejaba el hombre al escritor, esa misma rivalidad
intelectual que mediaba entre ambos lo turbaba, lo substraía de su ordinaria indiferencia,
de la necesaria serenidad. Y ante aquel dolor se sentía conmovido, cuando precisamente tenía
necesidad de toda la lucidez de su espíritu para estudiar la acusación.

Pero, una vez que el joven estaba abrumado por la sospecha de haber sido él mismo la causa
involuntaria del suicidio de la Condesa, era necesario, no solamente hacerle creer que esa
sospecha no era inverosímil, sino también dejar que lo atormentase como un remordimiento. Sin
embargo, el juez, en su fuero interno, no quería atribuirle aún demasiado valor. Faltando como
faltaban las pruebas materiales, no era posible formarse una opinión sino sobre meras inducciones,
y entre la afirmación de Vérod, de que la Condesa no había podido darse la muerte cuando la
luz de un nuevo afecto iluminaba su tenebrosa vida, y la sospecha contraria, de que la misma
imposibilidad de obedecer a este sentimiento la hubiese revelado la incurable desdicha de su
propia existencia ¿cuál de las dos merecía más crédito?

Avezado al ejercicio de su facultad de análisis en casos muy dudosos y obscuros, el juez no
se había sentido aún confuso; pero, sin embargo, en vez de discutir entre sí las varias hipótesis,
hacía todo lo posible por distraerse, por impedir que una de éstas, contra su voluntad, echara
raíces y le estorbara la exacta percepción de la verdad. Sabía Ferpierre que la vegetación
de las ideas es mucho más rápida que la de ciertas plantas que en breve tiempo extienden en
torno suyo un bosque de ramas frondosas, y que la opinión, por más que su vida parezca depender
de la voluntad, y cesar bajo la influencia de la opinión contraria, es sin embargo tenacísima
y a veces resiste a los mayores esfuerzos.

Así, Vérod, que parecía tan confuso y anonadado, se alzó bien pronto al impulso de una viva
reacción.

--¡No!...--dijo bruscamente, alzando la cabeza y sacudiéndola con ademán de protesta.--¡No!...
¡No es posible!... ¡Eso no puede ser!...

Si hubiera muerto por mí, ¿no me lo habría dicho, no me habría dejado una palabra, la palabra
de su dolor, un saludo, un adiós?... Ayer hablé con ella, y nada, nada podía hacerme sospechar
que tuviera la idea de la muerte, ¡al contrario!... ¡No!--repitió con voz que se iba haciendo
más firme a medida que su convencimiento iba reforzándose:--¡No! ¡Ella no se ha matado! ¡Ha
sido asesinada!

¡Usted no lo cree porque no sabe, porque no la ha conocido!... Usted tiene necesidad de tocar
con las manos para creer; pero yo estoy seguro de que aquí se ha cometido hoy un infame delito.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08462</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>7853</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2941</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He had gone there to investigate a process and while attending a drama. The
sight of his usual passion, but the accident put him in that moment in the presence of a soul
with which he joined the memories of youth suddenly awakened. The man who was there with him was not
just the old fellow with whom at one time had had frequent conversations, was also one of the brightest
wits of his time. The nature of this genius had inspired no sympathy, and though he had not discovered,
and had just discovered how little the man resembled the writer, the same rivalry intellectual
mediated between disturbed him, as his ordinary substraía indifference the necessary composure.
And before that pain felt moved when he was just need all the lucidity of his mind to study
the indictment.

But once the young man was overwhelmed by the suspicion of having been himself the cause involuntary
suicide of the countess was necessary not only to make him believe that suspect was not implausible,
but let the torment and remorse. No But the judge, in his heart, yet did not want to attribute
too much value. As missing lacked physical evidence, it was not possible to form an opinion, but
in simple inductions, and between the candle plant assertion, that the countess had not been given
the death when light of a new affection shone his dark life, and suspicion to the contrary,
that the same failure to obey this feeling would have revealed the misery of his incurable existence
which of the two deserves more credit?

Accustomed to exercising its power of analysis in very dubious and obscure, the judge he had
been still unclear, but, however, instead of arguing among themselves the various hypotheses, doing
everything possible to distract, to prevent one of them, against their will, take roots and disturb
the accurate perception of truth. Ferpierre knew that vegetation of ideas is much faster than
that of certain plants that range in short time around him a forest of leafy branches, and
that the opinion, though his life seems dependent of the will, and stop under the influence of
the contrary opinion, it is nevertheless tenacissima and sometimes resistant to greater efforts.

Thus,
candle plant, which seemed so confused and overwhelmed, soon rose
to the building of living reaction.

- No !...-- said abruptly, raising
his head and shaking it with a gesture of protest .-- No! ... No way!

... That can not be! ...

If I had died for me, I would not have said, I would have left a word, the word of pain, a greeting,
a goodbye?

... Yesterday I spoke with her, and nothing, nothing could make me suspect I had the idea of
??death, on the contrary! ... No! - Repeated in a voice that was becoming stronger as their belief
was strengthened: - No! She has not killed! It been murdered!

You do not believe he does not know, because he has not met!

... You need to touch hands to believe, but I'm sure we have committed a heinous crime today.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>