<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>569003</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21737</sourceTextLength>
<sourceTextContent>   |   "   | |
1829|    35   |    6  |      "    |    "   |   "   | | 1830|    40   |   21  |      "    |
"   |   "   | +----------------------------------------------------+

+-------------------------------------------------------------------------+ |AÑOS|VAIN-|CACAO
EN|CACAO EN|TAMA- |GRASA | SEBO  | CERA |CERA    |CERA  | |    |ILLA |PASTA   |GRANO   |RINDO
|      |       | FINA |AMARILLA|FUERTE| |----+-----+--------+--------+------+------+-------+------+--------+------|
|    |lib o| ar. lib|ar. lib.|arrob.|arrob.| arrob.|arrob.| arroba.|arrob.| |1825|     | 25
9 |367     | 25 19| 11   | 123  1| 4    |24   1  |      | |1826|     | 37   5 |359   3 |  1
15| 66 22| 215   |12    |15  12  |      | |1827|     |  6  19 |351     | 37 10|192 11| 396
|92 1/2|        |22  22| |1828| 8  6|        |898     |140  1|306  8| 915 16|35  2 | 8  10
| 5    | |1829| 6   |        |453  15 |159 12|293 22|1049   |36  9 |10      | 9    | |1830|
| 67   9 |875  19 | 57 16|218 20| 955   |29    |11      | 5    | +-------------------------------------------------------------------------+

+-------------------------------------------------------------------------+ |AÑOS|ACEITE DE|ACEITE|ACEITE
DE|SUELAS| CAFÉ  |PALILLO|TABACO |VALORES   | |    |ALMENDRAS|MARÍA |COPAIBO  |      |    
|á 3 ps |       |PRODUCIDOS| |----+---------+------+---------+------+-------+-------+-------+----------|
|    | libras. | lib. |  lib.   |  núm.| arrob.| lib.  |libras.|          | |1825| 1 19-1/2|
2  2 | 2  13   |  222 |20   13| 1     |844    |24531 6   | |1826| 2  6    |      |        
|  252 |24  1/2|       |593    |23701 4.5 | |1827|16       |      | 3       |  285 | 9   12|
1   3 |723    |49721 5   | |1828| 1  8    |      | 2   5   |  521 |27    2|       |400    |26932
| |1829|         |      |         |  269 |16     |       |       |19905 4.5 | |1830| 4    
| 4  9 | 1  18   |  373 |46   90|       |       |26845     | +-------------------------------------------------------------------------+

A pesar de la grande intermision que se advierte en las rentas de la provincia durante el transcurso
de estos seis años, existe una mejora progresiva. Entre tanto, no debe darse crédito á las
sumas inscriptas en los recaudos; pues no son ellas sino la tasa convencional del precio á
que se apropian los empleados las diferentes mercancias en pago de sus sueldos, y de ninguna
manera el valor real que estas producen cuando son adjudicadas á otros compradores. Despues
que cada empleado ha tomado una parte de los efectos en cobro de su sueldo, el sobrante se
espide para Santa-Cruz, donde se vende por cuenta del gobierno; quien á título de socorros
da en cambio, cada año, cuatrocientos panes de sal, docientas frezadas de lana, dos mil libras
de hierro, trecientas de acero, cuatrocientos cuchillos, algunas resmas de papel, un saco de
harina y setenta libras de vino para los oficios de las iglesias. Bien se calcula cuan insuficientes
deben ser tales porciones para una poblacion de veintitres mil almas.

A mas de las plantas productivas para el Estado, cultivan los habitantes de Moxos para el consumo
de la provincia, todas aquellas que son propias de las regiones cálidas, como el arroz, el
maiz, el maní, los porotos, los sapallos, la mandioca, los camotes, los papayos, los ananáes,
el naranjo y los plátanos.

Productos naturales.

La provincia de Moxos, en razon de la elevacion de su temperatura, ofrece todas las producciones
naturales de los paises cálidos del centro de la América. Sus bosques están poblados de diversas
especies de monos cuyas pieles son verdaderamente magníficas; de números ciervos que se prestan
á la caza con mucho provecho; de gran-bestias, abundantes sobre todo al este de la provincia,
y cuyo cuero, muy conveniente por su duracion y flexibilidad para los arneses de los coches,
seria de mucha importancia en el comercio. Los pericoligeros son tambien notables por su piel,
de la que se sacarian grandísimos provechos.

La caza en general no puede ser mas abundante. Los bosques contienen millares de pájaros, lo
mismo que las llanuras, donde para darles caza se les persigne á pié ó en canoa, segun las
estaciones.

Siendo tantísimos los rios y lagos, el pescado abunda de tal manera, que bastaria él solo para
satisfacer una gran parte de las necesidades de los habitantes de Moxos, si conociesen estos
un método cualquiera para hacer una pesca regular. Los rios están llenos de conchas que contienen
un nácar tan lustroso y brillante como el de las madre-perlas de las Islas Oceánicas y de Panamá.

Las maderas de carpintería y ebanistería son numerosas y variadas, así como las palmeras que
guarnecen las orillas de todos los rios, y entre las que se distingue el totai, recurso principal
de los indígenas en los tiempos de penuria. Las hojas de las palmas, motacú, sumuque, totai
y cucis, sirven para techar las casas de los indios ó para teger sombreros y otros objetos.
El tronco del carondai se emplea en la construccion de techos sólidos, dándole para ello el
corte y forma convenientes. La palma denominada chonta, es utilísima por la dureza de su medera
negra y hermosa: otras muchas palmeras, entre las que señalarémos el marayahu, dan frutos jugosos
y agradables, como dan tambien el motacú, totai y cucis sus escelentes aceites de coco. El
corazon de todos estos árboles puede suministrar ademas un alimento sano y gustoso.

Hay infinidad de árboles y de plantas que destilan resinas y aceites diversos, aplicables á
la industria: los indígenas para teñir los objetos de amarillo, rojo y negro, se valen de algunos
simples que les son particularmente conocidos. El añil se cria por todas partes en los terrenos
á donde no alcanzan las inundaciones. El copaibo es muy comun, así como el salsáfras, el guayacan
ó palo santo, etc.

Comercio.

Siendo el comercio actual de la provincia, como ya lo dije, casi esclusivamante una atribucion
lucrativa del Estado, apénas se determian á bajar una vez por año á su mercado, algunos especuladores
de corto capital, ya sea por via de Cochabamba, ya sea por la de Santa-Cruz; pero mas frecuentemente
por este último punto, que es el mas ventajoso para los mercaderes por la mejor acogida que
se les da.

Los comerciantes que desean entrar á la provincia con efectos de venta, mandan pedir canoas,
que se les envian inmediatamente á Cuatro-Ojos, puerto de Santa-Cruz, ó á Yuracáres, puerto
de Cochahamba. Los derechos impuestos á estos comerciantes son de dos hasta diez por ciento:
deben pagar ademas por su alojamiento y manutencion en mesa redonda, un real diario: cuando
se sirven de las canoas para pasar á otros puntos, el jornal asignado á cada remero es de tres
reales. Todo esto se paga en mercancias al precio corriente admitido en la plaza, el cual es
tres veces mayor que el verdadero y racional; un pan de sal, por ejemplo, representa dos pesos,
una frezada, cuatro, etc., etc.

Los efectos mas vendibles son; el hierro; el acero; las frezadas de lana; las herramientas
de agricultura, como hachas, machetes, palas, etc.; la sal; los géneros de algodon; el hilo
de lana de varios colores; las chaquiras ó cuentas, principalmente las amarillas; los rosarios;
las medallas de plata ó la plata sellada que los indígenas se cuelgan al cuello en vez de medallas;
los cuchillos de cabo de palo; las tigeras ordinarias; los pañuelos de algodon de colores muy
vivos, etc., etc.

Segun el sistema actual, los empleados se empeñan en neutralizar el ingreso de mercancias por
Cochabamba, con el objeto de reservar á Santa-Cruz solamente el comercio con Moxos; limitándose
este, hasta el presente, á las simples permutas sobre valores supuestos; pues aun no ha entrado
á circular el dinero en las plazas de la provincia. Cuando los negociantes quieren acopiar
algunos frutos, se encaminan directamente á la capital en la época en que bajan á ella de costumbre
los administradores, conduciendo los productos anuales de sus respectivas misiones. Todos estos
empleados venden entónces las mercancias que han recibido en pago de sus sueldos, miéntras
que los indios efectuan tambien algunas negociaciones, dando sus cosechas de cacao en cambio
de diversos artículos cuyo valor positivo es para ellos totalmente desconocido: en tales actos
emplean toda su astucia los comerciantes para engañar á los indios, quienes por su parte toman
mil precauciones para no ser engañados; contienda muy desigual ciertamente. Para medir porciones
de cacao sírvense los indígenas de una calabaza pequeña, llamada herepo; medida equivalente
poco mas ó ménos á dos libras de pepita: ántes de proceder á la permuta, cada efecto estrangero
se estima en tantos herepos. Mediante este tráfico, el número de arrobas de cacao que se esporta
cada año, es cuando ménos de cinco mil.

Los otros productos que se benifician hoy en dia, consisten; en cueros de vaca ó de animales
selváticos, artículo de poco valor hasta el presente; en cera, añil, vainilla, azúcar, café;
en maderas de ebanistería; en palo de teñir; en aceites de coco y de copaibo; en diversas resinas,
de copal, incienso, etc., etc.

Actualmente solo se comercia en Moxos con el departamento de Cochabamba, y mas particularmente
con el de Santa-Cruz, cuyos prefectos han prohibido casi siempre las comunicaciones y relaciones
comerciales con la provincia de Chiquitos.

El comercio con Santa-Cruz de la Sierra, que á decir verdad es el único regular y activo, se
practica subiendo, ya por el rio Piray hasta el puerto de los Cuatro-Ojos, ya por el rio Grande
hasta Payla ó Bibosi, que dista como ciento cincuenta leguas de la mision de Loreto. El primero
de estos rios tiene algunas cachuelas, difíciles de salvar en tiempo de seca, pero que desaparecen
en la estacion lluviosa: el secundo alarga demasiado la distancia por sus muchos rodeos.

El comercio con el departamento de Cochabamba es casi nulo, y jamas se ha pensado hasta el
presente en lo fácil que seria entablar algun comercio con los Brasileros del fuerte de Beira,
ó con los del Pará bajando por el rio de Madeiras.

Sin embargo, en las actuales circunstancias los saltos y numerosas cascadas de este rio presentan
grandes dificultades para su franca navegacion, de la que daré aquí una ligera reseña á fin
de que puedan apreciarse hasta cierto punto semejantes dificultades. Mas abajo de la confluencia
del Mamoré y del Guaporé, es dable navegar por el espacio de algunos dias sin hallar el menor
embarazo, partiendo del punto ya indicado en el camino que se lleva para ir de San-Joaquin
á Exaltacion por el vehículo de estos rios. Hácia el decimo grado se encuentra el punto de
reunion del Iténes con el Mamoré[1], y no léjos de allí una isla, especie de roca bastante
elevada y espaciosa donde se puede construir un fuerte. Desde este punto hasta la embocadura
del rio de Madeiras se cuentan docientas sesenta leguas; en las sesenta primeras se tropieza
con doce cascadas ó cachuelas.

1ª La primera cascada, que lleva el nombre de Madeira, se encuentra un poco mas abajo de la
isla mencionada, y está formada de tres saltos ó gradas que abrazan media legua de largo. Para
salvarla es menester descargar las canoas, é irlas tirando con sogas por el espacio de seicientas
varas.

2ª Media legua mas abajo se tropieza con la de la Misericordia. El trabajo que cuesta al navegante
el pasage de esta cascada, así como los riesgos á que lo espone, dependen de la altura del rio.

3ª Otra media legua mas adelante, se presenta la cachuela de Ribeirao, formada de cinco saltos
que ocupan el espacio de legua y tercia. Para pasarla, descargan los viageros sus canoas, trasportando
las mercancias sobre los hombros por un tiro de tres mil varas, al mismo tiempo que remolcan
la embarcacion aligerada, ó la arrastran por tierra.

4ª Cuatro leguas mas abajo se encuentra la cascada de Figueira, formada de islotes y de rocas
que no se pueden salvar sino á impulsos de un grande trabajo y de mucha maña.

5ª Preséntase luego la de Pederneiras doce leguas mas adelante, punto en donde el rio está
lleno de peñascos que se manifiestan á flor de agua, poniendo al navegante en la necesidad
de descargar la embarcacion para remolcarla, miéntras se llevan las mercancias por tierra,
andando un trecho de cuatrocientas ochenta varas.

6ª Tres leguas mas léjos se tropieza con la cachuela de Paredao, donde se estrecha el rio y
corre rápidamente por entre rocas; pero por corto trecho.

7ª Seis leguas despues, se encuentra la de los Tres hermanos, formada por algunos saltos de
poca importancia que abrazan un cuarto de legua, sin ser de grande estorbo para la navegacion.

8ª Ocho leguas mas abajo se presenta la cachuela de Giran, donde siendo muy angosto el rio
y estando encajonado entre dos cerros, corre con tal rápidez que es menester descargar las
canoas, sacarlas á tierra y arrastrarlas por una distancia de cien varas. Compónese esta cachuela
de cinco saltos muy cortos.

9ª Sigue luego la cachuela del Infierno, distante legua y media de la anterior: esta cachuela,
que tiene como una legua de largo, se compone de un cierto número de remolinos, sumamente peligrosos,
y cuyo tránsito exige mucho tino y grandísimo trabajo.

10ª Seis leguas despues se presenta la cachuela de los Morrinhos, denominada así por la circunstancia
de estar situados á poco trecho de allí, sobre la ribera occidental, tres pequeños morros cubiertos
de zarzaparrilla.

11ª Cuatro leguas mas adelante, se encuentra la cachuela de Theotonio, que es un resalto de
rocas de veintiseis piés de altura, en donde las aguas repartiéndose en cuatro brazos muy anchos,
pasan con suma rápidez por entre las hendiduras de la roca. Sobre la ribera oriental, en frente
de este soberbio dique se ve un conjunto de peñascos, cuyo remate occidental estando cerrado,
hace que se reunan en un estrecho las aguas de los tres canales, entre la estremidad de las
rocas y la ribera izquierda del rio. Hay pues que sacar indispensablemente á tierra las embarcaciones
y arrastrarlas con muchísimo trabajo por un trecho de quinientas varas.

12ª A poco mas de una legua se tropieza con la cachuela de San-Antonio, donde pasan las aguas
divididas en tres canales formados por dos islotes de rocas. Es menester descargar las canoas
para poder salvar este paso. Esta cachuela, la primera que se presenta á los viageros que navegan
rio arriba, está situada bajo los 8 grados 48 minutos de latitud sud.

Empléanse por lo regular tres meses en subir desde esta cascada hasta el Guaporé. Desdo la
cachuela de San-Antonio hasta la embocadura del rio de Madeiras se cuentan mas de treinta islas,
que tienen generalmente tres leguas de largo, y se hallan pobladas de árboles los mas hermosos
: hay ademas una infinidad de islas de menor tamaño; la mas grande, entre estas, es la llamada
de las Minas, que se estiende como dos leguas y media á lo largo y cuyo ancho es poco mas ó
ménos de una legua: esta isla se encuentra situada diez y siete leguas mas abajo de la embocadura
del rio de Marmellos.

Las aguas del rio de Madeiras y del rio negro forman el rio Marañon, que tiene una legua de
ancho en los puntos donde no hay islas, pues abraza dos y á veces mas en aquellos donde las
hay. Sesenta leguas mas abajo del rio de Madeiras, yendo en derechura, ó noventa, siguiendo
las sinuosidades, viene á reunirse al Marañon el famoso rio de Tapajoz; y sesenta leguas mas
abajo de este último, el rio Xingú, tambien muy caudaloso, y que baja de la provincia de Cuyaba.

El Marañon ó Amazonas sigue luego ensanchándose progresivamente hasta arrojarse en el mar.

Mejoras administrativas y morales de que la provincia es susceptible.

Siendo ahora la provincia de Moxos cabeza de un departamento, es probable que prosperará sin
interrupcion bajo todos respectos y en todos los ramos; particularmente si cuida siempre el
gobierno de encomendar su prefectura á hombres instruidos y capaces de hacerla marchar de frente,
introduciendo en ella desde luego, y á la vez, todas las mejoras posibles.

Es ante todo indispensable reformar los abusos religiosos que he señalado; pero es menester
obrar á este respecto con el mayor tino, y tomando las mayores precauciones á fin de no hacer
pasar á los indígenas de un estremo al otro; de sus creencias fanáticas á una irreligion completa.
Todas las reformas de esta especie no deben introducirse sino muy poco á poco, sin valerse
de reglamentos absolutos, y haciendo que la transicion sea insensible hasta lo sumo. El medio
mas eficaz seria de colocar en estas misiones eclesiásticos instruidos, que hiciesen sobresalir
la sana y bien entendida moral del catolicismo en las creencias religiosas de los Moxeños,
aboliendo sucesivamente las penitencias exageradas y los castigos sangrientos, indignos y agenos
ya del ilustrado siglo en que vivimos. Entre tanto, no dejaria de ser perjudicial, á mi modo
de ver, que la administracion civil se mezclase ostensiblemente en la ejecucion de estas reformas,
pues seria de temer que llegando los Moxos á despojarse de ese fondo de religion que los mantiene
en el buen camino, se corrompiesen del todo. Por último, la ejecucion de semejante reforma
es sumamente difícil, y requiere todo el tino, toda la sabiduría de un gobierno ilustrado,
que deberá conducir el carro de las mejoras con la mayor mesura y precaucion posibles.

La reforma administrativa no exige ménos tacto y prudencia. Un pueblo que ha vivido, durante
casi dos centurias, acostumbrado al mas humilde servilismo, y á no poseer cosa alguna en propiedad,
no puede pasar de un golpe á la independencia completa sin esponerse á mayores males que los
que se trata de remediar. Seria pues menester colocar al mismo tiempo, en cada mision, un hombre
capaz de enseñar con el debido cuidado á estos infantes de la civilizacion á dar los primeros
pasos hácia la libertad de accion, hácia la propiedad individual, y sobre todo, hácia las relaciones
sociales que determina esta mutacion de cosas. Entretanto, es evidente que si el comercio en
toda su actividad no viene á impulsar á los Moxeños, á estimularlos al trabajo para adelantar
su industria, haciéndoles conocer al mismo tiempo ciertas necesidades que todavía ignoran,
siendo demasiado sóbrios por naturaleza, y muy poco ambiciosos, abandonarian ciertamente toda
ocupacion lucrativa tan luego como se viesen libres; y resultaria de este hecho, en vez de
la civilizacion quizas su mayor entorpecimiento. Hay que considerar ademas una circunstancia
importantísima; y es que los habitantes de Moxos no son otra cosa que simples artesanos, y
que esta clase de individuos, aun en la misma Europa, no puede hacer progreso alguno sino bajo
la direccion de hombres instruidos y capaces de entablar toda género de mejoras. Es necesario
que un pueblo se vea ya en un alto grado de civilizacion para sugetarse al trabajo fabril;
así es que los Moxeños, viéndose libres ántes de que se estableciesen manufacturas en la provincia
para ocupar los brazos, acabarian, lo repito, por perder lo poco que saben hoy en dia, al mismo
tiempo que sus hábitos industriales. Esta es una de las mas altas cuestiones de economía política
que el gobierno sabrá probablemente apreciar como es debido, tomando medidas que redunden en
provecho del interes general de los habitantes, al paso que tiendan al adelanto del pais.

Volviendo siempre al mismo tema, insisto y creo que las frecuentes relaciones determinadas
por el comercio, así como el continuo contacto de las naturales de Moxos con hombres que les
sean superiores por la educacion, las costumbres y la industria, pueden solamente operar entre
ellos poco á poco una reforma natural y positiva; en tanto que, toda medida fuera de tiempo,
traeria quizas resultados bien funestos. Urge pues ante todo fomentar el comercio, aboliendo
ciertas imposiciones para facilitarlo; y entónces, los Moxos, conociendo lo que valen, y lo
que pueden hacer para procurarse el bienestar, se civilizarán y marcharán hácia un estado social
próspero y estable.

Para ayudarlos en esta marcha progresiva, es indispensable establecer, como ya lo ha practicado
el actual gobierno, escuelas en donde se enseñe, no solamente la lengua castellana, sino tambien
las matemáticas y el dibujo, con el objeto de hacer que marchen juntas, la instruccion moral,
industrial y comercial. Para estimularlos al estudio seria preciso, allí mas que en ninguna
otra parte, distribuir como una recompensa honrosa premios proporcionados al talento y á la
índole de los individuos, toda vez que hubiese algunos que se distinguiesen por cualquier clase
de méritos. Es necesario no perder de vista que los Moxeños son unas criaturas grandes, y que
se conseguirá de ellos todo cuanto se quiera, con tal que la voluntad de bien obrar sea oportunamente
recompensada de algun modo.

Una de las medidas indispensables para la mejora de esta provincia, es muy particularmente
la que tenga por objeto el evitar la mortandad de las criaturas, y la peste de viruelas que
ataca á los adultos. Semejantes males diezman la poblacion, cuando deberia acrecerse considerablemente
por las condiciones tan favorables bajo las que se encuentra colocada. Es pues de absoluta
necesidad dar asiento en cada canton á un facultativo pagado por el gobierno y encargado de
administrar los preservativos de sanidad correspondientes.

Los curas, á quienes su ministerio pone mas en contacto con el pueblo, deberian tomar á su
cargo el propagar la vacuna, y en las epidemias, vigilar constantemente las acciones de los
indios á fin de impedir que salgan estos de sus casas para ir á bañarse, como lo hacen siempre,
comprando con la vida un pasagero alivio. Podria encomendarse tambien á los curas, el cuidado
de tomar las mayores precauciones para preservar á las criaturas recien nacidas de la accion
del viento sud, tan pernicioso en esta provincia como en la de Caupolican.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05529</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>244856</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19226</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> | "| | 1829 | 35
| 6 | "|" | "| | 1830 | 40 | 21 |" | "|" | +---------------------------------------------
-------+

+------------------------------------------------- ------------------------+ | YEARS | VAIN-|
COCOA EN | COCOA | TAMA-| FAT | SEBO | Wax | Wax | Wax | | | ILLA | PASTA | GRAIN | SURRENDER | | | FINA | YELLOW |
STRONG | |----+-----+--------+--------+------+---- --+-------+------+--------+------| | | Lib
o | ar. lib | ar. lib. | @. | @. | @. | @. | @. | @. | | 1825 | | 25 9 | 367 | 25 19 | 11 |
123 1 | 4 | 24 1 | | | 1826 | | 37 5 | 359 3 | 1 15 | 66 22 | 215 | 12 | 15 12 | | | 1827
| | 6 19 | 351 | 37 10 | 192 11 | 396 | 92 1 / 2 | | 22 22 | | 1828 | 8 6 | | 898 | 140 1
| 306 8 | 915 16 | 35 2 | August 1910 | 5 | | 1829 | 6 | | 453 15 | 159 12 | 293 22 | 1049
| 36 9 | 10 | 9 | | 1830 | | 67 9 | 875 19 | 57 16 | 218 20 | 955
| 29 | 11 | 5 | +---------------------------- ---------------------------------------------+

+-------------------------------------------------
------------------------+ | YEARS | OIL | OIL | OIL DE | SOLES | COFFEE
| STICK | SNUFF | VALUES | | | ALMONDS | MARY | COPAÍBA | | | To 3
ps | | PRODUCTS | |----+---------+------+---------+------+-- -----+-------+-------+----------|
| | Pounds.

| Lib. | Lib. | No.. | @. | Lib. | Pounds. | | | 1825 | 1 19-1/2 | 2 2 | February 1913 | 222 | 20 13 | 1
| 844 | 24 531 6 | | 1826 | 2 6 | | | 252 | 24 1 / 2 | | 593 | 23 701 4.5 | | 1827 | 16 |
| 3 | 285 | 9 12 | 1 3 | 723 | 49 721 5 | | 1828 | August 1 | | 2 5 | 521 ??| 27 2 | | 400 | 26932 | | 1829
| | | | 269 | 16 | | | 19,905 4.5 | | 1830 | 4 | 4 9 | January 1918 | 373 | 46 90 | | | 26845
| +--------------------------------- ----------------------------------------+

Despite the great intermission to be seen in the revenues of the province during the course of these
six years, a gradual improvement. In the meantime, no credit should be given to the amounts
registered in revenues, as they are not them but the price rate to
conventional that appropriate employees of different goods in payment
of their salaries, and no so the real value they produce when they
are allocated to other buyers.

After Every employee has taken some of the effects on recovery of his salary, the excess is Espido to
Santa-Cruz, where it is sold for the government, who by way of relief instead gives each year,
four loaves of salt, spawned two hundred wool, two thousand pounds iron, steel three hundred,
four knives, a few reams of paper, a bag seventy pounds of flour and wine for the offices of
the churches. Well how inadequate it is estimated portions should be such a population of twenty-three
thousand souls.

A more productive plant for the state, residents Moxos grown for consumption of the province, all
those that are typical of warmer regions, such as rice, maize, groundnuts, beans, the sapallos,
cassava, sweet potatoes, papayas, pineapples, orange and bananas.

Natural products.

Moxos province, on account of the elevation of temperature, offers all the productions natural
hot countries of central America.

Its forests are inhabited by various monkey species whose skins are
truly magnificent, deer numbers are provided hunting to much advantage;
of large animals, abundant mainly east of the province and whose leather,
very convenient for its length and flexibility to harness the cars,
would be of great importance in trade.

The pericoligeros are also remarkable for their skin, the very great profits that can be drawn.

Hunting
in general can not be more abundant. The forests contain thousands of birds, the same as the plains,
where to hunt them are crossed on foot or by canoe, according to the stations.

Since so many rivers and lakes, fish so plentiful, that alone would suffice to satisfy a large
part of the needs of people in Moxos, if they knew these any process for regular fishing. The
rivers are full of shells containing a pearl so shiny and bright
as that of the mother-Ocean Pearl Islands and Panama.

The carpentry and joinery timbers are many and varied, and the palm
trees adorn the banks of all rivers, and between the totai distinguished,
the main action of indigenous peoples in times of distress.

The palm leaves, palm fronds, sumuque, totai and cucis, used to roof the houses of the Indians
or to tect hats and other items. The trunk of carondai used in the construction of solid roof,
giving to it the cutting and convenient way. The palm called chonta, is very useful for the hardness
of your Meder Black and beautiful: many palms, including those identified
by the marayahu give juicy fruit and pleasant, as are also the palm
fronds and cucis his excellency totai coconut oils.

The heart of all these trees can also provide a healthy and happy.

There are plenty of trees and plants that exude resins and various oils, applicable to Industry:
Indians to dye objects yellow, red and black, they use some simple that they are particularly
popular. The indigo is grown everywhere in the land he can not reach the floods. Copaiba is
very common, and the salsáfras, the guayacan or palo santo, etc.

Trade.

As the current trade in the province, as I said, almost esclusivamante an attribution State-profit,
no sooner was determined to go down once a year to its market, some speculators Short capital, either
by way of Cochabamba, either by the Santa-Cruz, but more often this last point, which is the most
advantageous to the merchants for the best reception are given.

Traders who wish to enter the province with the purpose of sale, send
request canoes send them immediately to Four-Eyes, Port Santa-Cruz,
or to Yuracares, port of Cochahamba.

The charges to these traders are from two to ten percent: must also pay for their accommodation
and round-table handling, a real diary, when they use canoes to go to other places, the pay assigned
to each rower is three real. All this is paid at the current price goods admitted in the square, which
is three times higher than the real and rational, a loaf of salt, for example, is two dollars,
a blanket, four, etc., etc.

The effects are more marketable, iron,
steel, wool spawns; tools agriculture such as axes, machetes, shovels,
etc., and salt; the genres of cotton, the thread wool of various colors,
the beads or beads, mainly yellow, the beads; silver medals or the
silver coin that the Indians hung around his neck instead of medals;
knives out of wood, the ordinary Tigeras, cotton handkerchiefs of
colors living, etc.., etc.

According to the current system, employees
are determined to reverse the entry of merchandise Cochabamba, in
order to book a Santa-Cruz only trade with Moxos; limited east to
the present, to the simple exchange of securities cases, it has not
yet entered to move money around in the streets of the province.

When traders want to collect some fruits, are routed directly to the capital at the time going
down to her usual administrators, leading the annual products of their respective missions.
All these employees then sell the goods they received in payment of their wages while The Indians
also make some negotiations, giving their cacao crops instead of several items whose positive
value is totally unknown to them: in such acts used all his guile to deceive the traders to the
Indians, who in turn take thousand precautions to avoid being deceived indeed very unequal contest.
To measure portions indigenous cocoa sírvense a small pumpkin, called herepo; equivalent measure
little more or less to two pounds of seed: Prior to the exchange,
each effect stranger is estimated at many herepos.

With this traffic, the number of tons of cocoa Esporta every year, when less than five thousand.

The
other products that use be waived today, consist of, in cow leather or animal jungle, article
of little value to the present, in wax, indigo, vanilla, sugar, coffee in timber joinery; in dye
stick, coconut oils and copal; in different resins, copal, incense, etc.., etc.

Currently only Moxos traded in the department of Cochabamba, and more
particularly with the Santa-Cruz, whose governors have banned almost
always communication and relationships trade with the province of
Chiquitos.

Trade with Santa-Cruz de la Sierra, which in truth is the only regular active, practice up and down
the river to the port Piray of Four Eyes, and by the Rio Grande Payload up or Bibosi, which
lies about a hundred and fifty leagues from the mission of Loreto. The first of these rivers has some
rapids, difficult to dry to save time, but they disappear In the rainy season: the much longer
distance seconded by his many rodeos.

Trade with the department of Cochabamba is almost nil, and never has been thought to This how easy
it would bring some Brazilian trade with the fort of Beira, or with Para down the Madeira River.

However,
under current circumstances many jumps and falls of this river have great difficulties for their
free navigation, which review will give here a slight to they can be seen somewhat similar
problems. More below the confluence Mamore and Guaporé is possible to navigate the space of a few
days without finding the slightest pregnancy, starting from the point already indicated in the road
that takes to go from San-Joaquin Exaltation to the vehicle of these
rivers.

Towards the tenth grade is the point of Itenes reunion of the Mamore [1] and not an island far
away, kind of pretty rock large and spacious where you can build a fort. From this point to
the mouth Madeira River will have two hundred sixty leagues, in the sixty first encountered twelve
waterfalls or rapids.

1 st The first waterfall, which bears the name of Madeira, is a little below the mentioned island,
and consists of three hops or steps to embrace half a league long.

To save it is necessary to download the canoes, é irlas pulling ropes for the space of six hundred
rods.

2 nd Half a league below are struggling with the Mercy. The work cost the navigator the passage of
this cascade, and the risks to which it exposes, dependent on river height.

3 rd Another half mile later, we present the cachuela of Ribeirao, consisting of five jumps occupying
the space of a league and tertiary.

To pass, the travelers unload their canoes, transporting goods on the shoulders by a shot of three
thousand yards, while towing lightened the vessel, or the drag on the ground.

4 th four leagues below the waterfall of Figueira, composed of islets and rocks that can not be
saved but impelled by a great work and great skill.

5 th Pederneiras then presented the twelve leagues below, the point where the river is full
of rocks that occur along the water, putting the rider in need to unload the vessel to tow while
carrying goods by land, on a piece of four hundred eighty yards.

6 ª Three leagues farther encountered with Paredao cachuela of where the river narrows and quickly
runs through rocks, but for a short distance.

7 th Six miles later, he found the Three Brothers, formed by some
breaks minor embracing a quarter of a league, without being big hindrance
to navigation.

8 th eight leagues below presents the cachuela Giran, where the river being very narrow and being
sandwiched between two hills, runs so fast that it is necessary to download the canoes ashore and drag
them out for a distance of hundred yards. It is composed this cachuela five short hops.

9 th continues then cachuela Hell, distant a league and a half of the above: this cachuela, which
is a mile long, consists of a number of eddies, extremely dangerous
whose traffic demands much skill and great work.

Six miles later 10 th shows the cachuela of Morrinhos, named for the fact of being located
a short distance away, on the West Bank, three small hills covered
sarsaparilla.

11 th Four miles later, is the cachuela Theotonio, a highlight of rocks of twenty-six feet high,
where water was distributed in four arms very wide, pass very quickly
through the cracks of the rock.

On the east bank, opposite of this superb dam is a set of rocks, which Western auction being
closed, does that meet in a narrow waters of the three channels, the extremity of rocks and
the left bank of river. There is therefore indispensable to pull the boats ashore and drag with a
lot of work for a stretch of five hundred yards.

12 th A little over a mile away cachuela hampered by the San-Antonio,
where they spend the waters divided into three channels formed by
two rocky islets.

You must download the canoes in order to save this step. This cachuela, first presented to the travelers
who sail upstream, is placed under the 8 degrees 48 minutes south latitude.

Empléanse usually three months to climb from the waterfall to the Guaporé. From San-Antonio
cachuela to the mouth of the Madeira River are counted more than thirty islands are generally three
miles long, and are populated by the most beautiful trees : There are also countless smaller islands,
the largest among these, is called Mine, which stretches about two miles and a half to the length
and width of which is a little more or less than a league: This island is located seventeen
miles below the mouth River of Marmellos.

The waters of the Madeira River and the Rio Marañon river are black, which has a league width
at points where there are no islands, it embraces two and sometimes more in those where there.
Sixty miles below the Madeira River, going straight, or ninety, following the windings, is to meet
at the famous river Marañon Tapajoz, and sixty leagues under the
latter, the Xingu river, also very plentiful, and lower Cuyaba province.

The

Maranon or Amazon is then gradually widening to plunge into the sea.

Moral and administrative improvements that the province is susceptible.

Being now the province of Moxos head of a department is likely to prosper without interruption
in all respects and in all areas, particularly if the care provided prefectural government to instruct
his men to make educated and able to march in front introducing into
it since then, and at the same time, any possible improvements.

It is above all necessary to reform the religious abuses I have mentioned, but it is necessary
work in this regard with the utmost tact, and taking the utmost care so as not to go to the
Indians from one end to another, of their fanatical beliefs to a
full irreligion.

All the reforms of this kind should not be introduced but little
by little, without making use of absolute rules, and making the transition
is insensitive to the utmost.

The medium would be more effective to put in these educated church
missions, that would make excel healthy and well-understood moral
of Catholicism in the religious beliefs of the Moxenos, on abolishing
exaggerated penances and punishments bloody, unworthy and agencies
and the enlightened age in which we live.

Meanwhile, there would no longer be harmful to my way to see that the civilian administration
ostensibly meddle in the execution of these reforms, serious as feared that reaching the Moxos
to be freed from this background that keeps religion offline, it corrupted everything. Finally, the
execution of such a reform is extremely difficult, and requires all
the wisdom, the wisdom of an enlightened government, to be driving
the car of the improvements with the greatest possible restraint and
caution.

Administrative reform requires no less tact and prudence. A people who lived during almost two centuries,
accustomed to more humble servility, and to not have anything in property can not move from
a blow to full independence without exposing to greater evils than which seeks to redress. It
would then need to place at the same time, in every mission, a man able to teach with due care
to these infants of civilization to take the first steps towards freedom of action, towards
individual ownership, and above all, towards relations This mutation determines social things. Meanwhile,
it is clear that if trade All their activity is not power the Moxenos, to encourage further
work to industry, making them meet certain needs while still ignored being too sober in nature, and
little ambitious, certainly abandon all gainful occupation as soon as they saw free, and will result
from this fact, instead of civilization perhaps his greatest hindrance. There is also a factor
to consider important, and that the inhabitants of Moxos are nothing more than mere craftsmen,
and that this class of individuals, even in Europe itself, can not
make any progress, but under the direction of learned men and able
to engage in any kind of improvement.

It is necessary see that a people and a high degree of civilization to sugetarse factory work;
Moxeño so that, seeing books before they be established manufactures in the province to take up arms,
came out, I repeat, by losing what little they know today, at the same while industrial habits.
This is one of the highest political economy issues that the government will know probably appreciate
it properly, taking measures that will lead the general interest of the inhabitants, while tending
to the advancement of the country.

Always returning to the same subject, and I insist that frequent certain relationships by trade,
and continued contact of natural men who are Moxos exceed the education, customs and industry,
can only operate between them by little and little natural and positive reform, in that, any
action out of time maybe it would bring disastrous results. Therefore urges primarily promote
trade by abolishing certain taxation to facilitate it, and then the Moxos, knowing what they
are worth, and they can do to procure the welfare, civilized and march towards a social state
prosperous and stable.

To aid in this forward march, is indispensable, as it has practiced the current government,
schools that teach not only the Spanish language, but also mathematics and drawing, in order to do
that they go together, moral instruction, industrial and commercial. To encourage the study would
be necessary, there more than anywhere Moreover, distributed as a reward honorable awards provided
the talent and to the nature of individuals, since it had some that were marked by any kind
merit.

We must not lose sight of the creatures Moxeño are great, and that will result from them whatever
you want, provided that the good deeds will be timely rewarded somehow.

One of the essential measures for improving this province, it is particularly which is aimed
at preventing the death of the creatures, and the plague of smallpox that strike adults. Such
evils are decimating the population, where significant accretion should for such favorable
conditions under which it is attached. It is therefore of absolute need to seat in each canton to
a doctor paid by the government and responsible for manage relevant
health condoms.

The priests, whom the ministry gets more in touch with the people, should take his by propagating
the vaccine, and epidemics, constantly monitor the actions of Indians to prevent these from
leaving their homes to go to bathe, as they always do, shopping with passengers life a relief.
It could also pray for the priests, care to take great care to preserve the creature born of the
action recently South Wind, as pernicious in this province and that of Caupolican.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>