<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10032</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>141747</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3362</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Cautísimo hasta el extremo, don Eleazar jamás escribía una carta de su puño y letra, limitándose
a firmar lo que él dictaba, no sin tener la precaución de leer siempre antes de firmar el manuscrito
que le presentábamos.

En el comercio, don Eleazar estaba considerado como un corsario. Atacaba y pillaba al enemigo,
pero cuando no encontraba adversarios a quienes acometer, o cuando él quería asegurar el éxito
de una operación peligrosa, no tenía ningún género de inconvenientes en consumar actos de verdadera
piratería, sin perder el aspecto venerable y majestuoso de su fisonomía, y aun llorando y cubriendo
sus gavilanadas con palabras de humildad que parecían salir del fondo de su alma.

Así sucedía no pocas veces en épocas de agitaciones bursátiles, que detrás del corredor que
partía a venderle sus títulos, salía por otra puerta un segundo con encargo de hacer el alza;
y por la tarde, cuando uno y otro regresaban a dar cuenta de sus operaciones, don Eleazar tomaba
la palabra y hablaba en el lenguaje y el acento de un varón santo y convencido:

--Así es, señor don Tomás, así es; ya que ellos lo han querido, bien empleado les esté. ¡Ya
usted sabe, señor, que a mí no me gusta hacer mal a nadie! Pero ¿qué puede hacer un hombre
honrado en estos tiempos de tan mala fe? ¡Es menester resguardarnos! Vea usted, señor; yo he
hecho muchas obras de caridad en este país, cuando tenía cómo hacerlas; no hay uno de esos
que me quieren arruinar, que no me deba todo lo que tiene. ¡Yo he sido siempre el mismo con
ellos; dos fortunas he perdido por ayudarlos! Dos fortunas, señor, y sólo por necesidad me
veo obligado a defenderme.

Y cuando don Eleazar llegaba al fin de su discurso, abría su caja de rapé, invitaba a su interlocutor,
y en seguida sacaba de sus profundas faltriqueras un largo pañuelo de la India con el cual
se sonaba las narices y se cubría el rostro, para hacer más expresivas sus lamentaciones.

En el orden interno del escritorio, don Eleazar era de una severidad que rayaba en crueldad;
jamás una licencia, un respiro, un descanso para sus dependientes. Se trabajaba allí de día
y de noche sin reposo, bajo la dirección inmediata de don Anselmo, el alter ego de don Eleazar;
un mozo español, de cuarenta años, sagaz, alerta y ladino para los negocios como un capeador
para burlar el toro, y sin el cual rara vez don Eleazar celebraba conferencias sobre negocios
delicados e importantes.

Don Eleazar jamás se presentaba en teatros, bailes y paseos. Venía por la mañana de su quinta
en su clásico cupé tirado por dos caballos gateados, mansos y tranquilos, que volvían a conducirlo
por la tarde o por la noche, si las exigencias del trabajo reclamaban su presencia en el escritorio
después de comer. Pero, si don Eleazar no andaba en sociedad, su nombre y su influencia se
dejaban sentir en mil formas distintas: en las elecciones formaba siempre parte en los dos
bandos sin dar su nombre, y concurría eficazmente al triunfo de ambos partidos con sumas gruesas
de dinero.

El sabía bien que a los que saben negociar en política, esta buena madre les devuelve el préstamo
con capital e intereses compuestos; y como para él lo mismo eran los nacionalistas y los autonomistas,
los porteños y los provincianos, los federales y los unitarios, con todos promiscuaba, porque
en la viña del Señor tanto valía para él ser judío como cristiano.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10957</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>273529</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3027</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Cautísimo to the end, Mr. Eleazar never wrote a letter of his own hand, limited to sign what he dictated,
not without careful to always read the manuscript before signing that we presented.

In trade, Mr. Eleazar was considered a privateer. And I got attacked by enemy but when not finding
opponents who attack, or when he wanted to ensure success a dangerous operation, had no kind of
inconvenience to consummate acts of real piracy, without losing the venerable and majestic appearance
of his countenance, and even crying and covering their hawks with words of humility that seemed to
come from the bottom of his soul.

That happened not infrequently in times of stock market turmoil, that the corridor behind started
to sell their titles, came out another door a second in order to make up; and in the afternoon,
when either returned to account for its operations, Mr. Eleazar took
the floor and spoke in the language and accent of a holy man and convinced:

-
So, Don Thomas, so, as they have wanted, they are well spent.

Since you know, sir, I do not like to hurt anyone! But what can a man honest in these times
of bad faith? It is necessary to protect us! You see, sir, I have Indeed many charities in
this country, when he was how to make them, there is one of those I want to ruin, I will not
be all that is. I have always been the same them have lost two fortunes help! Two fortunes,
sir, and I only need am compelled to defend myself.

And when Don Eleazar neared the end of his speech, he opened his snuff
box, inviting the caller and then drew from his deep pouches a long
scarf of India which blew his nose and covered his face, to more expressive
in their lamentations.

In the internal order of the desktop, Don Eleazar was of a severity
bordering on cruelty never leave a respite, a break for their dependents.

It worked there day and night without rest, under the immediate direction of Don Anselmo, the
alter ego of Don Eleazar; a Spanish boy, forty years, shrewd, alert and cunning for business
as a capeador to circumvent the bull, and without which rarely Don Eleazar held business conferences
delicate and important.

Don Eleazar never appeared in theaters, dances and outings.

Came the morning of the fifth in his classic coupe gateados pulled by two horses, gentle and
calm returning to lead afternoon or evening, if the demands of work demanded his presence on the desktop
after eating. But if Mr. Eleazar did not walk in society, his name and influence were felt in a thousand
different ways: in the elections was always part in the two sides without giving his name,
and was attending effectively to win both games with heavy amounts money.

He knew well that those who can negotiate on policy, this good mother
gives back the loan with principal and compound interest, and as for
him as they were the nationalist and autonomist the Buenos Aires and
the provinces, the federal and unitary, with all promiscuous, because
in the vineyard of the Lord in worth for him to be Jewish and Christian.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>