<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04841</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>22625</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1504</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El señor parece que no la conoce entodavía. Ella no oye razones. Es
la más voluntariosa y cabecidura que ha nacido. Además, dende ese lance no está en su cabal
juicio y razón. ¿El señor mismo no trató aquella noche fatal de consolarla y tranquilizarla?
¿Y qué sacó? Acuérdese lo que semos: nada. El señor va a ver por sus propios ojos que se escogió
mal el momento de someterla a semejante prueba. No se habían pasado los cuarenta días y luego
tenía una calentura que volaba. Sí, concluyó ya del todo conmovida y llorosa--me tengo tragado
que de ésta no sale ella con juicio o con vida.

--Dios querrá, seña Josefa, que no se realicen tan funestos pronósticos, dijo el caballero
preocupado. Después de breve rato añadió:--Ella es joven y robusta, y todavía la naturaleza
triunfará de todos sus males y penas. Fío más en esto que en la ciencia oscura de los médicos.
Aparte de eso, Vd. sabe que se ha hecho lo hecho por el bien de todos, mejor dicho... Más adelante
me lo agradecerán, estoy seguro. Yo no podía ni debía darla mi nombre. No, no, repitió como
azorado del eco de su propia voz. Nadie mejor que Vd. lo sabe. Vd. que es mujer de razón, conocerá
y confesará que así tenía que ser. Es preciso que la chica lleve un nombre, nombre de que no
tenga que avergonzarse mañana, ni esotro día, el de Valdés, con que quizás haga un buen casamiento.
Para ello no había más remedio sino pasar por la Real Casa Cuna. Esto no ha podido ser más
doloroso para la madre, bien lo sé, que para... todos nosotros. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04193</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>213768</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1410</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The Lord seems to not know entodavía. She does not listen to reason.
Is cabecidura the most willful and he was born. Furthermore, from then that set is not in his
right trial and reason. Does the Lord himself did not try that fatal night to comfort her and
reassure her? What drew? Remember what semos: nothing. The Lord will see for themselves that was
chosen bad time to subject it to such a test. There had been forty days and then Flying had a
fever. Yes, and concluded quite shocked and tearful - I have swallowed me that it does not leave
it to trial or alive.

- God will want, Josefa sign that they are not made such dire predictions, said the knight worried.
After a short time he said: - She is young and robust, and yet the nature triumph over all their
woes and sorrows. Trust more in this than in the dark science of physicians. Other than that, you
know you've done done for the good of all rather ... Later I thank you, I'm sure. I could not
and should give her my name. No, no, repeated as embarrassed the echo of his own voice. Nobody knows
better than you. You she is a woman of reason, know and confess that it had to be. Requires
that the girl takes a name, a name that no be ashamed tomorrow, or these other day, Valdes, that might
make a good marriage. To this there was no choice but to pass by the Royal Creche. This has
not been more painful for the mother, I know, that ... all of us</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>