<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05744</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>693691</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>24732</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tiene próximamente dos pisos de altura, sobre ochenta pasos de longitud,
y veintiocho ó treinta de latitud. El famoso salon de embajadores del Palacio Real de Madrid,
es mucho más pequeño; sin embargo, me parece que es más majestuoso, porque es más sencillo.
El único defecto que noto en esta regia estancia, consiste en que la profusion en el ornato,
la quita esplendidez en el conjunto. Con menos lujo, habria más grandeza, porque resaltaria
más la grandeza de los techos, de las paredes, del espacio; la grandeza de la extension. A
pesar de todo, es una pieza deslumbradora. Entre las infinitas cosas notables que hemos visto
en la sala de que hablo, no voy á hacer mencion más que de una. Casi al fin del lienzo de la
derecha, como en el comedio de la pared, divisamos un cuadro. Nos aproximamos cuanto pudimos,
y echamos de ver que era el retrato de su pintor. Uno de los curiosos que visitaban el Museo
en aquel dia, contemplaba el retrato con cierta entusiasta curiosidad, casi con maravilla.
Esto nos llamó la atencion á nosotros, que no veiamos en aquella pintura un motivo tan grande
de admiracion y de entusiasmo. Nos fijamos con más insistencia en el cuadro que teniamos delante;
volvimos los ojos al espectador, y notamos de nuevo que no dejaba de hacer muecas y contorsiones,
como encareciendo la excelencia de la pintura. En esto nos miró, y nosotros le miramos tambien,
en señal de decirle: «¿que ves tú en ese cuadro? ¿Qué prodigio es ese?»

El extranjero (era aleman) nos comprendió, y al pasar cerca de nosotros, balbuceó en mal francés:
ese retrato que ustedes ven, esa pintura que está ahí colgada, no es una pintura, no es un
cuadro al óleo: es un tapiz, y saludándonos con un ademan, partió.

Los tres nos quedamos asombrados, y permanecimos mucho tiempo contemplando aquella maravilla.
No sabiendo que aquella pintura es un tapiz de la fábrica de Gobelinos, parece imposible que
haya una persona que distinga el tapiz de una pintura al óleo, y de una pintura de buena escuela.
El tejido ha hecho tanto como el pincel; la lana es allí rival de los colores. Sombras, medias
tintas, confusion de matices, hasta vaguedad en el colorido, hasta esa mezcla indefinible,
infinitamente varia y distinta, que sólo puede hacerse en la paleta de un pintor, todo está
allí. Los Gobelinos son tan pintores como tapiceros, ó tan tapiceros como pintores. Creo que
ese retrato que acabamos de ver y admirar, es una de las más grandes curiosidades que posee
el arte humano.

Entramos en el Museo de pinturas. Despues de atravesar algunas galerías, en donde hay más riqueza
de arquitectura, en donde el edificio es mucho más notable que el Museo, penetramos en la sala
de preferencia. En esta rica sala se custodian todas las obras más estimadas que el Louvre
posee de los grandes maestros. En medio del ángulo de la derecha, entre pinturas de Rafael
de Urbino, de Rubens, de Ticiano y Poussin, vimos un cuadro que parecia presidir aquella especie
de banquete histórico; un banquete á que asisten silenciosamente tantos genios.

El brigadier Rotalde se destoca, y con una valentía de sentimiento, que no fué dueño de reprimir,
exclamó: ¡viva Bartolomé Estéban de Murillo! Esta exclamacion improvisada tenia cierto fluido
eléctrico.

Nuestra curiosidad está satisfecha. La pintura que vemos es la ASUNCION. ¿Puede explicarse
el mérito de ese inmenso cuadro? Creo que no. En esto sucede lo que con el color y con el sonido.
En vano explicaremos el color al ciego, y el sonido al sordo. El que no reciba estas nociones
de la creacion natural, bajará al sepulcro sin ellas. El que no tenga entendimiento, fantasía
y corazon para comprender y sentir la gran belleza que el genio de un hombre esculpió en ese
lienzo; el que no oiga dentro de su alma, muy dentro, lo que le dice ese silencio arrebatador,
esa elocuencia que no habla con la boca, esa elocuencia muda, y que por lo mismo es más sublime;
quien no tenga el talento del entusiasmo, como tuvo Murillo el talento del arte, apenas podrá
entender una palabra de esa lengua divina. Cuando más se le explique, menos comprenderá. Sin
embargo, daré cuenta al lector de mis impresiones. No tome el lector á soberbia, lo que voy
á decir por ingenuidad. No veo el mérito de la ASUNCION, en donde otros lo ven. Lo veo, grande,
muy grande, maravillosamente inspirado y feliz, en donde no se ve generalmente. Creo que el
mérito maestro de ese cuadro no consiste, sino en que teniendo todas las formas de mujer, no
nos hace experimentar la emocion del sexo; en que tiene esa indecision misteriosa del pensamiento,
de la conciencia, de la esperanza; es decir, de la Vírgen, porque la esperanza es toda la vida
y toda la belleza de la virginidad. Es una mujer en su cuerpo, y una idealidad en su alma;
y la idealidad es tan poderosa, que la impresion del cuerpo desaparece, y triunfa el espíritu.
Esa ASUNCION es una escuela en que el arte se pone de rodillas ante la fe. No veo á Murillo;
no veo á España; no veo á Sevilla; no veo á nadie; no veo más que á la ASUNCION. La obra es
tan grande, que mata la idea del obrero.

¿En dónde principia esa Vírgen? No se sabe. Un ropaje magnífico oculta sus piés.

¿En dónde acaba? No se sabe. El dedo índice de su mano derecha señala á lo alto, y el cielo
es un espacio que no tiene confines. Parece que se va, que se sale del cuadro, que se echa
á volar sin alas; parece que aquella figura tiene su complemento en otro mundo; parece que
Murillo quiso concluirla en el arcano de una esperanza, en la sombra de un vaticinio, en el
pensamiento de Dios. La ASUNCION es un cuadro á que no falta nada, como creacion artística,
y que considerado como creacion religiosa, no tiene principio ni fin. El espectador no sabe,
no ve, de dónde arranca, ni en dónde concluye.

En esa ignorancia misteriosa y trascendental, en esa ignorancia sublime con que la ASUNCION
se apodera de nosotros, consiste el gran mérito de la pintura, á juzgar por lo que yo siento
delante de ella.

Voy á dar noticia de algunos detalles, procurando apartar la vista de otras muchas bellezas,
porque cualquiera pincelada de ese lienzo vale un buen cuadro.

Yo sé que los ojos de la figura que contemplo son bellísimos, y sin embargo, ¡portento que
asombra! no sabria decir qué color tienen. Y ¿en qué consiste esto? dirá algun lector. Consiste
en que Murillo quiso que los espectadores no viesen los ojos de la ASUNCION, sino que mirasen
al cielo, á donde mira la inspirada imágen.

Otra cosa me llama mucho la atencion, y es la profunda filosofía que me revela el pensamiento
de ocultar los piés á la Vírgen. Realmente, á una vírgen no se le deben ver los piés. Todo
lo que una vírgen pierde en sombra, pierde en misterio; y todo lo que pierde de misterio, pierde
de vírgen. Pero ¡qué pliegue para indicar el muslo! ¡Qué contorno para insinuar la cintura!
¡Qué manto para ocultar los piés! ¡Qué ondulaciones en el traje! ¡Qué suavidad de colorido!
¡Qué dulzura de sentimiento! ¡Qué expresion de actitud! ¡Qué pureza y qué fervor de alma! No
hablo de la maestría del pincel. El alma, un alma muy llena de grandes afectos y de grandes
verdades, es el pincel que pinta cuadros como el que miro.

Vuelvo los ojos á otro lado, porque no quiero decir más. Sólo añadiré dos palabras acerca de
su historia.

Cierto convento de Sevilla encargó esta ASUNCION á Murillo. El pintor da cabo á su tarea, coge
su cuadro, lo lleva al convento, se enteran los frailes, y se reune la comunidad. Murillo les
presenta su pintura; los críticos se acercan, examinan, miran con más cuidado, se contemplan
unos á otros frunciendo el entrecejo, y dicen al pintor: «vuestra merced perdone; no es eso
lo que hemos encargado; vuestra ASUNCION no hace al convento.»

--Permitan vuestras reverencias, contestó Murillo, que coloque el cuadro en donde debe estar,
y si entonces no agrada á vuestras reverencias, me lo llevaré, porque, gracias á Dios, esta
vírgen no come pan en casa de su amo.

--Poco ó nada ganarán en ello pintor y pintura, porque el convento vuelve á deciros que ese
cuadro no sirve. Se conoce, señor Bartolomé, que vuestra merced ha manejado muy aprisa los
pinceles.

--Los habré manejado tan aprisa como plazca á vuestras reverencias, pero déjenme con mil santos
colocar la pintura, y diciendo y haciendo, la ASUNCION principió á subir. Los frailes, que
la habian mirado de cerca, no habian visto otra cosa que pinceladas de almazarron, pegones
de albayalde, y casi todos habian vuelto la espalda al gran maestro. Pero el cuadro subia,
y á medida que iba subiendo, se transformaba de una manera portentosa. La pintura se sitúa
en su lugar, la Vírgen aparece, el lienzo brilla, la ASUNCION llena todo el convento.

--Si no desagrada á vuestra merced, señor Bartolomé, ese cuadro puede quedar ahí, porque, ó
la vista nos engaña, ó casi decimos á vuestra merced que vuestra vírgen hace al convento.

--No quedará ahí, con permiso de vuestras reverencias, contestó el pintor. Antes se vea azotado
por mano del verdugo Bartolomé Estéban Murillo, que vuelva ese lienzo á pisar los umbrales
de la comunidad, si vuestras reverencias no han de tomarlo á enojo. No valieron ruegos, ni
súplicas. Á los pocos instantes Murillo salia del convento con su grande obra.

Ignoro qué hizo de ella. Lo que consta es que el mariscal Soult se apoderó del cuadro, que
se lo llevó á Paris, y que lo conservó hasta su muerte, entre las pinturas de familia. Muerto
el mariscal, el Museo del Louvre hizo proposiciones á los herederos, los cuales vendieron la
pintura por la mitad próximamente de su valor, en obsequio del establecimiento nacional á que
se destinaba. El Louvre dió por ella ciento sesenta mil napoleones, ó sean ochocientos mil
francos. Desde entonces está situada, en donde ahora la admiran los viajeros de todo el globo.
¡Quién habia de decir á los buenos frailes de Sevilla, que aquella ASUNCION que no hacia á
su convento, habia de ser vendida al Museo del Louvre en ciento sesenta talegas de napoleones,
y que debia presidir la gran sala de aquel suntuoso Museo, entre pinturas de Poussin, de Rubens,
del Ticiano y de Urbino!

Despues de dirigir la última mirada al cuadro español, con cierto orgullo nacional, pasamos
á una galería, y luego á un salon, en donde no hay otras pinturas que la apoteosis de Catalina
de Médicis, por Rubens, por el gran Rubens. Hasta que se ve esta apoteosis gigantesca, no se
tiene una idea exacta del pintor, conde y diplomático á la vez; pero en quien el pintor vale
más, mucho más que el diplomático y que el conde. Los cuadros enormísimos de aquella divinizacion
artística, llenan las paredes de toda la sala. Hay descuidos, hay prisa en aquel inmenso trabajo;
pero se echa de ver tal fecundidad, tal concepcion, tal valentía en las actitudes y musculaturas,
una profusion tan admirable de figuras y tipos mitológicos, que el ánimo se pasma de que un
solo hombre haya pintado aquellos lienzos colosales. Aquella apoteosis no es la de Catalina
de Médicis; es la de Rubens. En esta sala, el arte ha podido más que la dinastia.

Despues de visitar todo el Museo, en una de las salas contiguas á la de preferencia, hemos
encontrado otra pintura de Murillo. Es un lienzo de media vara en cuadro, poco más ó menos.
Representa un muchacho de corta edad, pobre, mendigo, sentado en el suelo, y que tiene una
pierna colocada sobre la otra. Con la mano izquierda vuelve un pié, y con la derecha pretende
sacarse una espina. Los tres compañeros nos clavamos delante de aquel mendigo, y no sabiamos
cómo desasirnos de sus miradas. ¡Qué pintura más grande! Si yo fuese rico, daria por estos
dos palmos de lienzo, tanto como dió el Louvre por la ASUNCION. Este pequeño cuadro vale más
que la apoteosis de Rubens, no menos que la Vírgen que hemos visto hace poco. Apenas se concibe
que pueda presentarse un pasaje tan trivial de la vida humana, de un modo tan encantador, tan
elevado, tan filosófico, tan perfecto. Cabello enredado y mugriento, frente oprimida, ojos
dilatados y tristes, mano tostada y sucia, uñas ennegrecidas, cara chupada, pómulos salientes,
tez arrugosa, fisonomía mústia, todo está allí con una ingenuidad que sorprende. Es un chiquillo
que nunca ha conocido á su madre, que desde que nació pide limosna. El hijo que conoce á la
que le dió el ser, tiene alguna alegría en su semblante, una alegría que deja algo allí hasta
que la criatura se muere. En ese muchacho no ha dejado aquella alegría ningun vislumbre. Positivamente,
esa criatura no ha visto jamás á su madre. Si estuviese vivo, nos lo llevariamos á España.
Viendo su estampa inanimada en ese pedazo de lienzo, nos da gana de echar mano al bolsillo,
y de dejarle una limosna. ¡Con qué verdad, con qué candor, con qué inocencia, abre los ojos
lánguidos y marchitos, frunce los labios, y alarga dos dedos estirados, para sacarse la espina
del pié! Lo repito; esa media vara de lienzo; ese huérfano solo, abandonado y triste; ese desecho
del orgullo del hombre, ese olvido del mundo, ese andrajo de nuestras culpas, vale tanto como
la Vírgen.

Y díganme ustedes, señores franceses: ¿cómo ese cuadro inestimable, esa preciosísima pintura,
esa tiernísima creacion cristiana, esa bellísima apoteosis del espíritu del Evangelio: cómo
ese mendigo no ocupa un lugar en la sala de preferencia? ¿Creen ustedes que de cien cuadros
que se custodien en aquella sala, hay noventa y nueve que valgan más que ese muchacho que está
pintado ahí? ¿Creen ustedes que hay un solo cuadro en la sala de preferencia, uno solo, que
pertenezca á un arte más extenso y más elevado, á una escuela más bella, más fecunda, más sábia
y más grande? ¿Por qué ese huérfano casi divino está oculto aquí? ¿Es pequeño el tamaño de
la pintura? ¿Costó poco quizá?

Al atravesar el salon de preferencia, hemos notado una novedad. Una jóven lindísima, condesa
italiana, está subida al caballete, copiando la ASUNCION. Si vale juzgar por los pocos detalles
que hemos visto, es un pincel maestro. Ignoro la vida de esa mujer; ignoro los secretos de
su alma; pero si tiene un alma pura, si tiene un corazon vírgen y bueno, la copia que saca
de la ASUNCION debe ser admirable. ¿Cómo es posible que no se entiendan bien dos vírgenes tan
bellas? algo hemos dicho de esto al descuido; pero un descuido tal que ella pudiera oir, y
la noble y hermosa pintora se ha sonreido deliciosamente. ¡Ah! ¡quién sabe lo que habrá debajo
de esa risa! Muchas veces vemos que la flor más brillante, es la que oculta con sus frescos
tallos á la serpiente más venenosa.

Si su conciencia es como su cintura, casi me atrevo á presagiar que verá el reino de los cielos;
aunque se ven frecuentemente cinturas muy estrechas con conciencias muy anchas.

=Dia trigésimo cuarto=.

La columna de Vendome.--El balcon de la fonda.--Dicho del general Welington.--La Saboyana del
Bosque de Bolonia.--Una Colegiala. --Cuestion atrasada.--Curiosidades.--A última hora.

Es el último dia que el brigadier Rotalde piensa permanecer en Paris, y estoy en el caso de
hacerle los honores que son debidos al que se va. Poco despues de las diez de la mañana, estamos
en la Plaza de Vendome, en cuyo centro se levanta una enorme y gallarda columna. El guardian
nos dice que en la fábrica de este monumento, que es de bronce, se han empleado doce mil cañones,
apresados por Bonaparte á los enemigos de Francia.

Los cimientos de esta gigantesca pirámide, imitacion de la columna de Trajano, en Roma, tienen
una profundidad de doce varas; su diámetro no baja de cinco, y de cincuenta la elevacion. Se
llega á la cima por una escalera de ciento setenta y seis tramos. Corona la columna una estátua
de Napoleon, vestido de gran Capitan. Aguilas, guirnaldas de encina y de laurel, y otros varios
trofeos alegóricos, ornan este monumento de triunfo.

Encima de la puerta de entrada, se lee una inscripcion latina que dice: «con el bronce del
enemigo, levantó el Emperador Napoleon este monumento á la gloria del gran ejército, que, bajo
sus órdenes, venció en cinco meses á toda la Alemania.»

Con motivo de la columna de Vendome, se cuentan dos anécdotas muy curiosas. De la una es héroe
el actual emperador de los franceses; de la otra, el general Welington.

La de Napoleon III es la siguiente. Cuando, ocurrido el movimiento de 1848, vino á Paris el
actual emperador, se hospedó en una fonda que hay en la Plaza de Vendome. Sus amigos y adectos
le aconsejaron que debia enviar gente á provincias, para preparar la opinion pública, y conseguir
que le nombrasen diputado.

--No es preciso enviar á nadie, contestó el emigrado de Lóndres.

--¿Por qué? preguntaron con extrañeza sus amigos.

--Porque no necesito de los electores.

--Pero ¿cómo se explica que quien quiere ser elegido, no necesite de los electores?

--Porque tengo bastante con aquel ELECTOR. Y diciendo esto se levanta, abre los cristales de
un balcon que daba á la plaza, y les muestra la estátua de Bonaparte, que corona (como ya dije)
la columna triunfal.

El antiguo emigrado de Lóndres tenia razon. El elector de bronce, aquella grande historia,
lo nombró diputado primero, presidente de la república despues, emperador más tarde. No niego
lo que este emperador haya podido hacer; pero creo que el otro emperador, el ELECTOR de la
columna de Vendome, ha hecho mucho más.

Vamos á la anécdota del general Welington. La primera estátua de Bonaparte, que servia de remate
á la columna, se bajó en 1815, y su bronce sirvió para fundir la estátua de Enrique IV, que
decora hoy el puente Nuevo. Pues dicen que, al ver el general Welington aquella estátua de
Napoleon I, concibió la idea de mandar hacer otra estátua de aquel personaje. Efectivamente,
la estátua se hizo, y el general inglés la colocó en el primer rellano de la escalera de su
casa. Varios amigos del general, sorprendidos de que dejase la estátua en la escalera, pretendieron
hacerle ver que aquello no era decoroso, porque podria entenderse que queria desairar la memoria
del héroe.

--La estátua está en donde debe estar, contestó Welington, y bajó la cabeza.

--¿Pero cree usted, argüian los otros, que la estátua de Bonaparte debe servir de adorno en
la escalera de Welington?

--La estátua está en donde debe estar, repetia el viejo general; no puede estar más que en
la escalera, y volvia á bajar la frente.

--Pero ¿por qué no puede estar en otra parte que en la escalera?

--Porque no cabe por las puertas de mi casa.

Esta buena expresion de Welington hubo de inspirar á uno de nuestros compañeros de expedicion,
el cual dijo: esa columna es un digno pedestal de aquella estátua. Realmente, Napoleon no necesitaba
menor cimiento.

Subimos á nuestro carruaje, y á los veinticinco ó treinta minutos estábamos en el bosque de
Bolonia. Al fin de una de las calles de árboles, en sitio bastante lejano, nos encontramos
á una jóven rubia, muy rubia, y de un cútis tan blanco y tan terso, que más que cútis parecia
alabastro. Una mujer en la soledad, y especialmente entre árboles y flores, tiene un prestigio
fascinador. Estaba al pié de un arbusto, y con una rama se daba golpes en la punta del zapato
derecho, teniendo clavada allí la vista de un modo maquinal. Alguna idea agujereaba el cerebro
de aquella mujer; algun pensamiento diabólico volcanizaba aquella cabeza. Sobre esto dijimos
algunas palabras á media voz; pero la jóven no levantó los ojos para mirarnos. No parecia sino
que tenia los ojos atados á la punta del pié derecho, en donde continuaba dando golpes con la rama.

Al pasar casi tocando con sus piés, el brigadier dijo, esta está maquinando contra algun infeliz,
y al oir esto, todos nos reimos con cierta algazara. La saboyana (tal parecia por su color
y por sus facciones) no levantó tampoco la vista. Dimos un paseo bastante largo, y á la vuelta
la encontramos en el mismo sitio, conservando la misma actitud, y sin dejar la extraña ocupacion
de dar golpes á la punta del zapato derecho.

¿Qué pensará? ¿Qué sucederá á esa mujer? Esto murmuramos entre nosotros, y casi tuvimos tentacion
de hablarla. Seguramente lo hubiéramos hecho, si aquella mujer hubiera levantado la vista hácia
nosotros, pero en balde. Al pasar esta vez por su orilla, esforzamos la voz, procuramos hacer
ruido; nada: aquellos ojos estaban cosidos al zapato. Nosotros pasamos por fin, nos alejamos
volviendo la cara, hasta que la perdimos de vista. La saboyana quedó allí. ¿Hemos hecho bien
en no hablarla? Creo que no; presiento que hemos cometido una falta de caridad, porque presiento
que aquella mujer oculta un plan diabólico, debajo de aquel movimiento maquinal, casi idiota.
La memoria de aquella desgraciada (estoy seguro de que aquella mujer no es dichosa) nos ha
preocupado todo el dia.

Cerca del arco de la Estrella, hemos encontrado á una familia americana, que ha venido á Paris
con el fin de llevarse á una niña, que tenia en un colegio de esta ciudad. La colegiala, jóven
de diez y siete á diez y ocho años, iba con sus padres y dos hermanitos. La niña en cuestion
parecia una lela revoltosa. La educacion de los colegios es quizá el inconveniente más grave
de la civilizacion de nuestros dias. La mujer que en ellos se educa, contrae mil hábitos extravagantes
y caprichosos, pierde una gran parte del cariño que debe á los suyos, no sirve para la vida
de la casa, puesto que no se ha criado en familia, ni para la vida civil, puesto que no se
ha criado en sociedad. Tiene la ignorancia del que no experimenta la realidad de la vida humana,
el deseo aturdido y desordenado del que desea experimentar, y la malicia peligrosísima del
que anhela una dicha que ignora. Al salir del colegio se figura la colegiala que viene al mundo,
se figura que acaba de nacer; y aún á despecho suyo, tiene la volubilidad, los antojos y el
ánsia de un niño. En un dia, en una hora, quiere disfrutar lo que no ha disfrutado en diez
años de encierro, y nunca está contenta, nunca está tranquila; siempre mira impaciente, siempre
murmura, siempre anhela más. Querer verlo todo, sentirlo todo, devorarlo todo á la vez, esta
es la educacion, esta es la cultura, esta es la moral que la jóven saca del colegio.

Padres que leais este libro, antes que á un colegio, antes que á esas escuelas, en donde pagais
tanto dinero para que os desnaturalicen vuestras hijas, enviadlas á una aldea. En una aldea
serán ignorantes: en el colegio son ignorantes, impacientes, mal habituadas y locas.

Si yo tuviese un hijo y me preguntara: ¿qué cualidad es la primera que debo buscar en la mujer,
que haya de ser mi esposa?

--Que no sea de colegio, contestaria yo.

¿Quiero decir con esto que no pueda haber colegialas virtuosas y cultas? No; la virtud está
en todas partes; en todas partes hay mujeres educadas y virtuosas; yo no hablo aquí de la bondad
de la mujer, sino de los peligros, de los graves peligros, de un colegio.

Todavía hablábamos con la familia americana, cuando, delante de nosotros, se para un coche,
abre el lacayo la portezuela, y asoma una mujer de hermosa figura. Pone el pié en el estribo,
se suspende el traje, habla con el lacayo, y así se estuvo un par de minutos, como para que
nosotros admirásemos el bello contorno de su pierna. Parece imposible que haya mujeres tan
insensatas; parece imposible que de tal manera malversen el caudal que deben al cielo. Quieren
darse interés menospreciándose; quieren ataviarse y deslumbrarnos, cubriéndose de harapos y
de girones.

A esa pobre mujer (una mujer puede ser pobre con muchas alhajas y muchas riquezas) seria necesario
enseñarla la copla que dice:

      En el amoroso imperio
    Busca el hombre lo que ignora:
    No es la mujer lo que adora,
    Lo que adora es su misterio.

¡Cuánto más valdrian las mujeres, cuán diferente seria el mundo, si se comprendiera y se practicara
la moral de esas cuatro líneas!

Ya lo he dicho en otro lugar, y voy á decirlo aquí otra vez. El que crea que no necesita leerlo
dos veces, que lo pase por alto; pero casi me atrevo á decir que aunque lo leyera todos los
dias, no perderia el tiempo.

Una virtud moral que se llama recato.

Una virtud física que se llama aseo.

Una virtud social y religiosa que se llama caridad.

Dos virtudes domésticas que se llaman laboriosidad y economía: hé aquí el verdadero dote, el
dote más grande, que un padre puede dar á su hija. Con ese dote, la pobre es rica; y la fea
es hermosa. Sin ese dote, la hermosa es fea, y la rica es pobre.

¡Cuántos pechos exhalarán un profundo suspiro, al leer estos desaliñados renglones!

La francesa partió con el lacayo. Dios la dé lo que la hace falta, que es una buena dósis de
juicio.

Hemos tenido un gran placer. Visitamos el Instituto, y vimos las estátuas de Bossuet, de Descartes,
de Fenelon y de Tully. Vimos tambien con gran satisfaccion los bustos de otros hombres célebres,
entre ellos el de Molière, sin embargo de que este gran poeta no perteneció á la Academia de
su siglo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03860</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>97221</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>22664</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Soon have two stories high, about eighty feet in length, and twenty or thirty
of latitude. The famous hall of ambassadors from the Royal Palace of Madrid, is much smaller,
but I think it is more stately, because it is easier. The only flaw I noticed in this royal
residence, is that the profession in the ornament, the off handsomely in the pool. With less
estate, would have more grandeur, it would highlight the greatness of the ceilings, walls,
space, the grandeur of the extension. A Nevertheless, it is a dazzling piece. Among the countless
things we've seen remarkable in the room I speak, I will not make more than a mention. Near the
end of the canvas right as in the comedy of the wall, we saw a picture. We approach everything
we could, and we noticed that it was the portrait of her painter. One of the curious who visited
the Museum on that day, watching the picture with some enthusiastic curiosity, almost with wonder.
This drew our attention to us, that we saw in that painting a big reason of admiration and
enthusiasm. We look with more emphasis on the table before us; returned to the viewer's eyes,
and noticed again that kept grimacing and twitching, as to urge the excellence of the painting. In
this we looked at, and we also look, sign to say, "what do you see in this picture? What miracle
is this? "

The Stranger (was German) understood us, and passing near us, babbled in broken French: you see that
picture, that picture is hanging there, not a painting, not a oil painting, is a tapestry,
and greeting us with a gesture, he left.

The three of us were amazed, and stayed a long time looking for that wonder. Not knowing that
this painting is a tapestry of the Gobelins factory, it seems impossible one person to distinguish
the tapestry of an oil painting, painting and a good school. The fabric has done as much as the
brush, the wool is there rival colors. Shadows, stockings inks, confusion of tones, to vagueness
in the color, until the mixture indefinable infinitely varied and different, which can only
be done in a painter's palette, everything is there. The Gobelins tapestry are so painters,
upholsterers, painters or so. I think that picture just to see and admire, is one of the greatest
curiosities that have human art.

We entered the museum of paintings. After crossing a few galleries, where there is more wealth
architecture, where the building is much more remarkable than the museum, we entered the room
preference. In this rich room are kept all works estimated that the Louvre has the great masters.
In the middle of the right angle, including paintings by Raphael
of Urbino, Rubens, Titian and Poussin, we saw a picture that sort
seemed to preside historic banquet, a feast to quietly attending many
geniuses.

Brigadier Rotalde was bareheaded, and with a courage of feeling, which
was not the owner of repression, exclaimed: Bartolomé Esteban Murillo's
alive!

This impromptu exclamation had some fluid electric.

Our curiosity is satisfied. The painting we see is the ASUNCION. Can you explain the merit of
that huge box? I think not. In this case what the color and sound. In vain to explain the color
blind, and sound to the deaf. Whoever does not accept these notions of natural creation, lower
to the grave without them. The understanding has no fantasy and heart to understand and feel the
beauty that the genius of a man carved in that canvas, who does not hear in your soul, deep inside,
which tells the sweeping silence, that eloquence has not spoken to the mouth, this silent eloquence,
and which therefore is more sublime; who do not have the talent of enthusiasm, as had the talent
of art Murillo, can hardly understand a word of that divine tongue. The more you explain, at
least understand. No But the reader will realize my impressions. Do not take the reader to pride,
which I to say naive. I do not see the merit of Asuncion, where others see it. I see big, very
large, beautifully inspired and happy, where there usually is. I think the teacher merit of
this picture is not, but that taking all forms of women, no us to experience the thrill of sex that
has that mysterious indecision thought awareness, hope, ie, of the Virgin, because hope is a lifetime
and all the beauty of virginity. She is a woman in your body, and an ideality in his soul;
and idealism is so powerful that the impression of the body disappears, and the spirit triumphs.
That assumption is an art school where he knelt before faith. I do not see Murillo; I do not
see to Spain, do not see at Seville, I do not see anyone I see only the Assumption. The work
is so great that it kills the idea of ??the worker.

Where begins the Virgin? It is not known. A magnificent robe conceals his feet.

Where does it end? It is not known. The index finger of his right hand points to the top, and
the sky is a space that knows no boundaries. It seems to be, which is outside the box, which
is cast to fly without wings, it seems that this figure has its complement in another world,
it seems that Murillo wanted to finish it in the arcane of hope in
the shadow of a prediction, in thought of God.

The Assumption is a table that lacks nothing, as artistic creation, and considered religious
creation, has no beginning or end. The viewer does not know do not see, where to start, or where
he concludes.

In that mysterious and transcendental ignorance, in that sublime ignorance
that ASUNCION takes hold of us, is the great merit of the painting,
judging by what I feel front of her.

I shall give notice of some details, trying to look away from many other beauties because every
stroke of this painting is worth a good picture.

I know that the eyes of the figure that I see are beautiful, and yet they wonder that amazing! I
could not tell what color they have. And what is this? says one reader. Consists Murillo wanted
that viewers did not see the eyes of the Assumption, but who would look the sky, which looks
to the inspired image.

Another thing really catches my attention, and the profound philosophy
that I thought reveals to hide the feet to the Virgin.

Actually, to a virgin, should not see their feet. All what a virgin lost in shadow, lost in
mystery, and whatever you lose in mystery, lost of virgin.

But do fold to indicate the thigh! What shape to suggest the waist! What cloak to hide the feet!
What ripples in the suit! What softness of color! How sweet feeling! Expressions of attitude!
What purity and fervor of soul! No I mean the master of the brush. The soul, a soul so full
of great affection and great truths, is the brush that paints pictures as I look.

I turn my eyes to another side, because I will not say more. Just add two words about its history.

Certain
commissioned this monastery in Seville Murillo Assumption. The painter gives out his task,
take his picture, it leads to the convent, they learn the friars,
and meets the community.

Murillo them presents his painting, the critics come, examine, look more carefully, are defined
one another with a frown, and say to the painter: "Your Grace will forgive that is not what
we charge; your ASUNCION does the convent.

"

- Let your reverence, said Murillo, who put the box where it belongs, and if then it does not
please your reverence, I will take it, because, thank God, this Blank does not eat bread in
the house of his master.

- Little or no gain in this painter and painting, because the convent again that the Table does
not work.

It is known, Mr. Bartholomew, your worship has handled very quickly the brushes.

- The I shall run as fast as pleases your reverence, but let a thousand saints place the painting
and saying and doing, ASUNCION began to rise.

The monks, who had looked closely, they had not seen anything that touches of ocher, pegones
of white, and almost everyone had turned their backs to the great master. But the picture was
ascending, And as it was rising, was transformed in a dramatic way. The painting stands instead,
the Virgin appears, the canvas is shining, the whole convent full ASUNCION.

- If you do not dislike them, Sir Bartholomew, this picture may be there because, or sight deceives
us, or almost tell your worship that makes your convent virgin.

- Do not stay there, with the permission of your reverence, "replied the painter. Before you hit
display hand of the executioner by Bartolomé Esteban Murillo, to
return the canvas to step on the thresholds community, if your bow
does not have to take it to anger.

No pleas were worth or pleas. Murillo a few moments came out of the convent with his great
work.

I do not know what caused it. What we know is that Marshal Soult took the picture, which took
him to Paris, and who kept it until his death, including family pictures. Dead Marshall, the Museum
of Louvre made overtures to the heirs, who sold the soon paint half of its value, for the sake of
national development to which was intended. The Louvre and she gave one hundred and sixty thousand
napoleons, or are eight hundred thousand francs. Since then it is located where he now admired
by travelers from around the globe. Who was to say to the good monks of Seville, not to that
assumption to her convent, was to be sold to the Louvre Museum in
bags of one hundred and sixty napoleons, and who was presiding over
the great hall of this magnificent museum, including paintings of
Poussin, Rubens, Urbino by Titian and!

After directing the last look at the Spanish table, with some national pride, we to a gallery,
and then to a room where there are no other paintings that the apotheosis of Catalina Medici
by Rubens, the great Rubens. Until this apotheosis is gigantic, not have an exact idea of ??the
painter and diplomat Count at once, but in whom the painter worth more, much more than the
diplomatic and the Count. The pictures of that deification enormis art, fill the walls of the
room. There is negligence, there is no hurry in this immense work; but check to see such fertility,
such conception, such courage in the attitudes and musculature, an admirable profusion of mythological
figures and types, which stuns the mind is that a one man has painted those huge canvases.
That is not the apotheosis of Catalina de 'Medici, is Rubens. In this room, the art has been more
than the dynasty.

After visiting the whole museum in one of the rooms adjacent to the preference, we found another
painting by Murillo. It is a canvas of half a yard in picture, more or less. It represents a young boy,
poor, beggar, sitting on the floor, and has a placed on the other leg. With your left hand
back a foot, and with the right aims removed a thorn. The three companions in front of that
we nailed a beggar, and did not know how detached from their eyes. What bigger picture! If
I were rich, would give these two feet of canvas, as well as gave the Louvre by the assumption.
This little picture is worth the apotheosis of Rubens, no less than the Virgin that we've seen recently.
Hardly conceived which may appear trivial passage of human life in a way so charming, so high,
so philosophical, so perfect.

Tangled hair and dirty in front oppressed eyes dilated and sad, dirty hand roasted, blackened
toenails, sucking face, prominent cheekbones, skin wrinkles, faded appearance, everything is
there with a surprising simplicity. It's a boy he has never met his mother, who since birth
begging. The child knows the gave him being, you have joy in his face, a joy that leaves something
there to the creature dies. In this boy has not left any glimmer that joy. Positively that
child has never seen his mother. If he were alive, we're taking it to Spain. Seeing his picture
on inanimate piece of cloth that gives us desire to dip into his pocket, and let charity.
With what truth, what candor, how innocent, open your eyes droopy
and wilted, purses his lips, and extends two fingers outstretched
to pull out the spine the foot!

I repeat, that half a yard of cloth, the only orphan, abandoned and sad that waste the pride
of man, that I forget the world, that rag of our sins, is as good as the Virgin.

And tell me, Mr. French: that picture how invaluable this precious painting creating the most
tender Christian spirit that beautiful apotheosis of the gospel: how the beggar does not rank
in the room of choice? Do you think that a hundred paintings that is kept in that room, there
are ninety-nine who are worth more than that boy is painted there? Do you think there is only
one table in the room of choice, one that Art belongs to a larger and more high school to a
more beautiful, more fruitful, wiser and larger?

Why the Orphan almost divine is hidden here? Is it small size painting? "It took a little maybe?

Crossing
the room of choice, we have noticed a novelty.

A very pretty young Countess Italian, is uploaded to the easel, copying
ASUNCION.

If it judging from the few details we have seen, is a master brush. I do not know the woman's
life, I do not know the secrets of his soul, but he is a pure soul,
if you have a virgin and good heart, the copy out the assumption must
be admirable.

How can that not be well understood as two virgins beautiful? some have said of this neglect,
but an oversight that she could hear, and the noble and beautiful painter has smiled sweetly. Ah!
Who knows what will be under that laugh! Many times we see the brightest flower, is hiding with
his fresh stems to the most poisonous snake.

If your conscience is like his waist, I almost venture to foretell you see the kingdom of heaven;
although they are often very narrow waists very broad minded.

Day thirty-fourth =. =

The column of Vendome .-- The balcony of the inn's general .-- The .-- The Savoyard's Wellington
Bois de Boulogne .-- A Schoolgirl. - Question behind .-- Curiosities .-- Late.

This is the last day that the brigadier Rotalde plan to stay in Paris, and am in the case of do
the honors that are due to to be.

Shortly after ten o'clock in the morning, we in the Plaza de Vendome, in whose center stands
a large, graceful column. The guardian tells us that the factory of this monument, which is bronze,
were used twelve thousand guns Bonaparte seized by the enemies of France.

The foundation of this huge pyramid, in imitation of Trajan's Column
in Rome, have a depth of twelve yards, its diameter no less than five,
and fifty of elevation.

It arrives at the top of a ladder hundred and seventy-six sections.

Corona column a statue Napoleon, wearing high Capitan.

Eagles, garlands of oak and laurel, and several other allegorical
trophies, adorn this monument to victory.

Above the door, reading a Latin inscription that reads: 'in bronze
enemy, the Emperor Napoleon raised this monument to the glory of the
great army, which under orders, won in five months to all of Germany.

"

Because of the Vendome column, were two very curious anecdotes. The one is a hero the present
Emperor of the French, on the other, the general Wellington.

The Napoleon III is as follows. When movement occurred in 1848, came to Paris on current emperor,
he stayed at an inn that is in the Plaza de Vendome. His friends and adectos advised him was
to send people to the provinces, to prepare public opinion, and get who named him deputy.

- No need to be sent to anyone, "said the emigrated from London.

- Why? his friends asked in amazement.

- Because voters do not need.

- But how is it that he wants to be
elected, no need voter?

- Because I have enough of that electorate.

And saying this stands up, opens the windows of a balcony overlooking the square, and shows
the statue of Bonaparte crowning (as mentioned) triumphal column.

The former emigrated from London was right. The elector of bronze, that great story appointed him
first deputy president of the republic later, later emperor. I do not deny so this emperor may have
done, but I think the other emperor, the Elector of Vendome column,
has done much more.

Let us the story of General Wellington. The first statue of Bonaparte, who served as auction column
to be dropped in 1815, and served to cast the bronze statue of Henry IV, now decorate the Pont
Neuf. They say that, seeing the statue that general Wellington Napoleon I conceived the idea
of ??sending to another statue of that character. Indeed, the statue was made, and the English
general put it on the first landing of the stairs of his home. Several friends of the general,
surprised that leave the statue on the stairs, tried to make him see that it was not decent, because
it could be understood that I wanted to offend the memory the hero.

- The statue is where it belongs, Wellington said, and hung his head.

- But do you think, others argued that the statue of Bonaparte is an ornament in Wellington ladder?

-
The statue is where it should be, he repeated the old general could
not be more than steps, and went back down the front.

- But why can
not be elsewhere in the ladder?

- Because it fits through the doors
of my house.

This positive expression of Wellington was to inspire one of our fellow expedition And he said,
that column is a worthy pedestal of that statue. Actually, Napoleon did not need lower growth.

We
climbed to our carriage, and at twenty or thirty minutes we were in the forest Bologna. At the
end of a street tree in place a good distance, we a young blonde, very blonde, and a skin so white
and so smooth, it seemed more than skin alabaster. A woman in solitude, and especially among
trees and flowers, has a reputation fascinating. I was at the foot of a bush, and a branch
banged on the tip of the shoe right, having nailed the sight of a
mechanical mode.

Any ideas boring brain of the woman, some thought that head volcanizaba evil. On this we said
some words in a low voice, but the girl did not look up at us. It seemed as that his eyes were
fastened to the tip of the right foot, where he continued to give blows with the branch.

To spend almost touching his feet, the brigadier said, this is plotting against some unhappy and on hearing
this we all laughed with some merriment. The Savoy (as appeared by their color and its factions)
did not raise no sight. We walked quite long, and to return found in the same place, with
the same attitude, while the foreign occupation of hitting the tip of the right shoe.

What will he think? What will happen to this woman? This murmur among us, and we almost had temptation
of speaking. Surely you have done, if that woman had looked up towards us, but in vain. Passing
this time along the shoreline, strive voice, try to do noise, nothing, those eyes were sewn
to the shoe. We went at last, we move away turning his face, until we lost sight of. The Savoy
was there. Have we done well not to speak it? I think not, I feel we made a lack of charity,
because I feel that woman is hiding a diabolical plan, under that
mechanical movement, almost idiot.

The memory of that miserable (I'm sure that this woman is not happy) us worried all day.

Near the arc of the Star, we have found an American family that has
come to Paris to be a girl, who was in a school in this city.

The schoolgirl, young seventeen to eighteen years, he went with his parents and two siblings. The
girl in question lela seemed a riotous.

Education in schools is perhaps the most serious drawback of civilization
of our day.

The woman you educate them, gets a thousand extravagant habits and capricious, it loses much
of the affection that his men should not serve for life house, since it has not been raised in families,
or to civilian life, since no has grown up in society.

Is the ignorance of not experiencing the reality of human life confused and disordered desire
that you want to experiment, and the dangerous mischief of yearning ignorant bliss. After school
is the schoolgirl figure coming into the world, figure was just born, and yet in spite of his,
is the fickleness, cravings and anxiety of a child. In one day, in an hour, want to enjoy
what has not enjoyed in ten years in prison and is never happy, never quiet, always looks impatient,
always whispers, always craving more. Want to see everything, feel everything, devour everything
at once, this is education, this is culture, this is the morality
that the young out of school.

      Parents who read this
    book, rather then a school, rather
    than to those schools, where
    you pay so much money that I distorted your daughters, send it to
a village.

In a village be ignorant: in school are ignorant, impatient, accustomed evil and crazy.

If I had a son and I ask: what is the first quality I look for in women, it has to be my wife?

- That no college, I would reply.

"I mean that there can be virtuous and educated schoolgirls?

No, the power is everywhere, everywhere there are educated and virtuous women, I do not speak
here of goodness of women, but the dangers of the serious dangers of a school.

Still we talked to the American family, when in front of us, for a
car, The footman opened the door, and beautiful woman appears a figure.

Put your foot in the stirrup the suit is suspended talks with the footman, and so was a couple
of minutes, so that us us admire the beautiful outline of her leg.

It seems impossible to have women as foolish, it seems impossible that so embezzle the flow due to
the sky. Want interest be shamed want to dress up and dazzle, covered with rags and to shreds.

A poor woman (a woman can be poor with many jewels and riches) would
be necessary teach the verse that says:

In the loving empire Find
the man who ignores: It is not the woman he adores, What I love is
its mystery.

Women would be worth much more, how different would
the world, if understood and practiced the morale of those four lines!

I've
said elsewhere, and I'll say it here again. He that believeth not
need to read twice, ignore it, but I almost dare say that even if
you read all days, will not lose time.

A moral virtue is called modesty.

A
physical basis is called grooming.

A social and religious virtue
is called charity.

Two domestic virtues which are called hard work
and economy: This is the real dowry, larger dowry, a parent can give
his daughter. With this dowry, poor is rich, and the ugly is beautiful.
Without this feat, the beautiful is ugly, and the rich is poor.

Many
breasts heaved a deep sigh, reading these lines scruffy!

The French
left with the valet. God gives what is needed, a good dose of trial.

We
had a great pleasure. We visited the Institute and saw the statues
of Bossuet, Descartes, of Fenelon and Tully. Also saw with great satisfaction
the busts of other famous men, including Molière, however, that this
great poet did not belong to the Academy his century</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>