<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01152</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>33445</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1449</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El primero dia pafamos aquellas Lagunas, i palos, fin vèr Indio ninguno:
mas al fegundo dia llegamos à vna Laguna de mui mal pafo, porque daba el Agua à los pechos,
i havia en ella muchos Arboles caìdos. Yà que eftabamos en medio de ella, nos acometieron muchos
Indios, que eftaban abfcondidos detràs de los Arboles, porque no los viefemos; otros eftaban
fobre los caìdos, i començaron nos à flechar, de manera, que nos hirieron muchos Hombres, i
Caballos, i nos tomaron la Guia que llevabamos antes, que de la Laguna faliefemos; i defpues
de falidos de ella, nos tornaron à feguir, queriendonos eftorvar el pafo, de manera, que no
nos aprovechaba falirnos à fuera, ni hacernos mas fuertes, i querer pelear con ellos, que fe
metian luego en la Laguna, i defde alli nos herian la Gente, i Caballos. Vifto efto, el Governador
mandò à los de Caballo, que fe apeafen, i les acometiefen à pie. El Contador fe apeò con ellos,
i afi los acometieron, i todos entraron à bueltas en vna Laguna, i afi les ganamos el pafo.
En efta rebuelta huvo algunos de los nueftros heridos, que no les valieron buenas Armas, que
llevaban; i huvo hombres efte dia, que juraron que havian vifto dos Robles, cada vno de ellos
tan gruefo como la pierna, por baxo, pafados de parte à parte de las Flechas de los Indios;
i efto no es tanto de maravillar, vifta la fuerça, i maña con que las echan; porque Yo mifmo
vì vna Flecha en vn pie de vn Alamo, que entraba por èl vn geme. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00047</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1346</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The first day pafamos those gaps, i sticks, so neither do Indio: but the day
we fegundo lagoon mui VNA bad Paphos, because it gave the water to the breasts, i havia there
are many fallen trees. Since eftabamos in it, we undertook many Indians, who eftaban abfcondidos
behind the trees, because they do not Vief; other eftaban fobre the fallen, we i start to shoot
arrows, so, many men who hurt us, i Horse Guide i took us that we had before, that the Laguna
faliefemos; i defpues falidos of it we turned FEGUA, loving us eftorvar the Paphos, so that
no à falirnos advantage we were, or make us stronger, i want to fight with them, that faith
then squeeze themselves into the lake, there we lacerate i defde People, i Caballos. Vifto efto,
Governor commanded the Horse, which apeafen faith, i will walk acometiefen. Counter felling faith
with them, i afi the rushed, i all entered in vna buelta Laguna, afi i beat them on Paphos. In
efta Rebuelta nueftros huvo some of the wounded, which earned them no good weapons, which had,
i huvo EFTE day men, who swore they havia vifto two Robles, each of them WNV gruefo such as
the leg, Baxo, pafados in part from the arrows of the Indians; i efto is not so much wonder,
vifta the force, i skill with which the cast, because I mifmo vn vna Vì arrow in the bottom
of Alamo vn, vn coming through the moans.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>true</automaticNoise>
</info>