<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05515</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>121079</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1960</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Acuérdese
usted de aquel gran filósofo que expiró en una cruz dejando consagrados los principios de la
Humanidad.

--¡Qué principios ni qué...! ¿quiere usted marcharse de aquí, so chinche?... Vaya que es de
lo más pelmazo y cargante y apestoso que he visto. Siempre que estoy angustiado me sale con
esos retruécanos.

--Amigo mío, mucha calma. Ante los designios de la Naturaleza, de la Humanidad, del gran Todo,
¿qué puede el hombre? ¡El hombre! esa hormiga, menos aún, esa pulga... todavía mucho menos.

--Ese coquito... menos aún, ese... ¡puñales!--agregó Torquemada con sarcasmo horrible, remedando
la voz de la sibila y enarbolando después el puño cerrado.--Si no se calla le rompo la cara....
Lo mismo me da á mí el grandísimo todo que la grandísima nada y el muy piojoso que la inventó.
Déjeme, suélteme, por la condenada alma de su madre, ó....»

Entró Rufina otra vez, traída por dos amigas suyas, para apartarla del tristísimo espectáculo
de la alcoba. La pobre joven no podía sostenerse. Cayó de rodillas exhalando gemidos, y al
ver á su padre forcejeando con Bailón, le dijo: «Papá, por Dios, no te pongas así. Resígnate...
yo estoy resignada, ¿no me ves?... El pobrecito... cuando yo entré... tuvo un instante ¡ay!
en que recobró el conocimiento. Habló con voz clara, y dijo que veía á los ángeles que le estaban
llamando.

--¡Hijo de mi alma, hijo de mi vida!--gritó Torquemada con toda la fuerza de sus pulmones,
hecho un salvaje, un demente--no vayas, no hagas caso; que esos son unos pillos que te quieren
engañar.... Quédate con nosotros....»

Dicho esto, cayó redondo al suelo, estiró una pierna, contrajo la otra y un brazo. Bailón,
con toda su fuerza no podía sujetarle, pues desarrollaba un vigor muscular inverosímil. Al
propio tiempo soltaba de su fruncida boca un rugido feroz y espumarajos. Las contracciones
de las extremidades y el pataleo eran en verdad horrible espectáculo: se clavaba las uñas en
el cuello hasta hacerse sangre. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09591</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>453489</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1766</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Remember you
of that great philosopher who expired on the cross leaving the principles enshrined Humanity.

-
What principles or what ...!

Will you leave here, so bug? ... Wow that is as stuffy and smelly jerk and I've seen. Whenever
I'm worried I get to these puns.

- My friend, calmly. To the designs of nature, of humanity, the great All, What can man? Man! the
ant, let alone the flea ... still much less.

- That coquito ... alone, this ... Daggers! - Torquemada added sarcastically horrible, mimicking
Sibyl's voice and waving his fist after .-- If not shut up I'll break your face .... The same
thing gives me the great whole that the very large and very lousy
anything that was invented.

Let me, Let me go, for the damned soul of his mother, or ....»

Rufina came over, brought by two of her friends, to depart from the sad spectacle of the bedroom.
The poor girl could not be sustained. Fell on his knees breathing sighs, and see his father
struggling with Bailon, said: "Dad, by God, do not get well. Resign yourself ... I am resigned, did
not you see me ... The poor ... when I came ... had a moment ay!
they regained consciousness.

His voice was clear and said he saw the angels that were calling.

- Son of my soul, son of my life - Torquemada shouted with all the
force of his lungs, made a wild, insane - no go, never mind, that
these are crooks who love you fool .... Stay with us ....»

That said, came round to the ground, stretched out a leg and caught the other arm. Bailon,
with all his strength could not hold him, for developing a muscular force unlikely. Al same
time let go of his puckered mouth a ferocious roar and foam. Contractions
of the limbs and kicking were really horrible sight: the nails are
hammered the neck until it bleeds</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>