<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05565</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>77306</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1837</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

CAPITULO XIII.

Parte el ejército á socorrer á Philadelphia y vencen á Caramano Turco General de los que la
tenian sitiada.

El deseo que tenía Roger de salir en campaña, ayudado de la persuasion de su suegra, hizo que
luego se pusiese en ejecucion la salida, y así se señalo para los nueve de Abril. Estando apercibiéndose
ya todos para el viaje, dos Massagetas ó Alanos esperando en un molino que les moliesen un
trigo, llegaron algunos Almugavares á tratar con descompostura una mujer que estaba dentro
á tomar la harina, salieron á la defensa los Alanos, y entre otras razones que dieron contra
Roger su capitan fué decir: que si les daban tales ocasiones, harian del Megaduque Roger lo
que hicieron del gran doméstico. Este fué Alejos Raul, que en una fiesta militar le mataron
estos á traicion de un flechazo. Refirieron estas palabras á Roger, y por su mandado ó consentemiento
aquella misma noche los Almugavares dieron sobre los Alanos, y si la oscuridad de la noche
y el cuidado de los vecinos nos les defendiera, los degolláran todos. Murieron muchos, y entre
ellos un mozo valiente hijo de George, cabeza de los Alanos. A la mañana volvieron á troparse,
y quedaron los Catalanes superiores habiendo muerto más de 300 Alanos; y si no temiera á los
vecinos de Cizico, á quien por los malos tratamientos tenian irritados, que no tomasen las
armas, y se pusiesen de parte de los Alanos, lo hubieran sin duda degollado á todos. Por este
caso se apartó la mayor parte de los Alanos del ejército de Roger; solo quedaron con él hasta
mil, que con promesas y ruegos los detuvieron. Roger quiso con dinero aplacar al padre por
la muerte del hijo, pero Gregorio menospreció el dinero, y al agravio del hijo muerto se añadió
la afrenta del ofrecimiento: con que el bárbaro quedó irritado, aunque encubrió la ofensa para
mayor venganza.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09586</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>108940</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1685</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

CHAPTER XIII.

Party on the army to help defeat to Philadelphia and Turkish Caramanico
General of the had besieged.

Roger had the desire to leave in the field, helped by the persuasion of his mother, made then
stand in execution output, and thus pointed to April 9. While warning them and all for the
trip, two Alans Massagetas or waiting at a mill that will moliesen a wheat, arrived some Almugavares
to deal with a woman who was upset in to make flour, came to the defense of the Alans, among
other reasons given against Roger the captain was saying that if they gave such occasions,
it would make the Grand Duke Roger that made the Great Domestic. This was Raul Alejos, military party
that killed him those treacherously with an arrow. Spoke these words to Roger, and by his
order or consentemiento Almugavares that very night fell upon the Alans, and if the darkness of
the night and care of the neighbors we defend them, slaughtered them all. Many died, and between
them a brave young son of George, head of the Alans. In the morning they went back to troops
and the Catalans were over having killed more than 300 Alans, and if not to fear the Cyzicus
neighbors, whom by the ill treatment had irritated, do not take the action weapons, and verifications
of the Alans, they would certainly slaughtered them all. For this case away most of the Army
by Roger Alan; only stayed with him until thousand, with promises and entreaties were detained.
Roger wanted to appease the father for money son's death, but Gregory despised money, and the grievance
of the dead child was added the shame of the offer: that the Barbarian was irritated, but covered
up the offense for more revenge</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>