<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02813</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>49039</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17885</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Entre la turba alegre de aquellas bellas orientales, y sobre los almohadones de damasco, se
hallaba María o Zaida, como la nombraban los moriscos celosos, y que miraban en ella un vástago
de sus pasados reyes. María sola descuidó el afeite de sus ojos, ya por despreciarlo como ocioso,
o porque fiase más en el poderío de los suyos.

En la parte inferior, y separados enteramente de las que ellos llaman el cielo en la tierra,
estaban los mancebos adornados con los bordados más ricos y con toda la ataujía oriental.

Los añafiles y atabales, los albogues y tamboriles resonaban alegremente por la estancia: algunos
mancebos ya habían dado muestras de su destreza ensayando los asaltos y bailes que tanto tenían
de desenfado árabe, como de galantería castellana.

El primo de María, Muley para los moriscos y don Fernando entre los españoles, como desdeñando
de emplearse en tan frívolo pasatiempo, sirviéndole de arrimo una de las columnatas, no pensaba
sino en sus proyectos, y sólo parecía asistir en la zambra por el ahinco con que derramaba
a veces la vista en su hermosa María. El mancebo, venciendo por su riqueza a cuantos le rodeaban,
sobresalía por su gentil estatura, descollando sobre los más aventajados en todo lo alto de
la cabeza.

A este propósito llegaba nuestro estropeado a la puerta, y allí encontró dos castellanos que
así hablaban:

--No hay duda, amigo Juan, sino que esta zambra tiene más apariencia que lo usual y ordinario.
Se suena que cierto mozo principal ha tomado tierra en esas calas de la costa, viniendo de
Berbería, y que a su buena venida es este festín y zambra. A fe a fe que todavía no ha entrado
ni un cristiano viejo; y ¿cómo han de venir si no los llaman? Y ¿cómo han de ser llamados,
si los descreídos quieren estar solos para sus prácticas y maquinaciones? Vamos, hermano, que
vos como alguacil, y yo como persona de autoridad del pueblo, debemos dar cuenta de todo al
alcalde de nuestro Ayuntamiento.

Y al partirse, y reparando en el soldado, añadió el otro:

--Este Cigarral todo lo asalta y con todos se comunica: bien va, y será recibido a las mil
maravillas, que a falta de otras hechicerías, bien podrá prestar a la chusma las buenas habilidades
de su gozque.

Entretanto, el estropeado entró seguido de su perro, y sin cuidarse del mal ojo y sobreojo
con que muchos le miraban, soltó sus palos y tomó asiento en el suelo entre la gente inferior
de la familia, poniendo por trinchera de sus rodillas al perro, que asentado con mucha compostura
sobre sus piernas, se apoyaba en las zarpas delanteras alzando el cuello, levantando las orejas
y mirando atentamente a su bienhechora María, a quien saludaba de su mejor modo, moviendo mansamente
la cola. Acaso el agradecido perro la hubiera saludado más señaladamente desde lejos y a despecho
de la fiesta, si no sintiera la mano de su señor, que según sus cuentas le mandaba quietud
y silencio, y así todo quedó tranquilo.

María se sonrió blandamente al ver entrar el soldado; éste, contento con tal distinción, bajó
humildemente la cabeza con tanta cortesía como reverencia, y al alzarla se encontró con la
vista de Muley, que lo miraba con ojos de desprecio y de una cólera mal reprimida; pero el
soldado, con gran enojo de algunos y mayor maravilla de todos, no huyó su rostro de tan feroz
mirada, antes bien la provocaba con su gesto maligno y burlador.

Acaso la zambra se hubiera turbado desde aquel punto, a no ser porque María, dejándose vencer
de tanto rogar y tanto suplicar, no pulsara la vihuela y entonara maravillosamente, por lo
blando y expresivo, el siguiente:

ROMANCE

      En un alazán brioso,
    por entre bravos jarales,
    huyendo, huyendo Jarifa,
    en grupas va con su Zaide.

      El caballo va contento,
    contentos van los amantes:
    el corcel, por ir saltando;
    los dos, por ir a gozarse.

      Cabalgan los dos, cabalgan
    por entre obscuros breñales,
    que quien a hurto camina
    de ocultas sendas se vale.

      La vuelta van de la playa,
    huyendo el odio de un padre,
    para echarse en un esquife
    y en Tremecén repararse.

      Ya llegan a la alta cumbre,
    ya ven azular los mares,
    ya ven mecerse las velas,
    ya piensan hollar la nave.

      Mira, mira, dice el moro;
    mira, mi amada, cuál salen
    inquiriendo nuestras huellas
    los jinetes del algarbe.

      No temas, ella responde;
    no temas, mi bien, mi Zaide,
    que un encanto aquí me asiste
    que presto a los dos nos salve.

      Es un listón prodigioso,
    fadado con hados tales,
    que dos que con él se ciñan
    cierto invisible se hacen.

      Probemos, Zaide, probemos;
    usemos mágicas artes,
    y en su insensata pesquisa
    nuestros verdugos se cansen.

      Desdobla el listón Jarifa,
    con él se anuda a su amante,
    cuando de presto, ¡oh, qué espanto!,
    ven una sierpe soltarse.

      El fiero dragón se enrosca,
    los ciñe en negros dogales,
    el pecho para oprimirles
    y los pies por cautivarles.

      Que tal listón receloso
    dar hizo a Jarifa el padre
    para que hallase la muerte
    donde sus gustos buscase.

      Llega el rey enfurecido,
    vibrando el sangriento alfanje,
    y abrióle el pecho a Jarifa
    y el cuello dividió a Zaide.

La algazara en los plácemes y vivas fué grande, los instrumentos redoblaron sus ecos y las
bendiciones llovían sobre doncella tan hermosa, tan coronada y cumplida con cuantas dotes halagan
los sentidos y cautivan el alma.

El soldado no podía resistirse en tanto a la admiración que le movía aquella estancia y aquella
riqueza; allá en su imaginación todo lo confería con las mejores y más ricas cosas del mundo
que había contemplado, y para sí decía:

"Estos moros denles agua, y os sacarán verdura de una peña; denles verdura, y os darán un jardín,
y con jardines y su idea allí os levantarán una alhambra donde mismo se os antoje el pedirla.
Ellos dicen que su paraíso no es sino verjeles; pero entretanto, y por lo que acontecer puede,
no son sus moradas sino otros tantos paraísos. ¡Descreídos! ¡Y nosotros siempre astrosos y
sin tener un árbol donde gozar la sombra y la frescura!"

Mientras esto él imaginaba, un suelto mancebo danzaba en medio del cerco lo más galanamente
posible. Hería el suelo tan blandamente, que no parecía sino que se deslizaba por sobre el
pavimento, o que algunos hilos invisibles le sostenían de arriba y le columpiaban al son de
la música. Con la mano diestra mostraba un adufe revuelto con listones de colores, y que engarzando
mil campánulas y pequeñuelos y sonantes címbalos, correspondían, ya viva, ya suavemente, con
la armonía de los músicos. A veces el danzador, en medio de su carrera, pasaba y repasaba ligeramente
el adufe por debajo de sus hombros, a veces lo lanzaba perdidamente por los hombres, y como
si estuviese atado a la voluntad del mancebo, siempre le venía a las manos limpia y galanamente.
Los ojos se perdían en tantas ruedas, sesgos y revueltas; involuntariamente todos seguían el
cadencioso moverse del que danzaba, y todos, inmóviles en sus asientos, todavía se engañaban
fantásticamente, creyendo cada uno ser el bailador, que no el que real y ciertamente llevaba
la danza.

Cada cual de aquel concurso, tanto hermosas como galanes, fué dando, para contento de todos,
cumplidas muestras, aquéllas de sus gracias y éstos de sus destrezas, aplaudiendo siempre y
cordialmente el soldado a todo, como si tuviese mayor placer en ello, por lo mismo que recogía
aquellas visualidades por el encogido arcaduz de un ojo sólo, y éste también lisiado y enfermizo.
Pero también tuvo que ponerse en plaza y público anfiteatro, pues no faltando quien adivinase
las buenas gracias del gozque, los chistes del amo y las retahilas que relataba, todos apremiaron
al estropeado para que divirtiese la fiesta, no pudiendo excusarse éste de tanto ruego, ya
por la demanda y ganancia que pudiera haber, ya por cierta idea que le bullía en su magín.

Ello es que todo era hacerse consejos y consultas sobre aquel negro billete del don Lope, y
de ver cómo podría hacerle llegar a verdadero recaudo, según y conforme al deseo de su dueño.

Según las veras y ahinco con que trazaba esta trama el soldado, bien parecía tener alguna estrecha
obligación que le inducía a ello; pero de ello, quier que fuese, es cierto que pidió la vihuela,
y después de acordada y de dar las palmadas a su gozque, comenzó éste a saltar de buena manera
y el amo a tocar por la escuela más extremada del mundo; hubo lo del Rey de Francia, lo del
saludo al Emperador, el besar las plantas de la más hermosa, el señalar las que estaban de
boda y otros donaires de tal parecer.

En todas las gracias del gozque se veía una preferencia señalada por su bienhechora María,
no habiendo vuelta en que no diese muestras de sumisión o contento cuando pasaba cabe la hermosa
morisca. Cuando la señaló por la más bella nadie paró atención en ello, pues cada cual en su
imaginación aprobaba lo mismo, y era fácil imaginarse que el gozque estaba ya adiestrado en
el donaire; pero cuando la señaló también por estar de boda, y que como queriendo huir de ella
y como buscando otra en quien hacer señalamiento, y no encontrándola, volvió a María, y la
señaló definitivamente, el gozque dejó entonces escapar un gemido tan lastimoso, que erizó
el cabello a todo el concurso. Pero esta impresión fué pasajera y como relámpago en noche serena;
así pasó como fué olvidado enteramente en la memoria.

El soldado, llamando a sí el perro, prosiguió:

--Ahora, don Gozque, vais a ser mensajero del amor, oficio que requiere examen de destreza
y título de fidelidad; cuidado con trocar los frenos, que de tan lastimoso descuido suelen
provenir grandes desaciertos, y en ello vuestro buen nombre debe quedar a salvo de cargo y
responsabilidad. Tomad la posta, y tanto dure vuestro viaje como la música y letra de vuestro amo.

Y esto diciéndole, y pasándole la mano por la boca, como si le pusiese algo en ella, y después
inclinándose a su oreja como para encomendarle alguna cosa, lo dejó ir, agarrándose él a la
vihuela, la que, rasgueando diestramente, cantó con ella.

MOTETE

          Mensajero,
          corre y ve,
    corre y ve presto y artero,
    y de ausente caballero
          llévale
          a su amor
    el billete más sincero.

          No está lejos,
          muy más fiel,
    muy más fiel a tus consejos:
    Busca ansioso los reflejos
          de un clavel
          que dejó
    entre búcaros y espejos.

El gozque corría desesperadamente en torno de los festejantes; dió tres vueltas, y a la tercera,
cuando cesaba la cantinela de su amo, saltando delante de María, provocando las caricias de
ella con sus donaires y juegos, no descansó hasta que aquellas blancas manos de espuma y armiño
viniesen halagosamente sobre su figura canina, y entonces, como si tuviese un instinto superior
a su naturaleza (tanto puede el arte), lo dejó caer y depositó entre las manos de la doncella
el billete que tantas ansias y anhelos había arrancado a diversas personas.

María, que muy bien entendió la inteligencia del cantar, y que ni una mínima palabra de él
dejó ir de su memoria, viendo las señas casi discretas del perro, recordando que por aquel
mismo tiempo en que estaba debería tener nuevas de su ausente, percibiendo en aquel punto un
papel entre sus manos, y, más que todo, sintiendo levantarse en su alma mil esperanzas de contento
y gusto, no pudo resistirse de tomar aquel mensaje, y, lo que es más, de tomarle encubiertamente
y sin dar sospecha a nadie. Su discreción alcanzaba la tempestad que hubiera alzado si a la
borrascosa condición del primo, y al receloso natural del tío, y al odio de todos los moriscos
para con sus vencedores, hubiera venido a juntarse una sospecha, verificada al punto con la
prueba plena de un billete.

Muley o don Fernando (pues cualquiera de estos dos nombres no da ni quita nada a lo riguroso
y altivo de su condición) seguía con el alma, que no con los ojos, todo el curso de aquella
farsa; y si bien es verdad que si no vió el embutir del billete en la boca del gozque, ni el
pase del tal depósito a las manos de María, siempre sospechó que allí hubiese algo que se escondía
de la atención común. Por lo mismo, y para salir de tanta incertidumbre, puso en obra al punto
el pensamiento que le sugirió su recelosa sospecha.

--María--dijo dirigiéndose a la hermosa prima--, hoy es el día de tu natalicio, y ésta la hora
de media noche, hora en que tantos prodigios suelen verificarse. Las doncellas de nuestra familia
es fama que en tal día y en igual hora pueden sacar ciertas maravillas del mundo invisible,
o curar alguna dolencia rebelde según quieran y según las fórmulas sabias y poderosas que empleen.
Pues bien, no hagas nada de prodigioso, pero prueba (pues a ello debe moverte tu natural compasión),
prueba, repito, tal poder en ese lisiado pobre, y ya que, aunque cristiano viejo, asiste a
nuestros regocijos, saque de ellos, además de la limosna, un bien que en balde querrían dárselo
los suyos.

Así como habló Muley todos fueron de su parecer, y allí fué rogar a María y Zaida, pues cada
cual la nombraba según su mayor o menor afecto a la religión santa, y muchos la llamaban por
entrambos nombres.

María repugnaba honestamente tal empeño, pero las súplicas fueron tantas, el objeto se lo presentaron
por tan piadoso y tanto de encarecimientos y halagos fueron y vinieron, que al fin, dándose
por rendida, y confiando en la negativa del soldado, que como cristiano viejo no admitiría
tales prácticas, replicó:

--Puesto que a despecho de mi gusto habréme de vencer a lo que se me pide, todavía no me prestaré
a ello si el mismo soldado no me lo permite no callando, sino que quiero oirle yo misma la
súplica de su boca.

--Hermosa María--le replicó alegre el soldado--, no sólo deseo que toméis parte en este consuelo
mío, sino que os lo suplico lo más rendidamente posible, que aunque yo no tengo en mucho tales
prácticas, le doy en trueque tal encanto a la belleza, y tal fuerza y poder a la intercesión
de un ángel, que sólo con que vos pongáis mano en ello ya me cuento por curado y franco y libre
de lisiadura y de ceguera.

A esto oír se levantó María entre turbada y pesarosa, y desdoblando un listón, lo pasó por
la rodilla manca del soldado, aquélla que apoyaba sobre el zoquete de madera, y asimismo, relatando
en silencio unos como versos o nóminas, ató luego los dos cabos del listón, diciendo:

--Mendigo, así te engarce tu rodilla como enlazados quedan estos dos cabos; y decir esto y
levantarse el soldado, arrojando el palitroque de la rodilla, y repetir a gritos ¡milagro,
milagro!, fué todo un punto.

Todos quedaron absortos; unos dudaban, los más se afirmaban en la verdad de aquellas prácticas,
y María, apartada al lado, y espantada de semejante maravilla, se deshacía en protestas, de
que ella no tenía parte en aquella máquina diabólica, prometiendo no repetir más nunca tan
pernicioso ejemplo, y asegurándose con la mano puesta en la cruz del joyel, parecía que ella
buscaba un testigo que certificase de su inocencia. Entretanto, el soldado, a voz de contrapunto,
clamaba así:

--Otra palabra, bella María, y de todo punto desaparece mi triste lisiadura, y otra y última
intercesión, y desaparece mi ceguera.

Los del baile aplaudían, muchos preguntaban, todos respondían, gritaba el soldado y saltaba
y latía estruendosamente el perro. Todo era algazara, todo confusión; de repente ábrense las
puertas de la calle, y vense entrar por ellas el Ayuntamiento de los cristianos viejos con
todo el aparato de justicia; el alguacil Molino, de vanguardia, y la dueña Bermúdez, en la rezaga.

--Mirad--dijo ésta--, ¡oh, reverenda justicia!, dónde están mis endotrinadas; huyen mi enseñanza
saludable, y se entregan a sus zambras, y no advierten en traer con ellas a la prudencia y
virtud personificadas en una dueña; los luengos mantos espantan a los almaizares y alcandoras;
vigilancia, alerta, reverenda justicia.

--Callad, dueña Bermúdez--dijo el alguacil--; aquí hay algo de mayor cuantía que vuestros chismes
dueñescos; aquí hay prácticas, aquí nóminas; luego debe haber multas.

--Utique--replicó el notario.

--Pues mirad ahí, por sí mismo--prosiguió el honrado alguacil--, la pierna de palo del soldado
Cigarral, curado de golpe y por persona que no tiene ni puede tener título para ello. ¿Qué
es esto, señor? Es fuerza ver fin y punto a las contemplaciones; también suenan ciertos rumores
de moros berberiscos saltados en la playa, y que se abrigan en estos contornos. ¿Qué es esto,
señor, no hay justicia? ¿Se han de permitir por más plazo los tratos y contratos de los rebeldes,
la murmuración y las sediciones? ¿Qué es esto, señor? ¿Señor, dónde estamos?

Nadie sabe dónde hubieran llegado los apóstrofes y acriminaciones del multador alguacil Molino,
corchete ganzúa, según el buen dictado e intitulación del soldado, si una inesperada peripecia
no le cortara el rápido vuelo de su elocuencia.

El suceso fué un bien asentado golpe de revés en la pecadora boca, que dió con el orador y
su elocuencia en tierra, y volviéndose el caído y todo el concurso a ver de qué mano se había
disparado el ballestazo, vieron salir por delante de todos el airado cuanto venerable Gerif,
quien buscando con la vista al alcalde para encomendarle sus quejas, así como tropezó con él,
así le dijo:

--No creyera yo que donde estáis vos tomara, en son de reprimenda, la palabra persona tan mezquina
de condición como de menos valer por su ejercicio, y tanto más tratándose de agravio con persona
de mi calidad.

Yo, por ser quien soy, por alcalde del Ayuntamiento de los míos, si vos lo sois de los cristianos
viejos, y por las honras que el Rey quiere que sean guardadas a los hijos y parientes de los
reyes, bien puedo festejar a quien se me antoje, no admitiendo en mi compañía sino a quien
me iguale, o a los que por estrecho de amistad me obliguen a ello.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01281</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>74683</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16293</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Among the crowd of those beautiful oriental gay, and damask cushions are Zaida was Mary or,
as the Moors named it jealous, and she looked at a stem of their past kings. Mary only neglected
to shave of his eyes, and in contempt as idle or because Fiasa more in the power of their own.

At the bottom, and separated entirely from what they call heaven on earth young men were decorated
with rich embroidery and all the Eastern ataujía.

The Anafil and drums, the drums sounded albogues and joyfully around the room: some youths and had
shown his skill testing assaults and dances that were both of naturalness
Arabic, Spanish and of gallantry.

Mary's cousin, Muley to the Moors and the Spanish Don Fernando, as if disdaining employed in
such a frivolous pastime, pull up a serving of the colonnades, not thinking but in their projects,
and only seemed to assist in the zambra by the eagerness with which shed sometimes seen in
the beautiful Mary.

The youth, winning by his wealth to those around him, stood out as gentle stature, towering
over the advantaged at the very top of head.

For this purpose we came to the door broken, and there found two Castilian and spoke:

- No doubt, friend John, but this zambra has more appearance than usual and ordinary. It sounds
that a principal boy has landed at the bays of the coast, coming from Barbary, and that is
this good coming feast and Zambra.

A faith to faith that is not yet and an old Christian, and how are
they to come if not called?

And how are they to be called, if the disbelievers want to be alone for their practices and
machinations? Come on, brother, you as sheriff, and I as a person of authority from the people, we
must give account of all the Mayor of our City.

And the party, and repairing the soldier, said the other:

- This Cigarral all assaults and all are reported: it is, and will receive a thousand wonders, in the
absence of other witchcraft, or the mob may provide good skills your mutt.

Meanwhile, the spoiled entered, followed by his dog, and not ward
off the evil eye and sobreojo that many looked at him, dropped their
sticks and sat on the floor between the inferior people family, putting
on his knees trench the dog, who settled with great composure on his
legs, rested on the neck by lifting the front paws, lifting ears and
looking carefully at his benefactress Mary, who greeted his best,
moving softly tail.

Perhaps the grateful dog had greeted most notably from a distance and despite of the party, if
not feel the hand of his master, who sent him as quiet accounts and silence, and then everything
was quiet.

Mary smiled softly when they saw the soldier he pleased with that
distinction, down head humbly bowed so courteously as and when raising
it met the Muley view, looking at him with eyes of scorn and a poorly
suppressed anger, but the soldier, with great irritation of some and
the greatest wonder of all, did not flee his face so fierce look,
rather the evil caused to his gesture and seducer.

Perhaps the zambra been troubled from that point, except for Mary,
leaving beat from time to beg and plead so much, do not press the
guitar and sing beautifully, so soft and expressive, as follows:

ROMANCE

In
a spirited sorrel, between brave and brambles, fleeing, fleeing Jarifa,
group goes with his Zaide.

      
    The horse is happy, van happy
    lovers: the horse, and go
    jumping; two, to go to enjoy themselves.

      
    
    Ride the two, ride between dark
    and brambles, whoever walks with theft uses of hidden paths.

      
    
    Go around the beach escape
    the hatred of a father to lie in a skiff Tlemcen and repaired.

      
    
    And reach the highest peak,
    and the seas are blue, are already rocking the candles think and
tread the ship.

      
    
    Look, look, said the Moor;
    Look, my darling, come what inquiring our tracks Algarve riders.

      
    
    Fear not, she replies; Fear not,
    my love, my Zaide, that I attend a charm here I pay the two to save
us.

      
    
    It is a wonderful bar, fadado
    with such fate, two that he adhere some are invisible.

      
    
    Let's try, Zaide, let's try;
    we use magic arts, and their senseless research our executioners
were tired.

      
    
    Unfold the strip Jarifa, He
    is tied with her lover when ready, oh, how awful!, see a snake loose.

      
    
    The fiery dragon wraps, The black bunched
    up nooses chest to oppress feet and captivate.

      
    
    Wary that such bar made to
    the parent Jarifa so there is death where their tastes seek.

      
    
    Comes the king angry, vibrating
    the bloody cutlass He opened the chest and Jarifa and neck divided
Zaide.

      
    
    The uproar in the congratulations
    and cheers was great, the instruments echoes and redoubled their
blessings showered on maiden so beautiful, so crowned and flatter
accomplished with few skills the senses and captivate the soul.

The soldier could not resist the admiration as he moved this room
and that wealth beyond his imagination gave all the best and richest
things in the world he had seen, and to himself said:

"These Moors
give them water, and vegetables will draw you a rock, give them vegetables,
and give you a garden and gardens and there I will raise an idea where
it is alhambra you fancy the asking.

They say that their paradise is only Verjel but in the meantime, and what can happen, their homes
but not so many havens. Disbelievers! And we always Astros without a tree where the shade and
enjoy the freshness!

As he imagined it, a loose youth danced in the middle of the most gallant siege possible. Struck
the ground so gently, that it seemed that slid by on the pavement, or some invisible strings holding
him up and swung him to the sound of music. With the right hand showed a adufe mixed with
colored ribbons, and crimping thousand babes and sounding bells and
cymbals, corresponded, and alive, and smoothly, harmony of the musicians.

Sometimes the dancer, in the midst of his career, passed and repassed slightly adufe below the
shoulders, threw him desperately sometimes by men, and as if it were tied to the will of the
boy, he always came into the hands clean and gallant. The eyes were lost in so many wheels,
bias and turns, unwittingly they all followed the rhythmic movement of that danced, and all still in
their seats, still cheating fantastically, believing each to be the dancer, not real and certainly
that had dance.

Each one of that contest, as beautiful as suitors, was given to content of all samples met, those
of his thanks and those of their skills, and always cheering cordially all the soldier as if
he had more pleasure in it, as well as collecting those visual elements arcaduz shrunk by one
eye only, and it also crippled and sickly. But it also had to take public square and amphitheater,
as there are those who divined the good graces of the mutt, jokes
and jingles master recounting all They urged the spoiled to amuse
the party, unable to excuse it from time to pray, and demand and profit
that could have, and for some idea that bubbled in his head.

"

The fact is that everything was done on that advice and consultation Lope ticket black and to see
how it could get a real collection, as and the desire of its owner.

According to the fervor and earnestness with which the soldier drew this plot, it seemed to have some
close obligation that led him to it, but, they want it to be, it is true that requested the
vihuela, agreed and after the clapping and giving your mutt, it began
to jump in a good way and love to play for the school most extreme
in the world, was the King of France, the greetings to the Emperor,
kissing the most beautiful plants, which were pointing to wedding
and other pleasantries of that opinion.

In all the graces of mutt looked a preference noted for its benefactress Mary having no back where
it displayed no submission or happy when it passed the beautiful Moorish. When marked by the most
beautiful one stood attention to it, because each in its imagination approved the same, and it
was easy to imagine that the mutt was already trained in the charm, but when also said to be
a wedding, and as wanting to escape it as looking for another on whom to signaling, and not
finding her, turned to Mary, and finally said, then left the mutt
groaned so pitiful, that bristled hair to the contest.

But this impression was fleeting as lightning in calm night; well spent as it was entirely
forgotten in the memory.

The soldier, calling it the dog, he continued:

- Now, don mutt, you can be a messenger of love, a profession that requires skills test and
degree of loyalty, care trocar brakes, which are often neglected so pitiful come big mistakes,
and it should be your good name safe charge and responsibility. Take the baton, and duration of your
trip as both music and lyrics of your master.

And this saying, and passing his hand over his mouth as if you put an something in it, and
then bending his ear to commission something, let it go, holding it to the vihuela, which,
deftly strumming, singing with her.

Motet

Messenger run and see, runs and looks ready and cunning, and absent
knight Bring his love sincere ticket.

          
          Not far away,
    very faithfully, much more
    faithful to your advice:
          Looking
          forward reflections
    of a carnation left from vases and mirrors.

          
          
    The mutt running frantically
    around the revelers, took
          three laps,
          and the
    third, ceased when the mantra of his master, jumping in front of
Mary, causing caresses her with his witticisms and games will not
rest until those white foam hands and ermine compliments on her figure
should come dog, and then, as if it had a superior instinct nature
(much can art), dropped it and deposited in the hands of the maid
the ticket that many anxieties and aspirations had started to different
people.

Mary, who very well understand the intelligence of singing, and that not a single word of it let
go of his memory, seeing the signs about dog discrete, recalling that at that same time he was
should have news of his absent, feeling at that point a paper in his hands, and, above all, feeling
up in his soul a thousand hopes for happy and taste, could not resist
taking that message, and what is more, take unawares and without giving
anyone suspected.

The storm reached its discretion would have raised if the stormy conditions in the first,
and naturally suspicious of the man, and hatred of all Moriscos to their conquerors, had come
to join a suspicion, checked the point with the complete proof of a ticket.

Muley and Don Fernando (for either of these two names are not given to nor detracts from the rigorous
and proud of their status) remained with the soul, not with the eyes, the whole course of that
farce, and if it is true that if you did not see the pressing of the ticket at the mouth of the
mutt, not the pass such deposit into the hands of Mary, always suspected there was something
that was hidden shared care.

For this reason, and out of so much uncertainty, put in work to the point suggested the thought
that his wary suspicion.

- Mary - he said to the beautiful cousin - today is the day of your birth, and this time midnight,
at which time many prodigies often verified. The daughters of our family is well known that in
this day and at the same time can take some wonders of the invisible
world or cure any condition you want and as rebellious as wise and
powerful formulas they use.

Well, do not do anything miraculous, but test (this should move it to your natural compassion)
test, again, such power in the disabled poor, and now that, while old Christian, attends our joys,
remove them, as well as charity, rather than in a bucket would like to give theirs.

Muley spoke and all were of his opinion, and there he was praying to Mary and Zaida, as each named according
to which more or less affection for the holy religion, and many called for both of names.

Mary
honestly disgusted that endeavor, but the prayers were so, the object is presented as by so pious
and praise both more expensive and came and went, at last, giving
and rendered, and relying on the refusal of the soldier, who would
not admit as old Christian such practices, said:

- Since my taste
despite beating habréme asking me what I do not yet lend to do so
if the same soldier will not let me not silent, but I hear it myself
the appeal of his mouth.

- Hermosa Maria - glad the soldier replied
- not just want you to take part in this relief mine, but I beg humbly
as possible, although I have not much such practices, in exchange
I give such charm to the beauty and such strength and power to the
intercession of an angel, only that you do them hand in it and tell
me to cure and frank and free of infirmity and blindness.

This hearing Mary arose between troubled and sorrowful, and unfolding
a ribbon, passed it knee maimed soldier, one that rested on the mud
of wood, and also telling silent about such verses or payroll, then
tied the two ends of the bar, saying:

- Begging and your knee as
you crimp the two ends are linked, and say this and up the soldier,
throwing the Palitroques of the knee, and repeat aloud miracle miracle,
was all a point.

Everyone was preoccupied, some doubted, the more is claimed in the truth of those practices,
and Mary, removed to the side, and frightened of such a wonderful,
melt-in protests, she had no part in that diabolical machine, promising
not to repeat that ever again pernicious example, and making sure
the hand on the cross of the jewel, it seemed she sought to certify
a witness of his innocence.

Meanwhile, the soldier, voice counterpoint and cried:

- Another word, lovely Mary, and all my sad infirmity point disappears,
and another and last intercession, and disappears my blinds.

The clapping dance, many asked, all answered, the soldier shouted and jumped and loudly beat
the dog. All was uproar, all confusion, suddenly ábrense the doors to the street, and enter them
sort are the City of Old Christians with whole apparatus of justice,
the sheriff Molino, cutting edge, and the owner Bermúdez, the lagging.

-
Look - it said - oh, Reverend justice!, Where are my endotrinadas;
flee my teaching healthy, and delivered to their zambras, and warn
not to bring with them the wisdom and personified under a mistress,
the many long robes to frighten and alcandoras almaizares; monitoring,
warning, Reverend justice.

- Hush, owner Bermúdez - said Sheriff
-, here's some more value to your gossip duennas, here is practical,
payroll here, then there must be penalties.

- Utique - said the notary.

-
For you see there, by himself - went the honest sheriff - the soldier's
wooden leg Cigarral, cured at once and no person who does not, take
title to it.

What is this, sir? It is strength in order to see and point to the contemplations; also sound
rumors Berber Moors jumped on the beach, which are cherished in these parts. What is this, Lord, no
justice? Have more time to allow the deals and contracts rebels gossip
and sedition?

What is this, sir? Sir, where are we?

Nobody knows where apostrophes would come and incriminate the sheriff
multador Molino, pick bracket, according to the dictation and intitulación
good soldier, if an unexpected vicissitudes not cut the rapid flight
of eloquence.

The event was a backhand well established in the sinful mouth, which gave the speaker and his
eloquence on the ground, and turning the fallen and the contest to see which hand had ballestazo
tripped, were out ahead of all regarding the angry Gerif venerable, he looked around for the mayor
to entrust their grievances, and met him, so he said:

- Do not believe
me that will take you where you are, for the reason of reprimand,
the word person so mean condition as less worth for your workout,
and so much more with individual grievance case my quality.

I, for who I am, Mayor of mine, if you are of what Christians old, and for the honor that the
King wants them to be saved to the children and relatives of the kings, or I can celebrate who
I choose, not admitting in my company but who I even, or close friendship that I require it.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>