<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04335</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>84285</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2754</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Enojado de que dudasen si tenia alma, un raciocinador de la banda, mas osado que los demas,
observo al interlocutor con unas pinulas adaptadas a un quarto de circulo, midio dos triangulos,
y al tercero le dixo asi: ?Con que creeis, senor caballero, que porque teneis dos mil varas
de pies a cabeza, sois algun?... iDos mil varas! exclamo el enano, pues no se equivoca ni en
una pulgada. iCon que me ha medido este atomo! icon que es geometra, y sabe mi tamano; y yo
que no le puedo ver sin auxilio de un microscopio, no se aun el suyo! Si, que os he medido,
dixo el fisico, y tambien medire al gigante companero vuestro. Admitiose la propuesta, y se
acosto Su Excelencia por el suelo, porque estando en pie su cabeza era muy mas alta que las
nubes; y nuestros filosofos le plantaron un arbol muy grande en cierto sitio que Torres o Quevedo
hubiera nombrado por su nombre, pero que yo no me atrevo a mentar, por el mucho respeto que
tengo a las damas; y luego por una serie de triangulos, conexos unos con otros, coligieron
que la persona que median era un mancebito de ciento y veinte mil pies de rey.

Prorumpio entonces Micromegas en estas razones: Ya veo que nunca se han de juzgar las cosas
por su aparente magnitud. O Dios, que diste la inteligencia a unas substancias que tan despreciables
parecen, lo infinitamente pequeno no cuesta mas a tu omnipotencia que lo infinitamente grande;
y si es dable que haya otros seres mas chicos que estos, acaso tendran una inteligencia superior
a la de aquellos inmensos animales que he visto en el cielo, y que con un pie cubririan el
globo entero donde ahora me encuentro.

Respondiole uno de los filosofos que bien podia creer, sin que le quedase duda, que habia seres
inteligentes mucho mas chicos que el hombre, y le conto, no las fabulas que nos ha dexado Virgilio
sobre las abejas, sino lo que Swammerdam ha descubierto, y lo que ha disecado Reaumur. Instruyole
luego de que hay animales que son, con respecto a las abejas, lo que son las abejas con respecto
al hombre, y lo que era el Sirio propio con respecto a aquellos animales tan corpulentos de
que hablaba, y lo que son estos grandes animales con respecto a otras substancias ante las
quales parecen imperceptibles atomos. Poco a poco fue haciendose interesante la conversacion,
y dixo asi Micromegas.

CAPITULO VII.

Conversacion con los hombres.

O atomos inteligentes, en quien se plugo el eterno Ser en manifestar su arte y su potencia,
sin duda que en vuestro globo disfrutais contentos purisimos; pues teniendo tan poca materia
y pareciendo todos espiritu, debeis emplear vuestra vida en amar y pensar, que es la verdadera
vida de los espiritus. En parte ninguna he visto la verdadera felicidad, mas estoy cierto de
que esta es su mansion. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>90150</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2552</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Dudasen angry that if I had a soul, a reasoning of the band, more daring than others, the participant
observed a finlets adapted to a quarter of a circle, measured with two triangles, and the third
told him so:? With what you believe, sir knight, that because you have two thousand yards from
head to toe, you are some ...? gone a thousand yards! exclaimed the dwarf, it is not wrong or
an inch. iCon I measured the atom! icon that is geometry, and he knows my size and I that I
can not see without the aid of a microscope, not even yours! Yes, that I have measured he said
the physical, and also measure your giant companion. Admitiose the proposal, and Acosto His
Excellency on the ground, because they stood their head was higher than the clouds, and our
philosophers they planted a tree in a very large site or Torres Quevedo been appointed by name, but
I do not dare to lie on the great respect that I have the ladies, and then by a series of triangles,
connected to each other, guessing that the person was a mancebito mediate hundred and twenty
thousand feet of a king.

Micromegas then burst out in these reasons: I see that you never have to judge things its apparent magnitude.
O God, who gave intelligence to some substances such despicable seem infinitely small costs no
more to your omnipotence that the infinitely large; and if it is possible that other creatures smaller
than them, perhaps will have a higher intelligence that of those huge animals I've seen in
the sky, and with one foot would cover the entire globe where I am
now.

Answered one of the philosophers who could not believe it, but you have any doubt, he had loved much
more intelligent boys than men, and told him not fables that we have forsaken Virgilio on bees,
but what Swammerdam discovered, and what has dissected Reaumur. Instructed him then there are
animals that are about bees, which are the bees with respect man, and what was the Syrian
same with respect to those so stout of animals speaking, and what are these big animals compared
with other substances to the quale seem imperceptible atoms.

Gradually the conversation was becoming interesting, Micromegas and
said so.

CHAPTER VII.

Conversations with men.
O atoms intelligent, in whom it pleased the eternal Being in showing
their art and power no doubt that your globe PLEASURE purest happy,
as having so little substance and looking all spirit, you ought to
use your life in love and think that is true life of the spirits.
In part I have seen no real happiness, but I am sure this is his mansion.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>