<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01159</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>108035</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3828</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

La irregularidad de las reglas, pero con esceso del flujo menstrual, en mujeres histéricas
ó muy nerviosas, exige el uso de ignacia: en estos casos, se observan alteraciones variadas
de la sensibilidad, tales como clavo histérico, hemicránea, odontalgia, diversas neuralgias,
espasmos, casi siempre la bola histérica, ansiedad, palpitaciones, bocanadas de calor en las
partes superiores, calores incómodos parciales y sin fijeza.

La ignacia posee una accion notable sobre las mucosas en su punto de union con la piel, por
lo cual es muy recomendable: 1.º en las grietas de los labios, con irritacion, sequedad, dolor
y rubicundez pronunciada de estas partes; el zinc corresponde mas á las grietas con palidez;
la pulsatila, si hay color azulado; la sal marina y el fósforo, si las grietas tienen costras;
el mercurio, en las excoriaciones exudantes y ulcerosas; el mezereum, mas análogo á ignacia
en este caso especial, difiere como los anteriores por los caractéres generales de su accion
sobre el organismo.

2.º En las fisuras del ano, con prurito, punzadas, dolores constrictivos: estas son lineales,
poco profundas y unidas, generalmente con exudacion. El ácido azótico está indicado en fisuras
mas irregulares ó mas profundas, exudantes, que dan sangre con facilidad, y que se refieren
á algunos síntomas remotos de la sífilis. El plomo, en su accion sobre el ano, es mas análogo
á ignacia, pero difiere por todos los demás síntomas.

3.º En el prolapsus del recto con ó sin fisuras: en el primer caso, la fisura es la causa de
la procidencia del recto por los esfuerzos de espulsion y por las contracciones que escita;
curada la fisura, cesa el descenso del recto y los dolores y contracciones; en el segundo caso,
la ignacia es uno de los mejores medios curativos, especialmente en los niños.

4.º En el prurito del ano, y lo mismo en el producido por los ascárides; pero en este caso,
es preferible la valeriana en los niños, aun cuando haya convulsiones. El marum y el azufre
pueden ser auxiliares hasta necesarios de la ignacia. La espigelia está tambien indicada en
estas especies de prurito, cuando se presentan despues de un estado febril ó que sobrevienen
durante el curso de una fiebre verminosa, y que se han suscitado simpáticamente ansiedades,
palpitaciones, padecimientos nerviosos generales.

5.º En ciertas conjuntivitis de los niños y de los adultos, cuando la conjuntiva se tumeface
formando un rodete é invirtiéndose hácia afuera. Solo en esta circunstancia y antes de la hipertrofia
del borde palpebral es cuando conviene la ignacia; es el medicamento mas útil en la oftalmía
de los recien nacidos, cuando se desarrolla el rodete conjuntival.

La ignacia juega poco en las afecciones cutáneas, pero es útil como accesoria, en el intertrigo,
en el eritema de los miembros en personas nerviosas ó delicadas, y particularmente en una especie
de prurito ardiente que ocupa casi toda la piel y que desaparece despues de rascarse. Las afecciones
en que es mas ventajoso y mas frecuentemente útil este medicamento, por su accion electiva
en los nervios espinales, son las neuroses, neuralgias y espasmos, cuyos caractéres vamos á
indicar.

La ignacia y la ipecacuana son muy análogas en los espasmos con rigidez del cuerpo, estiramiento,
sacudidas espasmódicas en los miembros, y movimientos en los músculos de la cara; pero es mas
particular en la ignacia, las congestiones fugaces en la cabeza, la alternativa de palidez
y rubicundez de una de las mejillas, y la irregularidad en la distribucion del calor.

La accion de este medicamento en la médula espinal secundada por la que tambien posee sobre
el sistema nervioso ganglionar, le hace eficaz en los espasmos producidos por la indignacion,
con concentraciones rápidas en este sistema, y por el pesar que las da desde el principio un
carácter crónico. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>323989</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3351</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The irregularity of the rules, but with excess menstrual flow in women hysterical or very nervous,
requires the use of ignacia: in these cases, changes were seen in various sensitivity, such
as nail hysterical, migraine, toothache, various neuralgias, spasms, the ball almost always
hysterical, anxiety, palpitations, puffs of heat in uppers, partial and no uncomfortable heat
steadily.

The ignacia has a remarkable action on the mucous membranes at their point of union with the skin,
which is highly recommended: 1. No cracks in the lips, irritation, dryness, pain and pronounced
redness of the parts, the zinc is more in the cracks with pale; pulsatility, if color is blue,
the sea salt and phosphorus, if cracks are crusting mercury, abrasions and ulcer exudates,
the mezereum, more analogous to ignacia in this special case, as the former differs from the
general characters of their action on the body.

2. No cracks in the anus, itching, throbbing, constricting pain: these are linear, shallow and
together, usually with exudation. Acid is indicated for cracks whip more irregular or more deep,
exuding that they bleed easily, and relate to some remote symptoms
of syphilis.

Lead, in its action on the year, is more analogous Ignatius, but differs in all the other symptoms.

3.
º prolapsus In the rectum with or without cracks: in the first case, the crack causes prolapse
of the rectum through the efforts of expulsion and contractions which excites; healed the rift,
stops the descent of the rectum and pains and contractions in the
second case, Ignacio is one of the best curative, especially in children.

4.

º In the year itch, and so on caused by roundworms, but in this case, Valerian is preferred
in children, even when seizures. The marum and sulfur may be necessary auxiliary to the ignacia.
The espigelia is also indicated in pruritus these species when they occur after a fever or
that occur during the course of a fever verminous, and have been sympathetically aroused anxieties
palpitations, nervous disorders generally.

5. º conjunctivitis in some children and adults, when the conjunctiva tumeface forming a bun
and investing outwards. Only in this circumstance and before hypertrophy the lid margin is when should
the ignacia, is the drug most useful in ophthalmia of newborns, when developing conjunctival
impeller.

The ignacia plays little skin conditions, but is useful as an accessory in the intertrigo, in erythema
of the members in sensitive or nervous persons, and particularly in a species burning itch that occupies
most of the skin and disappears after scratching. Conditions it is more advantageous and more
often useful this drug, its elective action the spinal nerves are neuro, neuralgia and spasms,
whose characters go to indicate.

The ignacia and ipecacuanha are very similar in body spasm with stiffness, stretching, spasmodic
jerking of the limbs, and movements in the muscles of the face, but
is more ignacia in particular, congestion shooting in the head, pale
alternative and redness of one cheek, and the irregularity in the
distribution of heat.

The action of this drug in the spinal cord seconded by which also owns about ganglionic nervous
system, makes it effective in spasms caused by indignation Fast concentrations
in this system, and the regret that occurs from the beginning a chronic.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>