<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02451</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>75016</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3437</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Á la demás gente que allí quedaba, mandaron
que se quedase á la puerta do Inca Yupanqui estaba, y que si sintiesen algun estruendo de gente
dentro, entrasen de golpe todos, y que mirasen por su señor.

Y esto hecho, tomaron la gente que Inca Yupanqui les habia mandado, y echando delante cincuenta
indios, uno á uno, dos á dos, cubiertas sus mantas (así), muy disimuladamente, bien así como
habian salido los que habia mandado Viracocha Inca que delante saliesen; los cuales cincuenta
indios fueron descubriendo y mirando por sus enemigos. Y como fuesen derramados y grande espacio
unos de otros, un indio destos que delante iba, ya que llegaron junto á la quebrada de la leña
y arroyo do la paja alta era, vió los enemigos que estaban emboscados; los cuales, como los
viesen asomar, dejáronse todos caer sobre la paja, pensando que los habian visto. Y este indio,
como los viese, sentóse en el suelo y hizo que se pasaba á atar cierta atadura de sus zapatos,
la cual disimulacion era seña y aviso para sus compañeros que detras dél venian; al cual, como
le viesen en la manera que habeis oido, de uno en otro volvió la nueva á los dos señores que
detras dellos venian, los cuales, como entendieron que era emboscada, mandaron á todos los
suyos que se recogiesen é juntasen allí do la voz les habia tomado, excepto á los cincuenta
que delante habian salido; á los cuales mandaron que se anduviesen por allí mirando é descubriendo
á los que estaban en la emboscada si salian ó pasaban delante, y avisasen al que ataba los
zapatos, llegando un indio bajamente á él, el cual le dijese que mostrase que ataba y desataba
sus zapatos y otras cosas de su traer, con lo cual mostrase disimulacion de lo que allí entendia.

Y dejando esto en este estado, volvamos á Inca Yupanqui, el cual, como hobiese proveido en
lo que habeis oido, rogó á su padre que le pisase aquellas insignias de prisioneros que allí
le habia traido de Uscovilca, al cual respondió Viracocha Inca, que no queria, si no lo pisaba
primero Inca Urco; y á esto dijo Inca Yupanqui, que por ser él su padre y por le tener respeto
y dalle obidiencia como á tal su Señor, habia él venido allí á su pueblo á que le pisase aquello,
y ansímismo á le rogar que se volviese á su pueblo é ciudad del Cuzco; pues él, como su padre
y en su nombre le habia ganado aquel empresa, que quisiese salir de allí y irse á la ciudad
del Cuzco y entrase triunfando con aquellos capitanes y cosas de Uscovilca, porque aquella
habia sido su intencion é á lo cual habia venido allí; que otra manera, que no tenia él que
traer lo quél habia ganado á que lo pisase semejante Inca Urco, su hijo mayor. Y acabado de
decir esto Inca Yupanqui á su padre Viracocha Inca, mandó tomar las vestiduras y lo demás de
Uscovilca, y mandó levantar los prisioneros del suelo, que hasta aquella hora habian estado
tendidos en tierra, é ansí se salió Inca Yupanqui, enojado y corrido de que su padre no hubiese
querido pisarle sus prisioneros é lo que ya habeis oido. Y pesábale que su padre mostraba estar
tan mal con él que le quisiese matar é procurar la muerte, viendo él en sí que no le habia
dado causa para que dél hobiese enojo é dél tuviese malquerencia, sino que ántes procuraba
y habia procurado hacerle todo servicio, y hacerle todo placer y contentamiento; y como conociese
que el enojo y pasion que dél tenia era por invidia de ver quel escedia á todos sus hermanos,
tenia algun tanto de pasion por ello.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01121</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>63114</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3146</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> To other people that there was, they sent to
stay at the door do Inca Yupanqui was and that if they feel some people DIN inside, enter at once
all and who would look for his master.

And this fact, people who took the Inca Yupanqui had commanded them, and throwing forward fifty
Indians, one by one, two by two, covered with their blankets (like that), very discreetly, and
well who had left had sent ahead saliesen Inca Viracocha, which fifty Indians were discovered, looking
for his enemies. And as they were scattered and large space each other, an Indian one of those
who went ahead as they came together at the broken firing and stream discharge was do the straw,
saw the enemy ambush, which, as they saw looming, dejáronse all fall on the straw, I thought I
had seen. And this Indian as the saw, sat on the floor and made to tie spent some tie his shoes,
dissimulation which was a sign and warning to his companions that behind came, which, as might
see him in the way that you have heard of one another became the new to the two gentlemen who
behind them came, which, as it was understood that ambush, sent to all yours is collected
and together there they do the voice had taken, except at fifty that had gone before, whom
I commanded that went around looking at and discovering those who were in the ambush if they left
or went ahead, and send to that tied shoes, coming a lowly Indian to him which tell him showing
that tied and untied shoes and other things of his to bring, which might show dissimulation of
what had understood.

And leaving it in this state, back to Inca Yupanqui, who, as provided on hobiese what you heard,
begged his father to prison pisase those logos there Uscovilca had brought him, which said Viracocha
Inca, who did not want to, if not stepped Urco first Inca, and Inca Yupanqui to this he said that
because he was her father and I have respect dalle obidient and as such their Lord, had he been there
to his people that he pisase, and beg him to ansímismo returned to their village and city of
Cuzco, for he, like his father and in his name he had won that company, he wanted out of there
and go to town Cuzco and enter succeeding with those captains and Uscovilca things, because
that had been his intention and to which he had come there, that another way, that he had not
Quél bring what they had gained such pisase Urco Inca, his eldest son. And finish saying that
his father Inca Yupanqui Inca Viracocha, ordered to take the clothes and the rest of Uscovilca,
and ordered the prisoners to lift the soil, which until that hour had been lying on the ground,
and so he got out Inca Yupanqui, and run angry that his father had not stomping on prisoners and
their loved what you heard. And his father had pesábale be so wrong with him that he wanted to
kill and bring about death, seeing it in himself that he had not given cause wherefore of
angry e hobiese had ill will, but before attempting and had sought to make all service, and
make all pleasure and contentment, and how they know that anger and passion of it thou had was for
envy to see quel escedia all his brethren, both had some passion for it.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>