<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08331</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>8259</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16202</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

  Estas eran mis frases; esta mi necesaria conclusion cada vez que
  regresaba del campo.

  La idea de visitar nuevos paises, se presentaba constantemente á
  mi imaginacion con un delicioso misterio que me fascinaba. La
  lengua, los trajes, las costumbres, toda la vida analizada en
  conjunto y en detalle, fingíala en mi deseo, como distinta y
  nueva, en parangon con la que yo conocia.

  Mas tarde, cuando entreví la utilidad de los viajes, por la
  instruccion y conocimiento del mundo que reportan, tomó carta de
  naturaleza dentro de mi cerebro--por decirlo así--la idea
  de viajar.

  Hoy, que afortunadamente he visitado algunos paises, dando
  cumplida satisfaccion á mis aspiraciones, justo y hasta
  necesario es que concrete en un solo cuadro los recuerdos de mis
  excursiones.

  No pretendo escribir un libro: si la frase no estuviera gastada,
  yo llamaria á este epítome impresiones de viaje, pero tantos
  son ya los que así han bautizado á sus apuntes, que yo me aparto
  á toda prisa de semejante diccion y concluyo este mal hilbanado
  prólogo rogando al lector que califique este trabajo del modo
  que mas cuadre á su gusto.

  Como quiera que sea, esta publicacion no es otra cosa que una
  galería de cuadros naturales tomados á la vista: los colores que
  empleo, tomados de mi pobre paleta, son débiles pero exactos.

  Y basta para un prefacio: era indispensable consignar que este
  libro no es hijo de la moda: si no me equivoco, lo he apuntado
  ya, y si no se entiende bien, sépase al ménos que yo he
  pretendido decirlo.

  #ESPAÑA#.

  La España, nuestra querida patria, tan calumniada por algunos
  extranjeros que con trivial ligereza han querido juzgarla, sin
  estudiar en modo alguno su estado actual, avanza rápidamente en
  el camino del progreso, y dentro de muy pocos años ocupará el
  importante rango que de hecho la pertenece en Europa.

  Cualquiera otra nacion del mundo que hubiera tenido que pasar
  por las duras pruebas que la nuestra, con sus revueltas
  políticas tan frecuentes, con sus inútiles gobiernos, con su
  fratricida y desoladora guerra civil de siete años, hubiera sido
  borrada de los mapas y fundido en cualquiera otra su deshecha
  nacionalidad. Nuestra querida patria, que á pesar de todo, ha
  guardado incólume hasta hoy su santa independencia, que vive
  vida propia, que trabaja y avanza y que toca ya las ventajas de
  un magnífico porvenir, ha probado al mundo con esta demostracion
  de pujante vitalidad propia, que se basta á sí misma y que
  merece ocupar un gran puesto en el congreso de los pueblos
  civilizados. Los dos altos y augustos sentimientos que viven en
  su corazon y la han conducido á salvo por en medio de
  tempestades y peligros, son el sentimiento religioso y el
  nacional: aquí amamos á Dios y á la patria; y estas dos
  poderosas virtudes que de luengos siglos poseemos, que guardamos
  con religiosa exactitud y que de seguro trasmitirémos á nuestros
  venideros, son dos poderosas palancas de porvenir y fuerza.

  Nuestra legislacion municipal, la mas rica, la mas libre, la mas
  antigua de Europa, nos ha dado una educacion intrínsecamente
  democrática, que ha engendrado en nuestras almas el innato amor
  á la libertad. En vano se nos hablará de la dinastía austríaca
  que ha gobernado nuestra España con las formas del absolutismo:
  nuestros ilustres comuneros de Castilla, combatiendo los
  primeros del mundo en batalla campal contra la tiranía de los
  Reyes, son una soberbia y altiva protesta que nuestro carácter
  escribió en los campos contra todo lo despótico. Nuestras
  costumbres, prácticamente libres, no importadas de parte alguna,
  son las mas democráticas de Europa: y al decir esto, ni hablamos
  de memoria ni avanzamos una aseveracion dudosa.

  En nuestra vida de viajero y de diplomático hemos tenido ocasion
  de estudiar de cerca y con detenimiento las costumbres de las
  sociedades de Europa: en ninguna ni nunca hemos encontrado la
  admirable igualdad práctica de nuestra España, donde en rigor no
  existen clases: aquí, entre nosotros, lo mismo hoy que en tiempo
  del absolutismo, todas las carreras y dignidades del Estado han
  sido accesibles al pueblo; de sus filas han salido ministros,
  generales, obispos, estadistas, todo: hoy, como siempre, están
  abiertas á todas las clases de la sociedad española las carreras
  todas: no tenemos aristocracia de hecho: el clero, el pueblo, la
  nobleza, la clase media, se mezclan y confunden en sus
  reuniones, en sus enlaces, en sus actos todos de la vida pública
  y privada. Como nuestra educacion ha sido eminentemente
  democrática, nuestras costumbres lo son tambien, y de ellas ha
  brotado espontáneamente el sentimiento de amor á la libertad que
  tenemos; y amando á Dios, á la libertad, y á la patria, el
  filósofo y el estadista pueden regocijarse y estar tranquilos;
  nosotros no podemos morir y el porvenir es nuestro.

  Esto en cuanto á la España moral: ahora vamos á visitar, aunque
  ligeramente, la España que los extranjeros han descrito, la
  España de difíciles comunicaciones y de atraso material.

  Madrid, que hoy empieza á ser conocido en toda Europa, es una
  gran capital que de nada carece: cielo espléndido, sociedad
  finísima y fácil, vida literaria pujante y fecunda, once teatros
  públicos, donde tienen su templo todos los géneros de la
  comedia, la música y el drama: artistas, literatos, filósofos,
  academias, museos: caminos de hierro á diferentes ciudades de
  importancia, abundancia de recursos literarios, paseos
  admirables, monumentos, calles y plazas como las de las primeras
  capitales de Europa, diferentes líneas férreas comenzadas que le
  darán una inmensa importancia dentro de cuatro á cinco años que
  todas estarán terminadas, movimiento periodístico inmenso,
  animacion, fisonomía, grandeza. Ese es el Madrid de hoy: esperad
  cinco años y será visitado por todos los viajeros de Europa, que
  de seguro hallarán en él una de las mas bellas ciudades de hoy:
  cuenta una poblacion de 300,000 habitantes.

  Barcelona, segunda capital de España, con cuatro caminos de
  hierro, abiertos al público hace años, con una vida industrial
  asombrosa, con sus innumerables fábricas de cuanto la industria
  conoce[1], con su puerto importante donde todos los dias tocan
  vapores de todos los paises, con sus tres teatros públicos, dos
  de ópera italiana, con sus doscientos treinta mil habitantes,
  con sus magníficas plazas y calles, sus monumentos, su
  prodigiosa animacion, su constante actividad, con sus buenos
  hoteles, sus paseos, su creciente prosperidad; Barcelona,
  concluimos, es una ciudad de alta significacion y de la
  importancia de cualquiera otra ciudad de Europa que como ella no
  sea capital de nacion.

  Valencia, ciudad pintoresca y animada, con una poblacion
  laboriosa y trabajadora, con su industria de seda tan avanzada,
  puerto de mar concurrido, mucho comercio, caminos de hierro á
  Játiva y al Grao, dos teatros públicos, muchas iglesias notables
  bajo el aspecto del arte, la campiña mas deliciosa que
  imaginarse puede, toda cultivada admirablemente palmo á palmo,
  con museo, casinos, sus periódicos, sus hermosas mujeres, su
  delicioso clima, su azulado cielo, su animacion habitual, y su
  poblacion de ciento cinco mil habitantes.

  Sus principales edificios son la catedral, el consulado, el
  Temple, el Hospital General, la Aduana, el palacio del Arzobispo
  y otros varios. Tiene universidad literaria muy concurrida,
  escuelas gratúitas, y casas de beneficencia en brillante estado.

  Entre los establecimientos penales descuella el presidio, que es
  un verdadero modelo y merece ser visitado por los extranjeros.
  Valencia ántes de un año estará unida á Madrid, Alicante,
  Almansa y Albacete por medio de un camino de hierro.

  Sevilla, con su Guadalquivir á los piés, con su célebre
  catedral, las casas consistoriales, la Audiencia, la Lonja, y
  otros muchos edificios notables; Sevilla es tambien una de las
  ciudades mas mercantiles de España, comercia en grande escala, y
  tiene una poblacion de ciento treinta mil almas. Su cultura es
  superior á todo elogio, pues hasta en las filas del pueblo se
  observan buenos modales y finura.

  Tiene Sevilla excelentes periódicos de literatura, academias, y
  aventajados artistas. Su cielo, su clima, sus mujeres son
  renombradas en toda Europa: los frutos deliciosos de su campiña
  son de lo mejor de su clase: tiene muy avanzadas las obras de
  sus ferrocarriles á Córdoba y Cádiz.

  Zaragoza la inmortal, la patria de los hijos esforzados, es
  tambien otra ciudad importante de España que he visitado tres
  veces. El camino de hierro que la pondrá en comunicacion con
  Madrid y Barcelona, que ántes de cuatro años estará abierto al
  público, pues en ámbas líneas se trabaja sin descanso, acrecerá
  muchísimo su actual significacion y la dará nueva vida
  é impulso.

  Zaragoza tiene magníficas iglesias que llaman la atencion del
  viajero y que merecen verse, como la Seo y Nuestra Señora
  del Pilar.

  Sus edificios mas notables son la Lonja y los palacios del
  Arzobispo y del General. Entre sus calles ocupa el primer lugar
  la del Coso, ancha, recta, despejada; hay muy buenos paseos al
  rededor de la ciudad. La agricultura constituye la principal
  riqueza de la capital de Aragon: tiene tambien sus periódicos y
  sus teatros: la poblacion es de cincuenta mil almas. El pueblo
  es eminentemente liberal, noble, esforzado, valiente, generoso.

  Cádiz y Málaga, otras dos ciudades de nuestra España que he
  visitado, se distinguen, la primera por su encantadora
  situacion, por su blancura y su excesiva limpieza, por su
  civilizacion avanzada.

  Es grande la vida literaria de Cádiz, donde se publican muy bien
  escritos periódicos y libros: tiene florecientes academias y
  dase culto esmerado á las artes: su sociedad es una de las mas
  cultas y finas de España.

  Sus mujeres, poderosamente hermosas, son uno de los mejores
  adornos de su sociedad. Cádiz tiene tres teatros públicos,
  calles y plazas elegantes, y el aspecto general de la ciudad es
  de lo mas agradable y pintoresco que idearse puede.

  Tiene caminos de hierro en explotacion á Jerez y al Puerto, y en
  construccion el de Sevilla.

  Málaga, industrial, puerto de mar, fábricas de fundicion, de
  tejidos, de hilados: buenos paseos, algunos edificios notables:
  sus célebres vinos.

  Hablo en mi libro únicamente de las ciudades que he visto; el
  viajero tiene todavía algunas otras dignas de ser visitadas:
  Granada, Córdoba, Toledo, Santiago, Leon, Salamanca.

  Continuando nuestra rápida reseña sobre España, vamos á
  consignar unos ligeros apuntes sobre algunas otras ciudades que
  tambien conocemos.

  Palencia, situada á ocho leguas de Valladolid y cuarenta de la
  capital de España, es una ciudad que, aunque de tercer órden,
  tiene una magnífica catedral, los palacios de Don Sancho y el
  Obispo, un elegante teatro, casino, y algunas buenas calles: su
  riqueza la constituye la agricultura.

  Tiene fábricas de harinas. La primera universidad que hubo en
  España se fundó en Palencia: se tiende á sus puertas el canal de
  Castilla que la pone en comunicacion con Alar y Valladolid; y
  hoy trabaja con fe en su camino de hierro.

  Valladolid, patria de Felipe II, es sin disputa la primera
  ciudad de la caballerosa y noble Castilla. Tiene universidad
  literaria muy concurrida, audiencia territorial, es capital de
  uno de los distritos militares de la Península, ciudad agrícola
  é industrial.

  Sus principales edificios son la catedral, obra magnífica del
  grande Herrera, que no está terminada; la universidad, de formas
  elegantes y de gusto arquitectónico; la célebre iglesia de San
  Pablo, con sus lindísimos pórticos, su esbelta arquitectura y
  lujo de ornamentacion; los arcos de Benavente, el palacio Real y
  algunos otros.

  Valladolid tiene muchas y buenas calles, algunas tiradas á
  cordel; paseos excelentes, como el Campo Grande y las
  Moreras; bibliotecas públicas, teatros, sociedades literarias.
  Hoy empieza á ser un centro industrial de importancia: muchas
  fábricas de harinas, otras de tejidos de algodon, de loza, de
  hilados, de fundicion. Tiene treinta mil habitantes, canal
  navegable hasta Rioseco y Alar, y muy adelantadas las obras de
  su via férrea.

  Búrgos, ciudad de recuerdos y monumentos, merece tambien la
  visita del viajero. Su renombrada catedral, una de las mas
  bellas de Europa, es majestuosa, gallarda, elegante; ataviada
  con el manto gótico que sus arquitectos la vistieron, se
  presenta al espectador con todo el interes de un monumento
  del arte.

  Las Huelgas, célebre monasterio, fundado por Alfonso VIII,
  llama tambien la atencion del que viaja para estudiar. La
  iglesia de los Cartujos contiene un soberbio sepulcro consagrado
  á Don Juan II, digno de ser visto: es obra de arte admirable,
  fundido en mármol de Carrara, con rica pompa de relieves y con
  lujo de estatuaria.

  Búrgos tiene hoy poca importancia; su clima es sumamente frio y
  sus recursos son muy pocos: se visitan con gusto sus edificios
  notables y sus paseos, pero fuera de esto nada ofrece
  al viajero.

  Santander, ciudad perteneciente tambien á Castilla la Vieja, es
  un centro muy activo de nuestro comercio; tiene una vida pujante
  y animada y cuenta con grandes recursos y elementos de
  prosperidad. Puerto de mar muy concurrido, y depósito general de
  todas las harinas de Castilla, mantiene activas relaciones de
  comercio con toda América, y en especial con nuestras Antillas.

  Su muelle es uno de los mas bellos de España, un largo y
  elegante lienzo de magníficas casas constituye su frente
  principal. Cuando se terminen las obras del puerto, y esté
  abierta al público la línea férrea hasta Alar, una de cuyas
  secciones está ya en explotacion, Santander acrecerá mucho la
  importancia y significacion que hoy tiene.

  Cuéntanse en la ciudad algunos buenos edificios; las calles en
  general son rectas y despejadas: hay un lindo teatro y sus
  correspondientes casinos.

  Vitoria, San Sebastian é Irun, son las tres poblaciones de
  importancia que se encuentran en el camino de Madrid á Bayona.
  Sabido es que nuestras Provincias Vascongadas son un modelo de
  laboriosidad y cultura: allí la tierra no permanece ociosa, como
  en Aragon, que solo puede visitarse por tener el honor de
  penetrar dentro de los muros de la inmortal Zaragoza.

  Las Provincias Vascongadas, como he indicado, tienen el
  privilegio de atraer poderosamente la atencion de todo aquel que
  las visita. Sus moradores, lo mismo que los aragoneses, reflejan
  en sus expresivos rostros la honradez y franqueza.

  El pais todo está cuidadosamente cultivado: en los picos de las
  montañas ha plantado la vid la mano laboriosa del vasco.
  Cuéntanse innumerables carreteras, anchas, cómodas y bien
  construidas. La sencilla organizacion de sus tutelares gobiernos
  de provincia, favorece el desarrollo de la buena fe que á todos
  distingue, y los vínculos de la familia, santos en todas partes,
  son allí sagrados: de aquí la bondad de los habitantes, porque
  sabido es que el hogar doméstico es todo; si este es bueno, la
  sociedad, que es su reflejo, no puede ménos de serlo tambien.

  Vitoria, San Sebastian é Irun, son tres lindas ciudades, aseadas
  y hermosas, notables por su animacion y riqueza: abundan las
  fábricas de fundicion y el trabajo se hace oir en todas
  partes. Vitoria y San Sebastian cuentan buenas plazas y
  edificios: Irun tiene una bonita casa de villa. De Irun á la
  frontera de Francia solo debo hacer notar una santa emocion que
  me conmovió. En el solemne instante de cruzar el puente del
  Vidasoa, mi corazon conmovido profundamente envió desde el
  extremo del puente un saludo de bendicion y de cariño á mi
  familia y á mi patria. Mi queridísima España, representada en
  Irun, que todavía devoraba con mis ojos, me atraía poderosamente
  hácia sí, y por dos veces consecutivas avancé hasta la mitad del
  puente para enviarla mis votos por su engrandecimiento y
  prosperidad.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10612</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>231837</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14522</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

  These were my words, is my conclusion whenever necessary returning
  from the field.

  
  The idea of ??visiting new countries, is constantly present my
  imagination with a delightful mystery that fascinated me. The
  language, dress, customs, life analyzed whole and in detail,
  fingíala in my desire, as distinct and new, in comparison with the
one I knew.

  
  
  Later, when I glimpsed the utility of travel by instruction
  and knowledge of the World reported, took letter nature within my
brain - so to speak - the idea travel.

  
  
  Today, fortunately I have visited some countries, giving satisfaction
  to my aspirations fulfilled, right and up need is concrete in a single
box of my memories excursions.

  
  
  Do not pretend to write a book: if the phrase was not worn, I call
  this epitome impressions of travel, but many are and so have named
  to his notes, that I turn away such haste to finish this bad
  diction and hilbanado foreword by asking the reader to rate this
work as more picture to his liking.

  
  
  Either way, this publication is not nothing but a natural picture
gallery taken at the sight: the colors employment, taken from my poor
palette, are weak but accurate.

  
  
  And just for a preface: it was necessary to state that this
  book is not the son of fashion: if I'm correct, I pointed and, if
not well understood, unless it be known I intended to say.

  

  
  # SPAIN #.
  
  Spain, our beloved country, so maligned by some Foreigners who
  have wanted to judge trivial light without study in any way its current
state, is advancing rapidly the path of progress, and within a few
years will take the significant range in fact belongs in Europe.

  
  
  Any other nation in the world that have had to go by the trials
  as ours, with its riots policy so frequently, with their useless
  government, with its and devastating fratricidal civil war seven
  years, had been erased from the maps and any other cast his broken
  nationality. Our beloved country, notwithstanding all that has
  kept intact until today its independence holy, living own life,
  working and moving and touching and benefits of a great future,
  has proved to the world with this demo of strong vitality
  of its own, which is sufficient to itself and deserves a great
  post at the congress of the peoples civilized. Both high and feelings
  that live in Augustan his heart and led to safety by
  amid storms and dangers, are the religious sentiment and
  National: here we love God and to his country, and these
  two powerful virtues that we have for ages, we keep with religious
  accuracy and transmitted to our insurance come, are two powerful
  levers of the future and strength.

  
  Our municipal legislation, the richest, the freest, the most
  oldest in Europe, has given us an education intrinsically democratic,
  it has engendered in our souls the innate love to liberty. In
  vain we speak of the Austrian dynasty Spain has ruled our the forms
  of absolutism Castilla our illustrious commoners, fighting
  world's first battle against the tyranny of Reyes, are a proud
  and haughty protest that our character wrote in the fields against
  all despotic. Our customs, almost free, not imported from
  anywhere, are the most democratic in Europe, and in saying this,
  or talk memory or advance a claim dubious.
  

  In our lives of travelers and we have had occasion diplomat to look
  closely and carefully the habits of European societies: nowhere
  and we never found equal admirable practice of our Spain, where
  in fact no classes are: here, among us, the same today as in times
  absolutism, all races and dignities of the state have been accessible
  to the people, the ministers have left their ranks, generals, bishops,
  statesmen, everything today, as always, open to all classes of
  Spanish society careers all: in fact we have no aristocracy, the
  clergy, the people, nobility, the middle class, mixed and confused
  in their meetings, in their blogs, in all acts of public life and
  private. As our education has been eminently democratic,
  our customs are also, of which has spontaneously sprung to love
  the feeling of freedom we have, and loving God, to liberty
  and their country, the philosopher and statesman may rejoice and
  be quiet; we can not die and the future is ours.
  
  So much for the moral Spain: now we shall see, although slightly,
  the Spain that foreigners have described, Spain of difficult communications
and material backwardness.

  
  
  Madrid, which now begins to be known throughout Europe, is a big business
that lacks nothing: sky splendid society fine and easy, strong and
fruitful literary life, eleven theaters public, where they have their
temple all genres comedy, music and drama artists, writers, philosophers,
academies, museums, railroads to different cities important literary
resource abundance, walks admirable, monuments, streets and squares
as the first European capitals, different rail lines started it give
a great importance within four to five years all will be completed,
immense journalistic movement, animation, features, greatness.

  This is the Madrid of today: wait five years and be visited by
  all travelers from Europe, insurance will find it one of the
  most beautiful cities of today: has a population of 300.000 inhabitants.

Barcelona,
  ??Spain's second capital, with four paths iron, open to
  the public for years, with an industrial life amazing, with its
  many factories as the industry known [1], with its important
  port where all the days play Vapors from all countries,
  with its three public theaters, two Italian opera, with its two
  hundred thirty thousand, with its magnificent squares and streets,
  its monuments, prodigious animation, its constant activity, with
  its good hotels, promenades, its growing prosperity, Barcelona,
  conclude, is a city of high significance and importance of any other
  city in Europe as she did not nation is capital.
  
  Valencia, picturesque and lively city with a population industrious
and hardworking, with its silk industry as advanced busy seaport,
a lot of trade, to railroads Grao Játiva and two public theaters,
many notable churches under the guise of art, the countryside more
delicious can imagine, all admirably grown inch by inch, a museum,
casinos, their newspapers, beautiful women, their delightful climate,
blue sky, his usual animation, and population of one hundred and five
thousand inhabitants.

  
  
  Its main buildings are the cathedral, the consulate, Temple, General
  Hospital, Customs, the Archbishop's Palace and several others.
  Is very popular literary college, free schools, and almshouses
  in brilliant condition.
  
  Among the penal stands out the prison, which is a true role model
  and deserves to be visited by foreigners. Valencia within
  one year will be linked to Madrid, Alicante, Almansa and
  Albacete through a railroad.
  

  Sevilla, with its Guadalquivir at the feet, with his famous
  cathedral, town hall, the audience, the market, and many other
  notable buildings, Sevilla is also one of the most commercial
  cities of Spain, large-scale commercial and has a population of
  one hundred and thirty thousand souls. Their culture is
  superior to all praise, for even in the ranks of people observe
  good manners and finesse.
  
  Seville has excellent papers on literature, academia, and gifted artists.

  His heaven, its climate, women are renowned throughout Europe:
  the delicious fruits of its countryside are the best in its class:
  it works well underway its trains to Cordoba and Cadiz.
  

  Zaragoza's immortal, the home of the brave sons, is also other important
  city in Spain that I visited three times. The railroad that will
  contact Madrid and Barcelona, ??before four years will be
  open to public, since both lines are working without rest, augment
much their present significance and will breathe new life and momentum.

Zaragoza

  has magnificent churches that draw the attention of traveler
  and deserve to be, as Seo and Our Lady del Pilar.
  
  Its most notable buildings are the Market and palaces Archbishop
  and General. From the streets comes first of the Coso, wide, straight,
  clear, there are good walks around the city. Agriculture is the
  main wealth of the capital of Aragon, also has its newspapers and
theaters: the population is fifty thousand souls.

  The people is predominantly liberal, noble, courageous, brave and
  generous.
  
  Cadiz and Malaga, two cities in our Spain I visited, are distinguished
  first by its charming situation, by its whiteness and excessive cleaning
by advanced civilization.

  
  
  It's great literary life in Cadiz, which publishes well written
  papers and books have flourishing academies DASE religious dedication
  to the arts: his company is one of the most Spain learned and fine.

Their
  wives, powerfully beautiful, is one of the best ornaments
  of society.

  Cadiz has three public theaters, streets and elegant squares,
  and general appearance of the city is as pleasant and picturesque
  that can be devised.

  
  
  Railroads is in operation to Jerez and the Port, and construction
  Seville.
  
  Malaga, industrial, seaport, factories, foundry, fabrics, yarn,
  good rides, some notable buildings: its famous wines.

  
  I speak in my book only cities I've seen, the traveler
  is still some other worth visiting: Granada, Cordoba, Toledo,
  Santiago, Leon, Salamanca.

  
  
  Continuing our quick review of Spain, let us enter some simple
  notes on some other cities we also know.

  
  
  Palencia, located eight miles from Valladolid and forty of capital
  of Spain, is a city that, while the third order, has a magnificent
cathedral, the palace of Don Sancho and Bishop, an elegant theater,
casino, and some good roads: the the wealth is agriculture.

  
  

  Has flour mills. The first university in Palencia was founded
  in Spain: the tendency to channel its doors Castilla which puts
  in communication with Alar and Valladolid, and now works with faith
in the way of iron.

  
  
  Valladolid, home of Felipe II, is without dispute the first city ??of
the chivalrous and noble Castilla.

  University has busy literary, regional court, is capital
  one of the military districts of the Peninsula farming town and
  industrial.

  
  Its main buildings are the cathedral, magnificent Herrera large,
  which is not completed, the university forms elegant and architectural
  taste, the famous church of San Paul, with the prettiest frames,
  its architecture and slender luxury of ornaments, the arches of Benavente,
the Royal Palace and some others.

  
  
  Valladolid has many good roads, some runs to line; rides excellent,
  as the Campo Grande and Mulberry, public libraries, theaters, literary
societies.

  Today is becoming a major industrial center, many flour mills,
  other cotton fabrics, earthenware, yarn, cast iron. Has thirty
  thousand inhabitants, channel navigable Rioseco and Alar, and
  works well advanced the railway.
  

  Burgos, a city of memories and monuments, also deserves traveler's
  check. His renowned cathedral, one of the most beautiful in Europe,
  is majestic, graceful, elegant, adorned with its architects Gothic
  cloak the hearing, presents the viewer with all the interest
  of a monument art.
  

  The strikes, a famous monastery, founded by Alfonso VIII, also
  called the attention of traveling to study. The Carthusian
  church of the tomb contains a superb set Don Juan II, worth seeing:
  a work of art is admirable, Cast from Carrara marble, with rich
  pageantry of reliefs and statuary luxury.
  
  Burgos has little relevance today, the weather is extremely cold
  and very few resources: a visit to taste their buildings remarkable
and his walks, but otherwise nothing has the traveler.

  
  
  Santander, a town also belonging to Castilla la Vieja, is an active
  center of our trade, has a vibrant life lively and has great
  resources and elements of prosperity. Busy seaport, and general
  warehouse Castilla all meals, maintains active relations trade with
the Americas, and especially with our West Indies.

  
  
  Its dock is one of the most beautiful in Spain, a long magnificent
  houses elegant canvas is his face principal. When completed the
  port works, and is open to the public railway to Alar, one of
  whose sections already in operation, greatly augment Santander importance
and significance it has today.

  
  
  Cuéntanse in the city some good buildings, the streets
  general are straight and clear: there is a nice theater and for casinos.

Vitoria,

  San Sebastian and Irun, are the three populations significance found
  on the road to Madrid to Bayonne. We know that our Basque provinces
  are a model industry and culture: there the earth does
  not remain idle, as Aragon, which can only be visited for the honor
  of penetrate within the walls of the immortal Zaragoza.
  

  The Basque provinces, as I indicated, have the privilege
  of powerfully attracting the attention of anyone who the
  visit. Its inhabitants, as well as the Aragonese, reflect
  in their expressive faces honesty and frankness.
  
  The whole country is carefully cultivated: the peaks mountain vines
planted by the Basque laborious hand.

  Cuéntanse countless highways, wide, comfortable and well built.
  The simple organization of its tutelary governments province,
  promotes the development of good faith to all distinguished, and
the bonds of family, saints everywhere are there sacred: hence the
goodness of people, because known is that the domestic hearth is all,
if this is good, society, which is reflected, can not but be too.

  
  
  Vitoria, San Sebastian and Irun, three beautiful cities, neat great,
  notable for its animation and rich, abundant foundries and the work
  is heard in all parties. Vitoria and San Sebastian have good
  seats and buildings: Irun has a nice house villa.

  Irun to the French border I just have to note that a holy
  emotion I was touched. At the solemn moment of crossing the bridge
  Vidasoa, deeply touched my heart, sent from the end of the bridge
  a greeting of blessing and love to my family and to my country.

  My beloved Spain, represented in Irun, still ate it with my eyes,
  I attracted him towards each other, and I moved twice in
  a row to the middle of bridge to send my best wishes for
  its enlargement and prosperity.
 </suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>