<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01097</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>21769</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1715</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
A mí, entretanto, todavía no me ha pasado el susto. Y estoy tan escarmentada y recelo tanto
mal de este involuntario fuego abrasador que brota a veces de mis ojos, que me propongo no
mirar a nadie e ir siempre con la vista clavada en el suelo.

Consérvese usted bien, mi bondadosa amiga, y pídale a Dios en sus oraciones que me devuelva
el sosiego que tan espantoso lance me había robado.

LOS TELEFONEMAS DE MANOLITA

(DRAMA EN DOS CUADROS)

Manolita, personaje único.

CUADRO PRIMERO

Salón elegante y rico. Es de noche. Lámparas y bujías encendidas. Hay teléfono. Manolita sola.
Inquieta, yendo y viniendo de un extremo a otro, había consigo misma.

Mucho quiero a mamá. No faltaba más que yo no la quisiera. El cuarto honrar padre y madre.
Además, harto fácil es para mí cumplir este mandamiento. No estoy resentida, sino agradecida
de que me haya tenido cerca de tres años en el colegio. Yo estaba imposible de mimada, de traviesa
y de voluntariosa. Yo era un diablillo y necesitaba que me metiesen en costura. Ahora, que
he vuelto de nuevo a casa, soy persona de mucho juicio. ¿Y cómo no he de querer a mamá? Me
mima, me celebra, me idolatra. Mis caprichos son ley. Mamá me regala mil dijes; gasta un dineral
en mis vestidos y sombreros. Nunca rabia cuando vienen las cuentas. Hasta le parece poco lo
que paga. Y con todo, no puedo negarlo: mamá me tiene quejosa.

Buena y santa es la inocencia; sí, señor; muy buena y muy santa; pero yo acabo de cumplir diecisiete
años, y aunque apenas hace tres meses que salí del Sagrado Corazón de Jesús, no por eso ha
de imaginar mamá que soy tonta y que no veo ni entiendo nada.

Algo más de ocho años lleva ya de viuda. Mucho cuidó a mi padre en su última enfermedad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05450</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>171160</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1556</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I,
meanwhile, still I was not after the scare. And I'm so much chastened and wary involuntary
evil of this blazing fire that comes sometimes from my eyes, I do not propose looking at anyone
and always be staring at the floor.

Keep you well, my kind friend, and ask God in prayer to give me back
so awful quiet that I had stolen haul.

THE phone call Manolito

(DRAMA IN TWO BOXES)

Manolita unique character.

TABLE ONE

Classy and rich. It is night. Lamps and lighted candles. No telephone. Manolita alone. Restless,
coming and going from one extreme to another, had to itself.

Much love to Mom. By all means I did not love.

The fourth honor thy father and mother. In addition, sick easy for me to fulfill this commandment. I'm
not resentful, but grateful that I have had nearly three years in school. I was spoiled impossible,
to cross and willful. I was a little devil and needed metiesen me
in couture.

Now that I'm back home again, I am man of great trial. And how could
I not love Mom? I mima, I celebrated, I idolized. My whims are law.
Mom gives me a thousand charms; spend a fortune in my dresses and
hats. Never rage when the bills come. So it seems little you pay.
And yet I can not deny it: mom is complaining.

Is good and holy innocence,
yes, sir, very good and very holy, but I just turned seventeen years,
and although only three months ago I left the Sacred Heart of Jesus,
why has not imagine mom I'm stupid and I do not see or understand
anything.

Just over eight years has now a widow. Much cared for my
father in his last illness</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>