<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>173088</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2013</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Una y otro evocaron
recuerdos de la tierra andaluza en que habían nacido, resucitando familias, personas y sucesos;
y charla que te charla, Doña Francisca salió por el registro de su sueño, aunque se guardó
bien de contárselo al paisano. «Dígame, Ponte: ¿qué ha sido de D. Pedro José García de los
Antrines?». Después de un penoso espurgo en los obscuros cartapacios de su memoria, respondió
Frasquito que el D. Pedro se había muerto el año de la Revolución.

«Anda, anda; y yo creí que aún vivía. ¿Sabe usted quién heredó sus bienes?

--Pues su hijo Rafael, que no ha querido casarse. Ya va para viejo. Bien podría suceder que
se acordara de nosotros, de sus hijos de usted y de mí, pues no tiene parentela más próxima.

--¡Ay! no lo dude usted: se acordará...--manifestó Doña Paca con grande animación en los ojos
y en la palabra--. Si no se acordara, sería un puerco... Lo que me decían D. Francisco Morquecho
y D. José María Porcell...

--¿Cuándo?

--Hace... no sé cuánto tiempo. Verdad que ya pasaron a mejor vida. Pero me parece que les estoy
viendo... Fueron testamentarios de García de los Antrines, ¿no es cierto?

--Sí, señora. También yo les traté mucho. Eran amigos de mi casa, y les tengo muy presentes
en mi memoria... Me parece que les estoy viendo con sus levitas negras de corte antiguo...

--Así, así.

--Sus corbatines de suela, y aquellos sombreros de copa que parecían la torre de Santa María...».

Prosiguió el coloquio con esta vaga fluctuación entre lo real y lo imaginativo; y en tanto,
Benina, calle arriba, calle abajo, ya con la mente despejada, tranquilo el espíritu por la
posesión de un caudal no inferior a tres duros y medio, pensaba que toda la tracamundana del
conjuro de Almudena era simplemente un engaña-bobos. Más probable veía el éxito en la lotería,
que no es, por más que digan, obra de la ciega casualidad, pues ¿quién nos dice que no anda
por los aires un ángel o demonio invisible que se encarga de sacar la bola del gordo, sabiendo
de antemano quién posee el número? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10379</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>190980</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1857</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> One and one evoked memories
of land they were born Andalusian, raising families, people and events; you talk and talk, Doña
Francisca walked out the registration of his dream, but was saved well to tell the citizen.
"Tell me, Ponte: What has become of D. Pedro Jose Garcia of the Antrines?. " After a painful
espurgo in obscure folders of your memory, said Vial that D. Peter had died the year of the Revolution.

"Go,
go, and I thought he was still alive.

Do you know who inherited their property?

- As his son Rafael, who has not wanted to marry. And goes for old.

It could be that will remember us, your children from you and me, as it has closer relatives.

-
Ay! do not doubt you, will remember ...-- Doña Paca said with great animation in his eyes and the
word -.

If not agreed, would be a pig ... What I said D. Morquecho Francisco
and D. José María Porcell ...

- When?

- Makes ... I do not know
how long.

Truth who have gone to a better life. But I think I am watching ... Were surrogates of Antrines
Garcia, is not it?

- Yes, ma'am. I also tried them a lot.

They were friends of my house and I have very present them in my
memory ... I think I am seeing with his old cut black coat ...

-
So, so.

- Its sole neckties, and those hats that looked like the
tower of Santa Maria ...».

Continued the conversation with this vague fluctuation between reality and imagination, and
therefore Benina up the street, down the street, and with a clear mind, calm the spirit by possession
of a rate not less than three dollars and a half, I thought that all of tracamundana Almudena
spell was simply deceived fools. More likely to see success in the lottery, that is, more than
say, a work of blind chance, because who says that does not go through the air, an angel or a
demon invisible takes out the big ball, knowing beforehand who owns
the number</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>