<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02868</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>9223</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3426</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Educada con el mayor recogimiento, tímida y silenciosa, sin el menor esmero
en trajes y tocados de moda y sin desenfado alguno en sus ademanes y conversaciones, la marquesita
fue declarada harto injustamente tonta y fea. No era ni lo uno ni lo otro. No avergonzarse,
sino bien podía envanecerse quien llegase a tenerla por suya. Y de cierto había entonces, en
esta villa y corte de Madrid, no pocas damas de alto copete, cuyo talento y cuya hermosura
eran muy inferiores a los de la marquesita; pero que completaban con el desenfado la carencia
o la escasez de tan altas cualidades, e infundían vehementes pasiones y eran heroínas de mil
galantes aventuras.

El casamiento, cristianamente considerado, no presupone historia amorosa, por muy delicada
y limpia que sea. Es más bien un contrato, purificado, santificado y sancionado por la religión,
cuyo fin principal es la fundación de las familias, la educación de los hijos y la conservación
de los linajes. Tan cumplir con un deber es casarse como entrar en religión. Esto prueba que
puede la persona honrada y piadosa servir a Dios en cualquier estado. Así lo entendió don Jacinto.
Respetables individuos de su familia y de la familia de la marquesita concertaron la boda de
ambos. Apenas se vieron ellos y apenas se hablaron tres o cuatro veces: lo bastante para reconocer
que no había motivo para que ellos se repugnasen el uno al otro, sino que, por el contrario,
el mutuo agrado, la satisfacción vanidosa de tener por consorte a una persona de gentil presencia
y el pleno convencimiento de la inmaculada reputación de esta persona, todo coincidía con la
conveniencia de intereses y de miras que había en el proyectado casamiento, en cuyos conciertos
intervino más que nadie el padre Atanasio.

En suma, don Jacinto se casó con la marquesita y de pobre hidalgo que era se transformó en
rico señor titulado; pero en cierto modo pudo seguir llamándose pobre de espíritu, porque poseyó
la riqueza como si no la poseyese; cuidó de los bienes cuantiosos de su mujer, más como celoso
administrador que como propietario y dueño de ellos; y a su muerte, que no fue tardía, porque
murió a los trece años después de la boda, había acrecentado de tal manera el caudal de la
casa con su tino y su economía, que de la parte de gananciales que a él tocaba pudo dejar y
dejó cerca de tres mil ducados de renta a cada uno de sus cuatro hijos.

Yo, que redacto estos apuntes, soy el menor de ellos. Nada digo de mí porque nada merezco;
pero sí diré de mis tres hermanos que todos son muy guapos, entendidos y capaces para la profesión
que siguen; y que mi hermana es el encanto y la gala de la corte, a quien ponderan y ensalzan
todos por su apacible y honesto trato, por su discreción y hermosura, honrando y glorificando
así la noble casa donde como cabeza y madre de familia entró hace años.

Bastaría mirar sin prevención todo esto, aunque se careciese de otras pruebas, para entender
que el marqués y la marquesa se amaron de verdad; porque del enlace frío y por mero cumplimiento
de un deber, no nace jamás tan lucida y generosa prole.

Asegurado esto, voy a declarar y a explicar aquí cuál fue la conducta del marqués en sus relaciones
con María Antonia Fernández, y cómo esta conducta, si bien en ciertos puntos digna de censura,
sólo en un momento de vergonzoso extravío no dejó de conciliarse con el respeto y con el verdadero
y santo amor que consagró a su mujer la marquesa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02451</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>60096</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3193</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Raised with the utmost devotion, shy and quiet, without a care in costumes and
headgear, fashion and without any self-assurance in his manner and conversation, the marquise was
declared sick unjustly stupid and ugly. It was neither the one nor the other. Do not be ashamed,
but it could boast who were to have it for you. And verily was then in this town and court of
Madrid, quite a few ladies of high crest, whose talents and whose beauty were much lower than
those of the marquise, but completed with the carefree lack or scarcity of such high qualities
and great passion instilled a thousand were heroines amorous adventures.

Marriage, a Christian considered assumes no love story, however sensitive and clean it. It
is rather a contract, purified, sanctified and sanctioned by religion, whose primary purpose is
the foundation of families, children education and conservation lineages. So fulfill a duty to
marry and enter religion. This proves that can the righteous and pious person to serve God in
any state. Well understood Don Jacinto. Worthy of his family and the family arranged for the wedding
marquise both. Hardly saw them and barely spoke three or four times, enough to recognize there
was no reason for them to be repugnant to each other, but on the contrary, mutual satisfaction, the
smugness of having to consort with a person of noble presence and full belief in the immaculate
reputation of that person, all coincided with the convenience of interests and views which were in
the projected marriage, whose concerts intervened more than anyone the father Athanasius.

In sum, Don Jacinto marquise married and poor gentleman who was transformed
into rich gentleman called, but somehow he could still be called poor
in spirit, possessed wealth as if they possessed, took care of his
wife's considerable property, more like jealous administrator as the
owner and master of them, since his death, which was not late, because
died at thirteen years after the wedding, so had increased the flow
of home with his tact and economy, that of the marital property that
he could stop playing and left about three thousand ducats a year
to each of her four children.

I who write these notes, I am the youngest of them. I say nothing of me because I deserve anything;
but I will say of my three brothers who all are very handsome, understanding and capacity for
the profession still, and my sister is the charm and gala of the court, who ponder and praise
all for his gentle and honest treatment, by his intelligence and beauty, honoring and glorifying
and the noble house as head and mother came years ago.

Sufficient prevention look without all this, even without other evidence, to understand the Marquis
and Marchioness really loved, because the link cold and mere compliance a duty, not born ever
so lucid and generous offspring.

This is assured, I will declare and explain here what was the conduct of the Marquis in his relations
Maria Antonia Fernandez, and how this behavior, although in some points worthy of censure, only
in a time of embarrassing loss did not stop and reconciled with respect
to the actual and holy love which he dedicated to his wife, the Marchioness.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>