<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05515</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>89661</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3475</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Voy á entenderme con aquellos pobrecitos.... ¡Qué será de ellos sin mí!»

No tardó en llegar á la otra casa, donde le aguardaban con tanta ansiedad. Era en la calle
de la Luna, edificio de buena apariencia, que albergaba en el principal á un aristócrata; más
arriba familias modestas, y en el techo un enjambre de pobres. Torquemada recorrió el pasillo
obscuro buscando una puerta. Los números de éstas eran inútiles, porque no se veían. La suerte
fué que Isidora le sintió los pasos y abrió.

«¡Ah! vivan los hombres de palabra. Pase, pase.»

Hallose D. Francisco dentro de una estancia cuyo inclinado techo tocaba al piso por la parte
contraria a la puerta; arriba, un ventanón con algunos de sus vidrios rotos, tapados con trapos
y papeles; el suelo, de baldosín, cubierto a trechos de pedazos de alfombra; a un lado un baúl
abierto, dos sillas, un anafre con lumbre; a otro, una cama, sobre la cual, entre mantas y
ropas diversas, medio vestido y medio abrigado, yacía un hombre como de treinta años, guapo,
de barba puntiaguda, ojos grandes, frente hermosa, demacrado y con los pómulos ligeramente
encendidos; en las sienes una depresión verdosa, y las orejas transparentes como la cera de
los devotos que se cuelgan en los altares. Torquemada le miró sin contestar al saludo y pensaba
así: «El pobre está más tísico que la Traviatta. ¡Lástima de muchacho! Tan buen pintor y tan
mala cabeza... ¡Habría podido ganar tanto dinero!».

--Ya ve usted, D. Francisco, cómo estoy... con este catarrazo que no me quiere dejar. Siéntese....
¡Cuanto le agradezco su bondad!

--No hay que agradecer nada.... Pues no faltaba más. ¿No nos manda Dios vestir á los enfermos,
dar de beber al triste, visitar al desnudo?... ¡Ay! todo lo trabuco. ¡Qué cabeza!... Decía
que para aliviar las desgracias estamos los hombres de corazón blando... sí, señor.»

Miró las paredes del buhardillón, cubiertas en gran parte por multitud de estudios de paisajes,
algunos con el cielo para abajo, clavados en la pared ó arrimados á ella.

«Bonitas cosas hay todavía por aquí.

--En cuanto suelte el constipado, voy á salir al campo--dijo el enfermo, los ojos iluminados
por la fiebre.--¡Tengo una idea, qué idea!... Creo que me pondré bueno de ocho á diez días,
si usted me socorre, D. Francisco; y en seguida al campo, al campo....

--Al camposanto es á donde tu vas prontito--pensó Torquemada; y luego en alta voz:--Sí, eso
es cuestión de ocho ó diez días... nada más.... Luego, saldrá usted por ahí... en un coche....
¿Sabe usted que la buhardilla es fresquecita?... ¡Caramba! Déjeme embozar en la capa.

--Pues asómbrese usted--dijo el enfermo incorporándose.--Aquí me he puesto algo mejor. Los
últimos días que pasamos en el estudio... que se lo cuente á usted Isidora... estuve malísimo;
como que nos asustamos, y....»

Le entró tan fuerte golpe de tos, que parecía que se ahogaba. Isidora acudió á incorporarle,
levantando las almohadas. Los ojos del infeliz parecía que se saltaban, sus deshechos pulmones
agitábanse trabajosamente como fuelles rotos que no pueden expeler ni aspirar el aire; crispaba
los dedos, quedando al fin postrado y como sin vida. Isidora le enjugó el sudor de la frente,
puso en orden la ropa que por ambos lados del angosto lecho se caía, y le dió á beber un calmante.

«¡Pero qué pasmo tan atroz he cogido!...--exclamó el artista al reponerse del acceso.

--Habla lo menos posible--le aconsejó Isidora.

--Yo me entenderé con D. Francisco: verás cómo nos arreglamos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08066</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6087</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3241</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I am going to get along with those poor things .... What will become
of them without me!

"

Soon came to the other house, where he so eagerly awaited. Was on the street Moon, good-looking
building, which housed the main to an aristocrat, more above low-income families, and a swarm
of poor roof. Torquemada down the hall dark looking for a door.

The numbers they were useless, because not seen.

Luck Isidora was that he felt the steps and opened.

"Ah! men living word. Spend, spend. "

D. found himself Francisco within a room whose sloping roof touched the floor for the contrary
to the door above, a ventanón with some of their windows broken, covered with rags and papers,
the floor, tile, covered in parts of pieces of carpet, with a trunk side open, two chairs,
a portable stove with fire, to another, a bed, on which, among blankets and different clothes,
half-dressed and half warm, lay a man about thirty years old, handsome, pointed beard, big eyes,
beautiful face, gaunt cheekbones and slightly ON; in temples green
depression and transparent as ears wax devotees who are hung on the
altar.

Torquemada looked at him without answering the greeting and I thought thus: "The poor are more consumptive
than Traviata. Too bad boy!

As well as painter and bad head ... Could have much money! ".

- You see, D. Francisco, how I am ... this catarrazo I do not want
to leave.

Sit .... How much I appreciate your kindness!

- Do not thank me .... Well, no more missing.

Is not God commands us to dress the sick, give drink to the sad, bare visit? ... Ay! blunderbuss
everything. What a head! ... Said to alleviate the misery that we are soft-hearted men ...
yes, sir. "

Looked at the walls of dormers, covered largely by numerous studies of landscapes, some with the
heavens, nailed to the wall or leaning against it.

"Beautiful things are still around.

- For release constipated, I shall take the field - said the patient, his eyes lit by fever .--
I have an idea, what an idea! ... I think I'll get good eight to ten days if you me succor, D.
Francisco, and then to the field, the field ....

- The cemetery is where you go prontito - Torquemada thought, and
then aloud: - Yes, that is a matter of eight or ten days ... nothing
more .... Then you come out there ... in a car .... Do you know that
the attic is Fresquecito?

... Caramba! Let me wrapped in the cloak.

- Then you will be amazed - he said .-- Here the patient sitting up
because I have something better. The last days we spent in the studio
... I tell them that you Isidora ... I was terrible; like we were
scared, and ... "

We came so strong fit of coughing, which seemed
to be drowning. Isidora came to incorporating lifting pillows. His
eyes seemed unhappy to be jumped, their lungs waste Men swarmed like
bellows laboriously broken they can not expel or suck air, twitched
fingers, leaving the end prostrate and lifeless. Isidora he wiped
sweat from his forehead put in order the clothes from both sides of
the narrow bed he fell, and gave him a soothing drink.

"But what
I took so awful astonishment exclaimed the artist !...-- recover access.

-
Speak as little as possible - Isidora advised.

- I shall take it
to D. Francisco: you will see how we managed</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>