<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04145</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>29249</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2995</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Vaya que si
lo es! ¡Pues no estaba yo engañado! De medio a medio. Y suponía que no había más sino llegar
y besar. O ¿no es que V. S. toma el asunto por donde más quema, cual si dijéramos, a punta
de lanza? No estoy seguro, lo pienso nada más, señor don Fernando.

--Aun cuando sea siempre cosa seria (dijo el Alcalde con su acostumbrada ecuanimidad), el lanzar
mandamiento de prisión contra un individuo cualquiera que sólo se sospecha haber cometido un
delito, no es eso lo que me detiene en el caso presente; me detiene el hecho de que Vd. mismo
con su franca declaración me ha quitado el asidero de que se podría echar mano para proceder
con las apariencias de legalidad. Deme Vd. el asidero y le sirvo de la mejor gana, no obstante
que sé le voy a causar disgusto al amigo Leonardo, contribuyendo al plagio de su amiga.

--¡Maldito asidero! dijo don Cándido para sí. ¿Pues no se aparece a la hora nona? Luego añadió
alto: Tratárase de tablas sin nudos ni alabeos, señor don Fernando, o de ladrillos sin caliches,
o de tejas sin marras, y me tendría V. S. más listo que un gerifalte. ¿Qué se me alcanza a
mí de asideros judiciales? Ni jota. ¿Por qué V. S. que sabe tanto, no le da un corte al negocio
y me saca del atolladero?

--Porque no sería eso legal, ni quedarían cubiertas las apariencias, a lo menos en el fuero
interno del juez. La sugestión debe venir de Vd. Estaba entretanto pensando, señor don Cándido,
suponga Vd. que doy orden de arresto, que Vd. prende a la muchacha, que la mete en la cárcel
o logra Vd. esconderla por algún tiempo. ¿Ha meditado Vd. en las consecuencias?

--¡Consecuencias! repitió el hacendado sorprendido. A fe que no he pensado en ello. Ni me ocurre
que me traiga consecuencias el paso... a menos que haya un tonto que salga a su defensa.

--Precisamente, porque creo que le sobrarán los defensores, digo lo que digo.

--Pues, ¿no he dicho a V. S. que es pobre, oscura, desconocida, huérfana, sola en el mundo...?

--También me ha dicho Vd. de ella dos cosas que valen más que el dinero, el nacimiento, el
parentesco y las buenas relaciones: me contraigo a su juventud y a su belleza. Recuerde Vd.
las palabras de Cervantes; vienen aquí de molde: «que también la hermosura tiene fuerza de
despertar la caridad dormida». Con tales adminículos no estará ella nunca sola en el mundo.

--Contra esa sentencia de don Quijote, hay esta otra que no sé de quién es: «Santo que no es
visto, no es adorado». Dígolo, porque si logro atraparla, cuenta V. S. con que la pondré donde
no la vean ni los pájaros.

--Repito a Vd. que la cosa no es tan fácil como parece a primera vista. Ni ¿dónde la pondría
Vd. que nadie la oyese, la viese, la compadeciese y la amparase? Leonardo, si está de veras
enamorado de ella, será el primero en declararse su campeón, la buscará, la encontrará y la
salvará, mal que les pese a sus captores. ¿No sería, por tanto, más derecho, más cuerdo y puesto
en razón, que se deje quieta a la muchacha en su casa y no provoque un conflicto? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09542</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1120</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2950</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Go to if it is! Because
I was not deceived! Medium to medium. And it was assumed that there was no more but come and
kiss. Or is it not that VS takes the issue where most burning, which if we were to spearhead?
I'm not sure, I think nothing else, Mr don Fernando. -Even though
it is always a serious thing (said the Mayor with his usual equanimity),
launch order of imprisonment against an individual any that only suspected
of having committed an offence, that is not what stops me in the present
case; stop me the fact that you with his frank statement I have removed
the hold that could lend hand to proceed with the appearance of legality.

From me you hold and will I serve the best win, but I know I am going to cause annoyance to friend
Leonardo, contributing to the plagiarism of her friend. -Damn grab! He said don Cándido for
himself. Because it does not appear when nona? Then added high: tables without knots or alabeos,
Mr don Fernando, Tratárase or bricks without Caliche, or Texas without question, and I have
V. S. smarter than a gyrfalcon. What is I reached me of judicial bathtub?
Or jota.

Why
V. S. who knows both, does not give a cut to the business and me
out of the quagmire? -Because it would not be that legal, or appearances,
would be covered at least in the minds of the judge.

The suggestion must come from you Meanwhile I was thinking, Mr don Cándido, suppose you I arrest
warrant, that you turned on the girl, which puts it in the prison or manages you hide her for some
time. Has you thought about the consequences? -Consequences! repeated the surprised landowner.
Faith that I have not thought about it.

It neither occurs to me that you bring me consequences step... unless there is a fool who comes
to his defense. -Precisely because I think that the defenders sobrarán you, I say what I say.
-Therefore do not have said to S. V. poor, obscure, unknown, orphan, alone in the world...? -Also
I was told you of her two things that are worth more than money,
birth, parentage and good relations: I contract job to her youth and
beauty.

You remember the words of Cervantes; they come here of mould: ' that
also the beauty has strength to awaken the sleeping charity".

With such gadgets is not never alone in the world. -Against this
judgment of don Quixote, there is this one which I do not know who
he is: "Holy which is not seen, is not worshipped".

Dígolo, because if I can catch it,
that I put it where has V. S. did not see or birds. -I repeat to
you that the thing is not as easy as it seems at first sight.

NI does her where would you that
no one hear her, saw her, her compadeciese and her amparase?

Leonardo,
if it is really in love with her, will be the first to declare its champion,
her will seek, will find it and will save her, badly that despite
them their captors.

Do not be, therefore, more right, more sane and reason, that still
get the girl in his house and does not provoke a conflict?
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>