<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01168</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>16891</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1866</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tampoco el mío echaba en falta esas cosas para seguirlos
a los dos. Chocándome todo esto, pregunté al espolique la razón de ello.

--Poca cosa--me respondió--, y ná de malu, sino que la tarde va de caída, y nos quedan entoavía
güenas tiras que medir con los pies.

No me satisfizo la respuesta, pero no insistí con nuevas preguntas.

Más de una hora tardamos en atravesar el Puerto, que mide, por aquella línea, cerca de dos
leguas. Al fin de esta jornada fastidiosa, nueva sorpresa para mí, nuevo espectáculo, nuevas
ideas y nuevas impresiones. Un despeñadero al frente, otro a la derecha, otro a la izquierda...
¿Por cuál de ellos tomaría Chisco...? Por el peor, por el primero, por el único que, aunque
mala, tenía salida visible. Esta salida era la resultante de algo así como desmoronamiento
de una colosal muralla construida por titanes para escalar nuevamente el cielo. Por uno de
los intersticios de aquella escombrera de montes dislocados, musgosos unos y a medio revestir
de avellanales, árgomas y acebuches otros, alguno de ellos bien poblado de hayas robustas o
de esbeltos «mostajos» (el árbol de sabroso y encarnado fruto), con grandes manchas rojizas
en la falda, impresas por los secos helechales, y todos con parte de sus esqueletos de roca
asomando por los desgarrones de sus vestiduras, iba el camino que conducía al término de mi
empecatada expedición. Mas para llegar a él teníamos que bajar una pendiente que daba vértigo.
Por allí se deslizaba la vereda, de lastras resbaladizas lo más de ella, en ziszás, entre jarales
y arbustos algunas veces; muchas al descubierto sobre la barranca, en cuyo fondo, entenebrecido
por las malezas de ambas orillas, refunfuñaban las aguas de los regatos vagabundos encauzadas
allí para ir a engrosar por caprichosos derroteros el caudal del río que se despeñaba a nuestra
izquierda y al otro lado del Puerto.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06272</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>556</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1552</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Nor was missing my stuff to follow both. Bumping this, I asked
the reason footman.

- Poor thing - he answered - and na malu, but the afternoon is almost
over, and we are entoavía Stork strips to measure your feet.

I was unsatisfied with the answer, but I insisted no further questions.

It took over an hour to cross the Harbour, which measures, for those online, nearly two leagues.
At the end of this tiring day, another surprise for me, new show, new ideas and new impressions.
A cliff in front, another right, another to the left ... Which of them would Chisco ...? For
the worse, by the first, the only one, although bad output was visible. This output was the result
of something like collapse of a huge wall built by Titans to scale back the sky. For one the
interstices of that heap of mountains dislocated, half and take a mossy of nut tree, gorse
and olive others, some of them have either robust or village of slender "whitebeams" (the tasty
tree and red fruit), with large red spots on the side, printed by the dry fern, and all part
of their skeletons rock showing through the tears in his clothes, was the road leading to the
end of my empecatada issue. But to get there we had to descend a slope that dizzy. Slide along the
sidewalk, slippery slabs as it, in ziszás, among thickets and sometimes shrubs, many uncovered
over the canyon, at the bottom, darkened by weeds on both sides, grumbled the waters of the streams
channeled homeless there to go to swell by capricious river flow paths that plunges our left and
across the Harbour</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>