<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02419</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>26112</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2477</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿En qué
empleamos el botin de los pueblos subyugados?

La inopia nos trabajaba entonces tanto o más que en el día, y la inopia nos humilló y nos hizo
bajar de la altura en que nos habíamos puesto.

En el día de hoy, el movimiento ascendente de la civilización europea nos lleva en pos sí,
y no puede negarse que en medio de mil disgustos, de mil apuros y de doscientas mil mortificaciones
de amor propio nacional, España progresa y se mejora; pero buenos azotes le cuesta. La torpeza
en el producir y la mayor torpeza en el gastar tienen la culpa de estos azotes.

Yo soy un libre-cambista teórico furibundo. Bastiat y Cobden me han convencido: pero en la
práctica me asusto del libre-cambio. ¿Qué hay en España que pueda competir libremente con los
productos extranjeros? El vino quizás; y con todo, salvo el vino de Jerez, los demás vinos
españoles suelen ir a Francia, les echan un poco de zumo de moras, de alumbre y de raíz de
lirio, y nos le vuelven a vender, dándonos una sola botella en el precio que recibimos por
una o dos o tres arrobas. Esto es, que damos cincuenta o sesenta botellas por una del mismo
líquido, con la ligera modificación del alquimista o boticario.

¿Qué mar de vino, qué rió de aceite no tendrá que gastar cualquiera rica dama andaluza para
comprar un vestido de casa de Worth? Pues ¿si la dama es de Almería y tiene que comprarse el
vestido de Worth con el producto del esparto? Entonces tendrá que mondar y desnudar centenares
de leguas cuadradas para vestir su lindo y airoso cuerpo. De casi todos nuestros cambios, más
o menos libres, puede decirse lo mismo. Hasta el precio del trasporte nos es perjudicial, estableciendo
natural y fatalmente un derecho protector en contra de nuestras voluminosas, groseras y pesadas
mercancías. Y todo esto, sin contar con el fraude, con la burla, con lo que vulgarmente se
llama primada. Por cuentecillas de vidrio de colores, por clavos y otras baratijas, tomaban
los compañeros del capitán Cook cuanto había de bueno y exquisito en Otahiti. Algo de esto,
aunque en menor proporción, ocurre siempre en los cambios entre un pueblo adelantado y otro
más atrasado. A menudo se dan objetos que tienen un verdadero valor, por otros que no tienen
ninguno, sino el de la moda o el capricho. La sola palabra chic, abreviatura del nombre de
un menestral borracho que bailaba el can-can primorosamente, ha producido a todas las industrias
parisienses, legítimas e ilegítimas, un número considerable de millones.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05976</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>323508</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2226</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> What used
the loot of the subjugated peoples?

The destitution we worked so much or more than in the day, and humbled
us destitution and made us lowering of the height at which we had set.

On this day, the upward movement of European civilization itself bears us, and can not be denied
that in the midst of a thousand disappointments, one thousand two
hundred thousand troubles and mortifications of national pride, Spain
progresses and improves, but it costs good whipping.

Clumsiness in producing and slurred spend more to blame for these scourges.

I am a rabid theoretical free-forex trader. Bastiat and Cobden have convinced me, but in I'm
scared practice of free trade. What is in Spain that can compete freely with foreign products?
The wine perhaps, and with everything except the sherry, the other wine Spanish usually go
to France, I throw a little juice of berries, and alum root lily, and we will re-sell, giving
us a single bottle in the price we receive one or two or three arrobas.

That is, we take fifty or sixty bottles with the same liquid, with the slight modification of
the alchemist or apothecary.

What sea of ??wine, laughed oil which will not have to spend any rich lady to Andalusian buy a
house dress Worth? Well, what if the lady is of Almeria and has to buy the Worth gown with esparto product?
Then you have to peel and strip hundreds square leagues to wear her beautiful and graceful body.
In almost all our changes, more or less free, we can say the same thing. Until the price of
transportation is harmful to us, establishing fatally natural and right guard against our bulky
and heavy crude goods. And all this without the fraud, with the mockery, with what is commonly
called the premium. By colored glass beads, nails and other trinkets, taking mates as Captain
Cook was good and exquisite in Otahiti. Some of this, although to a lesser extent, always in
the changes between a preview and other people most backward. Often there are objects that
have real value for others who have no none, but the fashion or whim. The word chic, short name
a drunken minstrel can-can danced beautifully, has produced all industries
Paris, legitimate and illegitimate, a considerable number of millions</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>