<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10856</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1565</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16533</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pues no sería porque ella no estuviera
bien guapa, que en realidad había echado el resto aquel día... Pasaba tiempo y la Bringas no
volvía de su asombro, el cual se iba resolviendo en despecho a medida que Pez agotaba todos
los temas de conversación, el tiempo, el calor de Madrid, la salud de todos, las conspiraciones,
sin tocar, ni por incidencia, el que ella estimaba más oportuno. El laconismo de las respuestas
de ella y el énfasis nervioso con que se abanicaba, eran indicios de su contrariedad. Y Pez,
cada vez más frío, con un cierto airecillo de persona superior a las miserias humanas, continuaba
hablando de cosas indiferentes con admirable seso, sin perder la brújula, sin decir nada que
anunciase una conciencia vacilante o una virtud en peligro. Habíase convertido, por gracia
de los aires del Norte, en un varón ejemplar, modelo de rectitud y templanza. Su parecido con
el Santo Patriarca antojósele a Rosalía más vivo que nunca; pero consideró aquella belleza
rubia como la más sosa perfección del mundo. No le faltaba más que la vara de azucenas para
pasar a figurar en la cartulina de los cromos de a peseta que se venden por las calles. A Rosalía
empezó a repugnarle tanta circunspección, y ya estaba reuniendo todo su desprecio para dedicárselo
por entero, cuando la idea de los compromisos del día 9 la acometió con furia. Pez, leyendo
en su cara, le dijo: «Está usted pálida».

Rosalía no le contestó. Estaba embebecida en su pena, diciendo: «Pecar, llámote necesidad y
digo la mayor verdad del mundo... Pues no necesitando, ¿qué mujer habrá tan tonta que no desprecie
a toda esta canalla de hombres?».

Pez, un poco más tierno, díjole que notaba en ella algo de extraño, tristeza, quizás preocupaciones
graves. Esta indicación la consideró ella como una feliz coyuntura para decir algo. Iba a probar
si Pez era el mismo caballero vivaracho y rumboso de antes, o si se había trocado en un empedernido
egoísta. La dama, haciendo también graciosos alardes de reserva, replicó: «Cosas mías. Lo que
a mí me pasa, ¿a quién interesa más que a mí sola?».

Lentamente mi amigo descendía de aquellas cimas de virtud en que se había encaramado. Inclinose
más hacia ella y le habló de ingratitud en tono de queja amorosa. Rosalía vislumbró horizontes
de salvación que alumbraban con débil luz las tinieblas de aquel funesto día 9, ya tan próximo.
Como llamaron de súbito a la puerta y entraron los pequeños, no pudo la de Bringas ser más
explícita, ni Pez tampoco; únicamente tuvo ella tiempo de hacer constar una cosa: «Deseaba
mucho que usted volviese. Tengo que hablarle...».

Los besuqueos de los niños interrumpieron esta grata conferencia, que iba tan conforme al plan
de la Pipaón. Pero más tarde, después del regreso de Bringas y del largo párrafo que él y Pez
echaron sobre las cosas políticas, Rosalía tuvo ocasión de cambiar con su amigo más de una
palabra en la Saleta, secretamente, con lo que él puso punto a la visita y se retiró.

Más bien triste que alegre estuvo la Pipaón toda aquella tarde y noche. Su esposo advirtió
en ella una sobriedad verbal que rayaba en mutismo; y según su costumbre, no hizo esfuerzo
alguno por corregirla. En toda casa es preferible siempre la concisión de una mujer a su locuacidad,
y Thiers no tenía gran empeño en alterar esta regla. En la mañana del día 8, Rosalía, vestida
con pulcra sencillez, se despidió de su marido. Iba a misa, como lo demostraba el devocionario
con tapas de nácar que llevara en la mano... Su marido no debía extrañar que tardase algo,
pues iba a ver a la de Cucúrbitas que estaba en peligro de muerte.

«Oí que le daban hoy los Sacramentos»--dijo Bringas con verdadera pena.

Salió después de dar sus disposiciones para el almuerzo, en la presunción de tardar algo, y
Thiers se quedó en manos del barbero, pues desde la enfermedad no confiaba en su vista lo bastante
para afeitarse solo. A su lado estaba Paquito de Asís, a quien el papá echaba una reprimenda
amistosa por varios motivos; era el uno que mi niño, no pudiendo sustraerse a la influencia
que sobre la juventud ejerce toda idea expansiva, se había dejado contaminar en la Universidad
del mal de simpatías por la llamada revolución. Entre sus compañeros tremolaba el estandarte
del oscurantismo; pero de poco acá había en su pensamiento reservas, condescendencias, debilidades...;
en fin, que el angelito estaba algo tocado del virus... «Del virus revolucionario--repitió
Bringas dos o tres veces mientras le rapaban--, y es preciso que eso se te cure de raíz. Ya
verás, ya verás la que se arma si triunfa esa canalla. Los horrores de la Revolución francesa
van a ser sainetes en comparación de las tragedias que aquí tendremos».

Otra maña del mozalbete traía muy quemado a D. Francisco, y era que empezaba a dañar su espíritu
el maleficio de una perversa doctrina titulada krausista. Bringas la había oído calificar de
pestilente a un sabio capellán amigo suyo. De algún tiempo acá, Paquito de Asís andaba con
unas enredosas monsergas del yo, el no yo, el otro y el de más allá, que sacaban de quicio
al buen D. Francisco. Este le dijo, en resumidas cuentas, que si no echaba de su cabeza aquellas
filosofías, le iba a quitar de la Universidad y a ponerle de hortera en una tienda.

Trascurrió toda la mañana, y cansados de esperar a Rosalía, almorzaron. La señora llegó a eso
de la una, un poco sofocada. «Muy malita la pobre»--dijo adelantándose a su marido, que ya
tenía la boca abierta para preguntarlo por la hermana de Cucúrbitas. Y se encerró en el Camón
para quitarse el velo y cambiar de vestido. Por la tarde salieron todos a paseo con los trapitos
de cristianar, en correcta formación, los pequeños muy compuestitos, mamá y papá tan graves
y apersonados como siempre. Bueno será decir que nunca, en tiempo alguno, había la Pipaón de
la Barca tenido a su esposo por más respetable que aquel día... Le miraba y le oía con cierta
veneración y se conceptuaba extraordinariamente inferior a él, pero tan inferior que casi casi
no merecía fijar sus ojos en él. Atontada y distraída estuvo en el paseo, y en su casa, por
la noche, más aún. Su espíritu, apartado de las sencillas escenas domésticas y de cuanto allí
se hizo y se dijo, vivía en región distinta, atento a cosas remotas y desconocidas absolutamente
para los demás. «Vaya que estás en babia esta noche--dijo Bringas algo enojado--, al notar
la tercera o cuarta de sus equivocaciones».

Y ella no se atrevió a chistar. Después, mientras el padre y los pequeños jugaban a la lotería,
encerrose ella en el Camón, y allí, sentada, cruzados los brazos, la barba sobre el pecho,
se entregó a las meditaciones que querían devorar su entendimiento como la llama devora la
arista seca.

XLIV

«¡Qué cara puso!... Aunque lo disimulaba, conocí que le había sabido mal... Este viaje me ha
arruinado... A las niñas se les antojaba todo lo que veían en Bayona... He gastado la renta
de un año... A pesar de eso, veremos, yo lo arreglaré... lo buscaré... ¡Oh, Virgen! Venderse
y no cobrar nuestro precio, es tremenda cosa... Pero no; él hará un esfuerzo por no quedar
conmigo en una situación desairada y ridícula...(Exhalando tres suspiros seguidos, que formaban
como un rosario de congoja.) Mañana lo veremos. Mañana a las diez recibiré la contestación
definitiva de lo que puede hacer... ¡Oh!, él reventará antes que ponerse en ridículo... Si
no lo tiene, que lo busque. Es su deber. ¿No valgo yo más, muchísimo más? ¿No le doy un tesoro
por una miseria? ¿Qué es esto en comparación de las fortunas que han consumido otras? Vergüenza
da nombrar tal cantidad delante de un caballero... Tengo en mi boca todas las hieles que una
boca puede sentir...».

En dolorosa incertidumbre pasó la noche, despertando a cada instante al aguijonazo de su idea
candente y aguda. El cuerpo dormía y la idea velaba. No podía la esposa mirar sin envidia la
dulce paz de aquella conciencia que a su lado yacía. El dormir de D. Francisco era como el
de un mozo de cuerda que ha tenido mucho trabajo durante el día y que al cerrar los ojos se
quita de encima también todas las cargas del espíritu. ¡Dichoso hombre! Él no tenía necesidades
y era feliz con su traje mahón. No veía más allá de su corbata cursi y barata, de aquellas
que venden los tenderos al aire libre instalados en la esquina de la Casa de Correos. «Dime
tus necesidades y te diré si eres honrado o no». Este refrán le salía a Rosalía del cerebro
sin que ella se diera cuenta de ser maestra en filosofía popular.

«Porque los santos, ¿qué fueron?--decía--; personas a quienes no se les importaba nada salir
a la calle hechos unos adefesios. Indudablemente no tengo yo esta despreocupación, que es la
base de la virtud. Digan lo que quieran, el santo nace. No se adquiere este mérito con la voluntad,
ni hay quien lo posea si no lo ha traído consigo del otro mundo. Mi marido nació para cursi
y morirá en olor de santidad». Esto no quitaba que le envidiase, pues iba viendo los sinsabores
que trae y lo caro que cuesta el no querer ser cursi. La infeliz estaba rodeada de peligros,
llena de zozobras y remordimientos, mientras su esposo dormía tranquilo al lado del abismo.

Dormía como si tuviera muy lejos la vergüenza que tan próxima estaba realmente. Y por más que
la vanidosa quisiera aplacar su conciencia con sofismas, la conciencia no se dejaba embaucar
y se revolvía inquieta. Su aspecto, horriblemente acusador, no podía ser visto por Rosalía
mientras a esta no se le quitaran de delante de los ojos, primero, el conflicto del día 9,
cuya solución exigía sacrificios grandes, sin exceptuar el de la honra; segundo, ciertas telarañas
de seda que le envolvían la cara, pues en la inquietud febril de aquella noche, todas sus ideas,
sus remordimientos mismos, pasaban, como la luz por un tamiz, al través de un confuso imaginar
de galas y perendengues de otoño.

Por la mañana, cuando llevó el chocolate a Bringas, hallole alegre y decidor, tarareando canciones.
Ella, por el contrario, se acobardaba considerablemente. Más tarde, Cándida, que era la encargada
de traerle de casa de Sobrino las compras, para no infundir sospechas al ratoncito Pérez, le
llevó varias cosas. Tan abstraída estaba la dama, considerando los peligros de aquel día, que
no tuvo espíritu más que para contemplar el organdí y la felpilla durante breves minutos, y
lo guardó todo precipitadamente en una de las cómodas... A las once recibiría lo que esperaba
de Pez. Sobre las diez y media iba Bringas invariablemente a su oficina. Aquel día fue menos
puntual que de costumbre, y mientras almorzaba, todo aquel regocijo con que despertara se desvaneció,
porque Paquito le leyó unos papeles clandestinos que corrían por Madrid, amenazando a la Reina
y asegurando la proximidad de su caída. «Si me vuelves a traer aquí esas asquerosidades--dijo
Thiers bufando de ira--, te quito de la Universidad y te pongo de hortera en una tienda de
la calle de Toledo».

Se fue trinando, y al poco rato recibió Rosalía el papel que esperaba con tanta ansia. «Abulta
poco--pensó, con el alma en un hilo, metiéndose en el Camón para abrir el sobre a solas, pues
andaba por allí Cándida con cada ojo como una saeta--. Abulta poco--repitió sacando del sobre
un papel--; aquí no viene nada». Y en efecto, no era más que una carta, escrita con la limpia
y correcta letra del director de Hacienda. La cólera que invadió el alma de la Pipaón al ver
que la carta no traía consigo compañía de otros papeles, le impedía leer. En su mano temblaba
el pliego, escrito por tres carillas. Leía a saltos, buscando las cláusulas terminantes y positivas.
En pocos segundos recorrió la dichosa epístola... Cada frase de ella le desgarraba las entrañas
como si las palabras fueran garfios... «Estaba afligidísimo, desolado, por no poder complacerla
aquel día...». «Érale imposible de todo punto...». «Se había encontrado la casa en un atraso
lamentable, con un cúmulo enorme de cuentas por pagar...». «Su situación era angustiosa y muy
otra de lo que al exterior parecía...». «Declaraba sin rebozo, en el seno de la confianza,
que todo el boato de su casa no era más que apariencia...». «A pesar de esto, él hubiera acudido
presurosísimo en auxilio de su amiga, si casualmente en aquel mismo día no tuviera un vencimiento
ineludible...». «Pero más adelante...».

Rosalía no pudo acabar de leer. La ira, la vergüenza la cegaron... Rompió la carta y estrujó
los pedazos. ¡Si pudiera hacer lo mismo con el vil!... Sí, era un vil, pues bien le había dicho
ella que se trataba de una cuestión de honra y de la paz de su casa... ¡Qué hombres! Ella había
tenido la ilusión de figurarse a algunos con proporciones caballerescas... ¡Qué error y qué
desilusión! ¡Y para eso se había envilecido como se envileció! Merecía que alguien le diera
de bofetadas y que su marido la echara de aquel honrado hogar... Ignominia grande era venderse,
pero darse de balde...! Al llegar a esto, lágrimas de ira y dolor corrieron por sus mejillas.
Eran las primeras que derramaba después de casada, pues las que había vertido cuando sus hijos
tenían alguna enfermedad grave eran lágrimas de otra clase.

Y lo peor de todo era que estaba perdida... Si a las tres de la tarde no entraba en casa del
inquisidor, dinero en mano... El tal la esperaría hasta las tres, hasta las tres, ni un minuto
más. Pensando esto, Rosalía sentía un volcán en su cabeza. ¿Y a quién, Virgen del Carmen, volvería
sus ojos, a quién?... Ni para encomendarse a todos los Santos y a todas las Vírgenes tenía
ya serenidad su espíritu. En él no cabía más que la desesperación... Pero cuando se entregaba
a ella, sin defensa, un rayo de esperanza cruzó por la atmósfera tempestuosa de aquel cerebro...
Refugio...

Sí, Torres le dijo pocos días antes que Refugio había cobrado en casa de Trujillo diez mil
reales que su hermana le mandaba para poner el establecimiento.

XLV

El tiempo ahogaba; la situación no admitía espera. Sin detenerse a meditar la conveniencia
de aquel paso, se aventuró a darlo. Eran las doce. «Antes que Bringas me descubra--decía poniéndose
precipitadamente la mantilla--, prefiero pasar por todo, prefiero rebajarme a pedir este favor
a una...».

Refugio vivía en la calle de Bordadores, frente a la plazoleta de San Ginés, en una casa de
buena apariencia. Sorprendió a Rosalía el aspecto decente de la escalera. Creía encontrar una
entrada inmunda y vecindad malísima, y era todo lo contrario. La vecindad no podía ser más
respetable: en el bajo una tienda de objetos de bronce para el culto eclesiástico; en el entresuelo
un gran almacén de paños de Béjar, con placa de cobre en la mampara; en el principal, la redacción
de un periódico religioso. Esto dio a la de Bringas muchos ánimos, y bien los necesitaba la
infeliz, pues iba como al matadero, considerando lo que aquel paso la degradaba. «¡Lo que puede
la necesidad!--pensó al tirar de la campanilla del segundo--. Y quién me había de decir que
yo bebería de esta agua. Ahora sólo falta que me eche a cajas destempladas, para que sea mayor
mi vergüenza y mi castigo completo».

La misma Refugio le abrió la puerta, y sorprendiose mucho de verla. Rosalía, turbadísima, vacilaba
entre la risa y la seriedad, no sabía si aplicar a la de Sánchez el trato familiar o el trato
fino. El caso era muy extraño y encerraba un problema de sociabilidad de muy difícil solución.
Desde la puerta a la sala no hubo más que medias palabras, frases cortadas, monosílabos.

«Pase usted por aquí--dijo Refugio a la señora de Bringas indicándole la puerta del gabinete--.
Celestina, ayúdame a desocupar estos sillones».

La que respondía al nombre de Celestina debla de ser criada. Así lo pensó nuestra amiga en
los primeros momentos, mas luego hubo de rectificar este juicio. El aspecto de Celestina era
tan extraño como el de Refugio, y al mismo tiempo tan semejante al de esta, que no se podría
fácilmente decir cuál de las dos era la señora. «Lo probable--pensó la Bringas sentándose en
el primer sillón que se desocupó--, es que ninguna de las dos lo sea».

La de Sánchez tenía su hermoso cabello en el mayor desorden. No se había peinado aún. Cubría
su busto ligera chambra, tan mal cerrada, que enseñaba parte del seno ubérrimo. Arrastraba
unos zapatos de presillas puestos en chancleta, y los tacones iban marcando sobre el piso de
baldosín un compás de pasos harto estrepitoso.

«Iba a echarme la bata--dijo Refugio, después de revolver en un montón de ropas que estaba
sobre el sofá--, pero como usted es de confianza...».

--Sí, hija, no te molestes--replicó la de Bringas afirmándose en la necesidad de ser amable--.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01848</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>12054</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15095</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It would not be because she was not pretty
good, actually had his rest that day ... Bringas spent time and no returned from their astonishment,
which was resolved in defiance as Pez exhausted all topics of conversation, time, heat of Madrid,
the health of all, conspiracies, untouched, or per incident, which she considered most appropriate.
The brevity of the responses and the emphasis it is fanned nervous, were signs of his displeasure.
And Pez, increasingly cold, with a breeze of person than human suffering, continued talking
of indifferent matters with admirable sense, without losing the compass, without saying anything
announced a tentative conscience or virtue in danger. He had become, by grace North of the air
in a male specimen, the model of righteousness and temperance. His resemblance to The Holy
Patriarch Rosalia whim seized more alive than ever, but felt that beauty blonde as the perfection
of the world duller. But he lacked the staff of lilies to happen to be on the card for a penny
trading cards sold on the streets. Rosalia started to repel such restraint, and I was gathering
all his disdain to devote entirely, when the idea of ??the commitments of the embarked on 9 furiously.
Pez, reading in his face, he said, "Are you pale."

Rosalie did not answer.

I was astounded at his sentence, saying: "Sin, llámote need and I speak the greatest truth
in the world ... They do not need, what a silly woman will not despise all this rabble of men? ".

Fish,
a little more tender, told him that it felt something strange, sad,
perhaps concerns serious.

This indication she considered it as a happy situation to say something. Going to try If Fish was the
same lively and pompous gentleman before, or whether it had changed into a hardened selfish. The
lady, also doing funny feats of reserve, said: "Things mine. What happens to me, who are more interested
than me alone? ".

Slowly my friend down from those heights of virtue that had been perched. Bowed towards her and
spoke of ingratitude plaintively romantic. Rosalia horizons glimpsed of salvation with a weak
light illuminated the darkness of that fateful day 9, and so close. As suddenly called to the door
and entered the small, could not be more of Bringas explicit or not fish, it only took her
time to show one thing: "I wanted much you return. I have to talk ...».

The necking of the children interrupted this pleasant conference, which was so under the plan the
Pipaón. But later, after returning from long paragraph Bringas and he and Fish cast on things
political, Rosalia had occasion to change his friend over a La Salette word secretly, which
he put the check point and left.

Rather sad that happy was the Pipaón all afternoon and night. Her husband warned in her verbal
sobriety bordering on silence, and as usual, made no effort by any correct. In every house is always
preferable to the conciseness of a woman at his loquacity, and Thiers had no great effort to
alter this rule. On the morning of day 8, Rosalie, dressed with sleek simplicity, said goodbye
to her husband. Went to Mass, as evidenced by the devotional pearl caps to take in hand ...
Her husband had to take a little surprising, he was to see the cucurbit
was in danger of death.

"I heard today gave the sacraments" - Brinker said with real regret.

He left after giving its provisions for lunch, on the assumption by some, and Thiers was in
the hands of the barber, because since the disease was not confident enough in his view to shave
himself. At his side was Paquito of Assisi, whom the father threw a reprimand friendly for several
reasons: it was the one that my child can not escape the influence Youth who exercises all expansive idea,
had left the University contaminate the evil of sympathy for the so-called revolution. Among
his classmates waved the banner obscurantism, but a little thought here was in its reserves,
condescension, weaknesses ...; in short, that the angel was somewhat touched the virus ... "The
revolutionary virus - repeated Bringas two or three times while he
shaved - and it is important that you cure the root.

And You see, you'll see which weapon if he wins this rabble. The horrors of the French Revolution
sketches will be compared to the tragedies that we have here. "

Another trick of bringing badly burned lad D. Francisco, and was beginning to damage his spirit
the curse of an evil doctrine entitled Krausist. Bringas had heard it described as smelling a wise
chaplain friend.

Some time ago, was with Paquito of Assisi a tangled gibberish of self, not me, the other and
beyond, they drove each other crazy the good D. Francisco. This said, in a nutshell, if not
missing his head those philosophies, we would remove from the university and put the tacky in
a store.

No deviation of the morning, and tired of waiting for Rosalia, lunch. The woman came to that
of one, a little breathless. "Very sick poor" - said ahead of her husband, already His mouth
was open for questions by the sister of Cucurbits. And he locked himself in the Camon to remove
the veil and change of clothing. In the afternoon they all went out to ride with the dirty
laundry christening, in correct formation, very compuestitos small, mom and dad so serious and
showed up as usual. Well, I better say never, one time, had the Pipaón of Barca had her husband
by more respectable than that day ... We watched and listened to him with some worship and
will be assessed extremely inferior to him, but so inferior that
very nearly not worth fixing his eyes on him.

Was stunned and distracted on the ride, and in his home, night, more. His spirit, away from the
simple domestic scenes and how much there was done and said, lived in different region, attentive
to things quite remote and unknown for others. "Wow you're in the clouds tonight - Bringas
said something angrily - noting the third or fourth of their mistakes.

"

And she dared not complaining. Then, as the father and the children played the lottery, she
shut himself in the Carrion, and there, sitting, arms crossed, chin on chest, surrendered to
the meditations that wanted to devour their understanding as the flame devours dry edge.

XLIV

"What brought face! ... Although I pretended, I knew that he had known bad ... This trip has me
ruined ... Girls seemed to them all what they saw in Bayonne ... I spent the rent one year ...
Despite this, we will see, I'll fix ... I seek ... Oh, Lady! Sold and not charge our price is
tremendous thing ... But no, he will make an effort not to be me
in an awkward and ridiculous situation ... (Exhaling three consecutive
sighs, which were a rosary of grief.) Tomorrow we'll see.

Tomorrow at ten receive the answer short of what you can do ... Oh, he burst himself ridiculous
before ... If do not have to call it. It is your duty. Is not I'm worth more, much more? Do
not give him a treasure for a pittance? What is it compared to the fortunes that have used
other? Shame da name so much in front of a gentleman ... I have in my mouth all the bitterness
that mouth may feel ...».

In painful uncertainty spent the night, waking up every moment the sting of his idea Hot and
sharp. The body slept and watched the idea. The wife could not look without envy sweet peace
of conscience that lay beside him.

D. Sleeping Francisco was like of a porter who has been very busy during the day and closing
eyes also takes away all the burdens of the spirit. Lucky man! He had no need and was happy
with her denim dress. He saw his tie beyond cheesy and cheap, those shopkeepers who sell outdoor installed
at the corner of the post office. "Tell me your needs and tell you if you are honest or not.
" This saying it came to Rosalia brain but she knew it to be a teacher in popular philosophy.

"For the saints, what were they? - He said -; people who are not cared
nothing out facts about the street eyesores.

Certainly not I have this indifference, which is the basis of virtue. Say what you will, the
saint was born. This merit is not acquired with the will, none can own it if you have not brought
out of this world. My husband was born to cheesy and die in the odor of sanctity. " This does
not mean that he envied, for I was seeing the troubles it brings and how expensive it costs
to not wanting to be corny. The poor girl was surrounded by dangers, full of anxieties and regrets,
while her husband slept beside quiet abyss.

I slept as if far away the shame that was really so close.

And although like the vain sophistries appease his conscience, the conscience would not let anyone
fool and stirred uneasily. His appearance, horribly accuser could not be seen by Rosalie while this
will not be destroyed before your eyes, first, the conflict of day 9, whose solution required
big sacrifices, not excepting that of the honor, and second, some cobwebs silk that enveloped
his face, as in the feverish anxiety of that night, all their ideas, remorse them, passed,
like light through a sieve, to imagine through a confusing perendengues galas and autumn.

In the morning, when he brought the chocolate to Bringas, found him cheerful and talkative, humming songs.
She, however, is considerably unnerving. Later, Candida, who was in charge to bring Sobrino house
purchases, not the tooth fairy if suspected, you took several things. As the lady was absently,
considering the dangers of that day that had no spirit more than to see the organza and chenille
for a few minutes, and I kept all headlong into one of the comfortable
... At eleven o'clock I expected receive Fish.

About half past ten Bringas invariably going to his office. That day was less timely than usual,
and over lunch, everyone rejoice with him to wake up faded, Paquito because you read some papers
ran clandestine Madrid, threatening Queen and ensuring the proximity of his fall. "If you bring
me back here these disgusting - said Thiers snorting with anger - I take away from the University
of tacky and I put in a store Toledo Street. "

It was chirping, and soon received the role Rosalia so eagerly awaited. "Bulking bit - he thought, with
the soul on a string, getting in the Carrion to open the envelope alone, because Candida was around
each eye like an arrow -. Bit bulky - repeated drawing of envelope paper -; here is not anything.
" And indeed, it was only a letter, written in clean and correct letter of the Director of Finance.
The anger that pervaded the soul of seeing Pipaón that the letter did not bring it along with
other papers, prevented him from reading. In his hand was shaking The statement, written by
three facets. Leapfrog read, looking for strict clauses and positive. Within seconds covered the
happy letter ... Each sentence she tore the guts as if the words were gaffs ... "I was much troubled,
lonely, not being able to please that day ...».

'Eral impossible in every way ...». "He had found the house in a delay unfortunate, with a heavy
backlog of accounts payable ...». "His situation was very distressing and other than the outside
seemed ...». "He declared frankly, within the trust, all the pomp of her house was just looking
...». "Despite this, he had come presurosísimo the aid of his friend, if you happened to be
in that day did not have a maturity ...». unavoidable "But later ...».

Rosalie could not finish reading. Anger, shame they stopped ... Tore up the letter and crumpled
pieces. If I could do the same for the vile! ... Yes, it was a vile, well he had told her that
it was a matter of honor and peace of home ... What Men!

She had figure had the illusion of some knightly proportions ... What error and what disappointment!
And that had been degraded as debased! Someone gave deserved slapped and her husband threw home
for this honest ... Big shame was sold, but be for nothing ...! To achieve this, tears of anger and
pain running down her cheeks. They were the first to shed after marriage, since it had dumped
when their children had any serious illness were tears of another kind.

And worst of all was that was lost ... If at three in the afternoon
there entered the house of Inquisitor, money in hand ... The so would
wait until three o'clock, until three, not a minute more.

Thinking this, Rosalie was a volcano on his head. And who, Virgen del Carmen, again his eyes,
to whom? ... Not to commend all the saints and all the Virgin was
serenity and spirit.

It could not be more than despair ... But when given to it, without
defense, a ray of hope crossed the stormy atmosphere of a brain ...
Refuge ...

Yes, Torres said, just days before had taken refuge at
the home of ten thousand Trujillo real sister sent him to put the
establishment.

XLV

Choking time, the situation did not allow waiting. Without pausing to ponder the desirability
of that step, he ventured to give it. It was twelve. "Before I discovered Bringas - said getting
blanket hastily - I prefer to go through, I prefer to lower myself to ask this favor a ...».

Refugio
lived on the streets of Embroiderers, facing the plaza of San Ginés, in a house good looks. Rosalia
surprised decent appearance of the ladder. I thought finding a filthy and lousy neighborhood input,
and it was quite the opposite. The neighborhood could not be respectable in a tent of bronze
objects for worship church, on the mezzanine a great store of cloth of Bejar, with copper plate
on the bulkhead, in the main drafting of a religious newspaper. This gave great encouragement
Rosalia, and well I needed the unhappy, for he was as to the slaughter, considering what happened
that the degraded.

"What can need! - thought to ring the bell of the second -. And who I had to say I would drink this
water. Now if only I take a short shrift, to be greater my shame and my full punishment. "

Refugio it opened the door and was surprised to see her.

Rosalia turbadísima, hesitated between laughter and seriousness, not knowing whether to apply to
the Sanchez family treatment or treatment Fine.

The case was very strange and sociability contained a problem difficult to resolve. From the
door to the room there was only half-words, short sentences, monosyllables.

"Come in here - Shelter said Mrs. Bringas telling the cabinet door -. Celestina, help me to vacate
these seats. "

The answering to the name of Celestina debla to be raised. So thought our friend in the first
time, but then had to rectify this trial. Celestina's appearance was as strange as Shelter,
and yet so similar to this, could not be easily tell which of the
two was the lady.

"I probably - thought sitting in the Bringas the first chair to be vacated - is that neither
is it. "

The Sanchez had her beautiful hair in disorder. He had not even combed.
Covered his bust light blouse, so not closed, he taught part of the
breast Ubérrimo. Dragging shoes of clips put on sandals, and heels
were on the floor marking tile fed a loud sound of footsteps.

"I
was going to throw the gown - said Refugio, after stirring in a pile
of clothes was on the couch - but as you can be trusted ...».

- Yes,
daughter, do not bother - Bringas said of affirming the need to be
nice -</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>