<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03553</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>240</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3473</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

  1836.

  DISCURSO PRELIMINAR AL DIARIO DEL P. HENIS.

  Los esfuerzos combinados de dos grandes potencias europeas no
  bastaron para dar cumplimiento al tratado de 1750, que debia
  deslindar sus vastos dominios en América. A las representaciones
  respetuosas de los PP. de la Compañia de Jesus, que llevaban á
  mal la cesion de sus misiones orientales, sucedieron los
  alborotos, que pronto acabaron en una general insurreccion.

  Los preliminares de este tratado habian sido ajustados
  secretamente con el rey Juan V contra el voto de sus ministros,
  que tenian por mucho mas importante la conservacion de la
  Colonia del Sacramento, que la adquisicion proyectada en las
  màrgenes del Uruguay. Pero Josè I, que se adheria à las miras de
  su padre y predecesor, autorizó á Gomez Freyre de Andrade,
  Gobernador y Capitan General de Rio Janeiro, para la entrega de
  la Colonia; mientras que el Marques de Valdelirios llenaba los
  compromisos contraidos por S.M. Católica, segundado por el P.
  Altamirano, que venia tambien en clase de comisario.

  Luego que se traslucieron en Còrdoba las clàusulas de este
  tratado, el P. Barreda, provincial entonces, reuniò una consulta
  para exponer al Virey y à la Audiencia los perjuicios que se
  inferian à los derechos de la Corona, de la Compañia, y de los
  pueblos. El P. Lozano, que fuè encargado de redactar este
  oficio, nada omitiò para producir el convencimiento, y el P.
  Quiroga, que disfrutaba del concepto de gran cosmógrafo, formó
  un mapa, en que (segun se dijo) desfigurò el terreno, para hacer
  mas irresistibles los argumentos de los consultores.

  Estos manejos, y el poder de los PP. Misioneros sobre sus
  neòfitos, los expusieron al cargo de haber fomentado, ó
  favorecido la insurreccion de los indios. Concurrian á acreditar
  esta especie los sucesos del Parà y del Marañon, donde un
  comisario del Rey de Portugal, en circunstancias idénticas,
  hallò los mismos obstáculos en el norte, que Valdelirios y
  Freyre en el sud. No se llegó à empuñar las armas, porque no
  habia pueblos que ceder, ni territorio que evacuar; pero se
  negaron los auxilios, se trabaron las operaciones, dejando
  yermos los parages por donde debian transitar los demarcadores.

  Funes, que registró los archivos del vireinato, refiere, que en
  la entrevista que tuvo el capitan Zavala con el cacique Sepé
  Tyaragú en el pueblo de San Miguel, dijo este "que circulaba en
  aquellos pueblos una carta del Gobernador de Buenos Aires,
  dirigida al Superior de las Misiones, ordenando à los indios el
  empleo de la fuerza en defensa de su territorio, y à no
  permitir la entrada à ningun portugues: enfin, que aquellas
  eran las instrucciones que tenian de sus doctrineros."[1]

  Esta declaracion se halla confirmada en varios lugares del
  diario de Henis, que descubren el error en que vivian los PP.,
  que "los indios harian un gran servicio al Rey, si se defendian,
  oponian y resistian con todas sus fuerzas, mientras llegaba de
  Europa la providencia que se esperaba."[2]

  En el mismo sentido se expresaba el P. Rávago, confesor del
  imbecil Fernando VI, asegurando al Superior de los Misiones, que
  el Rey, víctima de las intrigas de su consejero Carvajal, autor
  del tratado, no se le habia opuesto hasta entonces por
  pusilanimidad é ignorancia.

  Entretanto la insurreccion, que cundia en los pueblos de
  Misiones, no dejaba mas arbitrio que el de la fuerza para
  sofocarla. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>517570</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3223</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

  1836.

  

  
  JOURNAL OF SPEECH PRE P. Henis.
  
  The combined efforts of two great European powers did not sufficient
  to comply with the treaty of 1750, which was to demarcate
  their vast estates in America.

  A representation respectful of the PP. of the Society
  of Jesus, who had to wrong assignment of Eastern missions, followed
  the riots, which soon ended in a general insurrection.
  
  The preliminaries of the treaty had been adjusted secretly with King
  John V against the vote of his ministers, they had much more
  important for the conservation of Colonia del Sacramento, the projected
  acquisition in Uruguay margins. But Joseph I, who adhered to the
  view of his father and predecessor, authorized to Gomez Freyre
  de Andrade, Governor and Captain General of Rio de Janeiro, for the
delivery of the Colony, while the Marques de Valdelirios filled the
commitments made by his Catholic Majesty, seconded by P. Altamirano,
who also came in kind of commissioner.

  
  
  Then which is reflected in the terms of this Còrdoba treaty,
  P. Barreda, provincial then met a query to expose the Viceroy
  and the audience of the damages that Inferi to the rights
  of the Crown, of the Company, and peoples. Fr Lozano, who was
  tasked with writing office, failed to produce anything convincing,
  and P. Quiroga, who enjoyed great cosmographer concept formed a
  map, which (as mentioned) distorts the field, to make most compelling
arguments for the consultants.

  
  
  These maneuvers, and the power of the PP. Missionaries on their neophytes,
  and exposed to the charge of having fostered, or favored
  the insurrection of the Indians. Attended to prove this kind
  of events to and from the Mara, where a Commissioner of the
  King of Portugal, in identical circumstances, is the same obstacles
  in the north, and Valdelirios Freyre in the south. There was
  no bear arms, because people had to give, no territory to
  evacuate, but denied aid, was locked operations, leaving Parages
wasteland where the debian move the markers.

  
  
  Funes, who recorded the files in the viceroyalty, recounts that
  the interview was the captain with the chief Sepé Zavala Tyaragú
  in the town of San Miguel, said this "circulating in those people
  a letter from the Governor of Buenos Aires, addressed to
  the Superior of the Missions, ordered the Indians to the use
  of force in defense of its territory and not allow entry to any Portuguese:
enfin, than those were the instructions they had of their parish priests.

  "[1]
  
  This statement is confirmed in several places Henis diary, they discover
  the error in which they lived the PP., "The Indians would do a
  great service to the King, if defended, opposed and resisted with
all his might, while waiting for Providence Europe than expected.

  "[2]
  
  Along the same lines expressing the P. Ravage, confessor imbecil
  Fernando VI, ensuring Superior of Missions, which King,
  a victim of the intrigues of his counselor Carvajal, author the treaty
was not until then had opposed cowardice and ignorance.

  
  
  Meanwhile the insurrection, which spread in the villages Missions,
leaving no more arbitrary than the power to suffocate</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>