<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05565</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>328979</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3796</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Siempre el hacer
bien es de provecho, y la recompensa viene muchas veces de quien menos se pensó que la pudiera
hacer y lo que perdió en muchos beneficios, de uno solo que se agradezca, se sigue mayor utilidad
que daño de todos los que se perdieron.

Halló Montaner con el Infante seguridad en el puerto, regalo en lo que se les dió para su sustento,
con solo haber ayudado antes al Genovés, aunque fué con su mismo interés y provecho.

CAPITULO LIV.

Pasa el ejército á Macedonia.

Apartado Montaner del campo, Berenguer de Entenza muerto, y Fernan Jimenez huido quedó solo
Rocafort absoluto señor y dueño de todo, y así mudaba á su gusto y antojo las determinaciones
de todo el consejo. La resolucion que se tomó entre todos los capitanes antes que saliesen
de sus presidios, fué de acometer á Cristopol y hacerse fuerte en él, como lo hicieron en Galípoli,
y tener las dos provincias de Thracia y Macedonia vecinas para hacer sus entradas. Pareció
al principio facil la empresa, porque creyeron coger á los Griegos descuidados, y sin tiempo
para prevenirse, y sin duda que les saliera bien el pensamiento, si en el camino no se detuvieran
cuatro dias en vengar sus particulares agravios y pasiones con que tuvieron los Griegos espacio
y lugar bastante, no solo para defenderse, pero tambien para ofenderles, y acabarles, si entre
los Griegos hubiera hombres de valor y cuidado. La dilacion de las ejecuciones en la guerra
es muy perniciosa, y muy util cualquier presteza, que por faltarles á muchos un dia, una hora
y aun menos tiempo, perdieron grandes lances y ocasiones.

Rocafort despues que supo que la Ciudad estaba puesta en defensa, se resolvió de pasar al estrecho
de Cristopol que es la parte marítima del monte Rodope, y no detenerse, en acometer el lugar.
El siguiente dia con todo el campo pasó el estrecho, no sin gran fatiga, porque el camino era
áspero, los bagajes muchos; y los niños, mujeres y enfermos. Los Griegos, aunque advertidos
del camino que llevaban los Catalanes, no pudieron, ó no osaron atreverse á impedilles el paso.

Atravesando el monte Rodope, bajaron á los campos de Macedonia cerca de ocho mil hombres de
servicio entre todas las naciones; bastante ejercito para cualquier grande empresa, si los
animos estuvieran unidos, y la muerte de Berenguer no hubiera hecho odioso á Rocafort, aun
á sus propios amigos, porque desde entonces él se desvaneció y ellos se ofendieron; al fin
del otoño se hallaron en medio de la provincia de Macedonia los pueblos enemigos poderosos
y aun no maltratados con la guerra, pero los daños de Thracia su provincia más vecina, les
sirvió de escarmiento, para prevenirse dentro de las Ciudades, y recoger los frutos de la campaña.
Cuidadosos pues los Catalanes de poner su asiento por aquel invierno en algun sitio acomodado,
corrian toda la tierra, reconociendo puestos que poder ocupar, y recoger bastimentos y vituallas
compradas con sangre, y con dinero. Últimamente despues de haber hecho grandes daños en toda
la Provincia, se hicieron fuertes en las ruinas de la antigua Casandria, uno de los mejores
puestos de toda la Provincia, por estar vecino al mar, y toda la comarca de aquel cabo fértil
y apacible, por los muchos senos, y entradas que el mar hace y de donde fácilmente, ó por lo
ménos con más comodidad que de otro cualquier lugar, podian hacer sus entradas la tierra á
dentro, y tener á Tesalónica cabeza de la provincia en continuo recelo de su daño.

CAPITULO LV.

Prision del Infante Don Fernando en Negroponte.

Partió el Infante de la Isla de Tarso con Ramon Montaner y mandó que se le entregase á Montaner
la mejor galera que fué la que llamaban Española. Con estas cuatro galeras, un leño armado,
y una barca de Montaner fueron navegando por la costa de Thracia, y Macedonia, hasta el puerto
de Almiro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09586</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>62618</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3483</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Always doing it is
profitable, and the reward is many times less I thought that he could do and what they lost in
many benefits, one is thankful, is still more useful that damage of all those lost.

Infante Montaner found the security at the port, what gift they gave for their livelihoods, just before
the Genoese have helped, although he was with the same interest and enjoyment.

CHAPTER LIV.

Pass the army to Macedonia.

Paragraph field Montaner, Berenguer de Entenza dead, and Fernan Jimenez fled left alone Rocafort absolute
lord and master of everything, and so was moving to his taste and whim determinations across
the board. The resolution was taken among all the captains prior to go aside of prisons, was
to rush to Cristopol and become strong in him, as they did in Gallipoli and have the two provinces
of Thracia and Macedonia neighbors to make their entries. Seemed at first easy the company, because
they believed the Greeks get neglected, and no time to be prevented, and no doubt they thought
went well, if the road does not stop four days to avenge their particular grievances and passions
with which the Greeks had space and place a lot, not only for defense, but also to offend them,
and finishes, whether between Greeks were men of courage and care.

The delay of executions in war is very harmful, and very useful any alacrity, which cut a lot one
day, one hour and even less time, large sets and sometimes lost.

Rocafort after he learned that the City was put on defense, it was decided to move to close
of Cristopol which is the maritime part of Rhodope mountains, and
do not stop, in attacking the place.

The next day all the field passed the strait, not without great distress, because the road
was harsh, many backgrounds, and children, women and patients. The Greeks, but warned the
path that led the Catalans, they could not or dared not daring to step impedilles.

Crossing the Rhodope mountain, down to the fields of Macedonia about eight thousand men service
among all nations, large enough army to any company, whether the mood was united, and Berenguer's
death had not made odious Rocafort, even to his own friends, because since then he vanished and they
were offended, and at last fall were found in the middle of the province of Macedonia powerful
enemy towns and have not abused the war, but the damage from Thracia its neighboring province, they
served as a deterrent, as a precaution in the Cities, and reap the fruits of the season. Careful
because the Catalans to put your seat for this winter off somewhere, ran all the earth, recognizing
that we can occupy positions, and pick up supplies and provisions bought with blood, and money.
Lately, after having done great damage throughout the Province, became strong in the ruins of
ancient Casandria, one of the best positions throughout the province, being neighbor to the
sea, and all of that out fertile region and peaceful, for the many
breasts, and tickets to the sea and where it easily, or at less with
more comfort than any other place, could do to land tickets inside,
and have to Thessalonica head of the province in continuous fear of
damage.

CHAPTER LV.

Prison of the Infante Don Fernando in Negroponte.
Infante left the Isle of Tarsus with Ramon Montaner and ordered to
be handed Montaner the best gallery that was the one who called Spanish.
With these four galleries, a log armed Montaner and a boat was sailing
along the coast of Thrace and Macedonia, to the port Almiro</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>