<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>387455</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16281</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Jaime no fue tras ella. Permaneció inmóvil en la soledad del pinar, insensible a cuanto le
rodeaba, como un héroe de leyenda sometido a un encantamiento. Luego se pasó una mano por el
rostro, cual si despertase, coordinando sus ideas.

Dolíanle como un remordimiento sus audaces palabras, el susto de Margalida, la carrera de terror
con que había terminado la entrevista. ¡Qué disparate el suyo!... Era el resultado de su viaje
a la ciudad, la vuelta a la vida civilizada que había trastornado su calma de solitario, despertando
pasiones de antaño; la conversación de los jóvenes militares, que vivían con el pensamiento
puesto en la mujer... Pero no, no estaba arrepentido de su acción. Lo importante era que Margalida
conociese lo que tantas veces había pensado él vagamente en el aislamiento de la torre, sin
poder dar forma precisa a sus deseos.

Continuó lentamente su camino, para no alcanzar a la familia de Can Mallorquí. Margalida se
había reunido con su madre y su hermano. Los vio desde una altura, cuando el grupo caminaba
ya por el valle con dirección a la alquería.

Febrer torció su marcha, evitando aproximarse a Can Mallorquí. Fue hacia la torre del Pirata,
pero al llegar cerca de ella continuó su camino, no deteniéndose hasta el mar.

La costa de roca, que parecía cortada a pico sobre las aguas, estaba quebrantada por el embate
de éstas durante siglos y siglos. Las olas, como furiosos toros azules, topaban entre espumarajos
de rabia contra la peña, abriendo cóncavas oquedades, cuevas profundas que se prolongaban hacia
lo alto en forma de grietas verticales. Esta labor secular iba royendo la costa, arrebatándola
su coraza de piedra, lámina por lámina. Despegábanse de ella fragmentos enormes como murallas.
Separábanse primeramente formando una rendija imperceptible, que se agrandaba con el curso
de los siglos. La muralla natural se inclinaba años y años sobre las olas que batían incesantemente
su base, hasta que, perdido el centro de gravedad, una noche de tormenta derrumbábase como
la cortina de una ciudadela sitiada, deshaciéndose en bloques, poblando el mar de nuevos escollos,
prontamente cubiertos de viscosas vegetaciones, en cuyos enmarañamientos hervían las espumas
y chisporroteaban las escamas de los peces.

Febrer fue a sentarse en el borde de un gran peñasco avanzado, de un fragmento de roca desprendida
de la costa que se inclinaba peligrosamente sobre los escollos. Su fatalismo le impulsaba a
sentarse allí. ¡Ojalá la catástrofe esperada fuese en aquel momento, y su cuerpo, arrastrado
por el grandioso accidente, desapareciera en el fondo del mar, teniendo como sarcófago esta
mole igual a la pirámide de un Faraón!... ¡Para lo que le esperaba en la vida!...

El sol poniente, antes de ocultarse, se asomó a un agujero del cielo tempestuoso, entre nubes
desgarradas. Era una esfera sangrienta, una hostia de púrpura que animó con tonos de incendio
la inmensidad del mar. Las negras masas de vapor que cerraban el horizonte se ribetearon de
escarlata. Sobre el obscuro verde acuático se extendió un inquieto triángulo de llamas. Enrojecióse
la espuma de las olas y la costa pareció por unos instantes de lava en ebullición.

Al resplandor de esta luz de tempestad, Jaime contempló a sus pies el vaivén de las aguas lanzando
sus chorros rugientes en las oquedades de la roca, bramando y retorciéndose con espumarajos
de cólera en las tortuosas callejuelas de los escollos. En el fondo de esta masa verdosa, iluminada
con transparencias de ópalo por el sol poniente, veía agarradas a las peñas extrañas vegetaciones,
bosques minúsculos, en cuyas frondas pegajosas movíanse bestias de formas fantásticas, rampantes
y veloces o torpes y sedentarias, con duras corazas grises y rojizas, erizadas de defensas,
armadas de tenazas, de lanzas y de cuernos, dándose caza entre ellas y persiguiendo a seres
menos fuertes que pasaban como exhalaciones, haciendo brillar en la rapidez de la fuga su transparencia
de cristal.

Febrer se sintió empequeñecido por la soledad. Perdida la fe en su importancia humana, considerábase
igual a uno de estos monstruos pequeños que se agitaban en las vegetaciones del abismo submarino.
Menos aún tal vez. Aquellos animales estaban armados para la vida, podían mantenerse por su
propia fuerza, sin conocer los desalientos, las humillaciones y las tristezas que le afligían
a él. ¡El mar!... Su grandeza, insensible para los hombres, cruel e implacable en sus cóleras,
abrumaba a Febrer, despertando en su memoria un sinnúmero de ideas que tal vez eran nuevas,
pero él las aceptaba como vagas reminiscencias de una vida anterior, como algo que ya había
pensado, no sabía dónde ni cuándo.

Un estremecimiento de respeto, de devoción instintiva pasaba por él, haciéndole olvidar el
suceso de poco antes, sumiéndolo en religiosa admiración. ¡El mar!... Pensaba, sin saber por
qué, en los más remotos ascendientes de la humanidad, en los primeros hombres, miserables,
apenas salidos del animalismo original, martirizados y repelidos de todas partes por una Naturaleza
hostil en su exuberancia, como el cuerpo joven y vigoroso anula o aleja los parásitos que se
empeñan en vivir a costa de su organismo.

A la orilla del mar, ante la divinidad misteriosa, verde e inmensa, debió tener el hombre sus
mejores momentos de descanso. Del seno de las aguas salieron los primeros dioses. Contemplando
el vaivén de las aguas y arrullado por su murmullo, debió sentir el hombre que nacía en él
algo nuevo y poderoso: un alma. ¡El mar!... Los organismos misteriosos que lo pueblan también
vivían, como los de tierra, sometidos a la tiranía del medio, inmóviles en su primitiva existencia,
repitiéndose a través de los siglos, como si fuesen siempre el mismo ser. También los muertos
mandaban allí. Los fuertes perseguían a los débiles, y eran a su vez devorados por otros más
poderosos; la misma historia de sus remotos antecesores en las aguas todavía cálidas del globo
en formación. Todo igual, repitiéndose a través de centenares de millones de años. Un monstruo
de los tiempos prehistóricos que volviese a colear en las aguas presentes encontraría por todas
partes, en los abismos obscuros y en las orillas costeras, la misma vida e idénticas luchas
que en su juventud. La bestia de combate acorazada de rojo, armada de uñas corvas y tenazas
de tortura, guerrero implacable de las verdes cavernas submarinas, jamás se había unido con
el pez gracioso, ligero y débil que movía la cola de su túnica rosada y plateada en las aguas
transparentes. Su destino era devorar, ser fuerte, y si se veía desarmada, con las defensas
rotas, entregarse al infortunio sin protesta y perecer. ¡La muerte antes que abdicar de su
origen, de la noble fatalidad del nacimiento! Para los fuertes no había en la tierra y en el
mar satisfacciones ni vida fuera de su ambiente. Eran esclavos de su propia grandeza: la casta
traía para ellos, con los honores, la desgracia. ¡Y siempre sería lo mismo!... Los muertos
eran los únicos que gobernaban lo existente. Los primeros seres que iniciaron una acción para
vivir formaron con sus actos la jaula en que habían de moverse prisioneras las sucesivas generaciones.

Los tranquilos moluscos que veía ahora en el fondo de las aguas, agarrados a las peñas como
botones obscuros, le parecían seres divinos guardadores en su estúpida quietud del misterio
de la creación. Admirábalos augustos y grandes, como los monstruos que adoran los pueblos salvajes
por su inmovilidad, y en cuyo quietismo creen adivinar la majestad de los dioses. Febrer recordaba
sus bromas de otros tiempos, en noches de francachela, ante los platos de ostras frescas en
los grandes restoranes de París. Sus elegantes compañeras le creían loco al escuchar los disparatados
pensamientos que le sugerían el vino, la vista de los mariscos y el recuerdo de ciertas lecturas
fragmentarias y rápidas de su juventud. «Vamos a comernos a nuestros abuelos, como alegres
antropófagos que somos.»

La ostra era una de las primeras manifestaciones de vida en el planeta, una de las primitivas
formas de la materia orgánica, flotante aún, incierta y desorientada en su evolución, sobre
la inmensidad de las aguas. El simpático y calumniado mono sólo tenía la importancia de un
primo hermano que no ha hecho carrera, de un pariente desgraciado y ridículo al que se deja
en la puerta fingiendo ignorar su apellido de familia, negándole el saludo. El molusco era
nuestro abuelo venerable, el jefe de la casa, el creador de la dinastía, el antecesor, cargado
con una nobleza de millones de siglos... Estas ideas resucitaban ahora en Febrer, con la frescura
de verdades indiscutibles, al contemplar los seres inmóviles y rudimentarios encerrados en
su caparazón, agarrados a las rocas, debajo de sus pies, en las profundidades del verde cristal
tembloroso entre los escollos.

La humanidad era fiel a su origen. Nadie renegaba las tradiciones de estos venerables ascendientes
que parecían dormidos en la inmensa catacumba del mar. Los hombres se creen libres porque pueden
moverse de un lado al otro del planeta, porque su organismo va montado sobre dos columnas ágiles
y articuladas que le permiten saltar sobre el suelo con el mecanismo del paso... ¡Error! ¡Una
ilusión más de las muchas que alegran mentirosamente nuestra vida, haciéndonos llevaderas su
miseria y su pequeñez! Febrer estaba convencido de que todos nacen metidos entre dos valvas
de prejuicios, escrúpulos y orgullos, herencia de los que nos precedieron en la vida, y por
más que los hombres se agitan, jamás llegan a arrancarse de la misma peña en que vegetaron
agarrados sus predecesores. La actividad, los incidentes de la vida, la independencia del carácter,
¡todo ilusión! ¡vanidad de molusco que sueña adherido a la roca, y cree estar nadando por los
mares del globo, mientras sus valvas siguen unidas a la caliza!...

Todos los seres eran como habían sido los que marcharon delante de ellos, como serían los que
llegasen detrás. Cambiaban las formas, pero el alma permanecía inmóvil e inmutable, como la
de aquellos seres rudimentarios, testigos eternos de los primeros latidos de la vida en el
planeta, y que parecían envueltos en el más espeso de los sueños. Y así sería siempre. Eran
vanos los grandes esfuerzos para librarse de este ambiente fatal, de la herencia del medio,
del círculo en que forzosamente nos movemos; hasta que llegaba la muerte y otros animales semejantes
venían a dar vueltas en el mismo redondel, creyéndose libres porque siempre tenían ante sus
pasos nuevo espacio que correr.

«Los muertos mandan», afirmaba una vez más Jaime en su pensamiento. Parecía imposible que los
hombres no se diesen cuenta de esta gran verdad y se agitaran en eterna noche, creyendo hacer
cosas nuevas al resplandor de ilusiones que surgen diariamente, como surge el gran engaño del
sol para acompañarnos por el infinito, que es lóbrego y a nosotros nos parece azul y radiante
de luz...

Cuando Febrer pensaba esto, el sol se había ocultado ya. El mar era casi negro, el cielo de
un gris plomizo, y en las brumas del horizonte serpenteaban los rayos bajando a beber en las
olas. Sintió Jaime en su rostro y en sus manos el húmedo contacto de algunas gotas de lluvia.
Iba a estallar una tormenta que tal vez durase toda la noche. Los relámpagos brillaban cada
vez más cerca. Resonaba un lejano estrépito, como si dos flotas enemigas se estuviesen cañoneando
detrás de la cortina de bruma del horizonte, aproximándose con ésta. Las láminas de agua mansa,
tersas como cristales entre los escollos y la costa, empezaron a temblar con las ondulaciones
excéntricas de las gotas de lluvia.

A pesar de esto, el solitario no se movió. Permanecía en la roca, sintiendo una sorda irritación
contra la fatalidad, sublevándose con toda la rudeza de su carácter ante la tiranía del pasado.
¿Y por qué habían de mandar los muertos?... ¿Por qué obscurecían el ambiente con las partículas
de su alma, semejantes a un polvo de huesos, que se posaban en el cerebro de los vivos imponiéndoles
viejas ideas?...

De pronto Febrer sufrió una impresión de deslumbramiento, como si contemplase una luz extraordinaria
nunca vista. Su cerebro pareció dilatarse, esparcirse, como una masa de agua que rompe el vaso
opresor de piedra. Fue en el mismo instante que un relámpago coloreaba de luz lívida el mar
y estallaba un trueno sobre su cabeza, conmoviendo con horrísono tableteo los ecos de la inmensidad
marítima y las oquedades y cimas de la costa.

«No; los muertos no mandan, los muertos no gobiernan.» Jaime, como si fuese un hombre nuevo,
se burló de sus pensamientos de poco antes. Aquellas bestias rudimentarias que él veía entre
los peñascos, y lo mismo que ellas todos los animales del mar y de la tierra, sufrían la esclavitud
del medio. Mandaban los muertos sobre ellas porque hacían lo que harían sus descendientes.
Pero el hombre no es esclavo del medio: es su colaborador y a veces su dueño. El hombre es
un ente de razón y de progreso, y puede modificar el ambiente según sus conveniencias. Fue
su siervo en otros tiempos, en remotas edades; pero al dominar en parte a la Naturaleza y poder
explotarla, rasgó la especie de envoltura fatal en que siguen prisioneros los otros seres de
la creación. ¿Qué podía importarle el medio en que había nacido? Se creería otro si lo deseaba...

No pudo seguir en sus reflexiones. La tempestad había, estallado sobre él. La lluvia chorreaba
por los bordes de su sombrero y corría a lo largo de su espalda. La noche había llegado de
pronto. A la luz de los relámpagos veíase el mar con la superficie mate estremecida por el
choque de la lluvia.

Febrer marchó hacia la torre con toda la ligereza de sus piernas. Iba, sin embargo, alegre,
con el gozo desbordante del que sale de un largo encierro y no ve ante los ojos bastante espacio
para su contenida actividad. Reía, sin detenerse en su carrera, y la luz de los relámpagos
le sorprendió varias veces avanzando el brazo derecho con un dedo en alto, mientras chocaba
la mano izquierda en la parte inferior del codo, realizando un ademán de protesta tan popular
como poco decente.

--¡Haré lo que quiera!--gritaba, complaciéndose en escuchar su propia voz entre el fragor de
la tempestad--. ¡Ni muertos ni vivos mandan en mí!... ¡Toma!... ¡para mis nobles ascendientes!...
¡Toma!... ¡para mis antiguas ideas, para todos los Febrer!...

Repitió varias veces el indecoroso ademán con una alegría de pilluelo. De pronto se vio envuelto
en una luz roja y estalló sobre su cabeza un cañonazo, como si la costa acabase de partirse
a impulsos de inmenso cataclismo.

--Ha caído cerca--dijo Febrer refiriéndose a la exhalación.

Su pensamiento, ocupado por el recuerdo de los Febrer, fue hacia su ascendiente el comendador
don Príamo. Aquella explosión de trueno le hizo recordar los combates del diabólico héroe,
del religioso caballero de la Cruz, burlón con Dios y con el diablo, que hizo siempre su soberana
voluntad y tan pronto peleó al lado de los suyos como vivió entre los enemigos de la Fe, según
sus caprichos y aficiones.

No; de éste no renegaba Febrer. Adoraba al valeroso comendador: era su verdadero ascendiente,
el mejor de todos, el rebelde, el demonio de la familia.

Al entrar en la torre encendió luz, se envolvió en el jaique de burda lana que le servía para
sus excursiones nocturnas, y tomando un libro quiso distraerse de sus pensamientos hasta que
Pepet le subiera la cena.

La tempestad pareció fijarse sobre la isla. Caía la lluvia en los campos, convirtiéndolos en
barrizales; saltaba por las pendientes de los caminos, desbordados como barrancos; empapaba
los montes, como grandes esponjas, por la verde porosidad de sus pinares y matorrales. La rápida
luz de los relámpagos mostraba instantáneamente, como una visión de ensueño, el mar negruzco
con hirvientes espumas, los campos encharcados, que parecían llenos de peces de fuego, los
árboles brillantes bajo su capa acuosa.

En la cocina de Can Mallorquí, los pretendientes de Margalida formaban una masa de alpargatas
enlodadas y cuerpos humeantes por la evaporación de sus ropas húmedas. Esta noche el cortejo
sería más largo. Pep, con aire paternal, había permitido a los atlots que esperasen después
de pasada la hora del galanteo. Sentía lástima por aquellos muchachos, obligados a caminar
bajo la lluvia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>242262</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14349</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Jaime was not behind it. Remained motionless in the solitude of the pine, insensible to everything
you surroundings, as a legendary hero under a spell. Then he ran a hand through the face, as
if awakened by coordinating their ideas.

Dolíanle as a regret his bold words, the shock of Margalida, the career of terror that the interview
was over. What nonsense yours! ... Was the result of his trip to the city, return to civilized life
that had upset his calm lonely, waking passions of the past, the conversation of the young
soldiers, who lived with the thought placed on the woman ... But no, he was sorry for his action.
What mattered was that Margalida knew what he had so often thought vaguely in the isolation
of the tower without able to precisely to your wishes.

He went his way slowly, not reaching the Mallorquí Can family.

Margalida he joined his mother and brother. He watched from a height, when the group walked Now
for the valley towards the farm.

Febrer twisted his way, avoiding Can Mallorquí approach. He went to the Pirate's Tower, but when I
got near it went his way, not stopping until the sea.

Rocky coast, which seemed to cut peak on the water, was shaken by the onslaught of them for centuries.
The waves, as angry blue bulls, bumped from foaming rage against the rock, opening concave
hollows, caves that extended deep into above in the form of vertical cracks. This secular work was
gnawing at the coast, snatching its stone shell, leaf by leaf. Fragments Despegábanse it big
as walls. Separábanse first forming an imperceptible slit, which grew larger with the course ever.
The natural wall leaned years and years on the waves that beat incessantly base, until, lost
the center of gravity, a stormy night as derrumbábase the shade of
a citadel under siege, shedding blocks, filling the sea of ??new obstacles,
soon covered with slimy vegetation, whose entanglements boiled foams
and sizzling fish scales.

Febres was to sit on the edge of a large boulder advanced, a fragment of rock detached of the
coast that was leaning precariously on the rocks. His fatalism led him to sit there. Hopefully,
the disaster was expected at the time, and his body dragged by the
great crash, disappear into the sea, with the sarcophagus is mass
equal to the pyramid of Pharaoh ... For what lay ahead in life!

...

The setting sun, before hiding, came to a hole in the stormy sky, the clouds torn. It was a
bloody field, a host of animated purple with shades of fire the immensity of the sea. The black masses
of vapor that blocked the horizon edged scarlet. On the dark green
water an uneasy triangle spread of flames.

Enrojecióse the foam of the waves and the coast appeared briefly in boiling lava.

In the glow of this light storm, Jaime stared at his feet by throwing water fro their jets roaring in
the hollows of the rocks, bellowing and writhing with foaming of cholera in the winding streets of
the pitfalls. At the bottom of this mass greenish lit with slides of opal by the sun, clinging to
the rocks looked strange vegetation, tiny forest, in which animals moved about sticky fronds
of fantastic shapes, rampant and rapid or awkward and sedentary, with heavy gray and red armor,
bristling with defenses, armed tongs, spears and horns, giving hunting and chasing each other beings weaker
than passed like exhalations, shining in the speed of flight transparency
glass.

Febrer felt dwarfed by loneliness. Lost faith in their human significance, we considered Like
one of those little monsters that were stirring in the vegetations of the abyss. Maybe even less.
Those animals were armed for life, could be maintained by own strength, without knowing the disappointments,
humiliations and sorrows that afflicted him. The sea! ... His greatness, insensible for men,
cruel and relentless in his anger, Febrer overwhelmed, awakening in his memory a host of ideas
that perhaps were new, but he accepted them as vague memories of
a previous life as something that had already thought, not knowing
where or when.

A shiver of respect, devotion instinctively went for him, making him forget the event bit before
plunging in religious awe. The sea! ... Thought, not knowing why, in the most remote ancestors of humanity,
the first men, miserable, barely out the original animal, martyred and repelled from everywhere
by Nature hostile in its exuberance, as the young and vigorous body
cancels or out the parasites strive to live off your body.

On the coast, to the divine mystery, green and great, man must have had their best moments
of rest. The water came within the first gods. Contemplating the motion of the water and lulled
by the murmur, the man must have felt he was born in something new and powerful: a soul. The sea! ...
Mysterious organisms that inhabit it also living, such as land, subject to the tyranny of the
medium, still in its early existence, repeated through the centuries, as if they were always
the same being. Also dead sent there. The strong pursuit of the weak, and were in turn eaten by
others powerful, the same story from their remote predecessors in the warm waters of the world
still in training. All the same, repeated over hundreds of millions of years. A monster from prehistoric
times to return to fishtail in the water present would find all parties, in the dark depths
and coastal shores, the very life and the same struggles who in his youth. The beast red armored
combat, armed with curved claws and pincers of torture, the ruthless warrior green underwater
caves, never had joined funny fish, weak light and moved the train of her gown in pink and silver
waters transparent. Their destination was devouring, be strong, and if you saw unarmed, with
defenses broken without protest delivered to misfortune and destruction. The death rather
than abdicate its origin, the fate of noble birth! For there was strong on the ground and Tues
satisfactions and life outside of their environment. They were slaves to their own greatness:
the breed brought to them, with honors, unfortunately. And always be the same! ... The dead
were the only governing existence. The first people who started an action to formed live with
their actions the cage in which prisoners had to move successive generations.

The quiet mollusc was now at the bottom of the water, clinging to the rocks as dark buttons,
guardians seemed divine beings in their stupid stillness of the mystery of creation. Admirábalos August
and large like the monsters who worship the savage peoples by immobility, and guess whose quietism
believe the majesty of the gods. Febrer remembered his jokes from other times, on nights of
revelry, with the plates of fresh oysters the great restaurants of Paris. Its elegant companions thought
him crazy to hear the crazy thoughts that suggested the wine, the view of the seafood and the memory
of certain readings fragmented and fast from his youth. "We will eat our grandparents, like
happy cannibals who we are.

"

The oyster was one of the first signs of life on the planet, one of the primitive forms of
organic matter, floating still uncertain and disoriented in its evolution, on the immensity
of the waters. The friendly and mono only had slandered the importance of cousin who has not
made a career, a relative unfortunate and ridiculous that is left at the door pretending to ignore
her family name, denying the greeting. The snail was our venerable grandfather, the head of the house,
the creator of the dynasty, the predecessor loaded with a nobility of millions of centuries
... These ideas Febrer resurrected now with the freshness indisputable truths, looking at the motionless
and rudimentary beings locked in its shell, clinging to the rocks
below your feet, deep green glass trembling among the reefs.

Mankind was true to its origin. No swearing these venerable traditions of ancestors that seemed asleep
in the vast catacombs of the sea. Men free because they believe move from side to side on the
planet, because your body is mounted on two columns agile and articulated that allow you to
jump on the floor with the mechanism of step ... Error! A illusion of many that falsehood happy
life, making bearable the poverty and its small! Febrer was convinced that everyone is born
sandwiched between two valves prejudice, unscrupulous and pride, inherited from those who
preceded us in life, and more than men are shaken, never get to pull in the same rock where vegetated
caught his predecessors. The activity, the incidents of life, independence of character, All
illusion!

Mollusk vanity attached to the rock dreams, and believes to be swimming by seas of the globe,
while their shells remain attached to the limestone! ...

All things were as they had been those who have gone before them, as would those who arrived
back. Changing forms, but the soul remained motionless and unchanging, as of those primitive
beings, eternal witnesses of the first beats of life in planet, and seemed more involved in the thick
of dreams. And it would be good. Were great efforts in vain to escape the fatal environment,
heritage of the medium the circle in which we move forcefully, until
it was death and other similar animals came to turn in the same arena,
believing free because they always had before his steps new space
race.

"The dead command," said Jaime once again in their thinking. It seemed impossible that men would
realize this great truth and are shaking in eternal night, thinking to new things in the glow
of illusions that arise daily, as there is the great deception sun
to join the infinite, which is dark and we find blue and radiant light
...

When Febrer thought this, the sun was hidden now.

The sea was almost black sky leaden gray, and the mist on the horizon lightning snaked down
to drink in waves. Jaime felt on his face and touch the wet hands of a few drops of rain. Would
set off a storm that lasted maybe all night. The lightning shone each closer. Rang a distant
roar, as if two opposing fleets were being shelling behind the curtain of mist on the horizon,
approaching to it. The gentle water slides, smooth as glass between the reef and the coast, began
to tremble with ripples eccentric raindrops.

Despite this, the solo did not budge.

Remained in the rock, feeling a dull irritation against fate, rebelling with all the harshness of
his character against the tyranny of the past. And why had to send the dead? ... Why darkened the
atmosphere with particles of his soul, like a bone dust, which settled on the brains of living
by imposing old ideas? ...

Febrer suddenly suffered a dazzling impression, as though he saw an extraordinary light ever. His brain
seemed to expand, spread, as a body of water that breaks the camel oppressor of stone. It was
at the same moment a flash of light colored pale sea and thunder burst over his head, shaking
with a horrid clatter echoes the vastness Seas and the hollows and ridges of the coast.

"No, do not send the dead, the dead do not govern." Jaime, like a new man mocked his thoughts
shortly before. Those primitive beasts that he saw between the rocks, and like all animals including
sea and land, suffered slavery the medium. Sent the dead on them because they did what they would do
their descendants. But man is a slave in the middle: is your partner and sometimes its owner.
Man is an entity of reason and progress, and can modify the environment according to their
convenience. Was his servant in the past, in remote ages, but to dominate in part to the nature
and power exploit it, tore the fatal kind of wrap that other beings are prisoners of creation.
What could I care about the environment in which he was born? One would think if he wanted another
...

Could not continue in his reflections. The storm had, exploded on him. The rain dripped the
edges of his hat and ran along his back. The night had come soon. In the light of lightning
could be seen the sea with the matte surface shaken by the Clash
of the rain.

Febrer went to the tower with all the lightness of his legs. He was, however, happy, with the
overwhelming joy of leaving a long imprisonment and the eyes do not see enough space for their
contained activity. He laughed without stopping in his career, and flashes of lightning was surprised
several times moving his right arm with one finger raised, while
shocked left hand on the bottom of the elbow, by a wave of popular
protest as little decent.

- Do what I want! - Shouting, taking pleasure
in hearing his own voice among the din of The Tempest -.

Neither dead nor alive send in me ... Take! ... For my noble ancestors! ... Take! ... To my
old ideas, for all Febrer! ...

Repeated several times with an unseemly gesture urchin joy. Suddenly he was involved at a red light
on his head and burst a cannon, as if the sea had just assumed a pulse of immense cataclysm.

-
Has fallen about - Febrer said referring to exhalation.

His thought, occupied by the memory of the Febrer, went to his ascending the commander Don
Priam. That explosion of thunder reminded him of the diabolical fighting hero Knight's Cross religious,
mocking God and the devil, who always made his sovereign will and as soon fought alongside his
men as he lived among the enemies of the Faith, as their quirks and
hobbies.

No, for he did not deny Febrer. She loved the brave commander, was the true ancestor, the best
of all, the rebel, the demon of the family.

Upon entering the tower lit light, wrapped in coarse wool haik of which served to their nocturnal
outings, and taking a book wanted to be distracted from his thoughts until Pepet dinner will
go up.

The storm seemed to be established on the island. Rain fell in the fields, making mudflats,
jumped on the slopes of roads, as overwhelmed ravines soaked the
mountains, and large sponges, the porosity of green pine trees and
bushes.

Rapid showed flashes of lightning instantly, like a dream vision, black sea with boiling foam,
flooded fields, which seemed full of fish of fire, brilliant trees under their aqueous layer.

In
the kitchen Can Mallorquí Margalida's suitors were a mass of sandals muddy bodies and smoldering
for the evaporation of wet clothes. Tonight courtship would be longer. Pep, paternal air,
was allowed to wait after atlots passing the time of courtship. I
felt sorry for those boys, forced to walk in the rain</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>