<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>442882</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4239</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Hoy todo es interese y malicia. Fuera de uno que otro como
Ayala o Jusepe de la Hera, ya no buscan sino hacer pronto y llenar la alcancía. En mi tiempo
batíamos cada espada como si nos estuviesen mirando el mundo entero y Dios mesmo. Si no salía
honrada e cumplida, como era menester, no la poníamos en la lonja por todo el oro de las Indias.
¡Ah, cuando estaba yo por rematar una hoja e sacábala por última vez de las ascuas, color de
hígado, y le untaba la riñonada para ponella a enfriar punta arriba, me temblaba el corazón,
señor hidalgo!

Ramiro observó de reojo a su interlocutor. Llevaba una hermosa ropilla color de avellana que
dejaba entrever el jubón de terciopelo carmesí. Un cintillo de oro chispeaba en torno de su
alto sombrero. Su rostro cetrino, ancho y abultado hacia la frente, se iba enangostando como
un higo moreno, hasta concluir en la puntiaguda barbilla. Bajo cejas negras todavía, brillaban
dos ojillos penetrantes y nerviosos, que habían vivido catando el tinte justo de los hierros
y siguiendo el arabesco de las ataujías. El fuego había chamuscado sus manos verrugosas y obscuras
como sarmientos. Su boca grave y su adusto mirar expresaban pundonor y firmeza.

Aunque Ramiro había mirado siempre con aristocrático desprecio a todo aquel que envilecía sus
manos en los oficios mecánicos, pensó esta vez que la sabia fabricación de las armas debiera
estar exenta de villanía, como faena preclara puesta al servicio de las más altas empresas.
Además, había oído decir que los señores toledanos no desdeñaban el trato de los espaderos
insignes y que las fraguas de la ciudad eran sitio de reunión y de esparcimiento de los nobles.

Aquellos artífices eran merecedores sin duda de un respeto especial. Encerrados en el humoso
taller, domeñaban como cíclopes el hierro tenaz y el fuego bravío, y se iban transmitiendo
de generación en generación el rudo sacerdocio de su maestría. La pasión de la raza les había
demandado para su uso más alto aquellos aceros únicos, aquella insigne herramienta de la honra
y la dominación. Sus dagas, sus rodelas, sus estoques, sus armaduras, habían hecho tan famosa
a Toledo como los concilios.

Domingo de Aguirre, habiendo vuelto la espada, apoyaba ahora ambas manos en la suya y continuaba
diciendo:

--¿Qué mucho, señor, que las armas no sean ya lo que fueron, cuando vemos que la nación entera
va camino de su perdición?

Ramiro hizo un gesto de asombro.

--Sí, señor caballero; España se pierde. Las Cortes claman y el Rey no las oye. Al pechero
se le va quebrando el espinazo bajo el fardo de los tributos, las industrias están enfermas
del gusano de la alcabala, las ciudades mohínas, los campos miserables. Agora toda la arte
del privado está en saquear a los pueblos. Roerles hoy todo el esquilmo, hasta la sangre, aunque
mañana perezcan. Daca, daca, y vénguese Menga contra el que venga.

--¿Y piensa vuesa merced--replicó Ramiro--que por tributo más o menos debiéramos abandonar
las guerras honrosas que van asentando nuestro renombre por todo el mundo y harán de la nación
española el asombro de los siglos venideros?

Hizo dicha interrupción con acento cortés, sin ánimo de contrariar aquella verbosidad que comenzaba
a interesarle y que por momentos le traía a la memoria las palabras de Bracamonte.

--Guerras honrosas, señor, eran las de antaño, cuando se ganaban reinos a punta de espada,--repuso
el espadero;--pero no éstas en que todo se logra o se pierde por achaques de doblones. ¿Cree
acaso vuesa merced que los tercios van agora a la guerra por la gloria o por hacer triunfar
nuestra santa religión? Hoy día, como hago yo decir al soldado de un entremés, que ha poco
compuse...

Hizo una pausa, mondó el pecho, y, como un figurante, recitó el siguiente discurso:

--Hoy día, ¡voto a Cristo!, no hay escudo que defienda como el que suena en la bolsa, atambor
que haga marchar mejor que los doblones, reales más lucidos que los de plata. Antaño se arriesgaba
la vida por la gloria del rey, hogaño por su rostro acuñado en Segovia. Gánanse los ducados
con ducados, las plazas de Francia con sus propias pistolas, ¡y juro por San Andrés!, que antes
que hacer cuartos a los herejes holgárame hacer cuartos de mis ochavos.

--Ingenioso lenguaje--exclamó Ramiro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>202238</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3777</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Today everything is interested and malice. Out of one another
as Ayala or Jusepe de la Hera, but no longer looking to fill soon and the bank. In my time beat
each sword as if we're looking at the world and God thyself. If not leave honored and enforced,
as it should be, do not we put on the market for all the gold of the Indies. Ah, when I was on a
sheet and sacábala finish last of the embers, color liver and the kidney anointed him to end
up putting it to cool, the heart was trembling, gentle sir!

Ramiro observed sideways at his partner. She wore a beautiful hazel color doublet hinted crimson
velvet doublet. A gold circlet around her sparkled high hat. Her sallow face, wide and bulky
to the front, was narrowing as a fig brown, to conclude her chin. Under yet black brows, shining
Two eyes sharp and nervous, who had lived tasting fair dye irons and following the arabesque of
ataujías. The fire had scorched their hands and dark warty like branches. His face looked serious
and stern expressed honor and firmness.

While Ramiro had always looked with aristocratic contempt anyone who debased their mechanical
trades hands, he thought this time that the wise manufacture of the weapons should be free of
villainy, as illustrious task in the service of the highest enterprises. In addition, he had
heard that Mr. Toledo did not disdain the treatment of espaderos distinguished and that the
forges of the city were meeting place and playground for the nobles.

Those architects were certainly deserving of special respect. Locked in the smoky workshop,
Domenico as iron Cyclops tenacious and brave fire, and were broadcast from one generation to
the priesthood of his master's rude. The passion of the race had claimed to use these steels highest
unique tool that distinguished honor and domination. Their daggers, their shields, their rapiers,
armor, had become so famous Toledo as the councils.

Domingo de Aguirre, having returned the sword, now supported both hands in his and continued saying

-
How much, sir, that weapons are no longer what they were, when we
see that the entire nation track to their doom?

Ramiro made a gesture of astonishment.

- Yes, sir knight, Spain lost. The Courts claim and the King does not hear. The commoner he is breaking
the backbone under the burden of taxes, sick industries worm of the
sales tax, cities chagrin, squalid camps.

Agora whole art private is to plunder the villages. Today all the Esquiline gnaw to the blood,
although perish tomorrow. Daca, daca, and Menga vénguese against which it comes.

- And you think your worship - said Ramiro - tribute that we should leave more or less honorable wars
that are settling our reputation around the world and the nation
will Spanish wonder of the coming centuries?

He said interruption polite accent, but are not counteract those verbs that began to interest
and that at times brought him to mind the words of Bracamonte.

- Wars honorable, sir, were those of yesteryear, when kingdoms were
won by the sword, - said the swordsmith, - but they all done that
or lost doubloons ailments.

Do you think perhaps your worship that the thirds are now to the war for the glory or the triumph
our holy religion? Today, as I do tell the soldier of an appetizer, which has little I wrote ...

He paused, mondo chest, and as a helper, he recited the following speech:

- Today, vote Lordy, no shield to defend as it sounds in the bag,
drummer you do go better than doubloons, more lucid than real silver.
Once risked life for the glory of the king, his face Hogan struck
in Segovia. Gánanse duchies with ducats, the streets of France with
their own guns, and I swear by Saint Andrew!, previously do heretics
quarters holgárame my pennies to quarters.

- Clever Language - Ramiro
said</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>