<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08749</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>237464</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4768</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Malditos los que en el laberinto
artificioso de las sociedades han derrocado la Naturaleza para poner en su lugar la pedantería,
y han fundado la ciudadela de la mentira sobre un montón de libros amazacotados de sandeces!...
No te rías».

--Está loco--pensó Amparo, y siguió leyendo:

«Mi buen amigo se ha empeñado en curarme por completo. La primera parte de la medicina no ha
sido ineficaz; pero ahora viene la segunda, Tormento mío, la segunda y más fiera y amarga parte.
Pero he jurado obedecer, y por mí no ha de quedar. Estoy decidido a llegar hasta el fin, a
entregarme cruzado de brazos al idiotismo, a ver si de él, como dice Nones, nace mi salvación
social y espiritual. Atiende bien a lo que sigue, y alégrate, pues deseas perderme de vista.
Nones me escribe que ya ha conseguido mi placita para Filipinas y que me disponga, al dilatado
viaje, que me parece un viaje al otro mundo. Si acompañado fuera, ¡cuán feliz! Pero voy solo,
y muérame de una vez.

»No sé aún cuándo saldré, pero será pronto.

»Entre mi hermana y Nones me arreglan el gasto de pasaje y lo demás que necesite. De aquí me
planto en Alicante para ir luego a Marsella. Esto es forzoso, definitivo, irrevocable. Es también
como darse una puñalada; pero me la doy, y veremos dónde y cómo resucito. Cometo la imprudencia
de desobedecer a mi amigo en esto de darte la despedida. No le digas nada si lo ves, y recibe
mi adiós último. Tenme compasión, ya que no otro sentimiento. Si te metes monja, reza por mí;
conságrame dos o tres lágrimas contándome entre los muertos, y pido a Dios que me perdone».

La carta no decía más. Entre aquel desordenado fárrago de conceptos, propios de un loco, con
mezcla de bufonadas y de alguna idea juiciosa, se destacaba un hecho feliz. Amparo prescindía
de todo para no ver más que el hecho. ¡Se iba, se iba para siempre! «Reza por mí, contándome
entre los muertos», decía la carta. Esta frase declaraba roto y hundido para siempre aquel
horrible pasado, y el grave problema se resolvía llana y naturalmente, sin escándalo... Gozo
vivísimo inundó el alma de la Emperadora. Daba gracias a Dios de aquel inesperado suceso, diciendo
para sí: «¡Se va, se acabó todo! Dios me allana el camino, y nada tengo que hacer por mí».

La idea del alejamiento del peligro enfrió su ánimo envalentonado por la confesión y dispuesto
para una confesión nueva. La debilidad, recobrando su imperio momentáneamente perdido, se asentó
con orgullo en aquel ingenuo ser, no nacido para acometer la vida, sino para recibirla como
se la dieran las circunstancias.

El aplazamiento del peligro traía la no urgencia del remedio y tal vez, tal vez su inutilidad.
La entereza de la penitente desmayó, y el sinsabor y las dificultades de declararse a su futuro
amargaron su espíritu. Aceptaba con descanso aquella solución transitoria que le ofreció la
Providencia, y se resistía a procurarla terminante y segura por sí misma.

«Que se lo he de decir es indudable--pensó--; pero me parece que ya no corre tanta prisa. Hay
que discurrir con calma los términos con que lo he de contar».

Estaba entregando la carta a las ascuas del fogón, cuando la campanilla anunció a Caballero.
Entró, y se sentaron el uno frente al otro. Miraba la Emperadora a su amante, y sólo con el
pensamiento de que había de confesarse a él se ruborizaba. ¡Qué vergüenza! Los bríos de aquella
mañana, ¿dónde estaban?

Y dejándose llevar del curso fácil de una desabrida conversación de amores, se fue olvidando
del mandato del buen sacerdote. A ratos bullía su conciencia; pero pronto la misma conciencia,
emperezada, se arrellanaba en un lecho de rosas. Es de notar que, por el temperamento de ambos
amantes, en su coloquio se entrelazaba el espiritualismo propio de tal ocasión con ideas prácticas
y apreciaciones sobre lo más rutinario de la vida.

La mayor felicidad del mundo consistía, según Caballero, en que dos caracteres saborearan su
propia armonía y en poder decir cada uno: «¡qué igual soy a ti!...». Cuando él (Agustín) la
conoció, hubo de sentir grandísima tristeza, pensando que tan hermoso tesoro no sería para
él... Cuando ella le conoció diéronle ganas de llorar, pensando que un hombre de tales prendas
no pudiese ser su dueño... Porque ella (Amparo) no valía nada; era una pobre muchacha que si
algún mérito tenía era el de poseer un corazón inclinado a todo lo bueno, y mucho amor al trabajo...
Las cosas del mundo, que a veces parecen dispuestas para que todo salga al revés de lo natural
y contra el anhelo de los corazones, se habían arreglado aquella vez para el bien, para la
armonía... ¡Qué bueno era Dios! También él tenía afición al trabajo, y si no le distrajeran
el amor y los preparativos de la boda, estaría aburridísimo. En cuanto se casara, habría de
emprender algún negocio. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06309</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>149611</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4381</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Cursed be that in the labyrinth artificial
societies have overthrown nature to put in place the pedantry and founded the citadel of lying
on a pile of books amazacotados of nonsense! ... Do not laugh. "

- He's crazy - thought Amparo, and continued to read:

"My good friend
is determined to heal completely.

The first part of medicine has not been ineffective, but now comes the second, Torment mine,
the second, more fierce and bitter part. But I have sworn to obey, and for me not to be. I am determined
to get to the end, idly surrender to idiocy, to see if it, says Nones, my salvation comes
social and spiritual. Is a good example that follows, and rejoice, for want of sight. Nones writes
me that has got my little square for the Philippines and I have, to the long travel, which I
think a trip to another world. If escorted, how happy! But I alone, and muérame than once.

"I do not know yet when to go out, but will be soon.

"Between my sister and I arranged Nones passenger spending and the rest you need. From this I planted
in Alicante to go next to Marseille. This is forced, final, irrevocable. It is also like taking
a stab, but I give it, and see where and how they rose. Imprudently to disobey my friend to give
you this parting. Do not say anything if you see it, and get my last goodbye. Keep me compassion,
as no other feeling. If you get a nun, pray for me; Consecrate two
or three tears telling me from the dead, and I ask God to forgive me.

"

The letter did not say more. Among those messy jumble of concepts, typical of a madman, with
mixture of slapstick and a wise idea, a fact underscored happy. Dispensed under all for no
more than the fact. It would be leaving for good! "Pray for me, telling me among the dead, "the
letter said. This statement declared dead and buried forever that horrible past, and the serious problem
is solved naturally flat, without scandal ... Joy vivid flooded the
soul of the Empress.

Thank God for this unexpected incident, saying to himself: "It goes, it's all over! God paves
the way me and I have nothing to do for me. "

The idea of ??the remoteness of the danger cooled his courage emboldened
by confession and willing for a new confession.

The weakness, recovering momentarily lost his empire, settled with pride at that naive to be not
born to tackle life, but to receive as it under the circumstances.

The postponement of the danger brought the urgency of the remedy and
not, perhaps, perhaps useless.

The strength of the penitent fainted, and the distaste and the difficulties of declaring their
future bitter spirit.

He agreed to break this temporary solution that offered the Providence, and was reluctant to
procure strict and secure itself.

"That is what I said is no doubt - he thought - but I think it does
not run so fast.

There easy to devise the terms in which I have to tell. "

He was delivering the letter to the embers of the fire, when the bell announced a Knight. He entered
and sat opposite each other. Empress watched her lover, and only with thought that he had to confess
to blushing. What a shame! The impetus of that morning, where were
they?

And carried away the easy course of a conversation insipid love, was forgotten the mandate
of the good priest. At times bustled his conscience, but soon the same awareness, Warm yourself
is sprawling on a bed of roses. Notably, both by temperament lovers, his dialogue is interwoven
the spirituality of this occasion with practical ideas and insights on the most routine of life.

The greatest happiness of the world was, according to Knight, in which two characters sip your
own harmony and to tell everyone: "I like what you !...». When he (Augustine) the knew, had
to feel very great sadness, thinking how beautiful it would be to treasure he ... When she
met feel like they gave him mourn, thinking that a man of such items
could not be its owner ... Because she (Amparo) was worthless, it
was a poor girl who if had any merit was to have a heart inclined
to all good, and love to work ... The things of the world, which sometimes
seem ready for everything to go contrary to the natural and against
the desire of our hearts, that time had been fixed for good, for harmony
... How good was God! He also had passion to work, and if you do not
distract love and wedding preparations, it would be boring. As married,
would start a business</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>