<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>650406</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19544</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Uno de ellos, sonriendo avergonzado,
balbució:

--Perdone usted, señor director.... Creímos que eran compañeros y queríamos darles un susto....

--¿No sabíais que bajábamos ahora nosotros?--volvió a decir con irritación.

--Señor director, nosotros pensábamos que se detenían en el noveno, donde han hecho preparativos
estos días....

--¡Creíais, creíais!... Pues tened cuidado con creer estupideces.

El duque recobró el uso de la palabra.

--¡Sabéis, hijos míos, que gastáis unas bromas ligeras con vuestros compañeros!... ¡Ponerles
la muerte delante de los ojos!

--¡La muerte!--exclamó el minero que había hablado.

--No, señor duque--dijo el director--. Si no echan los taquetes nos hubiéramos bañado hasta
la cintura.

--¿Nada más?

--¿Le parece a usted poco meternos en agua sucia?

--Hombre, no era plato de gusto; pero al verle a usted tan agitado y furioso, todos creímos
en un peligro de muerte, ¿verdad, señoras?

Las damas se deshacían en exclamaciones, llorando unas, riendo otras. Se prodigaron cuidados
a dos que se habían desmayado, refrescándoles las sienes con agua y haciéndoles aspirar el
frasco de sales de la condesa de Cotorraso. Volvieron por fin al sentido. Las demás se fueron
calmando felicitándose con alegría de haber escapado de aquel espantoso peligro, pues no se
resignaban a no haberlo pasado. Todas se proponían conmover a sus amigas de Madrid con el relato
de tan horrible aventura. Creíanse ya heroínas de una novela de Julio Verne.

El espectáculo que se ofreció a su vista cuando tuvieron ojos para contemplarlo era grandioso
y fantástico. Inmensas galerías embovedadas cruzándose en todas direcciones e iluminadas solamente
por la pálida luz de algunos candiles colgados a largos trechos. Y por aquellas galerías discurriendo
con tráfago incesante una muchedumbre de obreros, cuyas gigantescas siluetas allá a lo lejos
temblaban a la vacilante y tenue luz que reinaba. Oíanse sus gritos unidos al chirrido de las
carretillas: parecían presa de un vértigo, como si tuvieran que cumplir su labor misteriosa
en plazo brevísimo. Las paredes de algunas galerías, tapizadas con los cristales del mercurio,
que en muchos puntos se presentaba nativo, brillaban cual si fuesen de plata. Escuchábanse
detrás de aquellas paredes golpes sordos, acompasados. Por ciertas aberturas que de trecho
en trecho tenían, caminando algunos pasos en la oscuridad, veíase al fin una cueva iluminada,
donde cuatro o seis hombres desgreñados y pálidos agujereaban el mineral con barrenos. A poco
que se reposasen, observábase en sus miembros el temblor característico del mercurio.

Creíase uno transportado al hogar mismo de los gnomos, al centro de sus trabajos profundos
y misteriosos. El hombre roía aquella tierra con esfuerzo incesante como un topo, llenándola
de agujeros. Pero al morderla se envenenaba. Sin ayuda de gato, los dioses se desembarazaban
perfectamente del ratón humano.

Lola Madariaga dió un grito penetrante que hizo volver la cabeza a todos. Luego soltó una carcajada.
Un hilito de agua que caía del techo se le había introducido por el cuello. Hizo reir el suceso,
pero sin espontaneidad. En el fondo, todos experimentaban un vago temor, cierta ansiedad que
trataban de ocultarse. La jaula trajo de la superficie otro montón de gente. La tercera vez
llegó casi vacía. El resto de la comitiva había optado por quedarse en el noveno piso: el trabajo
de los mineros no les interesaba. Los que habían descendido hasta allí también sentían vivos
deseos de encontrarse en paraje más cómodo. Preguntaban a cada instante al director si aquello
estaba seguro; si no había casos de hundimientos.

--¡Oh, no!--decía el director sonriendo--. Los hundimientos son de las minas particulares.
Esta perteneció al Estado, y todo se hace con lujo de seguridad.

--En ciertas minas donde yo he estado--apuntó un ingeniero--tenía que ir una cuadrilla detrás
de los mineros para desenterrarlos.

--¡Qué horror!--exclamaron a una voz todas las damas.

Acomodáronse al fin de nuevo en la jaula, y subieron al noveno piso. Aquí la decoración era
distinta. En este piso no se trabajaba hacía tiempo. Habíase tomado en la galería más ancha
un trozo; se había cerrado, tillado y luego alfombrado. De suerte que parecía el salón de un
palacio. El techo y las paredes estaban tapizados con tela impermeable, adornados con trofeos
de minería. Veíase una mesa espléndida en medio de él para cincuenta o más cubiertos. Estaba
profusamente iluminado por medio de grandes arañas con centenares de bujías. Se habían prodigado,
en suma, todos los refinamientos del lujo y la elegancia en aquel recinto. De tal modo, que
una vez dentro de él costaba trabajo representarse que se estaba en el fondo de una mina, a
trescientos metros de la superficie.

Los convidados se sentaron en medio de una agitación entre placentera y angustiosa, que se
revelaba en sus caras risueñas y pálidas a la vez. Los criados, correctamente vestidos, ocupaban
sus puestos como si se hallasen en el palacio de Requena. Al empezar el servicio del primer
plato, la orquesta, que estaba oculta en una de las galerías contiguas, empezó a tocar un precioso
vals, cuyos sones, amortiguados por la distancia, llegaban dulces y halagüeños. Las damas,
con las manos trémulas, los ojos brillantes, murmuraban a cada instante--: "Qué original es
todo esto!... ¡Cuánto me alegro de haber venido!... Ha sido un capricho magnífico el de Clementina".
Y todas procuraban encontrar el equilibrio de espíritu charlando de cosas indiferentes. Mas
no lo lograban. La idea de tener encima tanta tierra pesaba sobre su pensamiento y lo turbaba.
Con algunos hombres pasaba lo mismo. Otros estaban perfectamente serenos. Entre éstos, el que
menos pensaba en su situación corporal era, sin duda, Raimundo, absorto por completo en la
que ocupaba moralmente. Clementina, a despecho de su amor y de sus promesas, no dejaba de coquetear
con Escosura. Estaban sentados en dos sillas contiguas, frente al asiento que él ocupaba. Veíalos
charlar animadamente, reir a cada momento: veíale a él rendido, obsequioso, prodigándola mil
atenciones galantes; a ella complacida, risueña, aceptando con gratitud sus finezas. Y aunque
de vez en cuando le clavaba una larga mirada amorosa para indemnizarle, Raimundo la consideraba
como una limosna, el mendrugo que se arroja a un pobre para que no se muera de hambre. ¡Qué
le importaba a él en aquel instante hallarse en la superficie o en el centro de la tierra,
ni aun que ésta se hundiese y le aplastase como un insecto!

Otro que tampoco se preocupaba poco ni mucho con la situación geográfica era Ramoncito, aunque
por contrario modo. Esperancita estaba con él amabilísima, tal vez porque creyera con ello
guardar mejor la ausencia a su prometido Pepe Castro. El concejal, ebrio, loco de alegría,
no se apartaba de ella ni un milímetro más de lo que exige la decencia. Pio, feliz, triunfador,
dirigía de vez en cuando al concurso vagas miradas de piedad y condescendencia. Y cuando sus
ojos tropezaban con la faz rentística de Calderón, se enternecía visiblemente y le costaba
ya trabajo no llamarle papá.

A medida que el almuerzo avanzaba, la tierra pesaba menos sobre ellos. Los ricos vinos enardecían
su sangre, la charla los animaba. Todo el mundo se olvidaba de la mina, creyéndose, como otras
veces, en algún comedor aristocrático. Rafael Alcántara se divertía en emborrachar a Peñalver.
Animado por la risa de sus compañeros, que le contemplaban, hacía lo posible por burlarse del
filósofo, tuteándole en voz alta, guiñando el ojo a sus amigos cada vez que profería una cuchufleta,
abusando, en fin, groseramente del carácter benévolo y la inocencia del insigne pensador. Era
el encargado de vengar a todos aquellos ilustres culoteadores de pipas, de las altas dotes
intelectuales que toda España reconocía en Peñalver.

Al llegar los postres levantóse a brindar Escosura. A éste le respetaban algo más los salvajes
por su corpulencia, por su carácter fogoso y sobre todo por su dinero. Presumía de orador tribunicio.
Con voz potente y campanuda hizo el panegírico del duque, a quien llamó "genio financiero"
unas cuantas veces. Habló del trabajo, del capital, de la producción, pasando en seguida a
la política, que era su fuerte. Escosura no vivía hacía tiempo más que para la política. Desde
el fondo de aquella galería subterránea dirigió terribles dardos contra el presidente del Consejo
de ministros, que no le había dado una cartera en la última crisis. Salabert contestó con palabra
estropajosa dando las gracias, echándose por los suelos. Para llegar al puesto que ocupaba
no tenía otros méritos que el trabajo y la honradez. (Murmullos de aprobación.) La nación,
el soberano, al ennoblecerle a él había ennoblecido a un hijo del trabajo. Luchando toda su
vida contra infinitos obstáculos había logrado reunir un puñado de oro. Este oro le servía
ahora para alimentar a algunos miles de obreros. Era su mayor satisfacción. (Aplausos.) Brindaba
por las hermosas damas que con tal valentía habían llegado hasta aquel agujero, dejando en
él un perfume de caridad y alegría que no se borraría jamás del corazón de los mineros.

En aquel instante, al destaparse algunas botellas de champagne, se oyeron en la mina algunas
detonaciones estruendosas que hicieron empalidecer a los comensales.

--No hay que asustarse--dijo el director--. Son los barrenos. Ha llegado la hora de darlos.

Momento grandioso e imponente a la verdad. El estrépito de cada uno, centuplicado por los mil
ecos y resonancias que las galerías producían, no podía menos de infundir alguna chispa de
pavor hasta en el corazón de los más bravos. Todos guardaron silencio. Por algunos segundos
escucharon con recogimiento y ansiedad aquellos ecos formidables que hacían retemblar la tierra.
La mesa se estremecía y el cristal de la vajilla y el de las arañas cantaban con agudo repiqueteo.

En tal momento se alzó de su silla el médico de las minas, y después de pasear su negra mirada
agresiva por los comensales, alzó una copa y dijo:

--El egregio duque de Requena nos acaba de decir, con una modestia que le honra, que el secreto
de su fortuna estaba simplemente en el trabajo y la honradez. Permitidme que lo dude. El señor
duque de Requena representa algo más que estas cualidades vulgares; representa la fuerza ¡la
fuerza!, único sostén del Universo. Esta fuerza está repartida desigualmente entre los organismos.
A unos les ha tocado una parte mayor, a otros menor. Y en esta batalla incesante que sostienen
los unos contra los otros perecen los más débiles; se salvan los más aptos y los más fuertes.
Adoremos, pues, en nuestro ilustre anfitrión, a la fuerza. Merced a esta fuerza de que la Naturaleza
le ha dotado, ha podido someter y aprovechar el esfuerzo particular de millares de hombres
que inconscientemente sirven a sus planes. Merced a esta fuerza ha podido reunir su inmenso
capital. Al tender la vista por esta distinguida asamblea, observo con júbilo que todos los
que la componen han sido dotados también de una buena parte de esta fuerza nativa o acumulada
por la herencia. Por ello les felicito con toda mi alma. Lo esencial en este mundo que habitamos
es nacer aptos para la lucha. Para no ser aplastados es menester aplastar. Y yo me felicito,
repito, de encontrarme entre los elegidos de los dioses, aquellos que su providencia ha marcado
con el sello de la felicidad....

--Oye, chica--dijo Pepa Frías acercando su boca al oído de Clementina:--esto parece el brindis
de Mefistófeles.

Clementina sonrió ligeramente.

En efecto, en el rostro pálido y fino del médico, en sus cabellos negros y revueltos, y sobre
todo en sus ojos que, aunque pretendían aparecer inocentes, estaban cargados de ironía, había
algo de mefistofélico.

--En todos los tiempos ha existido en una u otra forma la esclavitud. Ha habido hombres destinados
a vivir en el refinamiento de los goces espirituales, en el cultivo de las artes, en el lujo
y la elegancia, en los placeres que proporciona el comercio entre personas inteligentes y cultas,
y otros hombres también dedicados a proporcionarles los medios necesarios para vivir de tal
modo con un trabajo rudo y doloroso. Los parias trabajaban para los bramanes, los ilotas para
los espartanos, los esclavos para los romanos, los siervos para los señores feudales. ¿Y hoy
no sucede lo mismo? ¿Qué importa que en las leyes esté abolida la esclavitud? Los que trabajan
en el fondo de esta mina y absorben el veneno que les mata, si no son esclavos por la ley lo
son por el hambre. El resultado es idéntico. Es ley de la naturaleza, y por lo tanto santa
y respetable, que para que unos gocen padezcan otros.... Vosotras, hermosas señoras, sois las
herederas de aquellas ilustres damas romanas que enviaban a estas minas sus esclavos a arrancar
el bermellón para embellecer su rostro, y de aquellas otras árabes que lo hacían traer para
decorar sus minaretes en los alcázares de Córdoba y Sevilla. Por vosotras brindo, pues, embargada
el alma de admiración y respeto, como representantes en la tierra de lo que hay en ella más
sublime, el amor, la belleza, la alegría.

El brindis, aunque galante, pareció estrambótico.

Algunos de los más avisados murmuraron. Creció la hostilidad que contra el joven médico existía.
Hubo quien dijo por lo bajo que aquel quídam había querido "quedarse con ellos".

Rafael Alcántara tuvo conatos de decirle alguna frase provocativa; pero advirtió en sus ojos
que no la soltaría sin proporcionarse un serio disgusto y prefirió quedarse con ella en el
cuerpo. Las damas le miraron con más benevolencia. Le encontraban muy original.

De todos modos el brindis produjo cierta penosa impresión que no logró desvanecer Fuentes,
aunque soltó el chorro de sus paradojas más graciosas.

--Señoras, yo no brindo--decía a las que tenía cerca--, porque no soy orador. Espero que pronto
será esto una distinción honorífica en España; que no tardará en decirse con respeto al pasar
un individuo por la calle: "Ese no es orador", como ya se dice: "Ese no tiene la gran cruz
de Isabel la Católica...."

Las damas reían y celebraban los chistes. Pero en el fondo, sea por el discurso del médico
o porque la mina volviera a inspirarles temor, sentíase un vago malestar. Todos los ojos brillaron
con alegría cuando se anunció que la jaula les esperaba. Los últimos que ascendieron oyeron
poco después de comenzar la ascensión un canto lejano que rápidamente se fué aproximando, sonó
muy cerca de ellos como si cantaran a su lado y rápidamente también se alejó perdiéndose allá
en el fondo sin que hubiesen visto a nadie. Fué de un efecto fantástico. Lo que oyeron era
una playera andaluza cuya letra decía:

      Río arriba, río arriba,
      nunca el agua subirá;
      que en el mundo, río abajo,
      río abajo todo va.

Un ingeniero manifestó con indiferencia:

--Es una cuadrilla de mineros que baja en la jaula que sirve de contrapeso a ésta.

--¡Lo ve usted, condesa!--exclamó Salabert en tono triunfal dirigiéndose a la condesa de la
Cebal--. Cuando tienen humor para cantar, no serán tan desgraciados como usted supone.

La condesa calló un instante, y dijo al cabo sonriendo tristemente:

--La copla no es muy alegre, duque.

Esto se hablaba en el compartimiento superior. En el inferior, Escosura decía con tono desdeñoso
al director de las minas:

--¿Sabe usted que ese jovencito médico ha estado bastante imprudente al emitir sus ideas materialistas?

--Materialista no sé si es. Lo que hace gala de ser, y por eso le adoran los operarios, es
socialista.

--¡Peor que peor!

--La verdad es--dijo Peñalver dando un suspiro--que del fondo de una mina se sale siempre un
poco socialista.

A las nueve de la noche, después de comer en Villalegre, partió el tren especial que debía
conducirlos a Madrid. Todos volvían muy contentos de la excursión. Esperaban extasiar a sus
amigos con el relato del banquete subterráneo. El único que padecía entre ellos era Raimundo.
Las alternativas de alegría y dolor por que Clementina le hacía pasar con su coquetería le
tenían destrozado el corazón.

Ultimamente, viéndole tan triste, tan fatigado, la hermosa había tenido piedad, le había hecho
sentar a su lado en el coche, y sin escándalo del concurso (porque estaban curados de espantos)
había charlado casi toda la noche con él y al fin se había dormido dejando caer la cabeza sobre
su hombro.

Aunque el tren arrastraba un sleeping-car, pocos habían hecho uso de él. La mayor parte prefirió
quedarse en los salones de tertulia. Sólo al amanecer, el sueño los fué rindiendo a todos y
se quedaron transpuestos en su asiento adoptando posturas caprichosas, algunas de ellas poco
estéticas.

Ramoncito Maldonado estaba en el pináculo de su gloria y fortuna. Esperancita, a juzgar por
todas las apariencias, le amaba. Encontrábase despegado, por decirlo así, de la tierra, no
sólo a causa de la elevación natural de su alma, sino por la voluptuosidad del triunfo. Su
faz municipal resplandecía como la de un dios. ¡Atrás para siempre todas las luchas, todos
los obstáculos que amargaran su preciosa existencia hasta entonces! Exento para siempre de
la servidumbre del dolor, como los inmortales, gozaba sereno, majestuoso, de su apoteosis.

También se había sentado al lado de la amada de su heroico corazón, y le habló durante algunas
horas, con dulce sosiego, de las jacas inglesas y de las grandes batallas que a la sazón se
libraban en el seno de la corporación municipal, en las cuales él tomaba una parte tan activa.
Hasta que, mecida por aquella plática suave, insinuante, la cándida niña quedó dulcemente dormida
con la cabeza reclinada en el almohadón.

Ramoncito Maldonado velaba. Velaba y meditaba en su suerte feliz. La aurora divina, escalando
las alturas de la sierra lejana, cruzando con vuelo raudo la llanura, levantaba con sus rosados
dedos las cortinillas del carruaje y esparcía una tenue y discreta claridad, sin que él hubiese
dejado de pensar en su dicha.

Esperancita abrió los ojos y le dirigió una tierna sonrisa de amor, que hizo vibrar hasta las
últimas cuerdas de su alma poética.

La alondra cantó en aquel instante. Entonces, en Ramoncito, el dios se fué separando cada vez
más del hombre. Ebrio de amor y felicidad también, cantó en el oído de la niña, con voz temblorosa,
una porción de frases incoherentes, hijas de su locura divina. La niña cerró los ojos para
escuchar mejor aquella música armoniosa....

Cuando hubo agotado los superlativos del diccionario para pintar su amor, el sublime concejal
quiso terminar su obra de seducción desplegando ante la hermosa todas las grandezas que podía
proporcionarle, como hizo Satanás con Jesús. "Era hijo único: sus padres tenían ciento diez
mil reales de renta: en las próximas elecciones a diputados a Cortes se presentaría candidato
por Navalperal, donde tenía familia y hacienda, y saldría con poco que el Gobierno le ayudase:
como el partido conservador estaba necesitado de jóvenes de valer, creía que en breve plazo
podría ser subsecretario: y ¡quién sabe! acaso más tarde, en una combinación, podría obtener
siquiera la cartera de Ultramar...."

La niña escuchaba siempre con los ojos cerrados. Ramoncito, cada vez más inflamado, al terminar
esta brillante enumeración se inclinó hacia su adorada y le preguntó en voz baja y conmovida:

--¿Me quieres, preciosa, me quieres?

La niña no contestó.

--¿Me quieres? ¿me quieres?--volvió a preguntar.

Esperancita, sin abrir los ojos, respondió al fin secamente:

--No.

XIV

#Una que se va.#

Algunas semanas después, la enfermedad de D.ª Carmen se agravó extremadamente. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01829</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>655542</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17477</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> One of them, smiling embarrassed exclaimed:

-
Excuse me, sir .... We thought we were partners and we wanted to
give them a scare ....

- Did you not know that we were going down
now? - Again said with irritation.

- Mr. Director, we thought that
stopped in the ninth, where preparations have been made these days
....

- You thought, you believed!

... Well be careful to believe nonsense.

The Duke recovered the use of the word.

- You know, my children, you spend some light banter with your mates!

... Bring Them death before your eyes!

- Death! - Said the miner
who had spoken.

- No, Duke - said the director -.

If you do not throw the anchors we had washed up waist.

- Nothing else?

- Does it seem to you soon get into dirty water?

- Man, it was not
like dish, but to see you so agitated and angry, all believed a danger
of death, eh, ladies?

The ladies fell apart in exclamations, some crying, others laughing. Care was lavished two who
had fainted, cooling water temples and making sucking bottle sales
of the Countess of Cotorraso.

Finally returned to consciousness. The others were calming welcoming with joy to have escaped
that awful danger, as no resigned to not having happened. All proposed move to her friends
in Madrid with the story this horrible adventure. Creíanse and heroines of a novel by Jules Verne.

The
spectacle offered to his sight when they had eyes to behold it was great and fantastic. Huge
vaulted galleries crossing in all directions and illuminated only by the pale light of some lamps
hung from long distances.

And for those galleries flowing with incessant bustle a crowd of workers, whose gigantic silhouettes
yonder trembled in the flickering and dim light prevailed. Their cries could be heard the creaking
of the United trucks: they seemed seized with a vertigo, as if they had to conduct its mysterious in
very short term. The walls of some galleries, lined with crystals of mercury, in many points
presented native, which shone like silver. Escuchábanse behind those walls thump, rhythmic. For
certain openings that stretch at intervals were walking a few steps in the darkness, could
be seen at the end of a cave lit where four or six men disheveled and pale with holes pierced
the mineral. A little that should rest, watched in its members the tremor characteristic of
mercury.

A home was believed himself transported to the gnomes, the center of his profound works and mysterious.
The man chewed the land with endless effort as a mole, filling holes.
But the bite was poisoned.

Without the help of cat, the gods got rid mouse perfectly human.

Madariaga Lola gave a piercing scream that made her turn her head at all. Then laughed. A trickle
of water falling from the ceiling had been introduced by the neck.

Made me laugh the incident, but without spontaneity. At bottom, all experienced a vague fear, some anxiety
trying to hide. The cage area brought a lot of other people. The third time was almost empty. The
rest of the party had opted to stay on the ninth floor: work of the miners were not interested.
Those who had declined to live there too felt desires to be in more comfortable surroundings.
Asked each time if that director I was sure, if there were no cases of subsidence.

- Oh, no! - Said the director smiling -. The mine collapses are private. This belonged to the state,
and everything is done in great security.

- In some mines where I've been - said an engineer - had to get a
gang behind of the miners to dig.

- What horror - a voice cried all
the ladies.

Acomodáronse finally back in the cage, and climbed to the ninth floor.

Here the decor was different. This floor was not working for some time. He had taken in the
wider gallery a piece, it had closed, Tiller and then carpeting. So that the room seemed a
palace. The roof and walls were covered with waterproof cloth, decorated with trophies mining.
Stood a splendid table in the middle of it for fifty or more covered. Was profusely illuminated
by large chandeliers with hundreds of candles. Had been lavished, in short, all the refinements
of luxury and elegance in that room. So that once inside it was hard to represent that he was at
the bottom of a mine three hundred meters from the surface.

The guests sat in the middle of a scuffle between pleasant and distressing
that revealed in their smiling faces and pale at a time.

The servants, properly dressed, occupied their jobs as if they were in the palace of Requena.
At the start of the first service plate, the orchestra, which was hidden in one of the adjoining
galleries, began playing a beautiful vals, whose sounds, muffled by distance, came sweet and
encouraging. The ladies, with trembling hands, bright eyes, whispering to each moment - "What is original
this! ... I'm so glad you came! ... It's been a wonderful whim that of Clementina. " And all
tried to find a balance of mind chatting about indifferent things. More not succeeded. The
idea of ??having so much land over weighed on his mind and disturbed. With some men felt the same. Others
were perfectly calm. Among these, which less thought of his body position was undoubtedly Raymond,
completely absorbed in morally occupied. Clementina, in spite of his love and his promises, he
kept flirting with Escosura. They sat in two chairs side by side, in front of the seat he occupied.
One appeared chatting animatedly, laughing all the time: one appeared he surrendered, obsequious,
lavishing thousand gallant attentions, pleased her, smiling, accepting with gratitude your kindness.
And although from time to time he nailed a long loving look to compensate him, Rayford felt as charity,
the scraps that are thrown into a poor to not starve. What mattered to him at that moment found
on the surface or in the center of the earth, or even that it drowned and crushed like a bug!

Another
who also cared little or a lot with the location was Ramon, although by contrast mode. Esperanza
was with him lovable, perhaps because he believed in it better keep your promise no Pepe Castro.
The councilman, drunk, delirious with joy, it did not depart one iota more than what decency
requires.

Pio, happy, successful, directed from time to time in the competition vague looks of pity and
condescension. And when their eyes met the face rentist of Calderon visibly softened and had
difficulty work and not call Dad.

As the lunch progressed, the land was less about them. The rich wine inflamed His blood, the
animated chat. Everyone forgot mine, believing, like other Sometimes, in a high aristocratic.
Rafael Alcantara Peñalver Inebriate amused.

Encouraged by the laughter of his companions, who watched him, did her best to make fun of philosopher
tuteándole aloud, winking at his friends every time you uttered a wisecrack, abuse, in short,
grossly benign character and innocence of the famous thinker. Was responsible to avenge all those
famous ring of pipes, high skills intellectuals recognized in all of Spain Peñalver.

Upon arrival, he arose to provide Escosura desserts. In this respect him more than the wild for
his size, because of their fiery and especially for their money. He boasted tribunician. Campanula
powerful voice and did the eulogy of the Duke, whom he called "financial
genius" a few times.

He spoke of labor, capital, production, going at once policy, which was his forte. Escosura lived
not long ago rather than politics. From the bottom of that terrible dart underground passage led from
Council President of ministers who had not given a portfolio in the last crisis. Salabert
replied with words thanking slurred, leaning on the floor. To get to the position held had
no other merit than work and honesty. (Murmurs of approval.) Nation, the sovereign, he was ennobled
ennoble a child's work. Struggling full against countless obstacles life had brought together a handful
of gold. This gold served now to feed a few thousand workers. It was his greatest satisfaction. (Applause.)
It gave by the beautiful ladies who had come with such bravery until that hole, leaving he
scent of love and joy that will never be erased from the hearts of miners.

At that instant, uncorked a few bottles of champagne, were heard in the mine some pale thunderous
explosions that made the guests.

- Do not be scared - said the director -. Are drilled. It's time to give them.

Grand and impressive moment of truth.

The noise of each, a hundredfold by the thousand echoes and resonances
that the galleries produced, could not fail to infuse a spark of to
fear in the hearts of the bravest.

All were silent. For a few seconds listened with awe and anxiety echoes those formidable earth
did tremble. The table shook and glass dishes and the clatter acute sang spiders.

In that time rose from his chair, the doctor of mine, and after walking his black eyes aggressive
guests, raised a glass and said:

- The Duke of Requena egregious just told us, with modesty does him
credit, that the secret of his fortune was simply at work and honesty.

Let me think twice. Mr. Duke of Requena is greater than these qualities vulgar represents the strength
of strength! sole support of the Universe. This force is distributed unevenly among the agencies.
A few have been played a major part, others less. And in this relentless battle to maintain
against each other perish the weakest saved the fittest and strongest. Worship, then, our illustrious
host, forcefully. Thanks to this force of nature has endowed him, was able to subdue and exploit
the particular efforts of thousands of men unconsciously serve their plans. Thanks to this force
was able to meet its huge capital. By reaching this distinguished assembly view, I note with joy that
all that it consists were also fitted with a good part of this force or total native by heredity.
Therefore, I congratulate you with all my heart. The essential thing in this world we inhabit
is suitable for birth control. To avoid being crushed is necessary to crush. And I congratulate
I repeat, to be among the chosen of the gods, those whose providence has marked with the seal
of happiness ....

- Hey, girl - Pepa Frias said bringing his mouth to ear Clementina - this seems a toast Mephistopheles.

Clementina
smiled faintly.

In fact, his face pale and thin doctor, her black hair and stirred,
and all in his eyes, but wished to appear innocent, they were filled
with irony, had something of Mephistopheles.

- At all times, has
existed in one form or another slavery.

There have been men for to live in the refinement of spiritual joys,
in the cultivation of the arts, luxury and elegance in the pleasures
provided by trade between intelligent, educated people, and other
men dedicated to providing the means to live in such So with a rough
and painful work.

Outcasts worked for the Brahmins, the helots to the Spartans, the Roman slaves, serfs to feudal
lords. And today not true? What does it matter that the laws be abolished slavery? Those working
at the bottom of this mine and absorb the poison that kills them,
if they are not slaves by the law are from hunger.

The result is identical. It is a law of nature, and therefore holy and respectable, that for each
enjoy others suffering .... You, beautiful ladies, you are the heirs of those illustrious Roman
ladies who sent their slaves to the mines start vermilion to beautify your face, and those other
Arabs who did bring to decorate their minarets in the palaces of Cordoba and Seville. For you
I offer, therefore, seized the soul with admiration and respect, as representatives on earth
of what is in it more sublime, love, beauty, joy.

The toast, even gallant, seemed bizarre.

Some of the more astute murmured. Grew the hostility against the young doctor was. Who said it
was lower than that quidam had wanted to "stay with them."

Rafael Alcántara had attempts at telling a provocative phrase, but warned in his eyes not let her
go without providing a serious disappointment and preferred to stay with her in the body. The
ladies looked at him more favorably.

We were very original.

Anyway, the toast was some painful impression did not fade Fuentes
but let the stream of funny paradoxes.

- Ladies, I do not toast -
which was told about - because I am no orator.

Hopefully soon is this an honorable distinction in Spain, which will soon be said with respect
to passing a guy down the street: "That is not he", as he says: "That does not have the large
cross Isabel la Católica ...."

The ladies laughed and celebrated the jokes.

But deep down, whether by the medical discourse or because the mine returned to inspire fear, he
felt a vague discomfort. All eyes sparkled with joy when it was announced that the cage ahead.
The last argument amounting shortly after beginning the ascent a distant song which was quickly
approaching, it sounded very close to them as if singing to her and
walked away quickly also lost beyond in the background without anyone
had seen.

It was a fantastic effect. What they heard was an Andalusian beach whose lyrics read:

Upstream upstream never water rise; in the world, downstream, everything goes downstream.

An engineer said casually:

- A crew of miners going down into the cage that serves as a counterweight
to it.

- You see, countess - Salabert said triumphantly addressing
the Countess of Cebal -.

      When they have mood to
      sing, do not be so unfortunate
      as you suppose.
      

The countess paused a moment and said after smiling sadly

- The song
is not very happy, Duke.

This was spoken in the upper chamber.

At the bottom, said with scornful tone Escosura the director of mines:

-
Do you know that this young doctor has been very unwise to cast their
materialistic ideas?

- Materialistic not know if it is.

Which boasts of being, and so I love the workers, is socialist.

-
Worse than worse!

- The truth is - Peñalver said with a sigh - that
the bottom of a mine is always out so socialist.

At nine o'clock at night, after eating at Villalegre, left the special
train which was lead to Madrid.

All became very excited about the trip. Expected to ecstasy friends with the story of underground
banquet.

The only one who suffered from them was Raymond.

The alternatives of joy and pain that made him pass Clementina flirting with him had broken
my heart.

Lately, seeing him so sad, so tired, had taken pity on the beautiful, we had sit beside him
in the car, and without scandal of the competition (because they were cured of ghosts) had talked
almost all night with him and finally had to sleep with her head on his shoulder.

Although the train dragged a sleeping-car, few had made use of it. Most preferred stay in the halls
chatting. Only at dawn, the dream of performing at all and was transposed stayed in his seat whimsical
postures, some of them little aesthetic.

Ramon Maldonado was at the height of his fame and fortune. Esperanza, judging from all appearances,
she loved him. We found off, so to speak, of the land, not only because of the natural elevation
of his soul, but for the pleasure of triumph. His City face shone like a god. Back and for all
the struggles, all the obstacles that your precious bitter before!

Forever free the bondage of pain, like the immortals, enjoyed calm, majestic, its apotheosis.

He
also sat next to the beloved of his heroic heart, and spoke for a few hours, with sweet repose,
of British ponies and large battles that the time is fought within the municipal corporation
in which he took part as active. Until, that conversation lulled by gentle, insinuating, the
naive girl was sleeping sweetly with his head on the pillow.

Ramon Maldonado watched. Watched and meditated on their luck happy. Divine dawn, climbing the heights
of the distant mountains, crossing the plains with swift flight, with its pink rose fingers
the curtains of the carriage and spreading a thin and unobtrusive clarity, without which he would
stopped thinking of her happiness.

Esperanza opened his eyes and gave him a tender smile of love, which vibrated until last strings
of his poetic soul.

The lark sang at that moment.

Then, Ramon, the god was increasingly separating more than men. Drunk with love and happiness
too, sang in her ear, her voice shaking, a portion of incoherent
sentences, daughters of divine madness.

The girl closed her eyes better hear harmonious music that ....

When he had exhausted the superlatives in the dictionary to paint his love, the sublime Councillor
wanted to finish his work of seduction to the beautiful rolling out
all the great things that could provide, as Satan did with Jesus.

"He was an only child, her parents were one hundred and ten thousand real income: in the next
elections for deputies to be submitted candidate Cortes by Navalperal, where he had family and
finances, and would leave the government with little to help him: as the Conservative Party
was in need of young people claim, he believed that in the short term could be secretary, and
who knows? perhaps later, in a combination, could obtain even overseas portfolio ...."

The girl always listened with closed eyes. Ramon increasingly inflamed, at the end this brilliant
list leaned his beloved and asked softly and moved:

- Do you love
me, sweetheart, I want?

The girl did not answer.

- Do you love me? Do you want? - He inquired.

Esperanza, without opening his eyes, finally responded dryly:

- No.

XIV

#
A to be.

#

Some weeks later, Ms Carmen disease is extremely aggravated</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>