<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04647</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>24048</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>754</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En las conversaciones con su hermano, con
su madre y con su aya, se mostraba distraída. Y esquivando amenudo toda compañía, iba a dar
por el bosque solitarios paseos.

Aunque sea ordinaria comparación, así como puede conjeturarse y preverse que el sitio más apropósito
de hallar a un goloso es una buena confitería, así Poldy conjeturaba que de seguro volvería
a hallar a la cigüeña a orillas de la laguna donde la halló por vez primera. Había allí tal
abundancia de ranas, lagartos, sapos, escuerzos y otras sabandijas, que era la tierra de promisión
para aquel pájaro zancudo, el cual, por su gran tamaño y por la extraordinaria longitud de
sus alas, cubiertas en los extremos de lustrosas y negras plumas, dejaba conocer que era del
género masculino. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00376</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>450719</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>665</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In discussions with his brother, his mother
and his nurse, appeared distracted. And We often avoiding any company, would give solitary
walks through the forest.

Even ordinary comparison as well as can be surmised and envisaged that the most CONSCIOUS to
find a sweet candy is good, and guessed that insurance Poldy again to find the stork on the
banks of the pond where he found the first time. There was such abundance of frogs, lizards, frogs,
toads and other vermin, which was the land of promise that bird to mosquito, which, by their
large size and the extraordinary length their wings, covered in extreme shiny and black feathers,
knowing that was left male</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>