<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02328</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>54868</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3252</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Salió Irala
con el egército de la Asumpcion, y avistado con el enemigo, requirió de paz á Taberé, conforme
á las órdenes del Rey: mas el cacique estaba tan enojado, que nunca quiso admitir trato. Tenia
un egército númeroso, y habia fortificado sus pueblos con estacadas al rededor, en tres órdenes,
con grandes y profundos hoyos: lo cual habia averiguado nuestro cuidado y diligencia.

Tres dias tardamos en procurar la paz, é informarnos del enemigo, y el cuarto por la mañana,
tres horas antes de salir el sol, viendo que estaban mas obstinados, dimos impetuosamente en
la ciudad y la rendimos; matando cuanto en ella encontramos, y cautivando muchas indias que
nos sirvieron de mucho despues. Murieron en esta batalla 16 cristianos, y quedaron heridos
y aporreados otros. Pereció gran número de nuestros indios, y de los Cambales, 3,000. A poco
tiempo vino de paz Taberé con los suyos, pidiendo perdon, y rogándonos que le volviésemos sus
mugeres é hijos, prometiendo dar la obediencia por sí y su pueblo: y el capitan le concedió
lo que pedia, segun el órden del Rey.

CAPITULO XXXIV.

Queda presidio en la Asumpcion: navegan rio arriba el rio Paraguay; llegan al monte San Fernando,
y á los Payaguás, Guajarapos y Sococies.

Confirmada la paz, volvimos por el rio Paraguay á Alvar Nuñez Cabeza de Vaca, que informado
de nuestro buen suceso, determinó ejecutar la empresa que habia pensado antes. Pidió á Taberé
2,000 indios auxiliares, y á los Cários, que proveyesen los bergantines, y así lo ejecutaron
prontamente. Eligió 500 cristianos, de 800 que habia, dejando 300 en la Asumpcion, y por capitan
de ellos á Juan de Salazar de Espinosa.

Subimos por el rio Paraguay con los 500 cristianos[26] y los 2,000 indios: los Cários tenian
83 canoas, nosotros 9 bergantines, y en cada uno iban dos caballos, que hasta que llegamos
al monte de San Fernando. Por espacio de 100 leguas fueron por tierra, y los embarcamos y proseguimos
el viage hasta los Payaguás, que huyeron con sus mugeres é hijos, quemando antes sus casas.
Anduvimos 100 leguas sin encontrar pueblo alguno de indios: y finalmente, llegamos á los indios
Guajarapos, que se mantienen de pesca y caza, y habitan en una larga provincia de 100 leguas;
tienen tan gran número de canoas, que no se puede decir. Las indias andan tapadas de la cintura
á la rodilla, y por no haber querido oir nuestras pláticas, pasamos á otra nacion llamada Sococies,
que nos recibieron de paz, y estaba 90 leguas de los Guajarapos. Cada uno de estos Sococies
vive en propia y particular casa, con su muger é hijos. Los indios traen una bolilla de palo
pendiente de las orejas. Las indias, de los labios un cristal azul, de un dedo: son hermosas,
y andan desnudas. Tienen en abundancia maiz, mandioca, mandubí, batatas, peces y caza, y es
nacion muy populosa.

Procuró el Adelantado informarse de la nacion de los Carcaráes, y de los Cários: pero los indios
no sabian nada de aquella; y de esta decian que estaban con ellos, siendo mentira. Con esto
mandó que nos previniésemos para entrar en la provincia, aunque veia el poco provecho que se
nos seguia, porque no era hombre para tanta empresa, y le aborrecian todos los capitanes y
soldados, tanto como él era perezoso, y poco piadoso con los soldados[27]. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05188</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3000</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Irala left the Army
of the Assumption, and sighted the enemy, called for peace to Taber, according to the orders
of the King: but the chief was so angry, I never wanted to accept treatment. Had a egército numbers,
and had fortified their villages with palisades around in three orders, with large, deep holes,
which had learned our care and diligence.

Three days it took to achieve peace, and report the enemy, and the fourth week, three hours before
sunrise, seeing that they were more stubborn, we headlong into the city and surrender, killing
insofar as it found, and many Indian captivating served us well later. Killed 16 Christians
in this battle and others were wounded and mauled. Killed many of our Indians, and Cambal, 3.000.
A short time later the peace Taber with his own, asking forgiveness, and pleading that we returned their
wives and children, promising obedience to itself and its people: and the captain gave him what
he asked, according to the order of the King. CHAPTER XXXIV.

Assumption is in prison, sail up the Paraguay River, arriving at
Mount San Fernando, and to the Payaguá, Guajarapos and Sococies.

Confirmed peace, we returned to the Paraguay River Alvar Nunez Cabeza de Vaca, who informed our
good fortune, determined to run the company he had thought of before.

2.000 Taber asked Indian allies, and to the Carias, that would provide
the launches, and so promptly executed. Chose 500 Christians, 800 who
had, leaving 300 in the Assumption, and captain of them, Juan de
Salazar de Espinosa.

We went up the Paraguay River with 500 Christians [26] and 2.000 Indians: the Carians had 83
canoes, we 9 brigs, and in each were two horses, until we reached the mountain of San Fernando.
For about 100 miles went by land, and embarked and continued our
journey to the Payaguá, who fled with their wives and children, before
burning their homes.

We traveled 100 miles without finding any Indian town: and finally, we Guajarapos the Indians, who
remain fishing and hunting, and live in a province 100 miles long, with such a large number of
canoes, you can not say. Indian women walk covered from the waist to the knee and because he would
not listen to our talks, we call Sococies to another nation, who received us peace, and was 90 miles from
the Guajarapos. Each of these Sococies own particular lives in home with his wife and children.
The Indians bring a wooden ball outstanding ears. The Indian, lips blue glass, a finger, are beautiful,
and walking nude. They have plenty of maize, cassava, Mandubia, sweet potatoes, fish and game,
and very populous nation. Advance sought the nation's report of the Car Care, and Cavities: but
the Indians knew nothing of that, and in this they said they were
with them, being a lie.

This previniésemos sent us to enter the province, although he saw the little benefit that followed us,
because it was not much business man, and I hated all the captains and soldiers, much as he
was lazy, and some kind to the soldiers [27].
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>