<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08018</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>10696</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1726</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Venidos que fueron estos volúmenes, hojeó la Princesa el de Los Reyes, y leyó en alta voz los
siguientes renglones:

«El mismo día en que murió el Emperador chinesco, su único hijo, que debía heredarle, desapareció
de la corte y de todo el imperio. Sus súbditos, creyéndole muerto, han tenido que someterse
al Kan de Tartaria.»

--¿Qué deducís de eso, señora? dijo la doncella.

--¿Qué he de deducir, respondió la Princesa Venturosa, sino que el Kan de Tartaria es quien
tiene encantado a mi Príncipe para usurparle la corona? He ahí por qué aborrezco yo tanto al
Príncipe tártaro. Ahora me lo explico todo.

--Pero no basta explicarlo; menester es remediarlo, dijo la lavandera.

--De ello trato--añadió la Princesa--y para ello conviene que al instante se manden hombres
armados, que inspiren la mayor confianza, a todos los caminos y encrucijadas por donde puedan
venir los correos que envió el Príncipe tártaro al Rey su padre, para consultarle sobre el
caso del pájaro verde. Las cartas que trajeren les serán arrebatadas y se me entregarán. Si
los mensajeros se resisten, serán muertos; si ceden, serán aprisionados e incomunicados, a
fin de que nadie sepa lo que acontece. Ni el Rey mi padre ha de saberlo. Todo lo dispondremos
entre las tres con el mayor sigilo. Aquí tenéis dinero bastante para comprar el silencio, la
fidelidad y la energía de los hombres que han de ejecutar mi proyecto.

Y efectivamente, la Princesa, que ya se había levantado y estaba de bata y en babuchas, sacó
de un escaparate dos grandes bolsas llenas de oro, y se las dio a sus confidentas.

Éstas partieron sin tardanza a poner en ejecución lo convenido, y la Princesa Venturosa se
quedó estudiando profundamente el Almanaque astronómico.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00129</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>205853</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1581</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

These volumes were coming, he leafed through the Princess of the Kings, and read aloud the following
lines:

"The same day he died the Emperor chinoiserie, his only son, who was to inherit, disappeared
of the court and the whole empire.

His subjects, believing him dead, have had to undergo the Khan of
Tartary.

"

- What deduce that, ma'am? said the girl.

- What I infer, "replied the Princess Ventura, but the Khan of Tartary is who has charmed me
to usurp the crown prince? That is why I hate both Tartar prince. Now I'll explain everything.

-
But not enough to explain it is necessary to remedy the situation, said the laundress.

- In this treatment - said the princess - and it should be that men are sent instantly armed,
to inspire greater confidence, all roads and intersections where they will come the emails sent
by the Tartar prince the King his father for advice on If the green bird. The letters that they
bring will be seized and handed me.

If resist the messengers will be dead if they give, they will be imprisoned and held incommunicado,
at so that no one knows what happens. Neither the King, my father
has to know.

All you will have between the three with the greatest secrecy. Here is enough money to buy
the silence, faithfulness and energy of men who have to run my project.

And
indeed, the Princess, who had already risen and was in robe and slippers,
took a showcase for two big bags of gold, and gave them his confidants.

They
departed without delay to implement the agreement, and Princess Ventura
was studying deeply the Astronomical Almanac</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>