<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05194</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>16074</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22513</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El mismo silencio obstinado por parte de Fernanda. Las atenciones de Granate no le
arrancan ni una sonrisa ni una palabra de gracias; sus ademanes grotescos y los desatinos que
de vez en cuando deja escapar tampoco hacen surgir en el semblante marmóreo de la joven un
gesto de fatiga o disgusto. A ratos dormita, a ratos contempla con ojos atónitos el paisaje.
Cuando llegaron a las inmediaciones de León era ya noche.

Pero ¿qué ocurre en León? Al llegar a la plazoleta donde cambia el tiro la diligencia descubren
gran golpe de gente, escuchan voces desaforadas, ruido desacordado de instrumentos de música,
tañido de cencerros. Y ven alzarse sobre la muchedumbre algunos trasparentes pintados.

Paco Gómez, fecundo en trazas más que Ulises, había escrito a algunos amigos de León tiempo
atrás invitándoles a disponer una cencerrada para cuando Granate y su esposa pasasen por allí.
La colonia de Lancia, que es numerosa en León, secundó admirablemente los planes de su paisano.
Todo lo tenían preparado. Sin embargo, estos preparativos no hubieran servido de nada sin la
traición de Manuel Antonio, que al llegar a Lancia notició secretamente a Paco lo que pasaba.
Éste aprovechó el telégrafo, recién instalado, y se puso en comunicación con sus secuaces.

Fernanda tardó en darse cuenta de que aquella algazara iba contra ella. Cuando, por algunos
gritos que llegaron a sus oídos, vino en conocimiento de ello, empalideció, sus ojos se dilataron
y, dando un grito, precipitose a la ventanilla para arrojarse fuera. Granate la detuvo sujetándola
por la cintura. La joven luchó algunos momentos con furor; pero no pudiendo desprenderse de
aquellos brazos cortos y membrudos de oso, se dejó caer al fin en el asiento, llevose las manos
a la cara y rompió a sollozar.

--¡Dios mío, ha sido grande el pecado, pero qué castigo tan terrible!

X

Cinco años después.

Trascurrieron cinco años. La noble ciudad de Lancia ha cambiado poco en su exterior y menos
aún en sus costumbres. Unas cuantas casas-grilleras con adornos de mazapán alzadas por el oro
indiano en las inmediaciones del parque de San Francisco; varios trozos de acera en calles
que jamás la poseyeran; tres faroles más en la plaza de la Constitución; un guardia municipal
suplementario, que debe su existencia no tanto a las necesidades del servicio como a las pasiones
del alcalde, varón de excelsos pensamientos, consagrados casi enteramente a Venus, que premia
las condescendencias de Vulcano con el presupuesto municipal; en el paseo del Bombé algunas
estatuas de bronce con el ropaje caído, que produjeron grave escándalo a su erección, haciendo
pregonar al magistrado Saleta en la tertulia del maestrante que «la media desnudez era cien
veces más incitante que la completa;» en las cabezas de nuestros maduros conocidos algunas
hebras de plata, y en el semblante radioso como el arco iris de Manuel Antonio, el más seductor
de los hijos de la ínclita ciudad, signos ya evidentes de que su belleza pronto se desvanecerá
como un sueño feliz al soplo glacial de la mañana, como los copos de nieve que caen suavemente
en el silencio de un día triste de invierno.

La misma vida vegetativa, brumosa, soñolienta; las mismas tertulias en las trastiendas libando
con deleite la miel de la murmuración. Los apodos soeces pesando siempre como losa de plomo
sobre la felicidad de algunas respetables familias. En el Bombé, las tardes de sol, los mismos
grupos de clérigos y militares paseando desplegados en ala. Las enormes campanas de la basílica
tañendo invariablemente a horas fijas. Las viejas devotas caminando con planta presurosa al
rosario o a la novena. El canto monótono de los canónigos resonando profundamente en la soledad
de las altas bóvedas. En Altavilla, a la hora del crepúsculo, los eternos corros de jóvenes
alegres, riendo mucho, hablando alto y abriéndose amenudo para dejar paso a alguna costurera
espiritual o criada de carnes opulentas a quienes rinden homenaje con los ojos, con la palabra
y no pocas veces con las manos. Y allá, en lo alto del firmamento, iguales corros de nubes
pardas y tristes amontonándose en silencio sobre la vetusta catedral, para escuchar en las
noches melancólicas de otoño los lamentos del viento al cruzar la alta flecha calada de la torre.

Estamos en Noviembre. El conde de Onís acostumbra a pasear a caballo lo mismo en los días claros
que en los oscuros. Cada vez menos le place la compañía de los hombres. Su carácter se ha hecho
más receloso y melancólico. El pecado aniquiló los débiles gérmenes de alegría que la naturaleza
había depositado en su corazón. El temperamento sombrío, extravagante, fanático de los Gayoso
se ha ido exaltando en él poco a poco con el roer incesante del remordimiento; ha trastornado
su imaginación, ha enervado su escasa actividad y ennegrecido su existencia.

Le molestan los hombres. En todas las miradas piensa ver hostilidad; en las frases más inocentes,
alguna aviesa intención que hace hervir su sangre de coraje. No osa entrar en los templos,
ni siquiera se deja caer de rodillas, como antes, frente al sangriento crucifijo del cuarto
de su madre. Si oye hablar del infierno se estremece y huye. Envía cuantiosas limosnas a las
iglesias; encarga misas que no oye; pone cirios a las imágenes, y en el secreto de su habitación
se entretiene a veces puerilmente en preguntar a la suerte, echando una moneda al aire, si
se condenará eternamente o irá tan sólo al purgatorio. Cuando llega a sus oídos el canto de
los sacerdotes que acompañan a un entierro, empalidece, tiembla y se tapa los oídos. Por la
noche se despierta amenudo sobresaltado, con un sudor frío, gritando miserablemente: «¡Hay
que morir! ¡hay que morir!»

Por largo tiempo vivió casi en absoluto retirado, sin salir más que cuando se lo ordenaba aquella
voluntad que había logrado señorear la suya. Después, como sufriese demasiado, temiendo que
sus negros pensamientos acabasen con su razón, le dio por recorrer los contornos a pie o a
caballo, hasta fatigarse. El cansancio corporal prestaba descanso a su espíritu; el espectáculo
de la naturaleza serenaba su atormentada imaginación.

Era un tarde fría y oscura. Las nubes pesan amontonadas sobre las colinas que cierran el horizonte
por el Norte, y ocultan las altas montañas de Lorrín que se extienden como una cortina lejana
por el Oeste. Han caído fuertes chubascos que convirtieron en laguna la parte baja de la ciudad
y en lodazales las carreteras que de ella parten. Apesar de esto el conde manda ensillar su
caballo, sale de Lancia por la carretera de Castilla, y galopa entre torbellinos de lodo al
través de las praderas y los bosques de castaños. Las hojas amarillentas de los árboles, lavadas
por la lluvia, brillan como monedas de oro; mil arroyuelos serpean vacilantes por la falda
de la colina y van a depositar sus aguas en la llanura, que se dilata verde y mojada con suaves
ondulaciones. Una franja más oscura señala el cauce del Lora, que se oculta misterioso bajo
sus mimbreras y espesas filas de alisos.

El conde, con la cabeza, echada hacia atrás, los ojos medio cerrados, aspiraba con delicia
el fresco húmedo de la tarde. La carretera flanqueaba la colina en suave declive. Antes de
trasponerla y perder de vista la ciudad, detuvo el caballo y echó una mirada atrás. Lancia
era un montón, no grande, de techos rojos, sobre los que resaltaba la flecha oscura de la catedral.
Debajo percibió una mancha amarilla, el bosque de robles de la Granja. Más abajo las torrecillas
anaranjadas de su casa solariega.

La lluvia ha cesado. Un viento frío barre las nubes y las precipita detrás de los montes. El
firmamento se despliega trasparente con el pálido azul de los días de otoño. Algunas estrellas
apuntan ya como diamantes en el horizonte. Los árboles, las montañas, los arroyos, el valle
cubierto de su verde tapiz brillan indecisos bajo la tenue claridad del crepúsculo.

El conde pone de nuevo su caballo al galope y desciende velozmente por el flanco de la colina
que oculta a Lancia. El viento oprime sus sienes, zumba en sus oídos produciéndole una dulce
embriaguez que disipa las negras nubes de su imaginación. Por la enlodada carretera no encuentra
sino algún hato de ganado, algún trajinante con su recua, o carro tirado pausadamente por bueyes,
en el fondo del cual duerme descuidadamente el carretero. Mas antes de trasponer un recodo,
cree escuchar rumor lejano de ruedas y campanillas. Es la silla de posta que llega al anochecer
a Lancia. Al cruzar a su lado dirige una mirada distraída al fondo, y chocan sus ojos con otros
grandes y lucientes. Siente un estremecimiento eléctrico, vuelve la cabeza con presteza, pero
sólo percibe ya la trasera de la silla que se aleja. Tira de las riendas al caballo y la sigue:
a los pocos momentos se detiene avergonzado y prosigue su marcha.

¿Sería Fernanda? Una sensación fugaz, pero muy clara, se lo decía. Sin embargo, pudo haberse
equivocado. Ninguna noticia tenía de su llegada. Sabía que se quedara viuda hacía unos meses.
Granate había rodado al fin como un buey bajo el golpe de la apoplejía. Pero al mismo tiempo
era válida la voz de que la viuda del indiano aborrecía de muerte a Lancia desde la humillante
farsa con que sus compatriotas la habían regalado al casarse. El hecho de no haber venido cuando
la muerte de su padre, acaecida el año anterior, lo dejaba bien probado.

El conde pensó algunos momentos en esto; al cabo se le borró de la mente; le distrajo una nube
violada y espesa que avanzaba hacia el zenit presagiando nuevo chubasco. Pero en el fondo de
su espíritu quedó algo indeterminado y dulce que le puso de buen humor. Revolvió el caballo
y llegó a Lancia ya bien de noche, chorreando y cubierto de lodo, pero el corazón ligero y
alegre sin saber por qué.

Fernanda no vaciló un instante. Lo vio y lo conoció tan claramente que pudo hasta advertir
las señales que el tiempo y los cuidados habían impreso en su semblante. Le pareció más viejo;
creyó ver en su luenga barba rubia algunos mechones plateados. Al mismo tiempo en sus ojos,
posados un instante sobre ella, adivinó el sufrimiento, el hastío, algo triste, que le impresionó
alegremente. El recuerdo de su antiguo novio había vivido siempre en el fondo de su pecho.
Ni la traición, ni el desdén, ni las mil distracciones a que se arrojó en la vida frívola y
bulliciosa de París, habían logrado arrancarlo de allí. Si le hubiera hallado satisfecho, en
la plenitud de su fuerza y salud, no habría sentido aquel soplo dulce que la acarició un instante.
En tal alegría maligna había el rencor inextinguible de la mujer desdeñada, pero también algo
alado, sonoro, vaporoso, como la esperanza, que cantó y rió en su alma y disipó los negros
pensamientos que se acumulaban sobre su frente.

La necesidad, no su querer, la obligaban a volver a Lancia, donde había jurado no poner los
pies nunca más. Su marido tenía hecho testamento a su favor. Los hermanos de aquél lo impugnaban.
Se había entablado un pleito, que ganó en primera instancia. Venía acompañada de una antigua
sirviente de su padre, trasformada en dama de compañía, y de un mayordomo. Desde Madrid había
telegrafiado a una prima, y ésta, en unión con Manuel Antonio, dos de las niñas de Mateo y
algunas amigas más, la esperaban en la mal empedrada plazoleta del Correo, donde paraba la
diligencia. Y vengan de abrazos y achuchones y besos, y vayan de preguntas y exclamaciones
y lágrimas. La ofendida heredera de Estrada-Rosa no había imaginado sentir tal alegría al poner
la planta en su pueblo natal.

Sus amigas la llevaron abrazada, casi en volandas, hasta casa. Allí se despidieron todas, menos
Emilita Mateo, a quien Fernanda hizo una seña para que se quedase. Las dos amigas ascendieron
lentamente, cogidas por la cintura, aquella escalera, amplia, encerada, que tantas veces sus
pies menudos de niña habían pisado. No tardaron en encerrarse en el antiguo gabinete de la
hija de Estrada-Rosa para saborear la hora de las dulces confidencias. Entre besos y sonrisas
y protestas de fiel amistad se contaron su vida durante aquellos cinco años. Fernanda hablaba
de su difunto marido con una compasión que quería ser triste y resultaba altamente despreciativa.
Vivió con él en una suerte de antagonismo de ideas, de gustos y deseos, que los mantuvo constantemente
alejados. Ni fue feliz ni desgraciada. Fueron cinco años de aturdimiento en que desfilaron
ante su vista calles populosas, teatros resplandecientes, hoteles magníficos, salones de baile,
trajes deslumbradores, muchos conocidos y ningún amigo. Su marido se plegaba a sus caprichos
a la fuerza, como un oso indómito que obedeciese gruñendo al palo del domador. Habían tenido
una niña, que se murió a los cuatro meses.

La juguetona Emilia fue muy desgraciada en su matrimonio. Núñez había salido un perdis. Ya
lo sabía Fernanda, pero vagamente. En cartas no es fácil descender a ciertos significativos
pormenores. Al principio muy bien, pero luego las malas compañías le habían echado a perder.
Le dio por el juego primero, después por la bebida, últimamente por las mujeres. Esto último
era lo que más sentía Emilia. Todo se lo perdonaba de buen grado: que viniese borracho a las
tantas de la madrugada, que le empeñase los pendientes, los cubiertos, hasta el capuchón de
abrigo; lo que no podía sufrir era que se le viese entrar en casa de una perdida que vivía
en la calle de Cerrajerías. Al decir esto la hija del Jubilado soltaba un torrente de lágrimas.
Apenaba más verla llorar, por la alegría revoltosa que siempre fue el distintivo de su carácter.
Fernanda la acariciaba tiernamente y compartía sus lágrimas. Al cabo de un rato de silencio
le preguntó:

--Pero ¿tú le sigues queriendo?

--¡Sí, hija, sí!--exclamó con rabia.--No lo puedo remediar. Cada vez estoy más ciega por él.

--¡Vaya por Dios! Tu pobre padre estará también disgustadísimo.

--¡Figúrate!... Y lo peor es--añadió llorando amargamente--que ahora volvió a su manía antigua
contra el ejército... Dice cosas horribles de los militares... ¡Sí, sí, horribles!... En cuanto
yo entro por casa empieza a disparatar, nada más que por mortificarme... Mis hermanas le apoyan...
Nos llaman holgazanes y dicen... dicen que se debe reducir el contingente...

Al llegar aquí, los sollozos rompían el tierno pecho de la esposa de Núñez. Fernanda, que también
lloraba viéndola tan afligida, no pudo menos de sonreír.

--¡Tus hermanas también!

--¡Ya lo creo!... ¡Todos, todos desean que se reduzca!...

Cuando la hija de Estrada-Rosa le hubo demostrado que no era tan fácil como parecía la reducción
de las fuerzas de tierra, su espíritu se serenó al fin poco a poco. Luego concertaron ambas
dar una sorpresa a la sociedad laciense. Fernanda se presentaría aquella noche sin previo anuncio
en la tertulia de Quiñones. Una alegría infantil se apoderó de ambas con este proyecto. Así
que le dieron forma, despidiose Emilita, prometiendo volver enseguida a buscar a su amiga.

Eran las diez de la noche cuando subían ambas los peldaños de piedra, que rezumaban siempre
por la humedad, de la vasta escalera señorial de los Quiñones.

Al llegar arriba Emilita prohibió al criado que las anunciase. Ella misma abrió la puerta del
salón y empujó a Fernanda hacia adentro.

Fue una aparición que dejó extáticos por un instante a los tertulios. La hija de Estrada-Rosa,
lucía un traje elegantísimo recién salido del taller de una de las más afamadas modistas de
París. Su belleza, de la cual sus compatriotas no conocían más que el delicado botón, se había
convertido en rosa espléndida en los cinco años de vida refinada y elegante. Maravillosa por
la arrogancia de su talle, por el brillo de sus grandes ojos africanos, por la delicadeza de
su cutis, la hermosura de Fernanda había adquirido en París su complemento necesario, la gracia,
el noble y sencillo ademán, el gusto para vestirse, la suprema distinción que en Lancia no
hubiera logrado jamás. Su traje negro de seda dejaba descubiertos pecho y espalda. Algunas
carreras de perlas tejidas entre los cabellos componían todo el adorno de su cabeza.

Amalia fue la primera que la vio, y su sangre fluyó de repente al corazón. Repuesta inmediatamente,
corrió a saludarla.

--¡Oh! Ya sabía que usted había llegado; pero no imaginé que fuese tan amable...

Ambas se miraron a los ojos y se declararon, con un chispazo, el odio que ardía en el fondo
de sus almas. Pero habían cambiado las circunstancias. Amalia era cinco años atrás la dama
más elegante y distinguida de la población, la única cuyo porte y refinamiento de costumbres
trascendía a otra esfera más culta y espiritual. Fernanda la aventajaba ahora infinitamente.
Aquélla había envejecido de modo ostensible. Entre sus cabellos se veían ya bastantes hebras
plateadas; su tez, siempre pálida, había perdido toda su frescura; además, había perdido el
deseo y el gusto para vestirse, se había ido plegando poco a poco bajo la presión de la sociedad
ordinaria y cursi que la rodeaba, adaptándose a ella y descuidándose más y más de su persona.
El contraste era, por lo tanto, más vivo. Bien lo advirtió la noble esposa del maestrante y
se sintió humillada hasta el fondo de su ser. Una sonrisa de despecho contrajo sus labios mientras
cambiaba con Fernanda los obligados saludos. Ésta gozaba de su triunfo con grave y serena alegría.

Las damas rodeáronla inmediatamente. Fue un diluvio de besos y abrazos acompañados de vivas
exclamaciones de gozo. Los hombres, que formaban círculo detrás, avanzaron también sus manos
y estrecharon con efusión la de la hermosa viajera. Y entre tanto pláceme y tanta frase congratulatoria,
o por olvido o por vergüenza, nadie osaba hacer alusión a la desgracia que la joven había experimentado
algunos meses atrás; ni el más mínimo recuerdo para el oso colorado que dormía su sueño eterno
en un cementerio de París. Tan sólo cuando la efervescencia de los saludos hubo calmado, Amalia
la cogió sonriente las manos y exclamó mirándola de arriba abajo:

--¡Sabe usted que son muy elegantes los trajes de duelo en París!

Fernanda hizo una mueca de desdén.

--Poco importa el vestido si se lleva el duelo en el corazón--apuntó María Josefa, que en los
cinco años trascurridos había aguzado prodigiosamente el filo, el contrafilo y la punta de
su lengua.

Las mejillas de Fernanda se tiñeron de carmín. Se avergonzó como si fuese un delito no sentir
la pérdida de Granate. Luego, irritada por aquella hostilidad, estuvo a punto de mostrar violentamente
su enojo. Volvió la espalda y se puso a hablar con otras damas.

En aquel momento el conde de Onís salió del gabinete y vino a saludarla. Le tendió la mano
con afectuosa sonrisa. Ella le entregó la suya de un modo glacial, separando rápidamente la
mirada. Sin embargo, pudo advertirse alrededor de sus ojos un círculo pálido que denunciaba
la emoción. Para disimularla se encaminó al gabinete, diciendo con afectada ligereza que la
dejasen libre, que a quien tenía más gana de ver era a D. Pedro.

El noble maestrante yacía en su sillón con los naipes en la mano. Sus cabellos y su barba estaban
más blancos, pero tan erizados e indómitos. Sus facciones enérgicas parecían más acentuadas;
sus ojos hundidos brillaban con fulgor más delirante. Al mover con trabajo aquel gran torso
atlético desprovisto de base los rasgos de su fisonomía se contraían con expresión de feroz
impotencia que inspiraba tristeza y miedo. Pero si su cuerpo se abatía a ojos vistas, alzábase
su orgullo cada vez con más brío. Todos los días crecía un poco el respeto que se consagraba
a sí mismo por llamarse Quiñones de León y el desprecio a los demás por haber nacido bajo el
estigma de otro nombre cualquiera. Agradeciendo profundamente al cielo la dicha con que había
querido favorecerle, tendría a pecado quejarse de su suerte y envidiar a los otros hombres
la facultad de usar de sus piernas. ¿Qué importa que Juan Fernández pueda andar, correr y saltar,
si al fin y al cabo se llama Juan Fernández? Lo único que le preocupaba algunas veces era si
convendría a la dignidad de un Quiñones poseer unas extremidades enteramente inertes, y si
no sería preferible que viviesen para participar de la gloria del resto del organismo. Pronto
desechaba, sin embargo, tales inquietudes pensando justamente que vivas o muertas aquellas
extremidades ocupaban un rango superior en la sociedad. Cuando Fernanda entró en el gabinete
alzó los ojos y clavó en ella una mirada penetrante que la abrazó de la cabeza a los pies.
Ni la hermosura ni el porte, singularmente elegante, de la joven debieron dejarle satisfecho,
porque la convirtió inmediatamente a los naipes y exclamó con insolente protección:

--¡Hola, pequeña! ¿Eres tú? ¿Cuándo has llegado?

Apesar de sentirse mortificada por aquel tono, Fernanda le saludó afectuosamente.

--Me alegro de verte tan buena, querida, y aprovecho la ocasión para darte el pésame. Ya sabes
que yo no escribo cartas hace años. He sentido mucho a Santos... Oiga usted, Moro: ¿se propone
usted no darme en su vida una carta decente?... Era un buen sujeto, un vecino excelente, incapaz
de hacer daño a nadie. No hallarás otro marido como él. Tenía una cualidad que se encuentra
muy difícilmente: la modestia. Apesar del dinero que había logrado juntar, no pretendía salirse
de su esfera; siempre se manifestó respetuoso con los superiores. ¿Verdad, Saleta, que no era
como esos piojos resucitados, que así que les suenan algunas monedas en el bolsillo olvidan
las judías y el centeno, como si en su vida los hubiesen probado?... Valero, siéntese usted,
y diga pronto si es vuelta eso que tiene... ¿Vienes a establecerte aquí, chiquita, o te vuelves
a ver a los franchutes?

Fernanda, que sintió perfectamente toda la hiel de aquel discurso, respondió fríamente, y después
de pocas palabras más se volvió al salón.

A D. Pedro le había molestado el tufillo de elegancia y distinción que despedía la hija de
Estrada-Rosa. Le irritaba que alguien se alzase en torno suyo, siquiera fuese solamente algunas
pulgadas. Aborrecía todo lo extranjero, y muy particularmente aquel París, donde imaginaba
que los Quiñones de León no tenían influencia muy decisiva. Hasta sospechaba vagamente, con
horror, que eran desconocidos. Por supuesto que procuraba apartar la mente de tan disparatada
idea. Si llegase a penetrar por completo en su espíritu, ¿qué le restaba al noble caballero?
Morir, y nada más.

Haciéndole la partida de tresillo están los mismos personajes que ya conocemos. Saleta, el
gran Saleta, cuyas mentiras siguen fluyendo de su boca suaves y almibaradas, lo cual le obligaba
a relamerse amenudo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09332</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>156011</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19685</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The same obstinate silence by Fernanda. The Garnet did not care tear or a smile or a
word of thanks, his grotesque gestures and blunders that occasionally lets out do not arise in
the marble face of a young gesture of fatigue and disgust. At times he sleeps, sometimes viewed
with astonished eyes the landscape. When they reached the outskirts of León was night.

But what about Leon? When you reach the square where the shot change diligence discover large crowd
of people, hearing voices outrageous, discordant noise of musical instruments tolling of bells.
And come to rise above the crowd some painted transparent.

Paco Gomez, trace fruitful than Ulysses, had written to some friends of Leon time back inviting
them to have a charivari for when pasasen Garnet and his wife there. Lancia colony, which is large
in Leon, admirably seconded plans his countryman. All I had prepared. However, these preparations
have been useless without the betrayal of Manuel Antonio, who reaches Paco Lancia secret news
what happened. He used the telegraph, newly installed, and began
communicating with his followers.

Fernanda soon realized that this uproar was against it. When, for some screams reached his ears, came
to the attention of it, turned pale, his eyes widened and with a cry, rushed to the window
to throw out. Garnet stopped holding the waist. The girl fought furiously at times, but can not
discard those short arms and brawny bear, he fell at last into the
seat, hands She took in the face and began to sob.

- God, sin has
been great, but what a terrible punishment!

X

Five years later.

Five years elapsed. The noble city of Lancia has changed little on the outside and less still
in its customs. A few houses adorned with marzipan grilleras raised by gold Indian park near San
Francisco, several pieces of pavement on streets that he never possessed, three more lanterns
in Constitution Square, a policeman cool, which owes its existence not so much as service needs
to passions the mayor, a man of lofty thoughts, devoted almost entirely to Venus, which rewards
the condescension of Vulcan with the municipal budget in some Bombé ride bronze statues of
the fallen robes, which were serious scandal to his erection, making Judge Saleta proclaimed
in the gathering of Grandee that "the average was one hundred nudity most exciting times to complete,
"in the heads of our mature known some silver threads, and in the face radiant as the rainbow
of Manuel Antonio, the most seductive of the sons of the illustrious city, and obvious signs that
her beauty will soon fade like a happy dream glacial breath in the
morning, as the snowflakes gently falling in the dead of winter a
sad day.

Vegetative life itself, misty, sleepy, the same conversation at the backrooms sucking with honey
delight of gossip. Weighing vulgar nicknames always lead slab on the happiness of some respectable
families. At the pump, sunny afternoons, the same clerics and military groups deployed in wing
walking. The huge bells of the basilica invariably ringing at set times. The devout old walking
with hurried to plant rosario or ninth. The monotonous chanting of the canons resonate deeply
in solitude of the high vaults. In Altavilla, at dusk, the eternal youth dances happy, laughing
a lot, talking loudly and opening We often to make way for a seamstress spiritual or affluent
meat maid who pay homage to the eyes, with the word and often with your hands. And there,
high in the sky, the same rings of clouds sad brown and quietly piling up on the ancient cathedral
to listen in melancholy of autumn night wind moans across the high drag of the tower shaft.

We are in November. The Count de Onís used to ride a horse the same on clear days in the dark. Fewer
and fewer will place the company of men. His character has been more suspicious and melancholy.
Sin annihilated the weak germs of joy that nature had placed in his heart. The gloomy temperament,
extravagant, fanatic Gayoso has been extolling it little by little with the incessant gnawing
of remorse, has upset his imagination, has enervated their low activity
and blackened its existence.

Bothered by men. In all eyes plan to watch hostility in the most innocent phrases, any malicious
intent that makes your blood boil with rage. Dare not enter the temples, even dropped to his
knees, as before, against the fourth bloody crucifix of his mother. If you hear talk of hell trembles
and flees. Send large alms to the churches charge masses who can not hear, put candles on
the images, and secrecy of his room is entertaining at times childishly to ask fate, throwing
a coin if will be condemned forever or just purgatory. When it comes to their ears singing
the priests who accompany a funeral, pale, trembling and covered their ears. By We often wake
up startled night with a cold sweat, screaming miserably "There die!

Must die! "

For a long time he lived almost completely removed, without leaving more than when it ordered
that will that had been his dominion. Then, as suffer too much, fearing that ended his dark thoughts
his reason, gave the outline to go by foot or horse, until fatigue.

The physical fatigue paid break his spirit, the show Nature calmed his troubled imagination.

It was a cold, dark afternoon. The clouds piled up over the hills weigh closing the horizon the
North, and hide the high mountains of Lorrin that stretch like a distant curtain by the West.
Heavy showers that have fallen became lower lake city and mud roads depart from it. Despite
this, the Count sent her saddle horse Lancia leaves the road to Castilla, and gallops among the
clouds of mud across the prairies and forests of chestnut trees. The yellow leaves of the
trees, washed rain, shine like gold, a thousand rivulets down the side hesitant creepeth of the
hill and go to deposit their water in the plain, which expands with soft green and wet undulations.
A darker band indicates the channel of Lora, which is hidden under
mysterious its rows of willow and thick alders.

The count, with his head thrown back, eyes half closed, breathed with delight the cool damp
of the afternoon. The road flanked the gently sloping hill. Before transpose and lose sight of the
city, stopped his horse and looked back. Lancia was a lot, not great, red roof, on the dark arrow
protruding from the cathedral.

Received a yellow spot under the oak forest of the Farm. Further down the towers orange of his
ancestral home.

The rain has stopped. A cold wind swept clouds and precipitates behind
the mountains.

The sky unfolds seamlessly with the pale blue of the autumn days. Some stars already point on
the horizon like diamonds. The trees, mountains, streams, valley green carpet covered the undecided
in the dim glow of the sunset light.

The count put back his horse and galloped swiftly down the hillside Lancia hiding. The wind
pressed his temples, ringing in their ears, causing a fresh drunkenness dispelling the dark clouds
of his imagination. On the muddy road is not but a herd of cattle, some trajinante with his team,
or slowly by oxen-drawn cart, in the bottom of which sleeps the road carelessly. But before transposing
a bend, thinks he hears distant sound of wheels and bells. It is the seat post that comes at dusk
Lancia. Crossing his side runs a distracted look in the background,
and collide with other eyes large and shining.

Feel an electric thrill, head back quickly, but and sees only the back of the chair away. Pull
the reins to the horse and follows: a few moments embarrassed stops and continues its march.

Would
Fernanda? A fleeting sensation, but very clear, it said. However, it could have wrong. Had no
news of their arrival. I knew who became a widow a few months. Garnet had rolled at the end like
an ox under the stroke of apoplexy. But at the same time was valid word that hated Indian widow's
death from the humiliating Lancia farce that their countrymen had
been given in marriage.

The failure to come when the death of his father, which occurred last year, left him well tested.

Count
on this thought a few moments, after he faded from the mind distracted him a cloud thick raped
and moved toward the zenith again presaging rain. But in the background his spirit was somewhat
vague and sweet put in a good mood. The horse stirred and came to Lancia and good night, dripping
and covered in mud, but a light heart and gay without knowing why.

Fernanda did not hesitate an instant. He saw and knew as clearly as he could to warn signals
that the time and care had printed on his face. He seemed older; thought he saw in his long silver
beard wisps. At the same time in his eyes, perched a moment on it, guessed the suffering,
boredom, something sad, he was impressed happily. The memory of her former boyfriend had always
lived in the bottom of his chest. Or treason, or contempt, or the thousand distractions which
flew into the frivolous life bustling Paris, had managed to tear it from there. If I had found satisfaction
in the fullness of his strength and health, would not have felt that sweet breath caressed her
instantly. In such a malignant joy was unquenchable resentment of the woman scorned, but also
something winged, sound, vaporous, like hope, who sang and laughed
in his soul and blacks dissipated thoughts that accumulated on his
forehead.

The need, not their will, forced her to return to Lancia, which had vowed not to put feet anymore.
Her husband had made a will in his favor. The brothers of one challenged him. He had filed a
lawsuit, who won in the first instance. Attached was a former servant of his father, transformed
into a lady in waiting, and a butler. From Madrid had telegraphed a premium, and this, together
with Manuel Antonio, two girls of Matthew and some friends over, waited in the badly paved
square of the Post, which stopped the diligence. And come hugs and hugs and kisses, and go to questions
and exclamations and tears.

The victim heir-Rosa Estrada had not expected to feel such joy the plant in his hometown.

Her friends took her embraced, almost in a twinkling, all the way home. There were dismissed
all but Emilita Mateo, who Fernanda beckoned her to stay. The two friends reached slowly,
holding her waist, the staircase, broad, polished, so often their Girl tiny feet had trod. They
soon shut in the old cabinet daughter Rosa Estrada-time to savor the sweet secrets. Kisses and
smiles and protests of faithful friendship is told his life during those five years. Fernanda spoke
her late husband with a compassion that would be sad and it was very derogatory. Lived with him in a sort
of antagonism of ideas, tastes and desires, which constantly kept away. Neither was happy
or unhappy. Five years were paraded stunner before him busy streets, glittering theaters, grand
hotels, dance halls, dazzling costumes, many acquaintances and no friends. Her husband kowtow
to their whims force, like a bear growling indomitable he obeyed the bottom of the tamer. Had
a daughter, who died at four months.

The playful Emilia was very unhappy in her marriage. Nunez had gone a Perdis. And Fernanda knew
but vaguely. In letters is not easy to descend into some significant details. At first very
well, but then bad company had spoiled. He gave the game first, then the drink lately by women.
The latter was what was Emilia. Everything is forgiven by Choice: to come drunk at late at night,
he pawned the earrings, covered, until the cap shelter, what could not bear was that he saw
enter the house of a loss that lived Locksmith in the street. In saying that the daughter
of Retired let out a torrent of tears. Saw her pained mourn, for the joy that was always rebellious
distinctive character. Fernanda tenderly caressed her and shared her tears. After a moment of silence
asked

- But do you still love him?

- Yes, my dear, yes! - Angrily exclaimed .-- I can not help.

I am increasingly blinded by it.

- Oh dear! Your poor father will also disgustadísimo.

- Imagine! ... And worse - he said, crying bitterly - now returned to his old hobby against the military
... He says horrible things about the military ... Yes, yes, horrible!

... As I go for house starts to nonsense, nothing more than to mortify
... My sisters support him ... They call us lazy and say ... say the
quota should be reduced ...

At this point, the sobs broke the tender
breast Nunez's wife.

Fernanda, who also cried seeing her so distraught, could not help
smiling.

- Your sister too!

- You bet!

... Everybody, everybody wants to be reduced! ...

When the daughter of Rosa Estrada, had demonstrated that it was not as easy as it seemed to reduce
of ground forces, his spirit finally calmed down gradually. Then entered into both to surprise
laciense society. Fernanda be presented that night without prior
notice Quinones in the talk show.

A childlike joy seized both with this project. So that shaped it, Emilita bye, promising to
return soon to find his friend.

It was ten o'clock at night when both went up the stone steps, always
oozing by moisture, the vast stately steps of Quiñones.

At the top Emilita that forbade the servant announced. She opened the door Fernanda room and pushed
inward.

It was an appearance that left ecstatic for a moment at the circles. Estrada's daughter, Rosa, wore
an elegant dress shop just out of one of the most famous dressmakers Paris. Her beauty, which
his countrymen knew no more than the delicate button was become marvelous rose in the five
years of refined and elegant.

Wonderful for the arrogance of her body for the brightness of its large African eyes, by the delicacy
of her complexion, the beauty of Paris Fernanda had acquired its
necessary, grace, the noble and simple gesture, the taste in clothes,
the highest distinction in Lancia had ever achieved.

Her black silk dress left bare chest and back.

Some Pearl runs woven in the hair made up all the trappings of his head.

Amalia was the first he saw her, and suddenly blood flowed from the heart. Answer immediately
ran to greet her.

- Oh! I knew you'd come, but figured it would be so kind ...

Both looked into his eyes and declared, with a glint, hatred burning in the background of their
souls. But circumstances had changed. Amalia was five years ago, the lady most elegant and
distinguished of the population, the only one whose poise and refinement of manners transcended to
another level more cultured and spiritual. Fernanda infinitely surpassed
by now. It had aged so obvious.

Among his hair strands were already enough silvery complexion, always pale, had lost its freshness,
and he had lost desire and taste in clothes, had been gradually folding under the pressure of
society ordinary and corny that surrounds it, adapting to it and neglecting more and more of him. The contrast
was, therefore, more alive. Well I noticed the noble wife and Grandee felt humiliated to the core of your
being. A smile from her lips as contracted despite Fernanda changed with the obligatory greetings.
It was enjoying his triumph with deep and serene joy.

The ladies rodeáronla immediately.

It was a deluge of kisses and hugs accompanied by live exclamations
of joy.

The men, who formed a circle behind her hands also advanced and warmly shook the traveler's beautiful.
And while much congratulations and congratulatory words, or out of forgetfulness or embarrassment,
no one dared to hint at the misfortune that she had experienced A
few months ago, even the slightest memory for red bear sleeping their
eternal sleep in a cemetery in Paris.

Only when the excitement had calmed Greetings, Amalia took her hand and said smiling at her from
top to bottom:

- Do you know that are very elegant suits duel in Paris!

Fernanda was a sneer.

- Never mind the dress if it is the duel in the heart - Maria Josefa
said that in the five years that have passed prodigiously had sharpened
the blade, the tip Tailstocks and their language.

Fernanda's cheeks were stained with carmine. Ashamed as if it were a crime not to feel Garnet
loss. Then, irritated by this hostility, almost violent show anger. He turned his back and
began to talk to other ladies.

At that time the Count de Onís left the cabinet and came to greet her. He held out his hand with
a warm smile. She handed hers in a glacial, spreading rapidly look. However, he warned about
his eyes a pale circle denouncing emotion. To conceal walked to the cabinet, said with affected
lightness that get free, that he had more desire to see was a D. Pedro.

The Grandee noble lay on his couch with the cards in his hand. His hair and beard were whiter,
but so bristling and wild. His strong features seemed more pronounced; sunken eyes shone more
brightly delusional. Moving to work that great torso Athletic empty of the features of his
face contracted with a look of fierce sadness and helplessness that inspired fear. But if your
body is visibly cast down, stood his pride more and more verve. Every day grew a little respect
that embodied called himself by Quiñones de León and contempt for others by being born under
the stigma of any other name.

Deeply appreciative of the sky that had such we want to develop,
would have to sin to complain about their fate and the other men envy
the ability to use their legs.

Who cares if Juan Fernandez can walk, run and jump, if at the end
of the day is called Juan Fernandez?

What he cared about was if sometimes appropriate to the dignity of having a limb Quiñones entirely
inert, and if it would be preferable that they lived to share in the glory of the organism. Soon
discarded, however, such concerns just thinking about those who live or dead Tips occupied a higher
rank in society. When Fernando came into the cabinet looked up and stared at her a sharp look
that embraced her from head to toe. Neither beauty nor the size, uniquely stylish, the girl had
to leave satisfied, immediately because he made the cards and exclaimed with insolent protection:

-
Hi, baby! Is that you? When did you get?

In spite of being mortified by that tone, Fernanda greeted him warmly.

- Good to see you so good, my dear, and take this opportunity to give their condolences. You know
I do not write letters for years.

I felt a lot Santos ... Listen, Moro: proposed you do in your life give me a decent card?
... It was a good fellow, a good neighbor, unable to hurt anyone. You will not find another man
like him. Had a quality that is very hard: modesty. Despite the money he had managed to put
together, did not seek out of its sphere; always respectful to superiors said. Right, Saleta,
which was not as these lice raised, so they sound a few coins in his pocket forget beans and
rye, as if his life had tried? ... Valero, seated, and say it back soon if you have ... Are
you coming to settle here, little girl, or you become to see the
Frogs?

Fernanda, who felt perfectly all the gall of that speech, he answered
coolly, and then of few words went to the salon.

A D. Pedro had bothered
him the whiff of elegance and distinction bouncing daughter Estrada,
Rosa. He was irritated that someone were to rise up around him, even
it were only a few inches. Loathed everything foreign, and particularly
that Paris, where he envisioned Quiñones de León that were not very
decisive influence. So vaguely suspected, with horror, which were
unknown. Of course I tried to separate mind from such disparate idea.
If you were to enter fully into the spirit, what remained the noble
knight? Die, and nothing else.

Triplet making the game are the same
characters we already know. Saleta, the great Saleta, whose lies are
streaming from his mouth soft and syrupy, which forced him to smacking
often</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>