<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05789</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>68279</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3723</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y ya en este camino, fué más allá
de lo razonable e hizo juicios aventurados, entendiéndolo todo grotescamente y trabucando las
cosas.

Los Condes de San Teódulo le parecieron un si es no es Condes de pega, y aunque en la tertulia
había sujetos de verdadero valer y clase, el concepto un poco turbio que tenía don Braulio
de los amos de la casa hubo de proyectar cierta sombra obscura sobre los que a la casa asistían.
De casi nadie pensó bien. ¡Extraña condición de los seres humanos! Uno sólo se ganó desde luego
su confianza; uno sólo le pareció elegante, distinguido, noble por completo, discretísimo,
ilustre, ameno, dulce y leal: el Conde de Alhedín.

Viéndole cuchichear a menudo con Rosita y estar en la casa con más desenfado que los otros,
don Braulio, pasándose de listo en esta ocasión, hizo un arreglo allá en su mente, y decidió
que el Conde de Alhedín representaba en aquella casa el papel que en realidad representaba
el poeta Arturo.

Allá en su interior don Braulio perdonó benignamente al Conde este extravío, y considerando
sus excelentes prendas, y sin recelo de nada por este lado, casi intimó con él.

En cambio, al poeta, que era muy entrometido, que desde luego trató con la mayor confianza
a las dos hermanas, que se acercaba muchísimo para hablar con ellas, así por mala educación
como por ser algo corto de vista, y que echó a Beatriz en verso y en prosa una infinidad de
piropos, don Braulio le tomó tirria y le miró como a un Don Juan Tenorio menesteroso y de tercera
o cuarta clase.

De todos modos, a don Braulio no le encantó la tertulia; pero don Braulio tenía una pauta para
su conducta, de la que había decidido no apartarse.

Tal como está la sociedad, y fuese cual fuese el ideal que él tenía del gran mundo, lo cierto
era que la casa de los Condes de San Teódulo era una casa respetable, donde cualquiera otro,
en su posición, se hubiera quedado contentísimo de ser admitido. Don Braulio podía pensar lo
que se le antojase de Rosita y de su marido; podía denigrar, allá en el fondo de su severa
conciencia, la tertulia con sus tertulianos; pero ante el mundo, dentro de las condiciones
de esta vida que vivimos, no podía oponerse, sin pasar por hurón, por celoso y por tirano,
a que su mujer siguiese yendo a dicha tertulia.

Don Braulio no quería, además, contener a su mujer con sermones, ni con severidad, ni con mandatos.
Quería sólo de ella amor por amor. Su plan estaba trazado. No podía ni debía oponerse a que
Beatriz tratase a Rosita ni a que estrechase lazos de amistad con ella. Conveníale, por último,
dar aviso a su mujer acerca del valor moral de Rosita, a fin de que no se engañase; pero disimular
luego su disgusto si su mujer seguía tratándola. Y esto hizo don Braulio.

Habrá quien crea que don Braulio hizo mal y que era débil de carácter. Aquí no le damos como
dechado de fortaleza. Le pintamos tal como es.

Diremos, no obstante, en su abono, que son muy raros los Catones. Todos se informan de la conducta
de los criados que van a recibir en casa, y nadie de las de aquellas personas con quien tratan
e intiman su mujer y sus hijas, siempre que dichas personas salven las apariencias y no estén
mal vistas en el mundo.

En suma: ya con la tolerancia, ya con el beneplácito de don Braulio, doña Beatriz e Inesita,
desde aquella noche en adelante, siguieron yendo con frecuencia a la tertulia de la Condesa
de San Teódulo y siendo su más preciado ornato y atractivo.

Rosita, además, las llevaba a veces en su compañía, ya al teatro, ya a los Jardines, ya al
paseo, ya a comer en su casa.

Don Braulio, según sus quehaceres o su humor, iba o no iba con su mujer y su cuñada a estas
diversiones y fiestas, a las que Rosita tenía buen cuidado de convidarle siempre.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07720</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>547717</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3410</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And in this way was beyond what is
reasonable and made judgments adventurous, understanding all the grotesque and Trabuco things.

Los
Condes de San Teódulo seemed a if Counts not stick, and while the
gathering was subject of true worth and class, the concept was a bit
cloudy that Don Braulio masters of the house had to project a certain
dark shadow on the house that attended.

In almost no one thought right. Strange human condition! One only won of course confidence, one
just seemed elegant, distinguished, noble completely discreet, distinguished, elegant, sweet
and fair: The Count of Alhedín.

Seeing often whispering Rosita and be home more carefree than the others, Don Braulio, going
from ready on this occasion, made a settlement there in his mind,
and decided the Earl of Alhedín represented in that house on paper
than in reality represented the poet Arthur.

Back inside the Don Braulio Conde graciously spared this loss, and considering their excellent
qualities, and without fear of anything on this side, almost intimate
with him.

Instead, the poet, who was very nosy, which of course treated with the utmost confidence the
two sisters, who approached a lot to talk to them, and by bad manners as being somewhat short-sighted,
and began to Beatrice in verse and prose infinite compliments, Don Braulio took grudge and
looked like a Don Juan Tenorio needy and third or fourth class.

Anyway, Don Braulio not loved the gathering, but Don Braulio had a pattern for his conduct, which
had decided not to depart.

As it is society, which would be the ideal he had of the great world, the fact was that the house
of the Counts of San Teódulo was a respectable house, where any other in place, would have been
thrilled to be admitted. I could think Don Braulio it wanted to Rosita and her husband could
denigrate, in the depths of his severe awareness, gathering with their commentators, but to
the world, under the conditions of this life we ??live, could not resist, bypassing ferret,
by jealous and tyrant his wife to continue going to that gathering.

Don Braulio would not also include his wife with sermons or severely, or mandates. She wanted only
love for love. His plan was laid out. Could not and should oppose Beatriz treated Rosita and to strengthen
bonds of friendship with her.

Conveníale finally give notice to his wife about the moral value of Rosita, to not deceive,
but hide then his anger if his wife was treating.

And this was Don Braulio.

Some might think that Don Braulio did wrong and I was weak in character. Here we do not give as
paragon of strength.

I paint as it is.

We will say, however, as fertilizer, which are very rare Cato.

All are reported behavior the servants they will receive at home, and one of those people
they are dealing with and intimate with his wife and daughters, provided
that such persons to save face and not frowned upon in the world.

In short, and with tolerance, and with the blessing of Don Braulio,
and Ines Beatriz, since that night on, kept going frequently to socialize
Countess San Teodulo and being his most precious and attractive ornaments.

Rosita
also sometimes carried them in his company, and the theater, and to
the Gardens, and the walk, and eat at home.

Don Braulio, as his duties
or his humor, was or was not with his wife and sister to these entertainment
and parties, to which Rosie was always careful to invite him</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>