<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>336978</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17887</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Cuando pues se pondera el mérito del uno, y se manifiesta extrañeza porque
la suerte no le ha sido favorable, se pasa de un órden á otro muy diferente, se quiere que
ciertos efectos procedan de causas con las que nada tienen que ver.

Observad atentamente á estos dos hombres tan desiguales en su fortuna, reflexionad sobre las
cualidades de ambos, ved sobre todo si podeis hacer la experiencia en vista de un negocio que
incumba á los dos; y no os será difícil inferir que así la prosperidad del uno como la ruina
del otro, nacen de causas sumamente naturales.

El uno habla, escribe, proyecta, calcula, da mil vueltas á los objetos, todo lo prueba, á todo
contesta, se hace cargo de mil ventajas, inconvenientes, esperanzas, peligros, en una palabra,
agota la materia, nada deja en ella ni que decir ni que pensar. ¿Y qué hace el otro? ¿Es capaz
de sostener la disputa con su adversario? no. ¿Deshace todos los cálculos que el primero acaba
de amontonar? no. ¿Satisface á todas las dificultades con que su dictámen se ve combatido por
el contrincante? no. En pro de su opinion ¿aduce tanta copia de razones como su adversario?
no. Para lograr el objeto, ¿presenta proyectos tan varios é ingeniosos? no. ¿Qué hace pues
el malaventurado ignorante, combatido, hostigado, acosado por su temible antagonista?

--¿Qué me contesta V. á esto, dice el hombre de los proyectos, y del saber?

--Nada; pero ¿qué sé yo?....

--Mas, ¿no le parecen á V. concluyentes mis razones?

--No del todo.

--Veamos; ¿tiene V. algo que oponer á ese cálculo? Es cuestion de números; aquí no hay mas.

--Ya se ve; lo que es en el papel sale bien; la dificultad que yo tengo es que en la práctica
suceda lo mismo. Cuenta V. con muchas partidas, de que no estoy bien seguro; estoy tan escarmentado....

--¿Pero duda V. de los datos que se nos han proporcionado? ¿Qué interes habrá habido en engañarnos?
Si hay pérdida, no seremos solos nosotros, y participarán de ella los que nos suministran las
noticias. Son personas entendidas, honradas, versadas en negocios; y ademas tienen interes
en ello, ¿qué mas se quiere? ¿Qué motivo hay de duda?

--Yo no dudo de nada; yo creo lo que V. dice de esos señores: pero ¿qué quiere V.? el negocio
no me gusta. Ademas hay tantas eventualidades que V. no lleva en cuenta....

--Pero ¿qué eventualidades, señor? si nos atenemos á un simple puede ser, nada llevaremos adelante;
todos los negocios tienen sus riesgos; pero repito que aquí no alcanzo á ver ninguno con visos
de probabilidad.

--V. lo entiende mas que yo, dice el rudo encogiéndose de hombros; y luego meneando cuerdamente
la cabeza añade: no señor; repito que el negocio no me gusta; yo por mi parte no entro en él;
V. se empeña en que ha de ser tan provechosa la especulacion; enhorabuena; allá veremos. Yo
no aventuro mis fondos.

La victoria en la discusion queda sin duda por el proyectista; pero ¿quién acierta? La experiencia
lo dirá. El rico al parecer tan torpe, tiene la mirada ménos vivaz que su antagonista, pero
en cambio ve mas claro, mas hondo, de un modo mas seguro, mas perspicaz, mas certero. No puede,
es verdad, oponer datos á datos, reflexiones á reflexiones, cálculos á cálculos; pero el discernimiento,
el tacto que le caracteriza, desenvueltos por la observacion, y por la experiencia, le estan
diciendo con toda certeza, que muchos datos son imaginarios, que el cálculo es inexacto, que
no se llevan en cuenta muchas eventualidades desgraciadas, no solo posibles sino muy probables;
su ojeada perspicaz ha descubierto indicios de mala fe en algunos que intervienen en el negocio,
su memoria bien provista de noticias sobre el comportamiento en otros asuntos anteriores, le
guia para apreciar en su justo valor la inteligencia y la probidad, que tanto le ponderaba
el proyectista.

¿Qué le importa el no ver tanto, si ve mejor, con mas claridad, distincion y exactitud? ¿Qué
le importa el carecer de esa facilidad de pensar y hablar, muy á propósito para lucirse, pero
muy estéril en buen resultado, como inconducente para el objeto de que se trata?

§ VII.

Observaciones. La cavilacion y el buen sentido.

La vivacidad no es la penetracion: la abundancia de ideas, no siempre lleva consigo la claridad
y exactitud del pensamiento; la prontitud del juicio suele ser sospechosa de error; una larga
serie de raciocinios demasiado ingeniosos, suele adolecer de sofismas, que rompen el hilo de
la ilacion, y extravian al que se fia en ellos.

No siempre es fácil tarea el señalar á punto fijo esos defectos; mayormente cuando el que los
padece es un hablador facundo y brillante, que desenvuelve sus ideas en un raudal de hermosas
palabras. La razon humana es de suyo tan cavilosa, poseen ciertos hombres cualidades tan á
propósito para deslumbrar, para presentar los objetos bajo el punto de vista que les conviene
ó los preocupa, que no es raro ver á la experiencia, al buen juicio, al tino, no poder contestar
á una nube de argumentos especiosos otra cosa que: «esto no irá bien; estos raciocinios no
son concluyentes; aquí hay ilusion; el tiempo lo manifestará.»

Y es que hay cosas que mas bien se sienten que no se conocen; las hay que se ven pero no se
prueban, porque hay relaciones delicadas, hay minuciosidades casi imperceptibles, que no es
posible demostrar con el discurso á quien no las descubre á la primera ojeada; hay puntos de
vista sumamente fugaces, que en vano se buscan por quien no ha sabido colocarse en ellos en
el momento oportuno.

§ VIII.

Delicadeza de ciertos fenómenos intelectuales, en sus relaciones con la práctica.

En el ejercicio de la inteligencia y demas facultades del hombre, hay muchos fenómenos que
no se expresan con ninguna palabra, con ninguna frase, con ningun discurso: para comprender
al que los experimenta es necesario experimentarlos tambien; y á veces es tan perdido el tiempo
que se emplea para darse á entender, como si un hombre con vista quisiese á fuerza de explicacion,
dar idea de los colores á un ciego de nacimiento.

Esta delicadeza de fenómenos abunda en todos los actos de nuestra inteligencia; pero se nota
de una manera particular en lo que tiene relacion con la práctica. Entónces, no puede abandonarse
el espíritu á vanas abstracciones, no puede formarse sistemas fantásticos, puramente convencionales;
preciso es que tome las cosas no como él las imagina ó desea, sino como son; de lo contrario,
cuando haga el tránsito de la idea á los objetos, se encontrará en desacuerdo con la realidad,
y verá desconcertados todos sus planes.

Añádase á esto que en tratándose de la práctica, sobre todo en las relaciones de unos hombres
con otros, no influye solo el entendimiento, sino que se desenvuelven simultáneamente las demas
facultades. No hay tan solo la comunicacion de entendimiento con entendimiento, sino de corazon
con corazon; á mas de la influencia recíproca de las ideas, hay tambien la de los sentimientos.

§ IX.

Los despropósitos.

El que está mas ventajosamente dotado en las facultades del alma, si se encuentra con otros
que ó carezcan de alguna de ellas, ó las posean en grado inferior, se halla en el mismo caso
que quien tiene completos los sentidos con respecto al que está privado de alguno.

Si se recuerdan estas observaciones, se ahorrarán mucho tiempo y trabajo, y aun disgustos en
el trato de los hombres. Risa causa á veces el observar cómo forcejan inútilmente ciertas personas
por apartar á otras de un juicio errado, ó hacerles comprender alguna verdad. Óyese quizas
en la conversacion un solemne desatino dicho con la mayor serenidad y buena fe del mundo. Está
presente una persona de buen sentido, y se escandaliza, y replica, y aguza su discurso, y esfuerza
mil argumentos para que el desatinado comprenda su sinrazon, y este, á pesar de todo, no se
convence, y permanece tan satisfecho, tan contento; las reflexiones de su adversario no hacen
mella en su ánimo impasible. Y esto ¿porqué? ¿Le faltan noticias? no. Lo que le falta en aquel
punto es sentido comun. Su disposicion natural, ó sus hábitos, le han formado así: y el que
se empeña en convencerle debiera reflexionar que quien ha sido capaz de verter un desatino
tan completo, no es capaz de comprender la fuerza de la impugnacion.

§ X.

Entendimientos torcidos.

Hay ciertos entendimientos que parecen naturalmente defectuosos, pues tienen la desgracia de
verlo todo bajo un punto de vista falso ó inexacto ó extravagante. En tal caso no hay locura,
ni monomanía; la razon no puede decirse trastornada, y el buen sentido no considera á dichos
hombres como faltos de juicio. Suelen distinguirse por una insufrible locuacidad, efecto de
la rapidez de percepcion, y de la facilidad de hilvanar raciocinios. Apénas juzgan de nada
con acierto: y si alguna vez entran en el buen camino, bien pronto se apartan de él arrastrados
por sus propios discursos. Sucede con frecuencia ver en sus razonamientos una hermosa perspectiva
que ellos toman por un verdadero y sólido edificio; el secreto está en que han dado por incontestable
un hecho incierto, ó dudoso, ó inexacto, ó enteramente falso; ó han asentado como principio
de eterna verdad una proposicion gratuita, ó tomado por realidad una hipótesis; y así han levantado
un castillo que no tiene otro defecto que estar en el aire. Impetuosos, precipitados, no haciendo
caso de las reflexiones de cuantos los oyen, sin mas guia que su torcida razon, llevados por
su prurito de discurrir y hablar, arrastrados, por decirlo así, en la turbia corriente de sus
propias ideas y palabras, se olvidan completamente del punto de partida, no advirtiendo que
todo cuanto edifican es puramente fantástico, por carecer de cimiento.

§ XI.

Inhabilidad de dichos hombres para los negocios.

No hay peores hombres para los negocios; desgraciado el asunto en que ellos ponen la mano;
y desgraciados muchas veces ellos mismos, si en sus cosas se hallan abandonados á su propia
y exclusiva direccion. Las principales dotes de un buen entendimiento práctico son la madurez
del juicio, el buen sentido, el tacto, y estas cualidades les faltan á ellos. Cuando se trata
de llegar á la realidad, es preciso no fijarse solo en las ideas, sino pensar en los objetos;
y esos hombres se olvidan casi siempre de los objetos y solo se ocupan de sus ideas. En la
práctica es necesario pensar, no en lo que las cosas debieran ó pudieran ser, sino en lo que
son; y ellos suelen pararse menos en lo que son, que en lo que pudieran ó debieran ser.

Cuando un hombre de entendimiento claro y de juicio recto, se encuentra tratando un asunto
con uno que adolezca de los defectos que acabo de describir, se halla en la mayor perplejidad.
Lo que aquel ve claro, este lo encuentra oscuro; lo que el primero consideraba fuera de duda,
el segundo lo mira como muy disputable. El juicioso plantea la cuestion de un modo que le parece
muy natural y sencillo, el caviloso la mira de una manera diferente; diríase que son dos hombres
de los cuales el uno padece una especie de estrabismo intelectual que desconcierta y confunde
al que ve y mira bien.

§ XII.

Este defecto intelectual suelo nacer de una causa moral.

Reflexionando sobre la causa de semejantes aberraciones, no es difícil advertir que el origen
está mas bien en el corazon que en la cabeza. Estos hombres suelen ser extremadamente vanos;
un amor propio mal entendido les inspira el deseo de singularizarse en todo; y al fin llegan
á contraer un hábito de apartarse de lo que piensan y dicen los demas, esto es, de ponerse
en contradiccion con el sentido comun.

La prueba de que entregados con naturalidad á su propio entendimiento no verian tan erradamente
los objetos, y de que el caer en ridículas aberraciones procede mas bien de un deseo de singularizarse
convertido en hábito, está en que suelen distinguirse por un espíritu de constante oposicion.
Si el defecto estuviese en la cabeza, no habria ninguna razon para que en casi todas las cuestiones
ellos sostuvieran el no cuando los demas sostienen el sí, y ellos estuviesen por el sí cuando
los otros estan por el no; siendo de notar que á veces hay un medio seguro para llevarlos á
la verdad, y es el sostener el error.

Convengo en que á menudo ellos no advierten lo mismo que hacen, que no tienen una conciencia
bien clara de esa inspiracion de la vanidad que los dirige y sojuzga; pero la funesta inspiracion
no deja de existir; ni deja de ser remediable si hay quien se lo avise; mayormente si la edad,
la posicion social y las lisonjas, no han llevado el mal hasta el último extremo. Y no es raro
que se presenten ocasiones favorables para amonestar con algun fruto; porque esos hombres con
su imprudencia, suelen atraer sobre sí amargos disgustos, cuando no desgracias; y entónces,
abatidos por la adversidad, y enseñados por experiencia dolorosa, suelen tener lúcidos intervalos
de que puede aprovecharse un amigo sincero para hacerles oir los consejos de una razon juiciosa.

Por lo demas, cuando una realidad cruel no ha venido todavía á desengañarlos, cuando en sus
accesos de sinrazon se entregan sin medida á la vanidad de sus proyectos, no suele haber otro
medio para resistirles que callar, y con los brazos cruzados, y meneando la cabeza, sufrir
con estóica impasibilidad la impetuosa avenida de sus proposiciones aventuradas, de sus raciocinios
incoherentes, de sus planes descabellados.

Y por cierto que esa impasibilidad no deja de producir de vez en cuando saludables efectos:
porque el deseo de disputar cesa cuando no hay quien replique; no cabe oposicion cuando nadie
ataca. Así no es raro ver á esos hombres volver en sí á poco rato de abrumar con su locuacidad
á quien no les contesta; y amonestados por la elocuencia del silencio, excusarse de su molesta
petulancia. Son almas inquietas y ardientes que viven de contradecir, y que á su vez necesitan
contradiccion: cuando no la hay, cesa la pugna; y si se empeñan en comprenderla, bien pronto
se fastidian cuando notan que léjos de habérselas con un enemigo resuelto á pelear, se ceban
en quien se ha entregado como víctima en las aras de una verbosidad importuna.

§ XIII.

La humildad cristiana en sus relaciones con los negocios mundanos.

La humildad cristiana, esa virtud que nos hace conocer el límite de nuestras fuerzas, que nos
revela nuestros propios defectos, que no nos permite exagerar nuestro mérito, ni ensalzarnos
sobre los demas, que no nos consiente despreciar á nadie, que nos inclina á aprovecharnos del
consejo y ejemplo de todos, aun de los inferiores, que nos hace mirar como frivolidades indignas
de un espíritu serio el andar en busca de aplausos, el saborearse en el humo de la lisonja;
que no nos deja creer jamas que hemos llegado á la cumbre de la perfeccion en ningun sentido,
ni cegarnos hasta el punto de no ver lo mucho que nos queda por adelantar, y la ventaja que
nos llevan otros; esa virtud que bien entendida es la verdad, pero la verdad aplicada al conocimiento
de lo que somos, de nuestras relaciones con Dios y con los hombres; la verdad guiando nuestra
conducta para que no nos extravien las exageraciones del amor propio; esa virtud, repito, es
de suma utilidad en todo cuanto concierne á la práctica, aun en las cosas puramente mundanas.

Sí, la humildad cristiana, en cambio de algunos sacrificios, produce grandes ventajas, hasta
en los asuntos mas distantes de la devocion. El soberbio compra muy caro su satisfaccion propia;
y no advierte que la víctima que inmola á ese ídolo que ha levantado en su corazon, son á veces
sus intereses mas caros, es la misma gloria en pos de la cual tan desolado corre.

§ XIV.

Daños acarreados por la vanidad y la soberbia.

¡Cuántas reputaciones se ajan, cuando no se destruyen, por la miserable vanidad! ¡cómo se disipa
la ilusión que inspirara un gran nombre, si al acercársele os encontrais con una persona que
solo habla de sí misma! ¡Cuántos hombres, por otra parte recomendabilísimos, se deslustran,
y hasta se hacen objeto de burla, por un tono de superioridad, que choca é irrita, ó atrae
los envenenados dardos de la sátira! ¡Cuántos se empeñan en negocios funestos, dan pasos desastrosos,
se desacreditan ó se pierden, solo por haberse entregado á su propio pensamiento de una manera
exclusiva, sin dar ninguna importancia á los consejos, á las reflexiones ó indicaciones de
los que veian mas claro, pero que tenian la desgracia de ser mirados de arriba abajo, á una
distancia inmensa, por ese dios mentido que habitando allá en el fantástico empíreo fabricado
por su vanidad, no se dignaba descender á la ínfima region donde mora el vulgo de los modestos
mortales!

¿Y para qué necesitaba él de consultar á nadie? La elevacion de su entendimiento, la seguridad
y acierto de su juicio, la fuerza de su penetracion, el alcance de su prevision, la sagacidad
de sus combinaciones, ¿no son ya cosas proverbiales? El buen resultado de todos los negocios
en que ha intervenido, ¿á quién se debe sino á él? Si se han superado gravísimas dificultades,
¿quién las ha superado sino él? Si todo no lo han echado á perder sus compañeros, ¿quién lo
ha evitado sino él? ¿Qué pensamiento se ha concebido de alguna importancia que no le haya concebido
él? ¿Qué ocurrencia habrán tenido los otros que con mucha anticipacion no la hubiese tenido
él? ¿De qué hubiera servido cuanto hayan excogitado los demas, si no lo hubiese rectificado,
enmendado, ilustrado, agrandado, dirigido él?

Contempladle; su frente altiva parece amenazar al cielo; su mirada imperiosa exige sumision
y acatamiento; en sus labios asoma el desden hácia cuanto le rodea; en toda su fisonomía veréis
que rebosa la complacencia en sí propio; la afectacion de sus gestos y modales os presenta
un hombre lleno de sí mismo, que procede con excesiva compostura, como si temiese derramarse.
Toma la palabra, resignaos á callar. ¿Replicais? no escucha vuestras réplicas y sigue su camino;
¿insistís otra vez? el mismo desden, acompañado de una mirada que exige atencion é impone silencio.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08838</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>199343</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16299</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> When it is weighed the merits of one, and expresses surprise because luck has
not been favorable, it is passed from one computer to another very different one, you want
some effects come from causes that have nothing to do.

Observe carefully to these two men so unequal in wealth, reflect on qualities of both, behold
especially if you can make the experience in a business view lies with the two, and you will
not be difficult to infer that this prosperity as the ruin of a the
other, born of very natural causes.

The one speaks, writes, plans, estimates, give thousand returns to the objects, all evidence, to
all answers, takes over a thousand advantages, disadvantages, hopes, dangers, in a word exhausted
the subject, nothing left to say it or even think. And what does the other? Can you to sustain
the dispute with his opponent? no. "Undo all the calculations that the first ends stacking?
no. Does it meet all the difficulties to which the opinion is opposed by the opponent? no.
In support of his opinion "copy of reasons such claims as its adversary?
no. To achieve the object, what features projects as varied and ingenious?
no. What does it the unfortunate ignorant, fought, harassed, bullied
by his formidable antagonist?

- What I replied V. to this, says the
man in the projects, and knowledge?

- Nothing, but what do I know
?....

- But, do not seem to V. conclusive my reasons?

- Not really.

-
Let's see, do you have V. something to oppose to this calculation?

It is a matter of numbers, here no more.

- Now you see, what is the role goes well and the problem I have is
that in practice same thing happening.

V. Account with many items, that I'm not quite sure, I'm so chastened
....

- But certainly V. data provided to us?

What there will be interest in deceiving? If there is a loss, we
will not be alone, and part of it that we provide the news.

They are knowledgeable, honest, versed in business, and also have interest it, what more do you
want? What reason is there to doubt?

- I do not doubt anything, I think what V. said of these gentlemen, but what do you want? business
I do not like. Also there are so many contingencies that V. does not take into account ....

-
But what eventualities, sir? if you stick to a simple can be, nothing
will carry on; every business has its risks, but here again I fail
to see any with hints probability.

- V. understands more than me,
says crude shrug, and then wisely wagging Head adds: no sir, I repeat
that I do not like business, I for one do not get into it; V. insists
that it should be so profitable speculation, congratulations, see
above.

I not venture my funds.

The victory in the discussion is without doubt the designer, but who is right? Experience will tell.
The rich apparently so stupid, you look less lively than his antagonist, but instead see clearer,
more deeply, in a safer, more insightful, more accurate.

Can not is true, opposing data to data, reflections to reflections, calculations to calculations,
but the discernment touch that characterizes him, unwrapped by observation and by experience,
we are say with certainty that many data are imaginary, that the calculation is inaccurate,
that do not take into account many unfortunate eventualities, not
only possible but very probable; its insightful look has discovered
evidence of bad faith in some involved in the business, his memory
well stocked with news about the behavior in earlier cases, we guide
to assess the true value of intelligence and probity, who praised
him so much the designer.

What cares not to see So if you see better, with more clarity, distinction and accuracy? What cares
about the lack of this facility to think and speak, well adapted to show off, but very barren in good result,
as irrelevant to the object in question?

§ VII.

Observations. The reverie and good sense.

The liveliness is not penetration: the abundance of ideas, not always
brings clarity and accuracy of thought, the readiness of the trial
is often suspected of error, a long number of reasoning too clever,
often suffers from fallacies, which break the wire the inference,
and go astray to be reliable in them.

It is not always easy task to point out these defects to fixed point,
mostly when the facundo have is a brilliant storyteller who develops
his ideas in a stream of beautiful words.

Human reason is by its very thoughtful, have certain qualities as
men to intended to dazzle, to present objects from the point of view
that suits them or the concern that it is not uncommon to experience,
good opinion, the destination, can not answer to a cloud of specious
arguments other than: "this does not go well, these rationales are
not inconclusive; here is illusion, time will manifest.

"

And there are more good things that they feel they do not know, the need to be seen but not tested,
because there are delicate relations, minutiae are almost imperceptible, which is not possible
to show the speech to those who do not discover at the first glance,
there are points very fleeting view, that in vain looking for who
has failed to put them in the right time.

§ VIII.

Delicacy of intellectual phenomena in their relations with practice.

In the exercise of intelligence and other faculties of man, there
are many phenomena that not expressed any word with no sentence, no
speech, understanding that the experience is also necessary to experience
them, and sometimes is just wasted time which is used to give the
impression, as if a man wanted to force view of explanation, give
an idea of ??the colors to a blind man.

This delicate phenomena abound in every act of our intelligence, but it shows in a particular
way in what is related to the practice. So, should not be abandoned the mind to empty abstractions,
fantastic systems can not be formed purely conventional is necessary
to take things as he does not imagine or want, but as they are, otherwise,
when making the transition from idea to object, will be at odds with
reality and will be baffled all his plans.

Add to this that in the case of the practice, especially in the relations of men with others,
does not affect only the understanding, but others operate simultaneously faculties. There
is only the communication of understanding with understanding, but of heart with heart, to more
than the interplay of ideas, there is also the feelings.

§ IX.

The folly.

The advantage is more gifted in the powers of the soul, if he meets other that either lack any
of them, or have them in lower level, is in the same case that those
who have completed the senses with respect to who is deprived of any.

If you remember these observations, it will save much time and effort, and even trouble in treatment
of men. Laughter sometimes cause its helpless to see how certain
people by away to others of a misjudgment, or make them understand
some truth.

Maybe hear in a solemn conversation with the greatest folly that
serenity and good faith of the world.

Is present a person of good sense, and is shocked and replies, and
sharpens his speech, and strives thousand arguments for the folly
understands its absurdity, and this in spite of everything, not convinced,
and remains so happy, so happy, reflections of his opponents do dent
in his mind unmoved.

And this why? Are you missing news? no. What it lacks in that point is common sense. His natural
disposition, or habits, we have made so, and that strives to convince should think that anyone
who has been able to pour a blunder as complete, can not understand
the power of impeachment.

§ X.

Twisted minds.

There are certain understandings that seem naturally defective, they have the misfortune see everything
under a false view or inaccurate or extravagant. In this case there is no madness, or monomania,
the reason can not say upset, and good sense did not consider the men short of trial. Are often
distinguished by an insufferable talkativeness, effect the speed of perception, and the ease
of reasoning baste.

Hardly anything deemed correctly, and if you enter the right track
soon be dragged away from it for their own speeches.

It happens often see in their reasoning a fine view they make a real
and solid building, the secret is incontestable that have given a
fact uncertain, or doubtful, or inaccurate, or entirely false, or
have settled principle eternal truth of a proposition for free, or
actually taken by a hypothesis, and so have raised a castle that has
no other defects to be in the air.

Rash, hasty, not doing If the reflections of all who hear, no guide to his twisted reason, driven
by their discourse and talk itching, drawn, so to speak, in the turbid stream of own ideas and
words, completely forget the point of departure, not realizing that build everything is purely
fantastic, for lack of foundation.

§ XI.

Inability of these men for business.

No worse for business men; unfortunate case that they put their hand; But many times themselves, if
their things are left to their own and exclusive address. The main skills are a good practical understanding
maturity trial, good sense, tact, and these qualities are lacking to them. When it comes to
come to reality, we must not focus only on the ideas, but think of the objects; and these men
are forgotten almost always of single objects and deal with their ideas. In the practice is
necessary to think, not what things should or could be, but what
are, and they tend to stand less on what they are, that they could
or should be.

When a man of clear understanding and right view, is trying a case with one that is vitiated
by the defects just described, is in the greatest perplexity. What that is clear, that it is
dark, so the first thought out of the question, the second looks to be very disputable. The judicious
raises the question in a way that seems very natural and simple, brooding looks differently,
it would seem that two men of which have a sort of intellectual strabismus puzzled and confused
the seeing and looks good.

§ XII.

This birth defect intellectual ground a moral cause.

Reflecting on the causes of such aberrations, it is not difficult to see that the origin is in the
heart rather than head. These men tend to be extremely vain; self-esteem misunderstood inspires
the desire to be singled out at all, and at last come a habit to get away from what others think
and say, that is, to put in contradiction with common sense.

The proof that delivered naturally at its own understanding does not look so erroneously objects,
and that the fall in ridiculous aberrations rather be a desire to be singled become a habit,
is often distinguished by a spirit of constant opposition. If the defect was in the head, there
would be no reason for that in almost all matters they held when the others did not say yes,
and they were by themselves when the others are by no, is worthy
of note that sometimes there is a safe way to carry them the truth,
and is sustaining the error.

I agree that often they do not realize everything they do, they have no conscience well clear
of the inspiration of the vanity that drives them and subdues, but the unfortunate inspiration not
cease to exist, or ceases to be remediable if there are those who tell it, mostly if age, social
status and flattery, there have been evil to the bitter end. And no wonder favorable opportunities
that arise to warn with some fruit, for those men recklessness, tend
to attract upon himself bitter disappointment, if not disgrace, and
then dejected by adversity, and taught by painful experience, often
have lucid intervals that can exploit a sincere friend to let them
hear the advice of a sensible reason.

For the rest, when a cruel reality has not yet come to disabuse them, when their unreason accesses
are given without measure to the vanity of their projects, there is often another means to resist
them be silent, with folded arms, and shaking his head, suffering with stoical impassive Avenue
impetuous their risky propositions, their reasoning incoherent, its outlandish schemes.

And by the way that it always causes impassive occasionally salutary
effects: because the desire for play ends when no one can replicate,
there is no opposition when no attacks.

That's not unusual to see those men to herself little time to overwhelm with his loquacity
who do not answer, and admonished by the eloquence of silence, dispense with their annoying petulance.
They are restless and ardent souls who live for conflict and that in turn needs contradiction:
if there is not, stops the struggle, and if they strive to understand, very soon fussing when they
notice that far from dealing with an enemy determined to fight, preying
in whom has been given as a victim in the interests of unwelcome verbiage.

§

XIII.

Christian humility in its dealings with worldly business.

Christian humility, that virtue which makes us know the limits of our strength, we reveal our own
defects, we are not allowed to exaggerate our merit, or exalted on the other, we do not despise
anyone aware that inclines us to take advantage of advice and example of all, even the lower,
which makes us look like frivolous unworthy of a serious mind walking
in search of applause, the flavor in the smoke of flattery; let us
not ever believe we have arrived at the summit of perfection in any
sense, not blind us to the point of not seeing how much we have to
advance, and the advantage we have others that virtue which is the
truth well understood, but the truth for knowledge of who we are,
our relationships with God and men, the truth to guide our behavior
so that we do not misplace the exaggerations of self-love that virtue,
again, is very useful in everything pertaining to the practice, even
in purely worldly things.

Yes, Christian humility, instead of some sacrifices, produce great benefits, until on the most
distant of devotion. The superb shopping dearly own satisfaction; and does not warn the victim
that sacrifices to the idol that has risen in his heart, are sometimes their dearest interests,
the same glory after so desolate that run.

§ XIV.

Damages which the vanity and pride.

Ajan many reputations, if not destroyed, by the miserable vanity! How is dissipated the illusion
that inspired a great name, if you find yourself to approach him
with a person only speaks of herself!

Many men, moreover recomendabilísimos, tarnish, and even become an object of ridicule, by a
tone of superiority, which clashes and angry, or attracts the poisoned darts of satire! Many businesses
are bent on dire, steps are disastrous are discredited or lost, only because they have given to
his own thinking in a way exclusively, without giving any importance
to the Council, the reflections or indications those who watched more
clear, but they had the misfortune to be looked up and down, to a
immense distance, and that god mind that dwells there in the great
empyrean made his vanity, did not deign to descend to the tiny region
where dwells the multitude of modest deadly!

And why did he need to consult anyone? The elevation of his understanding, security and success of
his trial, the force of his penetration, the extent of his foresight, sagacity combination thereof,
are not things already proverbial? The success of all businesses it has involved, who should
but him? If very serious difficulties have been overcome, Who but he has exceeded them? If
everything is not spoiled their peers, who would but he has avoided? What thought has conceived of some
importance that has not conceived him? What have been the other occurrence that far in advance
I would not have had him? What would have served as excogitating others, if I had not rectified
amended, illustrated, enlarged, directed it?

Contemplate him, his face seems to threaten the lofty sky, his eye requires urgent submission and
compliance, on his lips hovers disdain everything around him, in
all its features you will see brimming with complacency in himself,
the affectation of his gestures and mannerisms I present a man full
of himself, which comes with excessive composure, as if afraid to
spill.

Take the word, resignaos to shut up. "Replicais? not hear your replies and continues on his way;
"Insist again? the same disdain, accompanied by a look that demands attention and requires silence.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>