<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02591</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3169</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1754</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Era posible
que quedaran en toda la cordillera ni en todo el mundo sublunar, más osos que los que allí
yacían a nuestros pies, entre chicos y grandes, vivos y muertos? Después nos miramos los tres
cazadores, como si tácitamente hubiéramos convenido en que era imposible cometer mayores barbaridades
que las que acabábamos de cometer, y que solamente por un milagro de Dios habíamos quedado
vivos para contarlas. Esta escena muda, que fue brevísima, acabó por echar Pito el sombrero
al aire, es decir, por estrellarle contra la bóveda erizada de puntas calcáreas; Chisco hizo
lo propio, y yo no quise ser menos que los dos. Luego nos dimos las manos, y juro a Dios que
al estrechar la de Chisco entre las mías, latió mi corazón a impulsos del más vivo agradecimiento.
¿Qué hubiera sido de mí sin su empuje sereno y valeroso?

Canelo, a todo esto, cuando no se lamía los arañazos, poco profundos, que le rayaban la piel
en muchas partes, jadeaba y gruñía, con el hocico descansando sobre sus brazos juntos y tendidos
hacia adelante, pero con los ojos clavados en los oseznos que rebullían entre las asperezas
del suelo y charcos de sangre, como gusanos muy gordos. No contaban, por las trazas, más de
una semana de nacidos. Cogiólos uno a uno Chisco por el pellejo del cerviguillo, y los fue
arrojando a la barranca por encima de la cornisa desde el fondo de la cueva. Iba a hacer lo
mismo con la perruca, después de asegurar a Pito que «aqueyu» no tenía costura ni remedio posible,
porque había quedado «vacía por aentru», como a la vista estaba; pero Pito quiso dar mejor
destino que el de los oseznos al cadáver del pobre animalejo, tan inicuamente sacrificado,
y propuso que le enterráramos en la sierra; y a ello asentimos de buena gana Chisco y yo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10203</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>13812</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1496</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Could remaining
in the entire range worldwide and sublunary more bears than it ever lay at our feet, between
young and old, living and dead? Then we look at the three hunters, as if we had tacitly agreed
that it was impossible to commit more atrocities that we had just committed, and that only by a miracle
of God had been live to count. This scene moves, which was brief, ended by casting Pito hat
air, ie, crashing against the roof bristling with tips calcareous made Chisco the same, and
I would not be less than two. Then we shook hands, and I swear to God by shaking of Chisco in
mine, my heart beat pulse heartfelt thanks. What would become of me without his calm and courageous
push?

Canelo, to all this, if not licked the scratches, shallow, skin that bordered in many places,
gasping and groaning, with his nose resting on their arms together and laid forward, but with eyes
fixed on the cubs rebullían between the asperities soil and pools of blood as very fat worms.
They did not, by the trace over one week of age. Chisco she picked one to one by the scruff
of cerviguillo, and was Canyon throwing over the ledge from the bottom of the cave. Would
do same with the Perruca, after assuring that Pito "aqueyu" was not sewing or remedy possible
because it had been "empty aentru" as the light was, but Pete wanted to better fate as the cubs to
the corpse of poor little animal, so wickedly sacrificed and suggested that we bury in the
mountains, and it readily assented Chisco and me.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>