<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10578</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>259012</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15315</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
En diversas ocasiones salieron las partidas de campo con orden de exterminarlos; pero los bandidos
se batían tan en regla, que sus perseguidores se veían forzados a volver grupas, regresando
maltrechos y con algunas bajas a la ciudad.

Rara era la incursión de los bandoleros a la capital en que no se llevasen cautivo algún terranova,
que pocos días después devolvían bien azotado y con la cabeza al rape. Con las mujeres terranovas
hacían también lo mismo, y algo más. Una noche hallábase la reina de regodeo en la casa de
la cofradía, cuando de improviso se presentaron los de la cuadrilla, azotaron a su majestad,
y cometieron con ella desaguisados tales que volando, volando y en pocos días la llevaron al
panteón. El trono quedó vacante, no habiendo quien lo codiciase por miedo a las consecuencias;
lo que ocasionó el desprestigio de la tribu y dió preponderancia a las otras cofradías, partidarias
entusiastas del Rey del Monte, título con que era conocido el negro hijo de mama Salomé, capitán
de la falange maldita.

Contribuían a dar cierta popularidad al Rey del Monte las mentiras y verdades que sobre él
se contaban. Sólo los ricos eran víctimas de sus robos, y su parte de botín la repartía entre
los pobres; no había jinete que lo superase, y en cuanto a su valor y hazañas, referíanse de
él tantas historias que a la postre el pueblo empezó a mirarlo como a personaje de leyenda.

Tan grande fué el terror que el famoso bandido llegó a inspirar, que los más poderosos hacendados,
para verse libres de un ataque, se hicieron sus feudatarios, pagándole cada mes una contribución
en dinero y víveres para sostenimiento de la banda.

En vano mandó el virrey colocar en los caminos postes con carteles ofreciendo cuatro mil pesos
por la cabeza del Rey del Monte. Y pasaban meses y corrían años, y convencida la autoridad
de que empleando la fuerza no podría atrapar al muy pícaro, que siempre se escabullía de la
celada mejor dispuesta, resolvió recurrir a la traición.

Nada más traicionero que el amor. Una Dalila de azabache se comprometió a entregar maniatados
al nuevo Sansón y a sus principales filisteos.

Pasando por alto detalles desnudos de interés, diremos que una noche, hallándose el Rey del
Monte entre la espesura de un bosque, acompañado de su coima y de cuatro o seis de los suyos,
Dalila cuidó de embriagarlos, y a una hora concertada de antemano penetraron en el bosque los
soldados.

El Rey del Monte despertó al ruido, se lanzó sobre su trabuco, apuntó y el arma no dio fuego.
Entonces, adivinando instintivamente que la mujer lo había traicionado, tomó el trabuco por
el cañón y lo dejó caer pesadamente sobre la infeliz, que se desplomó con el cráneo destrozado.

III

MAÑUCO EL PARLAMPÁN

Si hubo hombre en Lima con reputación de bonus vir o de pobre diablo, ése fué sin disputa el
negro Mañuco.

Llamábanlo el Parlampán porque en las corridas de toros se presentaba vestido de monigote en
la mojiganga o cuadrilla de parlampanes, y desempeñábase con tanto gracejo que se había conquistado
no poca populachería.

Una tarde se exhibió en el redondel llevando dentro del cuerpo más aguardiente del acostumbrado,
cogiólo el toro, y en una camilla lleváronle al hospital.

Vino el cirujano, reconoció la herida, meneó la cabeza murmurando malorum, y tras el cirujano
se acercó a la covacha el capellán, y oyó en confesión a Mañuco.

Vivió aún el infeliz cuarenta y ocho horas, y mientras tuvo alientos no cesaba de gritar:

--Señores, llévense de mi consejo: tranca y cerrojo..., nada de cerraduras..., la mejor no
vale un pucho..., para toda chapa hay llave..., tranca y cerrojo, y echarse a dormir a pierna
suelta...

Tanto repetía el consejo, que el ecónomo del hospital de San Andrés pensó que aquello no era
hijo del delirio, sino grito de la conciencia, y fuése al alcalde del barrio con el cuento.
Este hurgó lo suficiente para sacar en claro que Mañuco el Parlampán había sido pájaro de cuenta,
y tan diestro en el manejo de la ganzúa que con él no había chapa segura, siquiera tuviese
cien pestillos. Item, descubrió la autoridad que el honrado Mañuco era el brazo derecho del
Rey del Monte para los robos domésticos.

Ya lo saben ustedes, lectores míos: tranca cerrojo.

Concluyamos ahora con su majestad el Rey.

IV

DONDE SE VE QUE PARA TODO AQUILES HAY UN HOMERO

Inmenso era el gentío que ocupaba la Plaza mayor de Lima en la mañana del 13 de octubre de 1815.

Todos querían conocer a un bandido que robaba por amor al arte, repartiendo entre los pobres
aquello de que despojaba a los ricos.

El Rey del Monte y tres de sus compañeros estaban condenados a muerte de horca.

La ene de palo se alzaba fatídica en el sitio de costumbre, frente al callejón de Petateros.

El virrey Abascal, que había recibido varios avisos de que grupos del pueblo se preparaban
a armar un motín para libertar al sentenciado, rodeó la plaza con tropas reales y milicias cívicas.

La excitación no pasó de oleadas y refunfuños, y el verdugo Pancho Sales llenó tranquilamente
sus funciones.

Al día siguiente se vendía al precio de un real de plata un chabacano romance, en que se relataban
con exageración gongorina las proezas del ahorcado. Del mérito del romance encomiástico bastará
a dar una idea este fragmento:

  Más que Rey, Cid de los montes
fué por su arrojo tremendo,
por fortunado en la lidia,
por generoso y mañero;
Roldan de tez africana,
desafiador de mil riesgos,
no le rindieron bravuras,
sino a dides le rindieron.

Por supuesto, que el poeta agotó la edición y pescó buenos cuartos.

TRES CUESTIONES HISTORICAS SOBRE PIZARRO

¿SUPO O NO SUPO ESCRIBIR? ¿FUÉ O NO FUÉ MARQUÉS DE LOS ATAVILLOS? ¿CUÁL FUÉ Y DÓNDE ESTÁ SU
GONFALÓN DE GUERRA?

I

Variadísimas y contradictorias son las opiniones históricas sobre si Pizarro supo o no escribir,
y cronistas sesudos y minuciosos aseveran que ni aun conoció la O por redonda. Así se ha generalizado
la anécdota de que estando Atahualpa en la prisión de Cajamarca, uno de los soldados que lo
custodiaban le escribió en la uña la palabra Dios. El prisionero mostraba lo escrito a cuantos
le visitaban, y hallando que todos, excepto Pizarro, acertaban a descifrar de corrido los signos,
tuvo desde ese instante en menos al jefe de la conquista, y lo consideró inferior al último
de los españoles. Deducen de aquí malignos o apasionados escritores que don Francisco se sintió
lastimado en su amor propio, y que por tan pueril quisquilla se vengó del Inca haciéndole degollar.

Duro se nos hace creer que quien hombreándose con lo más granado de la nobleza española, pues
alanceó toros en presencia de la reina doña Juana y de su corte, adquiriendo por su gallardía
y destreza de picador fama tan imperecedera como la que años más tarde se conquistara por sus
hazañas en el Perú; duro es, repetimos, concebir que hubiera sido indolente hasta el punto
de ignorar el abecedario, tanto más, cuanto que Pizarro aunque soldado rudo, supo estimar y
distinguir a los hombres de letras.

Además, en el siglo del emperador Carlos V no se descuidaba tanto como en los anteriores la
instrucción. No se sostenía ya que eso de saber leer y escribir era propio de segundones y
de frailes, y empezaba a causar risa la fórmula empleada por los Reyes Católicos en el pergamino
con que agraciaban a los nobles a quienes hacían la merced de nombrar ayudas de Cámara, título
tanto o más codiciado que el hábito de las órdenes de Santiago, Montesa, Alcántara y Calatrava.
Una de las frases más curiosas y que, dígase lo que se quiera en contrario, encierra mucho
de ofensivo a la dignidad del hombre, era la siguiente: «Y por cuanto vos (Perico de los Palotes)
nos habéis probado no saber leer ni escribir y ser expedito en el manejo de la aguja, hemos
venido en nombraros ayuda de nuestra real Cámara, etc.».

Pedro Sancho y Francisco de Jerez, secretarios de Pizarro, antes que Antonio Picado desempeñara
tal empleo, han dejado algunas noticias sobre su jefe; y de ellas, lejos de resultar la sospecha
de tan suprema ignorancia, aparece que el gobernador leyó cartas.

No obstante, refiere Montesinos en sus Anales del Perú que en 1525 se propuso Pizarro aprender
a leer, que su empeño fué estéril, y que contentóse sólo en aprender a firmar. Reíase de esto
Almagro, y agregaba que firmar sin saber leer era lo mismo que recibir una herida sin poder darla.

Tratándose de Almagro el Viejo es punto históricamente comprobado que no supo leer.

Lo que sí está para nosotros fuera de duda, como lo está para el ilustre Quintana, es que don
Francisco Pizarro no supo escribir, por mucho que la opinión de sus contemporáneos no ande
uniforme en este punto. Bastarla para probarlo tener a la vista el contrato de compañía celebrado
en Panamá, a 10 de marzo de 1525, entre el clérigo Luque, Pizarro y Almagro, que concluye literalmente
así: «Y porque no saben firmar el dicho capitán Francisco Pizarro y Diego de Almagro, firmaron
por ellos en el registro de esta carta Juan de Panés y Alvaro del Quiro».

Un historiador del pasado siglo dice:

«En el archivo eclesiástico de Lima he encontrado varias cédulas e instrumentos firmados del
marqués (en gallarda letra), los que mostré a varias personas, cotejando unas firmas con otras,
admirado de las audacias de la calumnia con que intentaron sus enemigos desdorarlo y apocarlo,
vengando así contra este gran capitán las pasiones propias y heredadas».

En oposición a éste, Zárate y otros cronistas dicen que Pizarro sólo sabía hacer dos rúbricas,
y que en medio de ellas, el secretario ponía estas palabras: El marqués Francisco Pizarro.

Los documentos que de Pizarro he visto en la Biblioteca de Lima, sección de manuscritos, tienen
todos las dos rúbricas. En unos se lee Franxº. Piçarro, y en muy pocos El marqués. En el Archivo
Nacional y en el del Cabildo existen también varios de estos autógrafos.

Poniendo término a la cuestión de si Pizarro supo o no firmar me decido por la negativa, y
he aquí la razón más concluyente que para ello tengo:

En el Archivo General de Indias, establecido en la que fué Casa de Contratación en Sevilla,
hay varias cartas en las que, como en los documentos que poseemos en Lima, se reconoce, hasta
por el menos entendido en paleografía, que la letra de la firma es, a veces, de la misma mano
del pendolista o amanuense que escribió el cuerpo del documento. «Pero si duda cupiese--añade
un distinguido escritor bonaerense, don Vicente Quesada, que en 1874 visitó el Archivo de Indias--,
he visto en una información, en la cual Pizarro declara como testigo, que el escribano da fe
de que, después de prestada la declaración, la señaló con las señales que acostumbraba hacer,
mientras que da fe en otras declaraciones de que los testigos las firman a su presencia».

II

Don Francisco Pizarro no fué marqués de los Atavillos ni marqués de las Charcas, como con variedad
lo llaman muchísimos escritores. No hay documento oficial alguno con que se puedan comprobar
estos títulos, ni el mismo Pizarro, en el encabezamiento de órdenes y bandos, usó otro dictado
que éste: El marqués.

En apoyo de nuestra creencia, citaremos las palabras de Gonzalo Pizarro cuando, prisionero
de Gasca, lo reconvino éste por su rebeldía e ingratitud para con el rey, que tanto había distinguido
y honrado a don Francisco:--La merced que su majestad hizo a mi hermano fué solamente el título
y nombre de marqués, sin darle estado alguno, y si no díganme cuál es.

El blasón y armas del marqués Pizarro era el siguiente: Escudo puesto a mantel: en la primera
parte, en oro, águila negra, columnas y aguas; y en rojo, castillo de oro, orla de ocho lobos,
en oro; en la segunda parte, puesto a mantel en rojo, castillo de oro con una corona; y en
plata, león rojo con una F, y debajo, en plata, león rojo; en la parte baja, campo de plata,
once cabezas de indios y la del medio coronada; orla total con cadenas y ocho grifos, en oro;
al timbre, coronel de marqués.

En una carta que con fecha 10 de octubre de 1537 dirigió Carlos V a Pizarro, se leen estos
conceptos que vigorizan nuestra afirmación: «Entretanto os llamaréis marqués, como os lo escribo,
que, por no saber el nombre que tendrá la tierra que en repartimiento se os dará, no se envía
dicho título»; y como hasta la llegada de Vaca de Castro no se habían determinado por la corona
las tierras y vasallos que constituirían el marquesado, es claro que don Francisco no fué sino
marqués a secas, o marqués sin marquesado, como dijo su hermano Gonzalo.

Sabido es que Pizarro tuvo en doña Angelina, hija de Atahualpa, un niño a quien se bautizó
con el nombre de Francisco, el que murió antes de cumplir quince años. En doña Inés Huaylas
o Yupanqui, hija de Manco-Capac, tuvo una niña, doña Francisca, la cual casó en España en primeras
nupcias con su tío Hernando, y después con don Pedro Arias.

Por cédula real, y sin que hubiera mediado matrimonio con doña Angelina o doña Inés, fueron
declarados legítimos los hijos de Pizarro. Si éste hubiera tenido tal título de marqués de
los Atavillos, habríanlo heredado sus descendientes. Fué casi un siglo después, en 1628, cuando
don Juan Fernando Pizarro, nieto de doña Francisca, obtuvo del rey el título de marqués de
la Conquista.

Piferrer, en su Nobiliario español, dice que, según los genealogistas, era muy antiguo e ilustre
el linaje de los Pizarros; que algunos de ese apellido se distinguieron con Pelayo en Covadonga,
y que luego sus descendientes se avecindaron en Aragón, Navarra y Extremadura. Y concluye estampando
que las armas del linaje de los Pizarro son: «escudo de oro y un pino con piñas de oro, acompañado
de dos lobos empinantes al mismo y de dos pizarras al pie del trono». Estos genealogistas se
las pintan para inventar abolengos y entroncamientos. ¡Para el tonto que crea en los muy embusteros!

III

Acerca de la bandera de Pizarro hay también un error que me propongo desvanecer.

Jurada en 1821 la Independencia del Perú, el Cabildo de Lima pasó al generalísimo don José
de San Martín un oficio, por el cual la ciudad le hacía el obsequio del estandarte de Pizarro.
Poco antes de morir en Boulogne, este prohombre de la revolución americana hizo testamento,
devolviendo a Lima la obsequiada bandera. En efecto, los albaceas hicieron formal entrega de
la preciosa reliquia a nuestro representante en París, y éste cuidó de remitirla al gobierno
del Perú en una caja muy bien acondicionada. Fué esto en los días de la fugaz administración
del general Pezet, y entonces tuvimos ocasión de ver el clásico estandarte depositado en uno
de los salones del Ministerio de Relaciones Exteriores. A la caída de este gobierno, el 6 de
noviembre de 1865, el populacho saqueó varias de las oficinas de palacio, y desapareció la
bandera, que acaso fué despedazada por algún rabioso que se imaginaría ver en ella un comprobante
de las calumnias que, por entonces, inventó el espíritu de partido para derrocar al presidente
Pezet, vencedor en los campos de Junín y Ayacucho, y a quien acusaban sus enemigos políticos
de connivencias criminales con España, para someter nuevamente el país al yugo de la antigua
metrópoli.

Las turbas no reaccionan ni discuten, y mientras más absurda sea la especie más fácil aceptación
encuentra.

La bandera que nosotros vimos tenía, no las armas de España, sino las que Carlos V acordó a
la ciudad por real cédula de 7 de diciembre de 1537. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>916233</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14050</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> On
several occasions left the field lines with orders to exterminate them, but the bandits as they fought
in order, the pursuers were forced to back groups, returning battered and with some losses
to the city.

Rare was the raid by bandits in the capital as they are not carried away some Newfoundland, returned
a few days after it hit and the close-cropped head. With women Newfoundland also did the same,
and more. One night Hallab the queen of the home delight the brotherhood, when suddenly presented
the gang, struck his majesty with it and committed outrages, such that flying, flying and took
a few days to pantheon. The throne was vacant, there was none to covet it for fear of consequences;
which resulted in the discrediting of the tribe and gave prominence to the other guilds, party enthusiasts
Rey del Monte, who was known title with the black son of Salome breast, Captain phalanx of the damned.

To
some popularity contributed to the King of Monte lies and truths
about him were counted.

Only the rich were victims of their robberies, and its share of the spoils shared between
the poor rider who had not exceeded, and as for his courage and achievements, referíanse of him
so many stories that eventually the people began to look like a legendary figure.

So great was the terror that the famous bandit, even inspired, the most powerful landowners, to be
free from attack, became his feudal lords, paying a monthly contribution in money and supplies to
support the band.

In vain he sent the viceroy placed on the road posts with posters offering four thousand dollars
by the head of the King of Mt. And they spent months and years running, and convinced the authority
that the use of force could not catch the very mischievous, always
slipped away from the better prepared ambush, decided to resort to
treachery.

Nothing more treacherous than love. A jet Dalila promised to hand tied the new Samson and his
top Philistines.

Overlooking bare details of interest, say that one night, being the
King of Between the dense mountain forest, accompanied by his bribes
and four or six of their own, Delilah took care of drunk, and time
prearranged in the forest penetrated the soldiers.

El Rey del Monte awoke to the noise, jumped on his blunderbuss, aimed,
and the gun did not fire.

Then, guessing instinctively that she had betrayed him, took his
blunderbuss by the barrel and let it fall heavily upon the unfortunate,
which collapsed with the skull crushed.

III

Manuc THE PARLAMPÁN

If there were men in Lima to vir bonus reputation or poor devil, that was undoubtedly the Mañuco
black.

They called him the Parlampán because bullfighting puppet appeared
dressed in the masquerade or parlampanes crew and desempeñábase with
such wit that had conquered no small populachería.

One evening they showed in the ring taking in the body than the usual spirits, she picked the
bull, and brought him on a stretcher to hospital.

Came the surgeon recognized the wound, shook his head muttering malorum, after the surgeon den went
to the chaplain, and heard confessions of Mañuco.

She lived the unhappy forty-eight hours, and while he had not cried
out encouragement:

- Gentlemen, "take my advice: bar and lock ...
lock ... no, better not worth a fag ... no key for the whole sheet
..., bar and bolt, and then sleep in a leg Loose ...

Both repeated
the council, the treasurer of the hospital of St. Andrew thought that
this was not son of delirium, but the cry of conscience, and went
to the mayor of the district with the story.

This dug out enough to clear that Mañuco the bird was Parlampán account
and so skillful in handling the pick that he was not safe plate, even
had one hundred latches.

Item, the authority found that honest Mañuco was the right arm Rey
del Monte for domestic burglary.

As you know, my readers: bar bolt.

Now conclude with His Majesty the King.

IV

WHERE YOU CAN SEE FOR EVERYTHING THERE IS A HOMER ACHILLES

Vast was the crowd that occupied the Plaza Mayor of Lima in the morning of October 13, 1815.

Everyone wanted to meet a bandit who stole a labor of love, sharing
with the poor that which robbed the rich.

  

El Rey del Monte and three
of his companions were
sentenced to death by hanging.

The
wooden Jan fateful stood in
the usual place, opposite
the alley developer.

The viceroy Abascal, who had received several warnings that groups
of people were preparing to build a mutiny to free the convicted,
troops surrounded the square with real and civic militias.

The excitement did not happen in waves and snarls, and the murderer
quietly filled Pancho Sales their duties.

The next day he sold the real price of a tawdry romance silver, which recounted Gongora an exaggerated
the exploits of the hanging. Eulogistic romance of sufficient merit to give an idea of ??this
passage:

More than king of the mountains Cid for his courage was tremendous, Luckily, in the fight, by generous
manner; Roldan-skinned African Challenger thousand risk not paid
bravery DIDES but he surrendered.

Of course, that the poet ran and caught good editing rooms.

HISTORIC THREE QUESTIONS ON PIZARRO

"DID OR DID NOT WRITE? Was or was not "MARQUIS DE Atavillos? WHAT WAS AND WHERE IS YOUR Banner
of war?

I

Are multifarious and conflicting historical views on whether Pizarro knew or not write, and
brainy and thorough chroniclers assert that even knew the round-Or. This has been generalized the
story that while Atahualpa in Cajamarca prison, one of the soldiers who guarding the nail wrote
the word God.

The prisoner showed the letter to all visited him, and finding that all but Pizarro, successful
run to decipher the signs, was from that moment unless the head of the conquest, and considered
it inferior to last of the Spanish.

Deducted from this evil and passionate writers felt that Don Francisco hurt his pride, and that
shrimp is so childish revenge of the Inca making slaughter.

Hard to believe that we who man with the cream of Spanish nobility,
because bulls speared in the presence of Queen Juana and their court,
acquiring for their gallantry and skills of chopping so enduring fame
as that years later conquered by their exploits in Peru; hard is,
again, imagine that would have been lazy to the point to ignore the
alphabet, all the more as Pizarro but tough soldier, he learned to
estimate and distinguished men of letters.

Furthermore, in the century the Emperor Charles V was neglected as well as in the previous instruction.
Was not sustained and that they can read and write was itself of second and friars, and began to cause
laughter is the formula used by the Catholic Monarchs in the parchment that graced the nobles
who were at the mercy of valets name, title much or more coveted
than the habit of the orders of Santiago, Montesa, Alcantara and Calatrava.

One of the curious phrases that say what you want in hand, holds much
as offensive to the dignity of man, was as follows: "And because you
(the Palotes Perico) we have tried not to read or write and be expeditious
in handling the needle, we come in the name you real help from our
house, etc.. "

Pedro Sanchez and Francisco de Jerez, secretary of Pizarro, before Antonio Picado play such employment,
have left some news on its head, and of them, far from being suspected
of such supreme ignorance, it appears that the governor read letters.

However, Montesinos relates in his Annals of Peru in 1525, Pizarro set out to learn to read, that
his effort was sterile, and contented just to learn to sign. This Reíase Almagro, and added that
sign without knowing how to read was the same as receiving a wound
without being able to give.

Almagro Being Old is historically proven that point was unable to read.

What we do is for us no doubt, as it is for the illustrious Quintana, is that Don Francisco Pizarro
was unable to write, much as the opinion of his contemporaries do not walk even at this point.
Sufficient to keep an eye test the contract held company in Panama, March 10, 1525, between the cleric
Luque, Pizarro and Almagro, literally ending thus: "And they know not to sign the said Captain
Francisco Pizarro and Diego de Almagro, signed by them in the record of this letter and Alvaro
Juan de Panes of Quiro. "

A historian of the last century said:

"In the Church of Lima file I found several signed decrees and instruments of Marquis (in graceful
letter), who showed it to several people, comparing a signature with
others astonished at the boldness of the slander their enemies who
tried to disgrace and belittle, and retaliating against this great
master's own passions and legacy.

"

In contrast to this, Zarate and other chroniclers say that Pizarro could do only two headings and
in the midst of them, the secretary put these words: The Marquis
Francisco Pizarro.

Pizarro documents I have seen in the Library of Lima, manuscripts section, have all the two
headings. In a few reads Franx º. Picarro, and very few The Marquis. In Stock National and the
Chapter are also a number of these autographs.

Putting an end to the question whether or not to sign Pizarro knew I decide in the negative,
and here is the conclusive reason for that I have:

In the Archivo General de Indias, which was established in the Casa de Contratación in Seville there
are several letters in which, as in the documents that we have in Lima, it is recognized until
the least understood in paleography, the letter of the firm is sometimes
the same hand the hangers or scribe who wrote the document body.

"But if you doubt cupiese - adds a distinguished writer from Buenos Aires, Vicente Quesada,
who in 1874 visited the Archives of the Indies - I've seen in a report, in which Pizarro declared
as a witness, the clerk testifies that, after giving the statement, said with the signals used to
do, while in other statements attesting witnesses that the sign of
their presence.

"

II

Don Francisco Pizarro was not Marquis of Marquis Atavillos or ponds,
and a variety many writers call it.

There is no any official document that can be checked these securities, or the same Pizarro, the
head and side orders, used another dictation than this: The Marquis.

In support of our belief, we cite the words of Gonzalo Pizarro when a prisoner Gasca, he rebuked him
for his rebellion and ingratitude to the king, who both had distinguished and honored to Don
Francisco - The grant that his majesty did to my brother was only
the title Marquis name and without giving any state, if not tell me
what it is.

The flag and arms of the Marquis Pizarro was: Shield made tablecloth: the first hand, in gold,
black eagle, columns and water, and red, house of gold, train of eight wolves, gold, the second
part, made in red cloth, gold castle with a crown and silver, red lion with an F, and below,
in silver, red lion, in the bottom, silver field, eleven heads of Indians and the middle crowned;
total border with chains and eight taps, gold the bell, Colonel Marquis.

In a letter dated October 10, 1537 Charles V sent to Pizarro, read these concepts that energize
our claim: "Meanwhile you shall be called the Marquis, as I write it, that, not knowing the
name that will land on allotment shall be given, not sent that title, "and as to the arrival
of Vaca de Castro had not been identified by the crown lands and vassals who constitute the Marquis,
it is clear that Don Francisco was but Marquis to dry, or without Marquis Marquis, as he said
his brother Gonzalo.

We know that Pizarro had in Dona Angelina, daughter of Atahualpa,
a child who is baptized with the name of Francisco, who died before
age fifteen.

In Dona Ines Huaylas or Yupanqui, daughter of Manco Capac, had a daughter, Dona Francisca, who married
in Spain in early married her uncle Hernando, and then Don Pedro
Arias.

By royal charter, and if there was no marriage to Angelina or Dona
Dona Ines, were declared legitimate children of Pizarro. If this had
been such a title of Marquis of Atavillos, habríanlo inherited their
descendants. It was almost a century later, in 1628, when Don Juan
Fernando Pizarro, grandson of Dona Francisca, King won the title of
Marquis of Conquest.

Piferrer, in Spanish Nobility, said that, according
to genealogists, was very old and illustrious the lineage of Pizarro,
that some of the distinguished name with Pelayo in Covadonga, and
then their descendants dwelt in Aragón, Navarra and Extremadura. He
concludes stamping that weapons are lineage Pizarro "golden shield
and gold pine cones together two wolves empinantes to it and two boards
at the foot of the throne. " These genealogists paint them to invent
and linked lineages. To the fool who believes in the very liars!

III

About
Pizarro flag is also a mistake that I intend to disappear.

Sworn
in 1821 the independence of Peru, the Cabildo de Lima became Generalissimo
Jose San Martín a trade, by which the city made him the gift of the
standard of Pizarro. Shortly before his death in Boulogne, this great
man of the American Revolution made a will, returning to Lima flattered
flag. Indeed, the trustees made formal delivery the precious relic
to our representative in Paris, and he took care to refer to government
Peru in a box very well equipped. Was this in the days of the administration
fleeting General Pezet, and we had a chance to see the classic banner
placed in a rooms at the Ministry of Foreign Affairs. In the fall
of this government, 6 November 1865, the mob ransacked several offices
of the palace, and disappeared flag, which perhaps was shattered by
a rabid would imagine seeing in it proof of the slanders, then invented
the party spirit to overthrow President Pezet, winner in the fields
of Junín and Ayacucho, and he accused his political enemies of criminal
collusion with Spain to bring back the country from the yoke of old
metropolis.

Mobs do not respond or argue, and the more absurd is
the species most readily accepted found.

The flag that we saw had
no weapons of Spain, but which Charles V agreed to the city by royal
decree of December 7, 1537</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>