<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06497</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>14136</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2723</sourceTextLength>
<sourceTextContent> (Ninguna de estas tres razones militan hoy en España. Los economistas
explicarán por qué.) Es la cuarta, y quizás la más poderosa, que nuestro siglo, como más civilizado
que los anteriores, es también más espiritualista.

Y aquí no puedo menos de detenerme a condenar la ridícula manía de los que dan en acusar de
materialista a nuestro siglo. ¿Qué siglo hubo nunca más espiritualista que el nuestro? La música
es el arte más espiritual de todos y florece ahora con florecimiento extraordinario. Apenas
hay tonto, el cual, si hubiera vivido dos o tres siglos ha, no hubiera gozado más que en comer,
que no goce ahora, o por lo menos que no diga que goza, oyendo la música más sabia y alambicada.
Juan Ruiz, Arcipreste de Hita, afirma que sólo hay dos cosas esenciales que mueven al hombre:
a saber: mantenencia, y otra que no me atreveré a mentar, aunque el Arcipreste la mienta, escudado
con Aristóteles:

    Si lo dixiese de mió, sería de culpar;
    Dícelo grand filósofo; no soy yo de reptar.

¡Tan materialista era el concepto que en el siglo XIV tenía un sacerdote católico, en la católica
España, de los móviles esenciales de las acciones humanas! Fuera de estos móviles no acertaba
a descubrir otro móvil. ¡Cuánto han variado las cosas en el día! La música mueve también al
hombre y no hay quien no guste de ir al teatro Real.

Pero el espiritualismo de nuestro siglo es sintético, y ésta es la causa de que algunos, que
no le comprenden, acusen de materialista a nuestro siglo. En los pasados, o no se hacía caso
de la materia y se la dejaba a sus anchas como cosa perdida y dada al diablo, cayendo los que
tal hacían en el molinosismo, o se la maltrataba y castigaba como a súbdito rebelde por donde
venían las gentes a dar en el ascetismo más cruel. En nuestra época, tratan las gentes de rehabilitar
la materia, en el buen sentido de la palabra, y la purifican cuanto pueden. La materia al fin
es obra de Dios, y, aunque algo pervertida por el pecado, no es cosa tan abominable como se
asegura. Al fin ella ha de resucitar y ha de ir al cielo, si bien trasfigurada y gloriosa.
Por eso no me parece mal que vayamos puliéndola, perfeccionándola, hermoseándola y sutilizándola
en este mundo. Para pulirla suelen los hombres, en ciertos países adelantados, lavarse ya todos
los días, costumbre rara, cuando no desconocida de la cristiandad, ciento o doscientos años
hace, y contra la cual aún fulminan sus anatemas el piadoso señor Veuillot y otros santos padres.
Por eso no se comprendía bien la significación del principio de aquella oda de Píndaro: Alto
don es el agua. Antes al contrario, el agua era mirada con horror y con miedo, como causa de
los mayores males, sobre todo para las personas de cierta edad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00699</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2715</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2616</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> (None of these reasons bring change in Spain today. Economists explain why
this is, so.) The fourth point, and perhaps the most powerful, is that our century, being more civilized
is also more spiritual.

And here, I cannot help but to condemn the ridiculous habit of accusing our century of materialism. What
century has ever been more spiritual than ours? Music is an art more spiritual than all others
and now blossoms with extraordinary prosperity. There is hardly a fool, who, had he lived two or
three centuries ago would have had not enjoyed more to eat and not enjoyed, or at least say he
enjoys listening to much wiser and complicated music. Juan Ruiz, Archpriest of Hita, afirms that
there are only two esencial things that drive man: namely: sustenance, and another I will dare to
mention, although the Archpriest lies, shielded by Aristotle.

If,
it is said to me, to be my fault; the grand philosopher said to him;
I am not to crawl.

    
    

As was the concept of materialism of a fourteenth century Catholic priest in Catholic Spain, regarding
the essential motives of human actions. Out of these motives, other actions were not discovered.
How things have changed today! The music also moves a man and there are none who do not like
to go to the Royal theater.

But, the spirituality of our century is artificial, and this is the reason why some, who do not understand
are accused of materialism in our century. In the past, it did not matter and the case was left
at home like something lost and given to the devil, those in the mill falling, of which as subjects
mistreated and punished rebelled where the people came to take in the most cruel asceticism. In our time,
the people attempt to rehabilitate the matter, with words that feel good, and they purify when
they are able. At last, the matter is the work of God, and, although some are perverted by sin, there
is no thing as abominable as insurance. In the end, they have been resurrected and go to heaven,
yes, well transfigured and glorious. Because of this, it does not seem bad to me that we go polishing,
perfecting and subtilizing this beautiful world. To shine it, some men in certain developed countries
wash all day, a rare custom unknown in Christianity a hunred or two hundren years prior, against
which the piety of Mister Veuillot and other holy fathers would vehemetly denounce. Because of this,
they would not understand the significance of the priciple surrounding the ode of Pindaro:
High gift is water. Rather, water was looked at with horror and fear,
as the major cause of evil, above all, for persons of a certain age</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>