<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04313</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>30783</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1744</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En todas estas damas subsiste
aún la esencia de la mujer cordobesa; pero sería menester ahondar y penetrar demasiado para
descubrir esa esencia al través de tantos aditamentos extraños y de tantas exterioridades postizas.
Busquemos, pues, a la genuina cordobesa donde no tengamos necesidad de profundizar o de eliminar
para hallarla: busquémosla en la lugareña, ya sea rica, ya pobre; ya señora, ya criada.

La lugareña es en extremo hacendosa. Por pobre que sea, tiene la casa saltando de limpia. Los
suelos, de losa de mármol, de ladrillo o de yeso cuajado, parecen bruñidos a fuerza de aljofifa.
Si el ama de la casa goza de algún bienestar, resplandecen en dos o tres chineros el cristal
y la vajilla; y en hileras simétricas adornan las paredes de la cocina peroles, cacerolas y
otros trastos de azófar o de cobre, donde puede uno verse la cara como en un espejo.

La cordobesa es todo vigilancia, aseo, cuidado y esmerada economía. Nunca abandona las llaves
de la despensa, de las alacenas, arcas y armarios. En la anaquelería o vasares de la despensa
suele conservar, con próvida y rica profusión, un tesoro de comestibles, los cuales dan testimonio,
ya de la prosperidad de la casa; ya de lo fértil de las fincas del dueño, si son productos
indígenas y, como suele decirse, de la propia crianza y labranza; ya de la habilidad y primor
de la señora, cuyo trabajo ha aumentado el valor de la primera materia con alguna preparación
o condimento. Allí tiene nueces, castañas, almendras, batatas, cirolitas imperiales envueltas
en papel para que se pasen, guindas en aguardiente, orejones y otras mil chucherías. Los pimientos
picantes, las guindillas y cornetas y los ajos, cuelgan en ristras al lado del bacalao, en
la parte menos pulcra. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03246</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>25473</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1590</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In all of these women remains remains
the essence of women in Cordoba, but it would be necessary to deepen and penetrate too discover
that essence through so many attachments to strangers and so many false externalities. Seek, therefore,
to Cordoba where we have no genuine need for further or eliminate to find it: let us look at the
villager, whether rich and poor, and lady and maid.

The villager is extremely hardworking. However poor, must clean the house jumping. The floors, marble
tile, brick or plaster studded seem burnished by dint of mopping. If the mistress of the house
has a well, shine in two or three glass china cabinets and dishes, and in symmetrical rows
adorn the walls of the kitchen pots, pans and Other dishes of brass
or copper, where can one see the face in a mirror.

The Cordoba is all surveillance, hygiene, care and careful economy. Never leave keys the pantry, cupboards,
chests and cabinets. On the shelf units or shelves of the pantry usually maintained as provident
and rich profusion, a treasure of foodstuffs, which account, and prosperity of the house, and
of fertile farms of the owner, if they are products Indians and, as they say, one's upbringing
and tillage, and the skill and elegance the lady, whose work has increased the value of the first
subject with some preparation or condiment. There has walnuts, chestnuts, almonds, sweet potatoes,
wrapped imperial cirolitas paper for the writing, brandied cherries, apricots and a thousand
other trinkets. Peppers spicy hot peppers and garlic and horns, hung
on strings next to the cod the less neat</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>