<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08117</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>0</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3534</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Además,
el gran Pez creía que la Unión liberal en la revolución era una garantía de que esta no iría
por caminos peligrosos. Él esperaba tranquilo y cesante, y había dicho a los setembrinos: «Ahora
veremos qué tal se portan ustedes. Yo creo que lo harán lo mismo que nosotros, porque el país
no les ha de ayudar...». ¡Y qué feliz casualidad! Casi todos los individuos que compusieron
la Junta eran amigos suyos. Algunos tenían con él parentesco, es decir, que eran algo Peces.
En el Gobierno Provisional tampoco le faltaban amistades y parentescos, y a donde quiera que
volvía mi amigo sus ojos, veía caras pisciformes. Y antes que casualidad, llamemos a esto Filosofía
de la Historia.

Mis reiteradas instancias no hicieron desistir a Bringas de su propósito de desalojar la casa.
Su señora, que entró en mi despacho a darme gracias el día mismo de la mudanza, díjome que
habían tomado una casa muy modesta, pero que tomarían otra mejor, pues ella no podía vivir
en un tugurio estrecho y más alto que la torre de Santa Cruz. ¡Bringas cesante, Paquito cesante!
Esta situación era verdaderamente un cataclismo económico-bringuístico, y no inducía a pensar
en grandezas. Pero de un modo o de otro, la familia tenía que hacer esfuerzos para no desmerecer
de su dignidad tradicional y mostrarse siempre en el mismo pie decoroso. «En estas críticas
circunstancias--me dijo después de una larga conferencia en que me agració con miradas un tanto
flamígeras--, la suerte de la familia depende de mí. Yo la sacaré adelante».

Cómo se las compondría para este fin es cosa que no cae dentro de este relato. Las nuevas trazas
de esta señora no están aún en nuestro tintero. Lo que sí puede asegurarse, por referencias
bien comprobadas, es que en lo sucesivo supo la de Bringas triunfar fácilmente y con cierto
donaire de las situaciones penosas que le creaban sus irregularidades. Es punto incontrovertible
que para saldar sus cuentas con Refugio y quitarse de encima esta repugnante mosca, no tuvo
que afanarse tanto como en ocasiones parecidas, descritas en este libro. Y es que tales ocasiones,
lances, dramas mansos, o como quiera llamárseles, fueron los ensayos de aquella mudanza moral,
y debieron de cogerla inexperta y como novicia.

Francamente, naturalmente, les vi salir con pena. El día que salieron, la ciudad alta parecía
una plaza amenazada de bombardeo. No había en toda ella más que mudanzas, atropellado movimiento
de personas y un trasiego colosal de muebles y trastos diversos. Por las oscuras calles no
se podía transitar. Gozaba extraordinariamente con aquel espectáculo Alfonsito Bringas, que
habría deseado encargarse del trasporte de todo en carros de su propiedad.

Al ratoncito Pérez daba lástima verle. Apoyado en el brazo de su señora, andaba con lentitud,
la vista perturbada, indecisa el habla. Serena y un tanto majestuosa, Rosalía no dijo una palabra
en todo el trayecto desde la casa a la Plaza de Oriente, mas de sus ojos elocuentes se desprendía
una convicción orgullosa, la conciencia de su papel de piedra angular de la casa en tan aflictivas
circunstancias.

En términos precisos oí esto mismo de sus propios labios más adelante, en recatada entrevista.
Estábamos en plena época revolucionaria. Quiso repetir las pruebas de su ruinosa amistad, más
yo me apresuré a ponerles punto, pues si parecía natural que ella fuese el sostén de la cesante
familia, no me creía yo en el caso de serlo, contra todos los fueros de la moral y de la economía
doméstica.

Fin de «LA DE BRINGAS»

MADRID. Abril-mayo de 1884.</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00584</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>76833</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3183</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In addition,
Fish the big liberal Union believed in the revolution was a guarantee that this would not dangerous
roads. He expected quiet and earnings, and had told setembrinos' Now 'll see how you behave. I think
what we will do the same, because the country not help them ...». And what a happy coincidence!
Almost all individuals who composed the Board were his friends. Some had to kinship, ie that
they were somewhat Fish. The Provisional Government also lacked friends and kin, and wherever
my friend turned his eyes, saw fish-faces. And before that happens, we call this philosophy
History.

My repeated requests did not deter Bringas of its intention to leave the house. His wife, who came
into my office to thank me the day of the move, she said she had taken a very modest house,
but they would make a better one, because she could not live in a slum close and higher than
the tower of Santa Cruz. Bringas earnings, earnings Paquito! This was truly an economic cataclysm
bringuístico, not induced to think in grandeur. But one way or another, the family had to make
efforts not to detract of traditional dignity and show the same foot always decent. "In these critical
circumstances - told me after a long conference that graced me with looks somewhat flaming
- the fate of the family depends on me. I'll take forward. "

How to contrive to that end is something that does not fall within this story. The new trace this
lady is not even in our fountain. What can be insured, with references well tested, is that
henceforth knew of Bringas easily and with some success grace of the painful situations that
created their irregularities. It is incontrovertible point which to settle their accounts with Shelter
and get rid of this disgusting fly, did not to strive as much as in similar cases described
in this book. And is that such occasions sets, dramas tame, or whatever you call them, were the tests
that moral change, and had to take her as inexperienced and novice.

Frankly, of course, I watched them go with regret. The day they left, the upper town seemed a
place under threat of bombardment. There was not any more than it moves, hit motion people and a
huge racking furniture and various junk. Through the dark streets not could travel. Dramatically
with the spectacle enjoyed Alfonsito Bringas, which would have liked to handle the transportation
of all in cars of their property.

The tooth fairy was sorry to see him. Leaning on the arm of his wife, walked slowly disturbed vision,
hesitant speech. Serena and somewhat majestic, Rosalie did not say a word all the way from the house
to the Plaza de Oriente, but in his eyes eloquent was clear conviction proud consciousness of their
role as the cornerstone of the house so distressing circumstances.

In precise terms the same thing I heard from his own lips later in demure interview. We were in
full time revolutionary. Wanted to repeat the evidence of his ruinous friendship, more I hastened
to bring them about, as if it seemed natural that she should be the
mainstay of the loss family, I thought I if so, against all the dictates
of moral and economic domestic.

End of "Bring LA"

MADRID. April-May 1884</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>