<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10507</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>848906</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4316</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Con una reacción enérgica de su orgullo, salió Fernando de este desaliento. Había que ser hombre
y aceptar los sucesos, sin exagerar su importancia. Una simple aventura de viaje, que iba a
quedar ignorada; Maud procuraría que lo ocurrido no saliese del misterio. La había prestado
un buen servicio--Ojeda reía amargamente al pensar en esto--, habían sido felices unas horas,
y luego se separaban como extraños, sin recuerdos y sin melancolías: lo mismo que si se hubiesen
conocido a la caída de la tarde en un bulevar de París para pasar media hora juntos en un hotel
y no volver a encontrarse nunca.

El despego de ella era sin duda a causa de un tardo remordimiento que había sobrevenido con
la saciedad... Remordimiento, no: simple prudencia; deseo de conservarse aislada en los días
que faltaban para llegar al próximo puerto. Su marido subiría al buque, y ella quería salir
a su encuentro sin miedo a las maliciosas sonrisas de los pasajeros. Él había sido el escogido
para el remedio en momentos de turbación y de prisa... ¿y qué derechos le daba esto? Lo mismo
podía haber sido el agraciado míster Lowe o Isidro Maltrana. Ojeda, por su parte, tenía igualmente
un gran amor, y le convenía olvidar lo mismo que Maud... Algo le dolía en su orgullo de hombre
verse tratado así, pero era el dolor de la operación quirúrgica que extirpa el mal... ¡A vivir!

Se levantó del banco, aproximándose a las ventanas de los salones. En las barandas de una galería
que comunicaba el salón de música con el comedor se habían agrupado algunas mujeres, contemplando
las parejas que danzaban abajo. Eran señoras que no habían querido vestirse para la fiesta;
doncellas de servicio de las pasajeras ricas, simples criadas de a bordo que aprovechaban la
ausencia del mayordomo para echar un vistazo.

Ojeda vio despegarse de este grupo y atravesar el jardín de invierno, saliendo a la cubierta,
una mujer vestida de obscuro, sencillamente. «¡Ah, señora Eichelberger!...»

Fernando celebraba su encuentro con Mina, como si ésta le trajese la felicidad. Estrechó entre
sus dos manos la diestra que le tendía la alemana, y ella, con cierta emoción por las efusivas
palabras, volvía sus ojos a todos lados, extrañándose de verle solo, creyendo que iba a aparecer
repentinamente la esbelta silueta y el cigarrillo encendido de la norteamericana.

Balbuceó, como si al darse cuenta de su turbación sintiese cierta vergüenza. Daba excusas por
su aspecto sencillo, cuando todas las mujeres del buque habían sacado aquella noche sus mejores
trajes. Ella no había de bailar, y tampoco gustaba de permanecer sola en el salón mientras
su marido jugaba en el fumadero. Por curiosidad y por aburrimiento, luego de acostar a Karl,
se había asomado a aquella galería para ver el baile. ¡Vivía tan aislada!... Y con una contracción
de su mano, oculta entre las de Fernando, agradeció la bondad de éste al ocuparse de ella.

Luego, su rostro fue animándose con una sonrisa pálida que pretendía ser maliciosa. Se asombraba
otra vez de verle solo. Casi se había decidido a renunciar a su amistad. Pero Fernando la interrumpió:

--Todo ha terminado: se lo juro... ¡Terminado para siempre! Yo no tengo en el buque otra amiga
que usted.

Y lo decía de todo corazón, contento de estar al lado de Mina, satisfecho de la ternura con
que ella le contemplaba.

¡Excelente compañera!... Fernando, que creía necesario el trato con una mujer, lamentábase
de no haber permanecido al lado de Mina desde el primer momento de su amistad. Ésta no le molestaba
haciendo la apología de su marido; era dulce y parecía admirarle. Muy al contrario de la otra,
que hasta en los momentos de mayor efusión guardaba el empaque de una dama altiva que desciende
a hablar con su criado.

Además, pensaba en Teri, en su firme propósito de no envilecer la nobleza de los recuerdos
con otro «crimen», pues de tal calificaba con vehemente apreciación su aventura reciente. Con
Mina no arrostraba peligro alguno: la pobre estaba desengañada. El fracaso de su existencia
la hacía huir de toda complicación pasional, prefiriendo una vida vegetativa y humilde. Además,
parecía enferma... Era la compañera deseada para las monotonías del mar: una amistad femenil
de todo reposo; y al separarse se dirían ¡adiós! llevándose cada uno el recuerdo melancólico
de algo desinteresado y puro.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1088784</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3906</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

With a strong reaction of his pride, Fernando came out of this discouragement. Had to be man and
accept the events, without exaggerating its importance. A simple adventure trip, which would
be ignored, Maud would ensure that what happened did not come out of the mystery. Had borrowed
good service - Ojeda laughed bitterly at the thought of it - had been happy few hours and then
they parted as strangers, no memory and without melancholia: the same as if they had met the late
afternoon on a boulevard in Paris to spend half an hour together in a hotel and you never get before.

The
detachment of it was undoubtedly due to a late remorse that had come
with ad nauseam ... Regret, no: simple prudence desire to remain isolated
in the days missing to reach the next port.

Her husband would go to the ship, and she wanted out to meet without fear of malicious smiles
of the passengers. He had been chosen for the relief in times of confusion and haste ... And
what it gave rights? The same could have been the winner Mr. Lowe or Maltrana Isidro. Ojeda,
meanwhile, had also one great love, and it suited him just as Maud forget ... Something hurt her
pride of man be treated like that, but it was the pain of surgery that removes the bad ... A
live!

Rose from the bench, approaching the windows of the lounges.

On the railings of a gallery communicating the music room to the dining room had gathered some women,
watching couples who danced below. They were ladies who would not dress for the party; maidservants
of the passengers rich, single-board maids took advantage of Butler's absence to take a look.

Ojeda
was detached from this group and through the winter garden, going out to the deck, a woman dressed
in dark, easily. "Ah, Mrs. Eichelberger !...»

Fernando held a meeting with Mina, as if it will bring happiness. Clasped his two hands the right
hand held out to him the German, and she, with some excitement for the effusive words, turned
his eyes to all sides, wondering to see him alone, believing it would appear suddenly the slim silhouette
and the American cigarette.

He stammered, as if realizing his embarrassment felt some shame. Gave apologies for they look simple,
when all the women of the ship that night had taken its best costumes. She had to dance, and
neither liked to remain alone in the room while her husband played in the den. Out of curiosity
and boredom, to sleep after Karl, He had looked at this gallery to see the dance. He lived so isolated!
... And with a contraction of his hand, hidden between Fernando,
thanks for the goodness of this to deal with it.

Then, his face brightening with a pale smile intended to be malicious. Was astonished only see
him again.

He had almost decided to give up their friendship. But Ferdinand interrupted:

- It's over: I swear ... Finished for ever! I have no other friend on the ship you.

And he said heartily, glad to be next to mine, pleased with the tenderness she watched him.

Excellent mate!

... Fernando, who believed it necessary to deal with a woman, lamented had not been next to
Mina from the start of their friendship. This did not bother him making an apology for her husband
was sweet and seemed to admire. Quite the opposite of the other that even in times of greatest
outpouring kept the packaging of a haughty lady descending to speak with his servant.

In addition, Teri thought in his determination not to debase the nobility of memories with another
"crime", such as finding qualified with his recent adventure vehement.
With Mine does not face any danger: the poor was disappointed. The
failure of his existence the escape of any complication was passionate,
preferring a vegetative life and humble. In addition, looked sick
... Was the desired partner for the runs of the sea: a female friend
all rest, and the separation is say goodbye! taking each melancholy
remembrance something selfless and pure</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>