<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07441</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3523</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1763</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Menester es confesar que todo este florecimiento tenía una terrible contra: la dependencia
de don Andrés Rubio, dependencia de que era imposible o por lo menos dificilísimo zafarse.

Por útiles y habilidosos que los hombres sean, y por muy aptos para todo, no se me negará que
rara vez llegan a ser de todo punto necesarios, singularmente cuando hay por cima de ellos
un hombre de voluntad enérgica y de incontrastable poderío a quien sirven y de cuyo capricho
y merced están como colgados. Don Andrés Rubio había, digámoslo así, hecho a don Paco; y así
como le había hecho, podía deshacerle. No le faltarían para ello persona o personas que reemplazasen
a don Paco, repartiéndose sus empleos, si una sola no era bastante a desempeñarlos todos con
igual eficacia y tino.

Don Paco tenía plena conciencia de lo que debía y de lo que podía esperar y temer aún de don
Andrés; de suerte que tanto por gratitud cuanto por prudencia previsora, le servía con la mayor
lealtad y celo y procuraba complacerle siempre. Don Paco, sin embargo, no recelaba mucho perder
su elevada posición y su envidiable privanza. Además de contar con su rarísimo mérito, estaba
agarrado a muy buenas aldabas.

II

Viudo hacía ya más de veinte años, tenía una hija de veintiocho, que había sido la más real
moza de todo el lugar, y que era entonces la señora más elegante, empingorotada y guapa que
en él había, culminando y resplandeciendo por su edad, por su belleza y por su aristocrática
posición, como el sol en el meridiano. Hacía ya diez años que ella había logrado cautivar la
voluntad del más ilustre caballero del pueblo, del mayorazgo don Alvaro Roldan, con quien se
había casado y de quien había tenido la friolera de siete robustos y florecientes vástagos
entre hijos e hijas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09787</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>158414</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1573</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Must confess that all this flowering had a terrible against: dependence Don Andrés Rubio, dependency
that was impossible or at least very difficult to escape.

However useful that men are skilled, and very suitable for all, I can not deny that rarely
become absolutely necessary, notably when they are on top of a man of strong will and irresistible
power whom they serve and whose whim and markets are as posted. Don Andrés Rubio had, so to
speak, made to Don Paco, and so as he had done could be undone. There would be missing for this person
or persons to replace Don Paco, dividing their jobs, if one was not enough to fill them all
with same efficiency and skill.

Don Paco was fully aware of what was and what to expect and fear still don Andrew, so that much
gratitude as sighted prudence, he served with the highest zeal and loyalty and always tried to
please.

Don Paco, however, had misgivings about losing its elevated position
and enviable Privanza.

In addition to its rare credit, was holding on to very good knockers.

II

Widower for over twenty years, had a daughter of twenty, who had been the real girl all over
the place, and was then the most elegant lady, and prettier than empingorotada it had, culminating
and glowing by age, by her beauty and her aristocratic position,
as the sun in the meridian. It had been ten years since she had succeeded
in capturing the will of the people most illustrious knight, Don Alvaro
Roldan of primogeniture, with whom who had married and had a whopping
seven robust and flowering stems between sons and daughters</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>