<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00476</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4633</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2504</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Los que en España han escrito
sobre Cervantes son en número cortísimo comparados con los que en Inglaterra han escrito sobre
Shakspeare. Nuestras alabanzas a Cervantes son tibias en comparación de las que se han dado
a Shakspeare en Inglaterra. Por lo demás, mucho parecido en todo: hasta en ciertos infantiles
y candorosos regalos que lo mismo se han hecho por allá a Shakspeare, que a Cervantes por acá.
Ambos han resultado filósofos, médicos, abogados y buenos oficiales o maestros en casi todos
los oficios; pero en verdad, ambos eran ingenios legos, y Shakspeare más que Cervantes, si
bien todo lo sabían por penetración, por viveza de ingenio, por agudeza y perspicacia en la
serena mirada para observarlo, abarcarlo y comprenderlo todo a primera vista.

En lo que no han tenido que afanarse tanto los eruditos ingleses como los españoles, es en
averiguar quiénes eran, de dónde procedían los personajes que ponía en acción su poeta. Don
Quijote, Sancho, Dulcinea, Sanson Carrasco, los Duques, Clara, Dorotea, Lucinda, Cardenio,
Altisidora, Maese Pedro, y tantos otros, no tienen antecedentes, y es menester buscarlos con
fatigosa diligencia en los archivos, y revelar luego al mundo la interesante verdad de que
todos estos personajes vivieron vida real, y fueron bautizados en tal o cual parroquia. Pero
los personajes de Shakspeare, así como las acciones que ejecutan o en que intervienen, están,
antes que en sus dramas, en crónicas, poemas y leyendas, o en otros dramas, que Shakspeare
refundía.

Pocos autores han tomado más de los otros que Shakspeare. Todo lo que le parecía bello, sublime,
divertido, agradable, gracioso, lo tomaba sin escrúpulo donde lo hallaba. Ha dicho un discreto,
que en literatura, no sólo se disculpa, sino que se glorifica el robo cuando le sigue el asesinato.
Shakspeare sabía esta máxima, y no dejó de asesinar a cuantos robó. De los autores robados
nadie se acordaría si no hubieran sido robados. Todos murieron: mas Shakspeare vive, y los
personajes que aquellos autores crearon o evocaron a una vida vaga y como de sombra, y a una
luz indecisa, crepuscular e incierta, han sido traídos por Shakspeare a la radiante y meridiana
luz de la gloria inmortal, y a una vida más firme, más clara, más real que la de todos los
héroes de la historia.

Este es, sin duda, el mayor mérito, el mayor misterio, el encanto más poderoso del genio de
Shakspeare. Por este lado, y este lado es el más importante, pocos poetas se le adelantan en
todas las modernas literaturas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01045</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>271951</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2272</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Those who have written in Spain
Cervantes is the number of very short compared to those in England have written about Shakspeare.
Our warm praise of Cervantes are compared to those that have been to Shakspeare in England.
Moreover, much like in everything, even in some children and naive gifts same have been down
there on Shakspeare, which Cervantes around here. Both have been philosophers, doctors, lawyers
and good officers or teachers in almost all trades, but in truth, both mills were laymen, and
Shakspeare than Cervantes, if well all know by penetration, liveliness of wit, for wit and
insight in serene gaze to observe it, embrace it and understand everything at first sight.

As
have not had to toil both British and the Spanish scholars, is find
out who they were, where were the characters that put into action
its poet.

Don Quixote, Sancho, Dulcinea, Sanson Carrasco, the Duke, Clara, Dorothy, Lucinda, Cardenio,
Altisidora, Maese Pedro, and many others, have no history, and one must look to labored diligently
in the archives, and then reveal to the world the truth that interesting all these real life
characters lived, and were baptized in this or that parish. But Shakspeare's characters and
the actions they perform or intervening, are, rather than in his dramas, in chronicles, poems
and legends, or other tragedies that Shakspeare refluxing.

Few authors have taken more than the others that Shakspeare. Everything seemed fine, sublime,
fun, enjoyable, funny, I took without scruple where he was.

He said a discreet, in literature, not only apologize, but glorifies the theft when he follows the
murder. Shakspeare knew this maxim, and not left to kill those who stole it. Authors stolen no
one would remember if they had not been stolen. All died: but Shakspeare lives, and those authors created
characters that evoked a life or vague and as shade, and a uncertain light, dusk and uncertain,
have been brought by Shakspeare to crystal radiant light of immortal glory, and a life stronger,
clearer, more real than all heroes of history.

This is without doubt the greatest merit, the biggest mystery, the most powerful charm of genius
Shakspeare.

On this side and this side is the most important, few poets will advance in all modern literature.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>