<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01622</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>59580</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2102</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Me marcho de Orsel
y no volveré más. Nunca olvidaré que has sido, no mi mejor amigo, el único amigo. Eres la excusa
de mi vida. Atestiguaros por ella. Adiós, sé feliz, y si alguna vez hablas a tu hijo de mí,
sea para que a mí no se parezca.

»OLIVERIO.»

Hacia mediodía comenzó a llover. Domingo se retiró a su gabinete y yo le seguí. Aquella semimuerte
de un compañero de la juventud, del único antiguo amigo que le conocí, había reanimado amargamente
ciertos recuerdos que sólo esperaban una circunstancia propicia para esparcirse. Yo no le pedí
confidencias; fue él quien me las ofreció. Y como si no hiciera más que traducir en palabras
las memorias cifradas que tenía a la vista, me refirió sin disfraces, pero no sin emoción,
la historia siguiente:

III

Lo que de mí tengo que decirle es poca cosa, y podría reducirse a algunas palabras nada más:
un campesino que se aleja un momento de su aldea, un escritor descontento de sí mismo que renuncia
a la manía de escribir; y el techo de la casa nativa destacándose sobre el comienzo y el final
de su historia. El prosaico desenlace que usted conoce, es lo mejor que resultará de mi historia
en cuanto a moralidad y quizás lo más novelesco como aventura. Lo demás no es instructivo para
nadie, y sólo sabría conmover mis recuerdos. No he tratado de hacer misterio, créame, pero
hablo de ello lo menos posible por razones particulares que en nada se parecen al deseo de
hacerme más interesante que lo que soy en realidad.

Varias personas están mezcladas en los hechos que voy a referirle: una es un amigo muy antiguo--difícil
de definir y todavía más difícil de juzgar sin amargura,--del cual acaba usted de leer la carta
de despedida y de luto. Jamás se explicó acerca de una existencia que no pudo agradarle. Mezclarle
en estas confidencias es casi rehabilitarle. Otra, no tengo porque referirme a ella poniendo
discreción en mis palabras; figura en situaciones que hacen de él un hombre público; o le conoce
usted o probablemente llegará a conocerle, y no creo disminuir en lo más mínimo sus méritos
revelándole a usted la modestia de su linaje. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09914</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>87856</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1879</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I'm leaving Orsel and
never return. Never forget that you were not my best friend, only friend. You're the excuse of my
life. Vouch for it. Goodbye, be happy, and if you talk to your son from me is to not look like
me.

"Oliver."

Around noon it started raining. Domingo retired to his cabinet and I followed. That half-dead a
companion of youth, the one old friend who knew him, had revived bitter memories that were only
waiting for a propitious circumstance to spread. I did not ask confidences, it was he who
gave me those.

And as if it did more than put into words coded reports had in view,
told me without disguise, but not without emotion, the following story:

III

What
I have to tell me is small, and could be reduced to just a few words:
a farmer who is a moment away from his village, a writer, dissatisfied
with himself renouncing to the hobby of writing, and the roof of the
native house standing on the start and end in its history.

The prosaic ending that you know, is the best result of my story in terms of morality and perhaps
more as an adventure novel. The rest is instructive to anyone, know only shake my memories. I have
not tried to do mystery, believe me, but I talk about it as little as possible for personal reasons
that are nothing like the desire to make me more interesting than I really am.

Several people are mixed on the facts I will refer you: one is a very old friend - hard to
define and even harder to judge without bitterness - which you have just read the letter farewell
and mourning. Never told about a life that could not please him.

Mix in these confidences is almost rehabilitated. Another, I have it refer to it by putting discretion
in my words contained in situations that make him a public man, or known or probably you will get
to know, and I do not diminish in the least merit revealing to you the modesty of his lineage.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>