<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10057</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3004</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>814</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Como don Melchor nada podía oponer a este justo y laudable propósito,
pocos días después Gonzalo recorría algunas casas de parientes y amigos, donde hacía años que
no ponía los pies, para despedirse, y una tarde apacible y bella de primavera se embarcaba
en el bergantín redondo Vigía con rumbo a la Gran Bretaña.

¿Se acordaba de Cecilia? No lo sabemos. En temperamentos como el de nuestro mancebo, el fuego
de las pasiones tarda mucho tiempo en prender, aunque a la postre causa grandes estragos.

Pasaron tres años. Terminó la carrera de ingeniero que es breve y práctica en Inglaterra, y
se determinó a visitar las principales fábricas de este país y de Francia y Alemania. En el
tiempo que duraron sus estudios el recuerdo de Cecilia asaltábale de vez en cuando, sin causarle,
por supuesto, emoción muy viva. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01380</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>11540</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>727</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Don Melchor nothing could be objected to this purpose only laudable, Gonzalo
traveled a few days after some houses of relatives and friends, where for years have put his feet
to say goodbye, and a spring quiet and beautiful Watcher later entered the cell through the
UK round.

Do not remember Cecilia? We do not know.

In temperaments as our youth, the fire of passion turn is a long time, but eventually cause
havoc.

Three years have passed. He finished the race engineer who is short
and practice in England, and was determined to visit the main factories
in this country and in France and Germany. The moment lasted for studying
memory asaltábale Cecilia from time to time, without reason, of
course, very lively emotion</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>