<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05174</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>157458</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21997</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Al sudoeste se destacan los promontorios rocallosos
de los cerros á cuyas faldas demora la ciudad de Algecíras, á alguna distancia de su puerto
y arsenal; y las fortalezas británicas y españolas se miran allí de un lado á otro por encima
de las ondas, coléricas á veces, cual si representasen la lucha permanente ó el desafío mudo
entre el despecho de una vieja conquistadora de mundos, vencida por sus propias faltas, y el
orgullo tranquilo de un gran pueblo que ha encontrado su fuerza en la libertad y simboliza
todo su genio progresista con el cosmopolitismo de su comercio, soberano de los mares. Por
todas partes las altas cimas de las montañas, tristes y desnudas, los grupos y escalones de
colinas pintorescas dominando angostos valles, y un paisaje de la mas hermosa melancolía, en
el territorio español; mientras que el peñón británico hace contraste por sus rocas ennegrecidas
y colosales, su pintoresca ciudad, sus alegres jardines, sus estupendas fortificaciones, sus
puertos animados y sus numerosos navíos mercantes y de guerra anclados al pié de las murallas
ó en el centro del golfo, blandamente sacudidos por las ondas de un verde cristalino admirable.

En el fondo del golfo, cerca de la costa, se ve en el valle un pequeño pueblo llamado Liña,
rodeado de plantíos, y mas alto, sobre una baja colina, la pequeña ciudad de San Roque (fundada
despues de 1704), perteneciente, como Algecíras, á la provincia de Cádiz. El golfo tiene á
la entrada como 16 kilómetros de anchura y una longitud hácia San Roque como de 20 kilómetros,
miéntras que la distancia que media entre los lados (ó Gibraltar y Algeciras) es de unos 9
ó 10. La poblacion total que cubre aquella costa en herradura es como de unos 46,000 habitantes
(sin contar las guarniciones militares), correspondiéndole 15,000 á Gibraltar, 16,000 á Algecíras
y el resto á San Roque y Liña.

Eran las cuatro de la tarde cuando nuestro vapor fondeaba á doscientos metros del puerto de
Gibraltar. El cuadro que se ofrecía á nuestras miradas era tan pintoresco y magnífico al mismo
tiempo, que permanecimos durante mas de una hora contemplándole embelesados. Quisimos saltar
á tierra, pero sabiendo que las puertas de la ciudad serían cerradas á las seis y nos faltaría
tiempo, preferimos esperar basta el dia siguiente. Un enjambre de muchachos desnudos retozaba
en las ondas de color de esmeralda y lázuli, nadando con voluptuosidad ó inquietud alternativamente
y haciendo evoluciones por entre los vapores y bergantines del puerto, siguiendo los giros
de los ligeros faluchos. Entre tanto atravesaba el golfo un pequeño bote lleno de banderolas,
que venia de Algecíras á Gibraltar, trayendo á bordo una numerosa banda de paseantes alegres
entre los cuales habia como cinco ó seis músicos. Sus sonatas eran de un efecto encantador
en el fondo de aquel golfo murmurante rodeado de preciosos paisajes. Gibraltar, asentada en
su roca monumental y prolongándose en anfiteatro hácia la cima hasta perderse entre picos abruptos,
fortalezas y bosquedllos artificiales, tenia, á la luz ya vacilante de las seis y media de
la tarde, no sé qué de fantástico y severo por su conjunto, y al mismo tiempo mucho de oriental,
de voluptuoso y poético por sus rasgos y melancolía del momento.

Al fin las sombras de la noche lo cubrieron todo y el silencio fué absoluto. De aquel panorama
lleno de luz, de vida y de capricho no quedaba sino un cielo sereno pero opaco, la vasta sombra
movediza del mar, sus sollozos profundos sobre el horizonte de tinieblas, destacándose á distancias
casi iguales, los grupos de luces que indicaban la posición de Gibraltar, San Roque y Algecíras,
haciendo contraste con las negras moles de las fragatas de guerra y de comercio que parecían
surgir, en derredor, de entre las olas adormecidas en un concierto de suspiros. Paseándonos
á lo largo del puente, mis dos compañeros y yo conversábamos sobre la literatura francesa,
tema que insensiblemente se nos vino á las mientes á propósito de una cancioncilla que preludiaba
el capitán en uno de los camarotes.

--¡Qué de servicios no ha hecho á la literatura en general, decíamos,--este monumento flotante
que se llama un buque!--El navio, cualquiera que sea su dimensión, es por sí solo una literatura,
porque es toda una civilizacion. No solo ha creado la literatura marítima, muy especial y acaso
la mas grandiosa,--poesía sin igual, llena de misterios, y viajes, descubrimientos, conquistas,
colonizaciones, cambios de ideas entre los pueblos, astronomía y geodesia, guerras maritimas,
etc., etc.: no solo ha creado esos géneros de elementos literarios, decíamos,--sino que ha
desarrollado inmensamente la literatura continental ó terrestre, multiplicándole sus medios
de expansion y regeneracion de una manera prodigiosa. ¡Qué admirable cosa es un buque! No es
solo una concha de madera y hierro que lleva en su seno una porción de la fuerza vital de la
humanidad; es mas todavía: es una civilización aparte;--es el símbolo del poder misterioso
del hombre para duplicar la superficie habitable de su planeta y someter á su servicio todos
los elementos; es un pedazo del hogar de cada pueblo (accesorio pero no ménos real) buscando
en la inmensidad de los mares el saludo fraternal de otras porciones flotantes de pueblos.
El mar no es el límite de las naciones, de los continentes y las razas. No; al contrario, es
él quien suprime las fronteras, quien mantiene en la unidad del elemento líquido (abrazando
y envolviendo á todo el orbe, y recibiendo con igual hospitalidad el tributo de todos los pueblos)
la imágen de esa unidad divina y eterna del Hombre con el Hombre, deducción lógica de la unidad
del Ser creado con el Creador y la Naturaleza.... Un día la Humanidad será una sola familia,
el Océano el lago común de millones y millones de vecinos y hermanos saludándose desde cada
playa, y el buque, sin bandera nacional, surcará ese lago universal, tan anónimo como el coche
que rueda hoy por las calles de una ciudad sin distincion de domicilio.

Al dia siguiente, á las siete de la mañana, saltábamos á un falucho para ir á visitar á Gibraltar.
Al poner pié en el estrechísimo puerto, cerca de las primeras murallas y la gran puerta, y
en medio del alegre bullicio de una plaza de mercado, fue preciso pedir la licencia de entrar,
escrita. Los funcionarios británicos no la niegan jamas, y las transacciones se hacen allí
con toda libertad. ¿Para qué la licencia, pues? ¡Cómo no, si Gibraltar es también una fortaleza!
Así, esa noble libertad personal que es el orgullo del Inglés, y pugna con los pasaportes,
las cuarentenas implacables y las cortapisas, sufre una excepcion en Gibraltar, por el solo
hecho de haber allí un conjunto de máquinas de barbarizar al mundo. Aquel sencillo ejemplo
está probando que las fortalezas, las guarniciones, los buques de guerra, y todo lo que tiene
el carácter de armado, no son sino perturbaciones flagrantes del orden social.

Apesar de su origen antiguo y de las dominaciones morisca y española, Gibraltar es una población
que no tiene la tristeza y monotonía de las ciudades de tipo análogo: se ve bien que el genio
británico ha modificado profundamente la condicion social y la fisonomía de esa plaza de carácter
complejo. Las calles son generalmente claras, limpias y regulares; los casas de solo dos ó
tres pisos, alegres, caprichosas con gracia, casi todas pintadas de amarillo y otros colores,
y adornadas de balcones, celosías, ventanas ó miradores, según que preside en cada cual la
sencillez inglesa, el estilo oriental, ó el empirismo español á veces pintoresco. Los cafés
y hoteles abundan; las sinagogas alternan con las iglesias católicas y las anglicanas; las
filas de ricas tiendas llenas de curiosidades son interminables, principalmente en la «Calle-Mayor;»
y donde quiera hay una confusion de tipos y una animación de curiosos y negociantes que llama
mucho la atención, haciendo ver que aquella ciudad es una colonia cosmopolita, donde viven
fraternalmente y cambian sus productos el Español, el Inglés, el Italiano, el Israelita y el
Moro tangerino ó tetuanés.

Nada mas pintoresco y curioso que el conjunto de grupos sociales y de almacenes y tiendas de
Gibraltar. Apesar de la confusión en que las gentes hormiguean, cada tipo llama la atención
al primer golpe de vista, impresionando vivamente los contrastes á causa de la pequeñez del
escenario. El inglés se pasea en marcha mesurada, sin altivez pero con el aire de seguridad
que tiene siempre el que puede decir; «Aquí mando yo.» Su rubia cabellera, sus ojos azules,
su vestido holgado, libre y de una uniformidad elegante pero monótona que lo presenta como
de una sola pieza; su impasible fríaldad, si es un simple negociante,--ó su orgullo aristocrático,
si es algún oficial de la guarnicion ó la marina británica,--todo le distingue fuertemente
de los demás tipos.

Entre tanto se ve en las demas fisonomías el sello de la dependencia, aunque sin degradación.
El español, mozo de cordel en el puerto, artesano, carretero ó negociante en detall, se muestra
reservado, como si le oprimiese constantemente la idea humillante de que habita una ciudad
fundada en el suelo de la Península, pero dominada por un poder extranjero. Los italianos (que
eran muy numerosos), muchos de ellos refugiados, huyendo de la tiranía y la miseria, maniestaban
el pesar del expatriado, al mismo tiempo que la satisfacción instintiva del que se siente libre
bajo un cielo semejante al de su patria, y su conversación era simple, insinuante y ruidosa.
El judío y el moro, vagando silenciosos y como soñadores por las calles de Gibraltar, con sus
vestidos pintorescos y sucios, sus capuchones y turbantes, sus piernas desnudas y sus anchas
sandalias, parecen estar evocando allí todas las tradiciones orientales y la historia de dos
razas proscritas. Aquellos hombres, con sus mantos flotantes como sudarios, parecen fantasmas
del mondo africano, ó cadáveres ambulantes de las generaciones que le trasmitieron al mundo
cristiano el depósito de la civilizacion. Yo no podia mirar sin profunda tristeza ningún israelita
ó moro de los que pueblan á Gibraltar. No sé si mi inclinacion hacia todos los débiles y proscritos
del mundo me dominaba; pero sentía mas simpatía por los judíos, italianos y moros que por los
ingleses mismos y los españoles.

Y sinembargo, nada hay que haga resaltar tanto como ese áspero peñón de Gibraltar la gloria
relativa de las libres instituciones y las costumbres hospitalarias del pueblo inglés. En Lóndres,
donde hay tantos miles de proscritos que viven bajo él noble amparo de una patria adoptiva,
todo pasa desapercibido, porque la inmensidad de esa metrópoli esconde los pormenores. Es en
Gibraltar donde se revela mejor el genio liberal, comercial, cosmopolita y tolerante del pueblo
inglés. El español y el italiano, el israelita y el moro, el inglés y el extranjero de cualquier
pais, todos son igualmente libres, se toleran en su religion y sus costumbres y viven fraternalmente.
Gibraltar me pareció una especie de modelo (aunque imperfecto) de esa unidad en el derecho
y el progreso, á que tiende la Humanidad, impulsada por el sentimiento del amor y la justicia
que es el verdadero ideal de la civilización. Aquel peñasco hospitalario, que admite á todas
las razas y religiones, colocado entre la España católica,--intolerante y fanática por sus
instituciones papales,--y el África mahometana,--intolerante y fanática por resentimiento y
por su atraso en la civilizacion;--aquel peñasco, digo, me parecía allí, azotado por las ondas
balanceándose entre dos mundos enemigos, como una arca de salvación que llevaba en su seno
la idea redentora de la libertad, del derecho y la fraternidad!

Si yo fuese español, acaso miraría con despecho flotar el pabellón británico sobre la roca
de Gibraltar: el patriotismo (que muchas veces es un sofisma) me haría pensar así. Pero, hijo
del Nuevo-Mundo, imparcial entre las dos potencias y amigo de la justicia y el progreso, bendigo
hoy (todo es relativo) la dominación de Inglaterra en Gibraltar. Ella es la garantía de la
libertad del comercio en el Mediterráneo; es el lazo de unión entre la civilizacion europea
y la semi-barbárie africana; es una promesa de progreso, y una enseñanza severa y elocuente
para las naciones que rechazan todavía los consejos de una política de tolerancia y equidad.
Todos esos intereses se verían comprometidos el dia que Gibraltar volviese á la dominación
de España,--de España, donde todavía, en 1859, mientras se llevaba la guerra á Marruecos en
nombre de la civilizacion, se condenaba á nueve años de prisión á un ciudadano de Inglaterra,
por haber vendido en Cádiz la Biblia (el libro de Dios!) en edición británica....

El comercio qué hace Gibraltar es muy considerable, Aquella plaza no solo es un punto de escala
importante para la navegacion entre el Mediterráneo y el Atlántico, sino el depósito general
de los cambios que hace la Europa occidental con el imperio de Marruecos. Ademas, es un elemento
de comercio clandestino con España, muy considerable. España, como todo el que peca, tiene
en los resultados de sus propias faltas el castigo y contragolpe de ellas. Egoísta por sus
instituciones económicas ó fiscales, se ha rodeado de todas las trabas propias de un sistema
rigoroso de prohibiciones, reglamentos y derechos diferenciales; y eso le cuesta caro. El contrabando
es inmenso, por todos lados,--lo mismo por sus costas, que por las fronteras de Francia y Portugal;
pero en ninguna parte se hace con proporciones tan visibles como en Gibraltar. El valor de
los cambios que se verifican allí es tan considerable, que en los últimos años no exportaba
Gibraltar hacia Europa y África menos de 22,000,000 de pesos fuertes ó 440 millones de reales
de vellon.

Prescindiendo de los grandes almacenes de depósito, nada mas curioso que las tiendas de Gibraltar,
repletas de las telas, los artefactos y objetos mas heterogéneos, procedentes de muy diversos
paises. Lo que mas llama la atencion es el conjunto de artículos de la industria marroquí,
tan graciosos y originales como pintorescos. Los preciosos y bruñidos tafiletes, los grandes
chales de algodon y seda, de colores vivos sobre fondo blanco, ó mezclados; los mil caprichos
de dibujo y bordado en las mantas rojas de lana, en los cojines y sandalias; los bellos turbantes;
la infinidad de joyas y objetos de adorno, de plumas, corales, rosarios, filigranas, cigarreras
bordadas de hilo de oro y plata, y mil objetos de uso manual,--todo eso despierta la curiosidad
por sus particularidades, sus vivísimos colores y sus caprichos de forma, que dan idea del
estilo de la industria en Marruecos y los paises vecinos. No menos curiosos son los pequeños
objetos de diversa aplicación que se fabrican con mármol y granito en Gibraltar, en Ronda,
en Tánger y otros lugares para tener su espendio en aquella plaza de cambio universal.

Cuando habíamos recorrido las calles de Gibraltar y visitado muchas de sus tiendas, pasamos
de la ciudad al vasto recinto de la ciudadela. Sin cuidarnos de observar muy atentamente las
fortificaciones estupendas que se destacan por todas partes en laberinto, cruzamos los primeros
jardines para trepar hasta las alturas del peñón, pasando por inmensos patios repletos de pirámides
de balas, bombas y granadas, y filas interminables de cañones estupendos. Aquel enjambre de
proyectiles é instrumentos de muerte, en medio de tanta verdura artificial, de tantas flores
y perfumes, y árboles frutales, y fuentes de aguas saltadoras, y puentecitos rústicos, y estatuas
y arcos y muros abrumados de enredaderas y pámpanos;--aquellas fortalezas y fragatas amenazantes,
en presencia de un golfo bellísimo y bajo un cielo admirable de oriental hermosura; aquel silencio
traidor de tantas bocas de hierro y bronce, abiertas sobre las murallas y prontas á vomitar
ondas de fuego sobre las verdes ondas del golfo,--mientras que en la ciudad todo era bullicio
y animacion mercantil;--todo formaba un conjunto de contrastes que hacia meditar con tristeza
ó reír de las locuras del mundo. Todavía pasarán muchos años antes de que el cañón, trepado
insolentemente sobre su cureña, deje de ser un argumento; pero hay que esperar que llegará
un dia en que una plaza mercantil y un estrecho de mar no tengan otra defensa que el interes
del progreso y la nocion de la justicia.

El panorama que se domina desde las alturas superiores de Gibraltar es incomparable, como cuadro
marítimo. Con el auxilio de un anteojo veíamos claramente los mas lejanos objetos, abarcando
un conjunto encantador. Encima un cielo de fuego y los pardos picachos de granito, de una majestad
imponente. Al derredor jardines primorosos y vastísimos, surcados de calles en zig-zag, que
van caracoleando hasta la cima, tan bien niveladas que los coches suben y bajan sin dificultad
ninguna; y todo el recinto erizado de fortificaciones, de rocas graníticas, de palacios y lindas
casas de campo, de estatuas de personajes ingleses y grandes y hermosos árboles. En el fondo,
el golfo incendiado por el sol africano, la costa de Algecíras y San Roque, con sus graciosas
poblaciones, la Isla-Verde con su hospital, las fortalezas españolas y la faja de montañas
cerrando el horizonte al sud-oeste. Por último, al sur y sud-este el Mediterráneo, las montañas
y costas africanas, y después de la «Punta de Africa», que hace frente al Peñón de Gibraltar,
Ceuta en el fondo de su pequeño golfo, semejante á un nido de gaviotas; y mucho mas léjos,
como un punto blanco, el puerto y la ciudad de Tánger, mostrándose vagamente detras de un velo
de ardiente gasa producido por las reverberaciones del aire inflamado. Aquel panorama es de
los que no se olvidan nunca. Al describirlo en masa, me parece que lo estoy viendo, con el
ojo enardecido por un sol devorador, después de ocho meses trascurridos desde que visité á
Gibraltar.

       *       *       *       *       *

A las cinco de la tarde nuestro vapor levó anclas haciendo rumbo hácia Cádiz. Poco después,
al volver la punta de Algecíras, la mas avanzada de España en el Mediterráneo, perdimos de
vista el golfo y el peñón de Gibraltar. Salíamos ya casi del estrecho y empezábamos á ver la
lucha infatigable entre las grandes ondas del Océano y las menudas olas del Mediterráneo,--las
primeras lentas, formidables, inmensas, invadiendo el canal con majestad,--las otras inquietas,
rápidas, revolcándose sobre la gran sabana líquida y queriendo salir al ancho espacio. Parecian
innumerables rebaños de carneros empeñados en trepar sobre colinas y montañas formidables.

Las sombras de la noche caían cuando pasábamos por en frente de Tánger y Tarifa, tan cerca
de la segunda que casi tocamos con la roca ó islote del mismo nombre, ligada por un estrechísimo
istmo al puerto. Hoy Tarifa no es mas que un escombro, una memoria. La poblacion yace triste
y solitaria al pié de una colina, y las fortalezas históricas nada valen. Pero eso grupo de
piedras tiene un mérito moral inmenso. Al contemplarlo me parecia ver sobre una almena la sombra
sublime de Guzman el Bueno, dominando las vagas sombras de la noche, con el brazo extendido
mostrando el Africa, y recordando al mundo que la abnegación suprema es una virtud para la
cual no debe haber ni época ni posteridad....

       *       *       *       *       *

CAPITULO V.

       *       *       *       *       *

LA BAHIA DE CÁDIZ.

Eran las seis de la mañana cuando fondeábamos delante de Cádiz, casi en el centro de la bahía,
y fue necesario aguardar durante dos horas á bordo hasta que llegase el permiso para desembarcar.
La Aduana no se debia despertar hasta las ocho, hora en que comenzaron los registros de equipajes
y escrutinios de pasaportes, sin excepción de persona. El Español es extranjero en España bajo
los umbrales de la Aduana, cuyas uñas inquisitoriales no respetan nacionalidad ni domicilio,
escarbando lo mismo el equipaje del que viene de la China ó del Nuevo Hundo, que del que llega
de paseo de alguna ciudad española.

Un sol magnífico plateaba las ondas de la bahía é iluminaba las torres, las fortalezas y los
grandes edificios de Cádiz, produciéndose en las cúpulas y masas colosales de mampostería los
mas vivos reflejos. El espectáculo era admirablemente bello, como era interesante el movimiento
del puerto, animado ya por los numerosos grupos de marinos, de mozos de cordel, de mercaderes
ambulantes, curiosos desocupados, etc., cuanto por la abundancia de buques anclados en la bahía
y de las pequeñas barcas y faluchos de corta navegacion. A las diez de la mañana logramos salir
sanos y salvos de la Aduana y fuimos á instalarnos en el hermoso hotel del «Comercio». Estábamos
impacientes por trepar á una de las torres mas altas de la ciudad para poder abarcar con la
vista todo el panorama, y aunque el sol calcinaba con sus lenguas de fuego la isla de Leon,
no quisimos esperar la tarde. Una de las torres de la Catedral «vieja» (edificio algo espacioso,
pero de mal gusto y que no valia la pena de un exámen detenido) nos sirvió de mirador.

La escena era enteramente distinta de la que nos había ofrecido el golfo de Algecíras. En la
bahía de Cádiz el horizonte no tenia límites, y habia en todo lo que los ojos podían contemplar
un maravilloso conjunto de majestad en lo inmenso, de gracia y vitalidad en los pormenores
y de grandes recuerdos en el variado aspecto del panorama. Nada mas curioso y excepcional que
la topografía de la isla de León y de la punta peninsular que le hace frente para formar la
bahía. Cádiz está como un peñasco en el centro de una inmensa llanura: por el oriente la llanura
sólida, la vastísima costa de la baja Andalucía, completamente plana, extendiéndose hacia el
Guadalquivir de un lado, y del otro hacia los lejanos contrafuertes de Ronda, siguiendo la
dirección de Medinasidonia;--al occidente, al sur y al nor-oeste los desiertos del Atlántico,
llenos de luz y de solemnidad.

La isla de Leon tiene como la forma de un sombrero militar de gruesa copa y con una de sus
puntas mucho mas prolongada que la otra. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03439</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>402849</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19439</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Southwest rocky headlands stand of hills which skirts
to delay the city of Algeciras, at some distance from its port and arsenal, and the British
and Spanish forts there look side to side over wave, sometimes angry, as if represents the permanent
fight or mute the challenge between the despair of an old conqueror of worlds, conquered by
his own fault, and quiet pride of a great nation that has found its strength and symbolizes
freedom all his genius with the cosmopolitan progressive trade, sovereign of the seas. For
all over the high peaks of the mountains, sad and naked, groups and steps picturesque hills
overlooking narrow valleys, and the most beautiful landscape of melancholy, Spanish territory,
while the British rock contrasts their blackened rocks and colossal, the picturesque city, its
gay gardens, its great fortifications, their lively ports and numerous merchant vessels and warships
anchored at the foot of the walls or in the central Gulf, gently tossed by the waves of a green
crystalline admirable.

At the bottom of the gulf, near the sea, the valley is a small town called Lina surrounded by
plantations, and higher, on a low hill, the small town of San Roque (founded after 1704), belonging,
and Algeciras, Cádiz province. The gulf has to input as 16 miles wide and a length towards
San Roque as 20 kilometers while the distance between the sides (or Gibraltar and Algeciras) is
about 9 or 10. The total population covered that coast horseshoe is as about 46.000 inhabitants
(Excluding military garrisons), accounting for 15,000 to Gibraltar, Algeciras 16.000 and the rest
to San Roque and Lina.

It was four o'clock when our steamer anchored to two hundred meters from the port Gibraltar.
The picture offered to our eyes was so quaint and gorgeous at the same time, they stayed for over
an hour watching him spellbound. We wanted to jump shore, but knowing that the city gates would
be closed at six and we lack time, we prefer to just wait the next day. A swarm of young men romping
naked in emerald waves and lazuli, swimming with delight or concern alternately and making changes
by the fumes and brigs of the port, following the money feluccas the light. Meanwhile across the Gulf
a small boat filled with banners, that came from Algeciras to Gibraltar, bringing him on board
a large band of merry walkers among whom were about five or six musicians. His sonatas were a
charming effect at the bottom of the gulf whispering surrounded by beautiful countryside. Gibraltar,
settled in its monumental rock amphitheater and extending towards the top to get lost among
jagged peaks, bosquedllos strengths and artificial, had, by the light flickering and the six
and a half In the afternoon, do not know what's great and severe for a whole, while much of eastern
of voluptuous and poetic for its features and melancholy of the moment.

At last the shadows of the night covered everything and the silence
was absolute.

From that picture full of light, life and whim, but there was a clear sky but opaque, the vast
shadow shifting of the sea, deep sobs on the horizon of darkness, standing at a distance almost
equal, groups of lights indicating the position of Gibraltar, San Roque and Algeciras contrasting with
the black moles of warships and trade seemed arise around, numb from the waves in a concert of sighs.
Strolling along the bridge, my companions and I were talking about French literature issue that
we came insensibly to mind apropos of a song that heralded Captain in one of the cabins.

- What services has made to literature in general, we say, - this monument floating is called a ship!
- The ship, whatever its size, is in itself a literature because
it is an entire civilization.

No one has created maritime literature, very special and perhaps the grandest, - poetry without
equal, full of mysteries, and travel, discovery, conquest, settlements, exchange of ideas between
peoples, astronomy and geodesy, maritime warfare etc., etc.: not only created the genres of literary
elements, we said, - but has literature developed immensely continental or land, means multiplying
expansion and regeneration of a prodigiously. What a wonderful thing is a ship! Not only a shell
of wood and iron that carries within it a portion of the vital force humanity is more still:
it is a separate civilization, - is the symbol of the mysterious power man to double the living
area of ??your planet and submit to his service all elements, is a piece of home in each village
(accessory but no less real) seeking in the immensity of the seas the fraternal greeting of
other portions floating villages. The sea is not the limit of nations, continents and races.
No, it is otherwise he who removes the borders, who keeps the unity of the liquid element (embracing
and wrapping them around the world, and receiving with hospitality as the tribute of all people)
the image of the divine and eternal unity of Man with Man, logical deduction unit be created
with the Creator and Nature .... One day mankind will be one family, Ocean common lake millions
of neighbors and healthy siblings from each beach, and the ship without national flag, will
cross the lake universal, as anonymous as the car now rolling through the streets of a city without
distinction of address.

The next day at seven o'clock in the morning, we jumped to a felucca to visit to Gibraltar.
To set foot in the narrowest port near the first walls and the great door, and amid the cheerful
bustle of a marketplace, it was necessary to ask leave to enter,
written.

British officials did not deny ever, and there are transactions freely. Why leave then? Why not, if
Gibraltar is also a strength! Thus, this noble personal freedom that is the pride of English,
and struggle with passports, relentless and quarantine restrictions, suffers an exception in Gibraltar,
the only fact that there a set of machines barbarize the world. One simple example is testing
the strengths, fittings, warships, and all you have the character of armed, are but gross disturbances
of social order.

Despite its ancient origin and of Moorish and Spanish domination, Gibraltar is a town does
not have the sadness and monotony of cities of similar: it looks good that genius Britain has
changed the social condition and the appearance of the character
space complex.

The streets are usually clear, fair and regular, the houses of only two or three floors, cheerful,
whimsical gracefully, almost all painted in yellow and other colors and ornate balconies, shutters,
windows or balconies, depending on each individual's chairs English simplicity, oriental style, or
Spanish empiricism sometimes picturesque. Coffees and hotels abound, the synagogues, alternating
with the Catholic and Anglican churches, the rows of shops filled with curiosities rich are endless,
especially at 'street-Mayor; " and wherever there is a confusion of types and an animation
of curious and merchants to call much attention, noting that the city is a cosmopolitan neighborhood,
home brotherhood and change their products, the Spanish, English, Italian, Jewish and Moro
tangerine or tetuanés.

Nothing more picturesque and curious that all social groups and stores and Gibraltar. Despite
the confusion when people swarm, striking each at first glance, contrasts vividly impressed
on account of the smallness of stage.

The Englishman walks up measured, without arrogance but with the air safety which is always
the one who can say, 'Here I rule. "Her blonde hair, blue eyes her dress loose, free and elegant
but dull uniformity that makes it look like one piece, his impassive coldness, if it is a simple
merchant, - or his aristocratic pride, if an officer of the garrison or the British navy -
all strongly distinguishes it other types.

Meanwhile seen in the other faces the seal of the department, but without degradation. Spanish, porter
at the port, craftsman, road or dealer in Details, reserved, as if constantly oppress the
humiliating idea that inhabits a city founded on the floor of the
Peninsula, but dominated by a foreign power.

The Italians (which were very numerous), many of them refugees, fleeing the tyranny and misery,
maniestaban expatriate's grief, while instinctual satisfaction that feels free under a sky like
its homeland, and his conversation was simple, suggestive and noisy. The Jew and the Moor,
as quiet and dreamy wandering the streets of Gibraltar, with its picturesque and dirty clothes,
their caps and turbans, their bare legs and broad sandals, there seem to be evoking all Eastern
traditions and history of two proscribed races. Those men, with their floating mantles as shrouds,
ghosts appear Africa del mondo, or walking corpses of generations that transmitted the world
the deposit of Christian civilization. I could not look without deep sadness no Israelite or
moro of that people to Gibraltar. I do not know if my inclination towards all the weak and outcast
I ruled the world, but felt more sympathy for Jews, Italians and Moors by same English and Spanish.

And
HOWEVER, there is nothing that highlights as much as the rough rock of Gibraltar's glory relative
free hospital institutions and customs of the English people. In London, where so many thousands
of outcasts who live under it under a noble adopted country, everything goes unnoticed because the
immensity of this metropolis hides the details. Is Gibraltar is revealed more liberal genius, commercial,
cosmopolitan and tolerant of people English. Spanish and Italian, Jewish and Moorish, English
and any foreign country, are equally free, they tolerate in their
religion and their customs and live fraternally.

Gibraltar seemed a kind of model (though imperfect) of that unit in the right and progress,
which tends to humanity, driven by the feeling of love and justice which is the true ideal of civilization.
Rock that hospital, which admits all races and religions, positioned between Catholic Spain
- their intolerant and fanatical Papal institutions - and Mohammedan Africa - intolerant and
fanatical resentment and for their backwardness in civilization, - this rock, I say, I found there,
battered by waves balancing between two worlds enemies, as an ark of salvation that was carrying
the redemptive idea of ??freedom, law and fraternity!

If I were Spanish, perhaps I would look to float despite the British flag on the rock of Gibraltar:
patriotism (which is often a fallacy), I would think so. But, son the New World, impartial between
the two powers and a friend of justice and progress, bless today (everything is relative)
dominance of England in Gibraltar. She is the assurance free trade in the Mediterranean, is
the link between European civilization and African semi-barbarism, is a promise of progress, and
a severe and eloquent teaching for nations still reject the advice of a policy of tolerance
and fairness.

All these interests would be compromised the day return to rule Gibraltar Spain, - Spain,
where even in 1859, while carrying the war against Morocco name of civilization, was sentenced
to nine years in prison to a citizen of England Cadiz for selling the Bible (the book of God!) British
edition ....

What makes Gibraltar trade is very considerable, that place is not just a stopover point important
for navigation between the Mediterranean and the Atlantic, but the general deposit of the changes
you make Western Europe the empire of Morocco. Furthermore, it is an element clandestine trade
with Spain, very considerable. Spain, like everyone who sins is the results of their own faults
punishment and backlash from them. Its selfish fiscal or economic institutions, has been surrounded
by all the constraints typical of a system rigorous prohibitions,
regulations and differential duties, and that it is expensive.

Smuggling is huge, everywhere - the same thing for its coastline, which borders France and Portugal;
but nowhere is so visible proportions as in Gibraltar. The value of changes that take place
there are so considerable, that in recent years did not export Gibraltar to Europe and Africa less
than 22,000,000 of hard dollars or 440 million reais of fleece.

Apart from large warehouses, nothing more interesting than the shops of Gibraltar full of fabrics,
artifacts and more heterogeneous, coming from very different countries. What is most striking is the
set of articles of Moroccan industry, so funny and original and colorful. The beautiful and polished
morocco, large cotton and silk shawls, bright colors on white, or mixed, the thousand whims
Drawing and red embroidery on wool rugs, cushions and sandals, the beautiful turbans the infinity
of jewels and ornaments, feathers, coral beads, filigree, cigarette embroidered with gold and
silver thread, and a thousand objects in the hand, - all that arouses
curiosity because of its peculiarities, its vivid colors and vagaries
of form, which gives an idea of style industry in Morocco and neighboring
countries.

No less curious are the small different application objects are made with marble and granite in Gibraltar,
Ronda, Tangier and elsewhere to have their Spendius in the square of universal change.

When we walked the streets of Gibraltar and visited many stores, we city ??of the vast enclosure
of the citadel. Without careful to observe very carefully great fortresses that stand out everywhere
in the maze, we crossed the first gardens climbing to the heights of rock, through immense pyramids
patios bullets, bombs and grenades, and endless rows of great guns. That swarm of projectiles and
instruments of death, in the midst of artificial vegetables, so many flowers and perfumes, and
fruit trees, and jumping springs, and rustic bridges and statues overwhelmed and arches and
walls of vines and branches, - those strengths and frigates threatening in the presence of a
beautiful bay and under a sky of eastern admirable beauty, the silence betrayer of so many
mouths of iron and bronze on the walls open and ready to vomit heat
waves over the green waves of the Gulf - while all was bustle city
animation and commercial matters - everything was a set of contrasts
to reflect with sadness or laugh at the follies of the world.

Still be many years before the canyon, climbing swagger about his carriage, no longer an argument,
but will have to wait for a day in a commercial plaza and a strait have no other defense that
the interest progress and the notion of justice.

The picture that dominates the upper elevations of Gibraltar is unmatched, as picture sea. With
the aid of a telescope we could see clearly but distant objects, comprising lovely set. Fire
up the sky and brown granite peaks of majesty awesome. The gorgeous gardens and Vastis around, crossed
the street in a zig-zag, which go prancing to the top, as well flush the cars up and down easily
any, and all the room bristled with fortifications, granitic rocks, palaces and beautiful villas,
statues of English characters and big beautiful trees. In the background, the Gulf on fire
by the African sun, the coast of Algeciras and San Roque, with its graceful populations, Isla
Verde with its hospital, the Spanish forts and mountain belt closing the south-western horizon.
Finally, south and south-eastern Mediterranean, the mountains and African coasts, and after
the "tip of Africa ', facing the Rock of Gibraltar, Ceuta at the bottom of the small gulf,
resembling a nest of seagulls, and far beyond, as a white dot, the port and the city of Tangier,
showing loosely behind a veil of gauze fiery reverberations produced
by inflamed air.

That picture is which are never forgotten. To describe mass, I think I'm seeing, with the eye inflamed
by the devouring sun, after eight months since I visited Gibraltar.

* * * * *

At five in the afternoon we weighed anchor steam by heading towards Cadiz. Shortly thereafter, to
return the tip of Algeciras, the most advanced of Spain in the Mediterranean, we lost view of
the gulf and the Rock of Gibraltar. We went almost the Strait and we began to see tireless struggle
among the great waves of the ocean and the tiny waves of the Mediterranean, - the first slow,
formidable, immense, filling the channel with majesty, - the other restless fast, rolling on the
great plains liquid and wanting to leave the wide space. Seemed countless herds of sheep determined
to climb over hills and mountains formidable.

The shadows of night fell as we passed in front of Tangier and Tarifa, so close the second that
almost touch the rock or island of the same name, linked by a very narrow isthmus to the port.
Rate Today is but a debris, a memory. The population lies sad and solitary at the foot of
a hill, and the historic forts are worthless.

       But that group stones have a huge moral merit.

As I gazed I seemed to see the shadow on the battlements sublime de Guzman el Bueno, dominating
the vague shadows of the night, at arm's length showing Africa, and remembering that the supreme
self-sacrifice is a virtue for that there should be neither time nor posterity ....

* * * * *

CHAPTER V.

* * * * *

THE BAY OF CADIZ.

It was six o'clock when fondeábamos front of Cadiz, close to the center of the bay and it was
necessary to wait for two hours until the board permission to land. Customs should not be
waking up till eight o'clock, when records began luggage and scrutiny
of passports, without exception of person.

       Spanish is abroad in Spain under Customs thresholds, which do not
respect national inquisitorial nails or address, digging the same
baggage that comes from China or of the New World, that which comes
ride in any Spanish city.

       

A magnificent sun silvered the waves of the bay and illuminates the
towers, fortresses and Cadiz large buildings, resulting in the domes
and huge masses of masonry more vivid reflections.

The show was wonderfully beautiful, as was interesting movement port, and encouraged by the numerous
groups of marine, porters, merchants street, curious unemployed, etc., but because of the abundance
of vessels anchored in the bay and small boats and short feluccas navigation. At ten o'clock we leave
safely Customs and went to settle in the beautiful hotel "Trade." We eager to climb to one of
the highest towers of the city to cover the view the whole picture, and although the sun scorched
their tongues of fire on the island of Leon, did not want to wait for later. One of the towers
of the Cathedral 'old' (building something spacious, but in bad taste
and was not worth a thorough review), we served as a lookout.

The scene was entirely different from what we had offered the Bay of Algeciras. In the Bay of Cadiz
on the horizon had no limits, and had everything that the eye could behold a wonderful set of
the immense majesty, grace and vitality in the details and great memories in the varied appearance
of the landscape. Nothing is more curious and exceptional the topography of the island of Leon
and the peninsular tip that faces to form bay. Cadiz is like a rock in the center of a vast plain,
on the east the plain solid, the vast coast of southern Andalusia, fully flat, extending to
Guadalquivir on one side and the other into the far buttresses round, following the direction
of Medina; - west, south and north-western deserts of the Atlantic full of light and solemnity.

The
island of Leon is the form of a military hat and a thick canopy of
points much more often than another.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>