<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04647</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15036</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3032</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Algo, no obstante, queda aún en esta composición del misticismo de las
otras. Es como un pequeño fragmento de El cantar de los cantares, o mejor diré del Gita-govinda,
cuyos requiebros, ternuras y descripciones materiales pueden interpretarse por estilo ultramundano
y trascendente. La composición además tiene en este caso una singularidad que no tiene ni el
idilio erótico de los hebreos ni el de los indios. Salomón y Crishna veían, oían y tocaban
a sus bellas y enamoradas amigas, pero este poeta ni toca, ni ve, ni oye a la suya, si no se
la imagina con indecisa vaguedad, y de tal suerte, que lo mismo puede vivir en este planeta
que en otro remotísimo, y lo mismo puede ser nuestra contemporánea, que haber nacido hace cuarenta
siglos o que estar aguardando aún otros cuarenta, en el mundo de las ideas, antes de que llegue
el día de su encarnación y de su aparición entre los seres de nuestra casta.

--Muy curioso es lo que me cuentas, pero no es original ni nuevo. ¡Es tan difícil ser nuevo
y original! ¿No se enamora Fausto de Elena, que vivió dos mil quinientos años antes de que
él naciese? ¿No hay un cuento árabe o persa, donde un príncipe musulmán, que vivió doscientos
o trescientos años después de Mahoma, está perdidamente enamorado de cierta reina o infanta
de Serendib o de Sabá, que floreció en tiempo de Salomón y fue rival de la Sulamita?

--Todo eso es así, pero aún es más vaga e indeterminada la señora de los pensamientos de nuestro
poeta indio. El príncipe musulmán enamorado de la rival de la Sulamita, había hallado y admirado
el retrato de ella en el tesoro de su padre, mientras que no hay retrato ni hay el menor indicio
por donde pueda entrever o tener alguna idea o noción de su dama, el autor de los versos que
he traducido. Óyelos con atención.

--Soy toda oídos.

El conde Enrique leyó de esta suerte:

    ¿Dónde te escondes, hermosa mía,
    que no consiguen verte mis ojos,
    Como te sueña mi fantasía,
    Llena de gracia, libre de enojos?

    Ven do el kokila dulce gorjea,
    Do presta el loto su aroma al viento,
    Ven que mi anhelo verte desea
    Y comprenderte mi entendimiento.

    No eres ensueño, realidad eres;
    No finge el alma hechizos tales,
    Aunque más bella que las mujeres
    Suya te llamen los inmortales.

    En la luz pura de tu mirada
    Amor enciende sus dardos de oro,
    y son tus labios urna sellada
    De sus deleites fuente y tesoro.

    Ora residas lejos del suelo
    Ora aparezcas en otra edad,
    Por los tres mundos en raudo vuelo
    Irá buscándote mi voluntad.

    Perla brillante, aunque escondida
    En lo profundo del mar estés,
    Yo sabré hallarte, bien de mi vida,
    Para que excelso premio me des.

Poldy oyó atentamente los versos y habló de ellos con su hermano y hasta los juzgó con aparente
frialdad crítica, concediéndoles algún mérito y señalando sus muchos defectos. Lo que ella
disimuló, y no reveló ni a su hermano ni a nadie, fue el enjambre de suposiciones y de ensueños
que los versos suscitaron en su fantasía. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04318</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>9831</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2864</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Something, however, is still in the composition of the mysticism of others.
It's like a small piece of the Song of Songs, or better say the Gita-govinda, whose compliments,
tenderness and material descriptions can be interpreted by otherworldly style and transcendent. The
composition in this case also has a uniqueness that has neither the erotic romance of the Hebrews
and the Indians. Crishna Solomon saw, heard and touched beautiful and love your friends, but
this poet or touch or see, or hear his, if not the imagination with vague uncertain, and in
such a manner that it can live on this planet in another very remote, and the same may be our
contemporary, to be born the last forty centuries or even be waiting another forty in the world of
ideas, before it reaches the day of his incarnation and its occurrence among people of our caste.

-
Very curious is what you tell me, but it is not original or new.

It's so hard to be new and original! Do not you love Elena Faust, who lived 2500 years before
he was born? Is there no Arabic or Persian tale, where a Muslim prince, who lived two hundred
or three hundred years after Muhammad, is madly in love with some queen or princess of Serendib
or Sheba, which flourished in the days of Solomon and was Sulamita rival?

- All that is true, but even more vague and indeterminate Mrs. thoughts of our Indian poet. The Muslim
prince in love with the rival Sulamita had found and admired the portrait of her father's treasure,
while there is no picture or is there any indication through which to glimpse or have any idea or
notion of his lady, the author of the verses I have translated. Hear them carefully.

- I'm all ears.

    Count Henry read thus:
    
    Where are you hiding, my beauty,
    they do not get to see my eyes, As I dream of my fantasy Full of
grace, free of anger?

    
    
    Come do the Kokila sweet gurgles
    Do pay the lotus aroma in the wind Come see my longing wish And understand
you my understanding.

    
    
    You're not dreaming, you really are;
    Do not pretend these spells soul, Although most beautiful women Yours
will call the immortals.

    
    
    In the pure light in your eyes
    Love lights your darts gold and your lips are sealed ballot box Source
of their pleasure and treasure.

    
    
    Ora reside off the ground Ora show
    up in another age, For the three worlds in rapid flight I will go
looking for you.

    
    
    Bright pearl, though hidden In the deep
    sea are, I find you know, it's my life For me des exalted prize.

Poldy heard the verses carefully and discussed them with his brother and even tried with apparent
critical coldness, giving some merit and pointing out their many
flaws. What she concealed and not revealed or his brother or anyone,
was the swarm of assumptions and dreams verses that arose in his imagination.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>