<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05583</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>359755</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4508</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
En efecto, él era quien sostenía esta conversación latina con otro colegial no menos travieso,
valiéndose para ello de una especie de comunicación postal establecida debajo de las carpetas
por medio de un hilo corredizo que funcionaba de un puesto a otro a escondidas de los demás
colegiales y de los padres. Ambos amigos afectaban hallarse muy ocupados en sus tareas estudiantiles.
Ni con rumor, ni con miradas, turbaban el silencio plácido de la sala de estudio. Los asientos
de uno y otro estaban cerca. El hilo corría suavemente por debajo de las mesas, llevando y
trayendo un papelito, en el cual cada uno escribía su macarrón, referente por lo común a los
sucesos del día, y así pasaban las horas dulcemente entretenidos con gran detrimento de la
lección señalada. A veces funcionaba el telégrafo sub--carpetano tan sólo para observar que
al padre Fernández se le caía la baba o que al padre Solís se le rodaba el bonete. Por poco
versado que el lector esté en humanidades macarrónicas, habrá deducido del diálogo trascrito
que aquella mañana se había casado D. Benigno Cordero en la capilla de los Dolores de San Isidro.
Este gran suceso se verificó a fines de Junio.

Estuvo D. Benigno en aquella ocasión sereno y grave, como hombre que da cumplimiento al más
importante de los deberes. Sola parecía contenta sin afectación, los muchachos estaban alegres
y Crucita renegando. La bendición fue dada por el padre Gracián, con quien celebró Cordero
larga conferencia en la tarde de aquel día cien veces fausto.

Dejemos ahora a esta digna familia, para quien parecerán siempre pocas todas las bendiciones
del cielo, y sigamos al venerable jesuita, cuyos pasos son ahora del mayor interés. Acompañado
del joven que solía pasear con él, salió del Colegio Imperial, tomó por la calle de los Estudios,
y entrando en la de las Maldonadas, detuvo sus pasos en la puerta de un llamado establecimiento,
cuyo nombre más propio fuera tenducho. Miró adentro, no vio a nadie, volvió a mirar, llamando,
y al conjuro de la voz, moviose un enorme tinajón de hacer buñuelos que arrinconado estaba.
Cayó de él una estera vieja, apartáronse dos escobas, y por el hueco que del movimiento de
estas piezas resultara, viose aparecer una figura de mujercilla raquítica, que se adelantó
cojeando.

--Romualda, ¿qué hacías ahí?

La muchacha se restregó los ojos.

--Estaba durmiendo--replicó.

--¿Y así cuidas tú la tienda?

¡La tienda! Sólo por prurito de hacer hipérboles podía darse este nombre al mezquino aguaducho,
consistente en media docena de botellas, un gran tarro de cerezas en aguardiente, caja de latón
con delantera de vidrio, medio llena de bollos y azucarillos, y un par de botijos de agua de
la Arganzuela.

--Tenía mucho sueño--dijo Romualda--. Anoche me tuvieron en vela esperando a padre López, que
vino entre dos luces.

--Embriagado tal vez.... ¡Bendito Dios!... ¿Y ahora está tu padre en casa?

--No lo sé... subirá. Mi madrastra está en la cama.

--Sube, y si está tu padre, dile que baje al momento. Necesito darle un recado.

Mientras Romualda sube, dejando al buen clérigo y su acompañante en la puerta del establecimiento,
digamos cómo de la opulencia y desahogo de la carnecería pasó aquella desmoralizada familia
a la estrechez de un miserable comercio de agua y vino. En casa donde no existen ni los vínculos
ni los afectos que constituyen la familia, donde la paz deja su puesto a la discordia y los
vicios ocupan el lugar de la economía y la sobriedad, no pueden de modo alguno afincar las
prosperidades. La actividad de Nazaria y su inteligencia no bastaban a atenuar los malos efectos
de la holgazanería de López, el cual no sólo derrochaba en torpes fraucachelas lo adquirido
con sus malas artes y conexiones políticas, sino que también sabía apurar, dejándolos en las
puras tablas, los cajones del mostrador, llenos del pingüe esquilmo de la mañana. Nazaria no
gastaba en liviandades, pero sí en lujo y ruinosos caprichos. Empeñaba una joya para comprar
otra, y a ninguna prendera dejaba salir de su casa sin quitarle de las manos, a cambio de buen
dinero, el rico mantón de Manila, la peineta de concha, el abanico de marfil, los soberbios
encajes flamencos y otras prendas valiosas que las casas ricas de Madrid arrojan diariamente
al oscuro mercado de lance. La carnecería producía mucho; pero el género de Mortanchez y Candelario
no cae llovido del cielo, por lo que pronto empezó a declinar la casa, y dando tumbos y traspiés
cayó, a la vuelta de un año, en el abismo del descrédito. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01572</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>90472</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4081</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In
fact, it was America who held this conversation with another no less mischievous schoolboy, for
it using a kind of postal communication established under the folders through a slide wire running
from one job to another to hide from others schoolchildren and parents. Affecting both friends
found busy in student assignments. Nor rumor, nor looks, disturbed the peaceful silence of the study
room. Seats of both were close. The thread running smoothly under tables, carrying and bringing
a piece of paper, in which each wrote his macaroni, usually referring to events of the day,
and so sweetly spent hours entertaining to the great detriment of the Lesson noted. Sometimes
it worked the telegraph sub - Carpetani only to note that Father Fernandez was drooling or
Solís father was shooting the bonnet. Nearly the reader is well versed in the humanities macaronic,
transcribed dialogue will be deducted That morning she had married D. Benigno Cordero in the
chapel of Dolores de San Isidro. This great event was observed in late June.

D. was Benigno on that occasion, serene and serious, like a man who
fulfills the most important duties.

One seemed happy without affectation, the boys were happy Crucita and cursing. The blessing
was given by Father Gracian, who held Cordero long conference on the afternoon of that day a hundred
times pomp.

Let us now leave this worthy family, who always seem few all blessings the sky, and follow the
venerable Jesuit, whose steps are now of great interest. Accompanied the young man who used to
walk with him, left the Imperial College, took to the streets of Studies and into that of the Maldonados,
stopped his steps in the door of a call establishment, whose name was more appropriate tenducho.
Looked inside, saw no one, he looked back, calling, and the spell of the voice, a huge tinajón
Hastened away to donuts that he was cornered. He fell from an old mat, they parted two brooms,
and the movement gap these pieces turned out, saw himself appear a figure of stunted little
woman, who advanced limping.

- Romualda, what were you doing there?

The girl rubbed her eyes.

- I was asleep - he replied.

- How well you take care of the store?

Shop!

Just for hyperbole itching to give this name could mean Aguaducho,
consisting of a half dozen bottles, a large jar of cherries in brandy,
brass case with front glass half full of cakes and sugar cubes, and
a couple of jugs of water Arganzuela.

- I was very sleepy - said
Romualda -.

I had a sleepless night waiting for Father Lopez, happened between
two lights.

- Intoxicated maybe .... Praise God!

... And now is your father at home?

- I do not know ... rise. My stepmother is in bed.

- Go up, and if your father, tell him to get off at the time. I need to give a message.

While Romualda up, leaving the good priest and their companions at the door of the establishment,
say how wealth and sufficiency of happened that demoralized family butcher the narrowness of
a miserable trade in water and wine. At home where there are no links or the emotions that make
up the family, where peace is leaving his post to discord and services take the place of the
economy and sobriety, can not in any way settles the prosperity. Nazaria activity and intelligence
did not suffice to mitigate the ill effects the laziness of Lopez, which not only wasted in
the acquired clumsy fraucachelas with their dirty tricks and political connections, but also
knew hurry, leaving them in the pure tables, desk drawers, full of fat depletion of the morning. Nazaria
not spent on frivolities, but in luxury and wasteful whims. Insisted to buy a gem another, and no
lights up out of his home left without taking hands, in exchange
for good money, the rich shawl, the comb of shell, ivory fan, the
proud Flemish lace and other valuable items rich houses of Madrid
daily show the dark haul market. The butcher produced a lot, but the
genre and Candelario Mortanchez does not fall out of the blue, he
soon began to decline the house, reeling and staggering fell around
a year, into the abyss of disgrace</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>