<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08331</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>138640</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15454</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Sus datos consoladores, sus
  riquísimos anales, que componen el verdadero libro historial de
  la Suiza, manifiestan la apremiante necesidad en que se
  encuentran los demas gobiernos de Europa de difundir y propagar
  la instruccion, sin la cual los pueblos no pueden ser libres,
  sin la cual los pueblos no prosperan, sin la cual no hay vida
  posible: porque el embrutecimiento del pueblo es la razon de ser
  de las tiranías, es el apoyo de los despotismos.

  He tenido complacencia en comparar la estadística de la
  instruccion publica en Suiza con la de Francia, Inglaterra,
  Austria y Prusia, y la diferencia notabilísima que hay en favor
  de la libre Suiza, proclama en voz alta y con la
  incontrovertible elocuencia de los números, el próspero estado
  de la Suiza bajo el aspecto intelectual, y la superioridad con
  que aventaja á los demas pueblos en la propagacion de lo que á
  todos se debe, de la instruccion, que al ver como la regatean
  los gobiernos de algunos pueblos, diríase que no pertenece de
  derecho á todo hombre, á todo ciudadano.

  Los gobiernos al propagar la instruccion, al educar á todas las
  clases, y á todos los individuos, no hacen mas que cumplir con
  su deber; para algo se han reunido los hombres en sociedad: no
  es solamente con el objeto de pagar los impuestos y soportar las
  cargas de la nacion; el estado por su parte, les debe
  proteccion, defensa de sus derechos si son atacados, instruccion
  gratuita; es un deber imprescindible, y faltan á todo lo pactado
  los gobiernos que no lo práctican, y cometen una usurpacion, y
  autorizan á los pueblos á no reconocer su autoridad.

  Volviendo ahora á Suiza de la que una digresion necesaria me ha
  apartado un momento, basta consignar que existen en la
  Confederacion Suiza 5,500 escuelas, á las que concurrieron en el
  año de 1855 430,107 discípulos. Esas dos cifras admirables, en
  un pueblo de ménos de tres millones de ciudadanos, bastan para
  colocarla en un alto y envidiable puesto: esos datos relevan de
  todo comentario, hablan por sí solos mejor que todas las frases.

  Los hospitales y demas establecimientos de beneficencia, están
  en relacion con sus instituciones y adelantos: la caridad
  cristiana, la primera de las virtudes, está magistralmente
  entendida y prácticada en los establecimientos piadosos de
  la Suiza.

  Cuéntanse tambien muchas y admirables casas de enagenados; á
  media legua de Berna, se levanta un majestuoso edificio
  destinado á la asistencia y curacion de los pobres locos: es
  admirable bajo todos conceptos, y como él son los demas que he
  visto en diferentes cantones; el de los alrededores de Berna
  está magníficamente situado; delante se ostentan verdes y
  lozanas praderas, un abundoso y pintoresco bosque le rodea, y le
  circuyen los Alpes, con sus elevadas cumbres.

  El gobierno de la Suiza es el único que puede llamarse
  verdaderamente libre, eminentemente popular. Segun la
  constitución de 1848, que se venera y se práctica, que no es una
  ley escrita, sino una verdad realizada, los pueblos son los que
  hacen todo interviniendo, como es lógico y de pleno derecho, en
  todos los asuntos del Estado.

  Los negocios locales los dirije y resuelve el consejo de cada
  canton, cuyos individuos elige el pueblo: los asuntos generales
  de la confederacion están del mismo modo encomendados al pueblo:
  la asamblea federal, compuesta de los diputados de toda la
  nacion, elige el presidente y los ministros de la confederacion;
  y como los diputados son los genuinos representantes del pueblo,
  la gobernacion es siempre popular, como debiera serlo en
  todas partes.

  Los presidentes de la confederacion son elegidos por solo un
  año: al terminar su magisterio, ponen de manifiesto todos sus
  actos, son juzgados por la opinion pública, y se retiran
  tranquilos, entrando su sucesor cada año á ejercer la suprema
  magistratura.

  La eleccion de ministros la hace tambien la asamblea federal:
  los poderes de los ministros duran seis años, ejercen sus cargos
  bajo la presidencia del primer ciudadano de la confederacion,
  presentan sus actos dos veces por año al juicio de la asamblea,
  y terminados sus poderes, vuelven á su condicion anterior ó son
  reelegidos si se han hecho dignos.

  Las elecciones de presidente y ministros se hacen del modo mas
  patriótico y tranquilo: la Suiza no conoce esa libertad
  tumultuosa que otros pueblos proclaman equivocadamente: en Suiza
  es pública la vida de todos los ciudadanos: el que mas ama la
  justicia y la libertad, el que mas se acerca al buen ciudadano,
  es elejido y votado por la Asamblea, que representa el pueblo.

  De este modo, la gobernacion del Estado reune todas las
  condiciones de acierto deseables: todos los ciudadanos, desde el
  primero al último, intervienen en la gestion de la cosa pública,
  de este modo están perfectamente garantidos los derechos del
  pueblo. Los sueldos modestísimos de los empleados públicos
  aligeran las cargas públicas, y hacen que la Suiza se vea libre
  de esa enfermedad que se llama empleomanía, y que tan funestos
  resultados produce en algunos pueblos de Europa.

  El presidente de la confederacion, magistrado supremo, de igual
  categoría que cualquier soberano, tiene seis mil francos de
  sueldo al año que es todo el tiempo que dura su cargo: vive
  modestamente, sin criados, sin carruajes, sin fausto: y su
  autoridad es tan respetada como la del primer soberano de
  Europa, porque la autoridad en Suiza es la ley. He conocido dos
  presidentes, el coronel Frey-Herosée, y el doctor Furrer, ámbos
  probos, rectos, ilustradísimos, modestos.

  En Suiza tienen tambien la inmensa dicha de no conocer los
  ejércitos permanentes, carga pesadísima que en los demas pueblos
  de Europa aumenta los presupuestos, hace imposible la economía y
  dificulta el reinado de la libertad. Todo suizo es soldado, y
  cuando la patria lo necesita, se levanta en veinte y cuatro
  horas un poderoso ejército, que no está asalariado, y que solo
  combate por la patria.

  Este es el cuadro exacto de la confederacion suiza, consolador
  para los que amamos la libertad, consolador para el filósofo,
  para el estadista, para el político.

  Dos son los problemas difíciles que yo encuentro actualmente en
  Suiza, y los únicos que pueden ofrecerse en contraste á sus
  grandes progresos y admirables instituciones: el pauperismo, y
  el indiferentismo religioso que trabaja sus sectas innumerables
  de protestantes.

  La crudeza del clima, la poca extension del territorio, y la
  modesta riqueza pública de la Suiza, explican el pauperismo, que
  existe, no por las leyes, de ninguna manera; no á causa de su
  organizacion, sino porque la Suiza es pobre, y porque el clima
  es duro. No está en sus defectos sociales el pauperismo, no; es
  una fatal consecuencia que puede irse amenguando, como se hace,
  pero que no puede extirparse de repente. No obstante su grande
  número de mendigos, y su popularizada instruccion, la
  estadística criminal es la mas corta de Europa, no solo
  comparada con los estados grandes, sino tambien con los de ménos
  é igual poblacion. De todos modos el pauperismo en Suiza es un
  difícil problema.

  El otro es mas general, y de grande importancia para el porvenir
  de un pueblo. He penetrado en todos los templos de las
  diferentes comuniones protestantes que hay en Suiza, he asistido
  á sus ceremonias, he presenciado sus solemnidades, y en todos
  los templos y por todas partes, solo he encontrado un terrible
  indiferentismo, peor que la falta de creencias: un pueblo
  indiferente en religion podria concluir por serlo en política y
  en moral, y ese pueblo se perderia. La filosofía panteista
  alemana, tan popularizada en Suiza, es la causa originaria de la
  indiferencia religiosa.

  Esperemos que esa enfermedad desaparezca; yo así lo espero, y
  así lo quisiera, pues un pueblo tan grande y tan sabiamente
  gobernado, necesita para conservarse, creer en Dios, dispensador
  de todo bien, y Padre de todos los pueblos.

  Y aquí termina mi capítulo sobre la Suiza, pueblo de mi
  predileccion y en cuya prosperidad tanto me intereso. ¡Dios vele
  por la independencia de su suelo!

  #INGLATERRA#.

  La impresion que el viajero recibe dirijiéndose á Lóndres desde
  Paris, como yo lo hice, es triste, verdaderamente triste.

  La bulliciosa alegría que rebosa por todas partes en la animada
  capital de Francia, contrasta de un modo singular con la fria y
  reservada gravedad de Lóndres. En el momento de llegar á Calais
  ó Boulogne, comienzan á divisarse las nebulosas costas
  de Albion.

  La travesía de Paris á Lóndres, que se verifica en el brevísimo
  término de doce horas, es agradable y fácil. Al reflexionar
  sobre la corta distancia que separa ámbas naciones, parece
  mentira que se encuentren tan marcadas y profundas diferencias:
  nada mas cierto sin embargo: las doce horas de distancia,
  significan otra religion, otra lengua, otras costumbres, otro
  carácter, otras leyes, otra familia, otra manera de vivir.

  Para el que ama el estudio y procura recoger con cuidado las
  observaciones que la vida de un pueblo ofrece, es sumamente útil
  el viaje á Inglaterra.

  El pueblo ingles solo tiene en el continente apologistas ó
  detractores: unos condenan su civilizacion, otros la encomian y
  preconizan, sin que acierten á formular un juicio imparcial que
  condene lo malo y aplauda lo que sea bueno.

  Yo no abrigo la pretension de juzgar con entera exactitud la
  Inglaterra: ni la índole de este libro se acomoda á un detenido
  estudio de su civilizacion, ni he vivido bastante tiempo en su
  seno para poderla apreciar con pleno conocimiento de causa.

  A pesar de todo, y sin contar para nada con las opiniones
  emitidas hasta hoy sobre Inglaterra; prescindiendo de toda
  prevencion, y limitándome á exponer en un breve capítulo las
  observaciones que yo he tenido lugar de hacer, expondré mi
  juicio sobre la Inglaterra con la misma imparcialidad que he
  usado al ocuparme de las demas naciones que conozco. Ni emplearé
  calificaciones duras ni emitiré elogios apasionados; contaré lo
  que he visto y nada mas.

  Es una opinion casi recibida generalmente, la de creer que la
  Inglaterra marcha á la cabeza de la civilizacion; no admitiendo
  yo semejante teoría, es de suponer que mis apreciaciones no sean
  por todos admitidas: yo las expondré sin embargo, con la
  seguridad de que son fundadas.

  Lo primero que yo me apresuro á consignar con satisfaccion, es
  el admirable estado de la familia en Inglaterra. Esta
  institución social, tan eminente, principal fundamento de un
  pueblo, se halla sabiamente comprendida y organizada del otro
  lado del canal de la Mancha.

  La familia inglesa, seguro cimiento de la moral pública, vive en
  el órden y en las afecciones: con sus excelentes circunstancias
  educa buenos hijos para la sociedad, y buenos ciudadanos para la
  patria. El legislador que organice un hogar doméstico con sabia
  economía, trabaja en pro de la sociedad, que es su reflejo. En
  la familia inglesa hay algo que yo no quisiera ver; como por
  ejemplo las leyes que hacen un tanto dura la condicion de la
  mujer, pero á pesar de todo, no puedo ménos de admirarla.

  Sentadas estas breves apuntaciones que he creido necesario
  consignar, ántes de conducir al lector á Inglaterra, vamos á
  ponernos en marcha.

  Salí de Paris á las ocho de la noche en tren directo. A la una
  de la madrugada llegué á Calais, embarcándome por la vez
  primera: la travesía hasta Douvres la hice en dos horas, sin
  haber sentido la mas leve incomodidad.

  En Douvres nos registraron apénas el equipaje, nos dieron un
  documento para poder salir de Inglaterra, vieron nuestros
  pasaportes, recobramos el camino de hierro, y á las cuatro horas
  entramos en Lóndres.

  Deliciosa es ciertamente la campiña que el viajero encuentra
  desde Douvres á Lóndres. Verdes y abundantes prados donde pastan
  numerosos rebaños de ganado lanar, adornan y embellecen el
  paisaje. Al entrar en la colosal ciudad, es decir, al llegar al
  embarcadero de London-Bridge el tren que nos conducia, pasó por
  en medio de otros cinco que en diferentes direcciones marchaban,
  todos con grande número de coches, henchidos de gente.

  Tan portentosa actividad, tan grande número de líneas férreas
  arrancando de un solo punto, dan una excelente idea del
  movimiento industrial del pueblo ingles.

  Tocóme por casualidad entrar en domingo en la nebulosa ciudad, y
  la impresion que recibí fué la que experimentan todos los
  extranjeros que llegan por la primera vez en semejante dia;
  tristísima, de aburrimiento.

  La iglesia anglicana, que desde la época de la reforma se
  gobierna de un modo especial, prohibe en su libre fanatismo
  toda vida y todo movimiento en el dia del domingo. Ciérranse los
  comercios y oficinas de todo género, ciérranse los
  establecimientos públicos, ciérrase todo, á excepción de los
  clubs y tabernas, donde desde cierta hora de la tarde se
  destapan las botellas y se abren los labios.

  Contrastes como los que he visto en Lóndres, no los ofrece
  pueblo alguno del mundo. El domingo, dia de silencio y de
  recojimiento, en el que todo está cerrado, en el que no hay
  espectáculos, en el que á nada puede jugarse en los cafés, ese
  dia he visto en los jardines de Cremorne-Gardens la procacidad
  la mas descarada: en ese mismo sitio de recreo no habia música
  ni habia baile porque era domingo, pero no es ménos cierto, que
  á pesar de la religiosidad oficial, las mujeres públicas
  paseaban á centenares, ofendiendo escandalosamente la moral
  pública. En Lóndres, el domingo, es preciso comer pan de la
  víspera porque no puede cocerse en semejante dia.

  Durante mi permanencia en Lóndres en julio de 1855 tuvo lugar la
  famosa escena de Hyde-Park, nueva en su género. La policía
  disolvió los grupos repartiendo muchos golpes y haciendo
  prisiones: el pueblo por su parte, se contentó con silbar á los
  policemen y resistir un poco. El bill que se habia presentado
  al parlamento, prohibiendo las bebidas al pueblo en el dia del
  domingo, único de la semana en que descansa, y en el cual tiene
  cerradas las bibliotecas y el mismo palacio de cristal, donde
  pudiera aprender algo, el bill que negaba al pueblo lo que la
  aristocracia se concede profusamente[16], ese bill digo, que
  produjo las reuniones del pueblo en el parque[17], las escenas
  con la policía, y el miedo de los nobles, fué retirado ántes de
  discutirse.

  La nobleza de Inglaterra, que tiene el escandaloso monopolio de
  la riqueza, del poder, el bienestar y las regalias todas, empezó
  en ese dia á conocer que su reinado puede terminar. La
  organizacion social del pueblo ingles, su vida práctica que he
  visto, las mil y mil barrerás que le separan de la aristocracia,
  esas desigualdades insultantes que allí se ven, esos
  privilegios-leyes que destruyen la igualdad social, atacan la
  dignidad humana y adulan el orgullo de unos cuantos, todo ese
  viejo edificio ingles, casi feudal, á pesar de todos los
  discursos que se hacen por todo el mundo, diciendo que la
  Inglaterra marcha á la cabeza de la civilizacion, puede caer un
  dia en astillas, á impulsos del hacha revolucionaria, á impulsos
  de un movimiento, quizá mas próximo é inevitable que lo que casi
  todos creen.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05707</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>92549</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14128</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Your data dildos, their delicious
  records, which make up the true history book Switzerland, show
  the urgent necessity to are the other governments of Europe
  to spread and propagate instruction, without which people can not
  be free without which people fail, without which no life possible:
  because the brutalization of the people is the raison d'etre
  of tyranny, is the support of despotisms.
  

  I have had pleasure in comparing the statistics of public
  instruction in Switzerland with France, England, Austria and
  Prussia, and the most remarkable difference is in favor of free
  Switzerland, proclaims loudly and with incontrovertible
  eloquence of numbers, the affluent state of Switzerland in the
  intellectual side, and the superiority that leads to the other
  towns in the spread of what he everyone should, of instruction,
  that seeing as the race Governments of some people, it would
  seem that belongs right to every man, to every citizen.
  

  Governments to spread the instruction, to educate all classes, and
  to all individuals, not do more than meet his duty to have met
  some men in society: no is solely for the purpose of paying taxes
  and supporting the burdens of the nation, the state on the other
  hand, we must protection, defense of their rights if
  they are attacked, instruction free, is an essential duty, and agreed
  to all that is missing Governments that do not practice it, and
  make a usurpation, and allow the people to not recognize its authority.

Turning
  now to Switzerland for a necessary digression me paragraph for a
moment, just enter that exist in 5.500 Swiss Confederation schools,
with those arising in 430.107 1855 disciples.

  These two remarkable figures in a town of less than three million
  people, are sufficient to put on a high and enviable position:
  these data are relieved of any comment, speak for themselves better
  than all the phrases.
  
  Hospitals and other charitable institutions are relative to their
  institutions and developments: charity Christian, the first of virtues,
is masterfully understood and practiced in pious establishments Switzerland.

Cuéntanse

  also many wonderful houses of alienating; to half a league from
  Berne, stands a majestic building destined to the care and
  cure of the poor mad: is admirable in every respect, and others
  like him are I seen in different cantons, the near Bern is
  ideally located, in front is green and hold lush meadows, an abundant
and picturesque woodland surroundings, and you circulating the Alps,
with its high peaks.

  
  
  The government of Switzerland is the only one who can be called
  truly free, extremely popular. According to the constitution of
  1848, which is venerated and practice, which is a written law,
  but an accomplished fact, the people are the do all speaking,
  naturally and by law, in all state affairs.
  

  Local businesses and resolves the council directs each
  canton, whose members choose the people: general issues
  of the confederation are likewise entrusted to the people federal
  assembly, consisting of deputies of all nation, chooses the president
  and the ministers of the confederacy; As Members are the genuine
  representatives of the people governance is always popular, as it
should be in everywhere.

  
  
  The presidents of the confederation are elected by only a year: at
  the end of his teaching, put forth its acts are judged by
  public opinion, and are removed quiet, entering his successor each
  year to perform the final judiciary.
  
  The choice of ministers also makes the federal assembly: the powers
of the ministers for six years, exercise their charges under the chairmanship
of the first citizen of the confederation, present their acts twice
a year to view the assembly and finished his powers, returning to
its previous condition or are have been re-elected if worthy.

  
  
  The election of president and ministers are in the most patriotic
  and peaceful: the Swiss do not know that freedom tumultuous wrongly
  claiming that other peoples: in Switzerland is public life of all
citizens: that most loves justice and freedom, which is closest to
the good citizen is elected and voted by the Assembly, which represents
the people.

  
  
  Thus, the governorship of the State meets all desirable conditions
  for success: all citizens, from the first to last, involved in
  the management of public affairs, in this way are perfectly guaranteed
  rights people.

  Very modest salaries of public employees lighten the public burdens,
  and make the Swiss will be free of this disease called
  empleomania, and how fatal produce results in some towns in Europe.

The
  president of the confederation, the supreme judge, just status
  as any sovereign, has six thousand francs salary per year that
  is the whole period of their position: living modestly, without servants,
without carriages, without ostentation, and authority is as respected
as the first ruler of Europe, because the authorities in Switzerland
is the law.

  I met two presidents, Colonel-Herosée Frey and Dr. Furrer,
  both honest, straight, ilustradísimos modest.
  
  In Switzerland also have the immense joy of not knowing the standing
  armies, heavy burden in other towns Europe increased budgets,
  the economy and makes it impossible makes the reign of liberty.
  Swiss all welded, and when the country needs it, gets up in twenty-four
  hours, a powerful army, which is not paid, and only fight for their
country.

  
  
  This is the exact picture of the Swiss Confederation, dildo
  for those who love freedom, consoling for the philosopher,
  for the state to the political.
  
  There are two difficult problems that I am currently in Switzerland,
  and the only ones that can be offered in contrast to their great
progress and remarkable institutions, pauperism, and religious indifference
that works its innumerable sects Protestant.

  
  
  The severe climate, poor extension of the territory, and modest public
  wealth of Switzerland, explains the pauperism, which exists,
  not by the law, no way, not because of his organization, but
  because Switzerland is poor, and because the climate is hard.
  Not in its social defects pauperism, no, it is a fatal consequence
that can go amenguando, as is done but can not be removed suddenly.

  Despite its large number of beggars, and his famous instruction,
  the criminal statistics is the shortest in Europe, not only compared
  to larger states, but also with those of less and equal population.

  Anyway pauperism in Switzerland is a difficult problem.
  
  The other is more general, and of great importance for the future
  of a people. I entered all the temples of different Protestant
  communions are in Switzerland, I attended to their ceremonies, I
have witnessed their feasts, and in all temples and everywhere I've
only found a terrible indifference, worse than the lack of belief:
people indifferent to religion could be complete by policy and in
morals, and that people would be lost.

  Pantheistic philosophy German, so popular in Switzerland, is
  the root cause of the religious indifference.
  
  Hopefully, this illness goes away, I hope so, and so desires, as
  a people so great and so wisely ruled, need to be preserved, to
  believe in God, dispenser of all good, and Father of all peoples.

And
  here ends my chapter on Switzerland, the people of my predilection
  and prosperity both of which interested me. God watch
  for independence from its soil!
  
  # England #.
  

  The impression that travelers get to London from time guided Paris,
  as I did, it's sad, really sad.
  
  The boisterous joy overflows everywhere in the lively capital
  of France, in a singular contrast with the cold and London gravity
  reserved. Upon arriving at Calais or Boulogne, begin to make
  out the hazy coast Albion.
  
  The journey from Paris to London, which takes place in the very short
  within twelve hours, it is nice and easy.

  Reflecting on the short distance between the two nations, it
  seems lies that are so pronounced and profound differences:
  nothing more certain, however: twelve hours away, mean another religion,
  another language, other customs, other character, other laws, another
family, another way of living.

  
  
  For those who love the study and carefully attempts to collect observations
of the life of a village offers, is extremely useful the trip to England.

The

  English people on the continent has only apologists or detractors:
some condemn their civilization, others commend and advocate, not
who manages to make a fair trial condemn the bad and applaud what
is good.

  
  

  I do not harbor the pretension to judge with complete accuracy the
  England nor the nature of this book is accommodated to a detainee
  study of their civilization, nor have I lived long enough in their
  breast so that it can assess with full knowledge of the
  facts.

  
  Nevertheless, and without in any way with the views issued to
  date on England without distinction prevention, and merely
  stated in a brief chapter, observations have taken place I do,
  and I'll trial on England with the same impartiality that
  I used to deal with the other nations I know. Or employ hard
  or issue ratings passionate praise, tell you what I have seen and
nothing more.

  
  
  It is a generally received opinion about, believe that the England
march at the head of civilization, not admitting I like theory, is
to assume that my views are not accepted by all, I shall unfold however,
with security are well founded.

  
  
  The first thing I hasten to record with satisfaction, is the admirable
  state of the family in England.

  This social institution, so eminent a principal basis people,
  is wisely understood and organized the other side of the Channel.

The
  English family, sure foundation of public morality, lives in the
  order and conditions: with its excellent conditions children good
education for society and good citizens for country.

  The legislature to organize a family home, with wise economy
  works for the company, which is its reflection. In the English
  family is something I do not want to see, as such laws are somewhat
  hard the condition of the woman, but in spite of everything,
  I can not but admire.
  
  Sitting these brief notes I have thought it necessary appropriate,
  before they lead the reader to England, we shall get going.

  
  
  I left Paris at eight o'clock in the night train service. At one
  am I arrived at Calais, while embarking on first: I made
  her journey to Dover in two hours, have felt the slightest discomfort.

  
  
  In Dover we scarcely registered luggage, gave us a document in
  order to leave England, saw our passports, we recovered the iron
  road, and at four hours enter London.

  
  
  Delicious is certainly the countryside that the traveler is from
  Dover to London. And abundant green pastures where grazing numerous
  flocks of sheep, decorate and embellish the landscape. Upon entering
  the huge city, that is, to reach London Bridge Pier, the train
  leading us, went through among five others who were marching
  in different directions, all with large number of cars, filled with
people.

  
  
  So prodigious activity, such a large number of railway lines starting
from a single point, gives an excellent idea industrial movement of
the English people.

  
  
  Tocoma accidentally enter city Sunday in the nebula, and the
  impression I got was that experienced all foreigners who come for
the first time in such a day; sad, bored.

  
  
  The Anglican church since the time of reform rules in a special way,
  prohibits their free fanaticism all life and movement all day Sunday.

  Ciérranse the Shops and offices of all kinds, ciérranse the
  public facilities, everything closes, except for clubs and taverns,
  where for some time in the afternoon uncover the bottles and
  open lips.
  
  Contrasts like those I saw in London, does not offer any nation in
  the world.

  On Sunday, the day of silence and recojimiento, where everything
  is closed, in which no Entertainment, in which anything
  can be played to the cafes, the I've seen day in the gardens of Cremorne
Gardens, the impudence the most blatant: in the same site had no music
playground nor had dancing because it was Sunday, but is no less true
that notwithstanding the official religion, public women walked by
hundreds, offending morality outrageously public.

  In London, on Sunday, you must eat bread Eve because it can not
  be cooked in such a day.
  
  During my stay in London in July 1855 took place famous scene in Hyde
Park, new in its genre.

  Police groups dissolved delivering many blows and making
  Prisons: the people on the other hand, was content to whistle
  to the policemen and resist a little. The bill that had been submitted
  parliament, banning the drinks to the people on the
  day of Sunday, only a week in which it rests, and which has
  closed libraries and the same crystal palace where could
  learn something, the bill that denies the people what aristocracy
is granted profusely [16], this bill say that village meetings occurred
in the park [17], the scenes with the police, and fear of the nobles,
was withdrawn before discussed.

  
  
  The nobility of England, which has the monopoly scandal wealth,
  power, welfare and royalties all began on that day to know that
  his reign may end. The social organization of the English people,
  their practical life I seen, the thousands upon thousands of barriers
  that separate you from the aristocracy, these inequalities insulting
  that there are, those privileges, laws that destroy social
  equality attack human dignity and flatter the pride of a few,
  all that old English building, almost feudal, in spite of all
  make speeches around the world, saying that England march at the
head of civilization, may drop a day in chips, to ax revolutionary
impulses, impulses to of a movement, perhaps nearest to which almost
inevitably everyone thinks.

 </suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>