<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03750</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>315470</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3732</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El acento de ansioso estupor con que hacía esa pregunta parecía sincero.

--¡Vamos, vamos! ¿Quiere usted todavía hacerme perder más tiempo? ¿Le duele a usted verla perdida?
¿No sabe usted que esa mujer le ha amado? ¿No se da usted cuenta de que la responsabilidad
moral de tanta ruina pesa sobre usted únicamente? ¿Finge usted estupor después de haber mentido?
Mintió usted cuando reconoció ser el amante de su correligionaria; pero esa mentira, por lo
menos, le fue casi arrancada por la esperanza de salvarla; mas ¿por qué ocultó usted los sentimientos
que profesaba últimamente a la otra desgraciada?...

El Príncipe temblaba: la Natzichet había dicho la verdad.

--¡E iba usted a hablar de la repentina resurrección de su amor a quien le amaba; a una cómplice
de rebelión, para que los celos y el fanatismo se despertaran a un tiempo en ella, y la animaran
contra aquella infeliz!... ¿Ahora está usted conmovido, tiembla usted, después de haber hecho
dos víctimas?... ¿Y por qué ha ocultado usted todo eso? ¿No lo hacía usted, pues, por generosidad
para con la reo, sino por un sentimiento en todo distinto: el miedo de que, si yo hubiera sabido
con qué ímpetu se despertaba en usted esa tardía pasión, habría podido y debido sospechar de
usted con mayor fundamento?

Entonces el Príncipe, alzando resueltamente la cabeza y fijando la mirada en los ojos del juez,
contestó con voz sorda:

--No diré por qué me he callado. Ya sabe usted la verdad, ¿por qué no me deja usted libre?
¿Qué más quiere usted?

VIII

LA CARTA

Cuando los periódicos publicaron la noticia de que, cerrada la instrucción, resultaba de las
acordes confesiones de la Natzichet y de Zakunine que la Condesa d'Arda había sido asesinada
por la nihilista, y que la acusación defería a la reo al juicio de los jurados, la curiosidad
del público, que había crecido desmesuradamente en los últimos días, se aquietó por fin. Los
que negaban el suicidio, triunfaban al ver confirmados los razonamientos que habían opuesto
a la increíble hipótesis: pero en el otro lado no era muy grande el desencanto, pues a pesar
del secreto de la instrucción judicial, se sabía que Alejandra Natzichet, al matar a la Condesa,
no había hecho más que obedecer al deseo, casi a la intimación de su desesperada víctima.

Esto no mitiga los juicios de que la homicida era objeto. Sólo en parte se creía en el motivo
aducido por ella: que hubiese muerto a la desgraciada italiana únicamente para devolver la
libertad al correligionario y restituirle al partido, parecía creíble a los que tenían una
alta idea del celo sectario; pero los más reconocían que a éste se habían unido los celos de
la mujer amante para determinar el delito. Y si la ferocidad de la rebelde inspiraba terror,
nadie perdonaba los celos de la mujer: hasta los más indulgentes para con los delitos de amor,
negaban a la pasión de la nihilista toda buena cualidad; la juzgaban fría, dura, salvaje.

Y mientras la nihilista aparecía de ese modo bajo una triste luz, los detractores de Zakunine,
sin desdecirse del todo, reconocían la inocencia de éste. No podían arrepentirse enteramente
de sus juicios, porque veían que él era el origen de todos los males, y decían que sólo podía
relevársele de la responsabilidad material del delito. Los más indulgentes le acreditaban sus
tentativas de salvar a la asesino; pero los más severos, por el contrario, le acusaban aún
de eso: al correr el riesgo de ser condenado con ella intentando salvarla,¿ no confirmaba él
mismo, de la manera más evidente, que ambos eran pasibles de idéntica pena? El sentimiento
unánime daba razón, por fin, a Roberto Vérod, que contra todas las apariencias había insistido
en creer en el delito, y conseguía, por último, vengar a su amada.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05419</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>625820</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3326</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The anxious tone of amazement with which he made that question seemed
sincere.

- Come, come!

Do you still make me lose more time? Does it hurt to see you lost? Do not you know that woman you
loved? Do not you realize that the responsibility such ruin moral burden on you alone? "Pretend
you wonder after he lied? You lied when he acknowledged to be the lover of his fellow, but this
lie, so least, was almost severed by the hope of saving her, but why do you hide feelings he
professed to another miserable lately? ...

The prince trembled Natzichet had told the truth.

- And were you going to talk about the sudden resurrection of His love to those who loved him an
accomplice of rebellion, jealousy and bigotry at the same time they woke up in it, and encourages
against those unhappy! ... Now you are shocked, shakes you, after you have made two victims? ...
And why you have hidden all this? Would not you did, then, for generosity towards the defendant,
but by an entirely different feeling: fear that if I had known momentum is how you wake up in
the late passion, could and should have suspected more informed you?

Then the Prince, raising his head resolutely staring at the eyes of the judge, replied a hollow
voice:

- Do not tell you why I have not said.

You know the truth, why do not you let me free? What more do you want?

VIII

CHARTER

When newspapers published the news that closed the investigation, it was of chords confessions of
Zakunine Natzichet and the Countess d'Arda had been killed the nihilist,
and that the defendant Deferio charge to the jury trial, curiosity
the public which had grown enormously in recent days, finally quieted.

The denying suicide, triumphed to see confirmation of the arguments that had opposed the incredible
hypothesis: but on the other side was not very big disappointment, because although the secrecy
of judicial investigations, it was known that Alejandra Natzichet, killing the Countess, had
only to obey the desire, almost to the intimation of his desperate victim.

This does not mitigate the murder trial that was the object. Only partly believed the reason argued
for it, that the unfortunate had died only to return Italian fellow
and restore freedom to the game, it seemed credible to those who had
high idea of ??sectarian zeal, but most acknowledged that it had joined
the jealousy of loving women to determine the crime.

And if the inspired ferocity of the rebel terror, spared no jealousy of the woman, even the most
lenient for the crimes of love denied the nihilistic passion of every good quality, the deemed
cold, hard, savage.

And while the nihilistic thus appeared in a sad light, Zakunine detractors, not retract at
all, they recognized the innocence of it. They could not fully repent of their trials, they
saw that he was the source of all evil, and said they could only relevársele responsibility
of the crime. The more lenient he credited his attempts to save the murderer, but the most severe,
however, still accused him that: the risk of being condemned with
her trying to save her, he is not confirmed it, the more evident that
both were liable to the same penalty? The feeling was unanimous reason,
finally, Roberto candle plant, which from all appearances had insisted
believe in the offense, and getting finally avenge his beloved</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>