<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10369</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>145</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3425</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
       CUENTOS JAPONESES.
        UN DRAMA TRÁGICO.

No todas las flores son frescas y bonitas; también las hay mustias y feas. No se me culpe,
pues, de presumido, si valiéndome de una figura retórica llamo flores de mi pobre y agostado
ingenio a los cuentos que siguen. Y suponiendo ya que son flores, añadiré que carecen de relación
entre sí y que yo las reúno caprichosamente para formar con ellas un ramillete o manojo. Sea
este breve prólogo la cinta o el lazo que las ate, para que cada una de las flores no se vaya
por su lado.

No soy yo quien debe elogiarlas. El benigno lector decidirá si valen algo o si nada valen.
Yo diré sólo para procurarme la indulgencia hasta de los más severos, que mi propósito al escribir
y al reunir los cuentos es tan modesto como inocente. No me propongo enseñar nada, ni moralizar,
ni probar tesis, ni resolver problemas, ni censurar vicios y costumbres. Lo único que me propuse
al escribir los tales cuentos es distraerme o divertirme en el casi forzoso retiro a que mi
vejez y mis achaques me condenan.

No he de negar yo que me he divertido escribiendo los cuentos, pero me guardo bien de inferir
de ahí y de dar por seguro que se divertirá también quien los lea. Los cuentos, sin embargo,
no aspiran más que a divertir. Si no divierten, la crítica no puede ni debe ir más allá que
hasta el extremo de calificarlos de fastidiosos, y en cambio, si divierten o entretienen algo,
su fin y su objeto están cumplidos. No son ni quiero yo que sean sino una obra de mero pasatiempo,
con cuya lectura, sin la menor ofensa de Dios ni del prójimo, logren los desocupados entretenerse
durante algunas horas. Los que quieran aprender algo, de sobra tienen libros a que acudir.
Para saber de religión lean los Nombres de Cristo, para saber de moral, lean la Guía de pecadores,
y para saber de filosofía, la que está publicando el Padre Urraburu en muchos y muy gruesos tomos.

Este librejo no pretende tampoco conmover hondamente el corazón de los lectores. La musa que
me le ha inspirado (suponiendo también que ha habido musa) no ha sido melancólica, ni trágica,
sino regocijada y alegre, según convenía para consolarme de mis penas reales y no para agravar
su peso con otras penas imaginarias. Por lo demás, yo creo y siempre he creído que toda producción
artística o literaria implica buen humor y no desabrimiento ni aflicciones. Hasta cuando un
poeta o un novelista toma por asunto los sucesos más lastimosos, importa que la lástima y el
pesar se hayan disipado ya casi del todo, a fin de que el asunto, que estaba en el sujeto y
que atormentaba al sujeto, salga fuera de él, y él le contemple serenamente y sea el objeto
o la primera materia con que él compone o construye su obra, cincelándola y puliéndola.

Cada cual tiene su modo de hacer las cosas. Yo no he de dar reglas ni he de disputar sobre
esto. Diré sólo que no comprendo al que embargado de un profundo dolor se pone a cantar o a
escribir sobre el dolor que le embarga. La muerte de un ser querido, las desventuras de la
patria, las tremendas luchas y los espantosos infortunios que suelen afligir al linaje humano,
todo esto, cuando llega a convertirse en materia para nuestras creaciones literarias es cuando
ya menos nos duele, porque si nos doliera, no escribiríamos, sino trataríamos de remediar el
mal por medios prácticos, o le lloraríamos, informe e inefablemente y sin literatura, si no
acertásemos a remediarle.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04814</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>30916</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3213</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> JAPANESE
       FAIRY TALES. A TRAGIC
        DRAMA.

Not all flowers are fresh and beautiful, also there are withered and ugly. Do not blame me, therefore,
presumably, if a figure of speech valiéndome call my poor flowers withered ingenuity to the stories
that follow. And if they are flowers and add that no connection each other and I the get together
with them haphazardly to form a cluster or bundle. Sea this brief prologue tape or tie the tie,
so that each of flowers will not be by his side.

Not I who should praise them. The kind reader will decide if they're worth anything or worth nothing.
I say just to procure the indulgence of even the most severe, that my purpose in writing and by
gathering the stories is as modest as innocent. I do not propose to teach anything, or moralize,
or prove thesis, or to solve problems, not blame and customs services.

The only thing I set out to write such stories is distracted or have fun in almost forced my retirement
old age and my infirmities condemn me.

I will not deny me that I had fun writing stories, but I keep it to infer and hence can be sure
that he is also fun to read. The stories, however, aspire not only to entertain. If you are not amused,
criticism can not and should go beyond to the point of calling them annoying, and instead, if anything
fun or entertaining, its purpose and aims are met. They are neither do I want to be but a
mere hobby work, when read with, without the slightest offense against God or neighbor, to achieve
the unemployed entertainment for several hours. Those who want to
learn something, have plenty of books to go.

To find religion read the names of Christ, to know moral, read the Guide sinners and to know
philosophy, which is publishing the Father Urraburu in many and very thick volumes.

This is not intended nor librejo deeply touch the hearts of readers. The muse has inspired me (assuming
also that there has been muse) has not been sad or tragic, but joyful and happy, as suited
to console of my real punishment and not to aggravate weight with other penalties imaginary.
Moreover, I believe and have always believed that all production artistic or literary means
good humor and not despondency and distress. Even when a poet or a novelist by author events
takes more pitiful, it is important that the shame and Despite have
dissipated almost completely, so that the matter was in the subject
and that plagued the subject, get out of it, and he calmly contemplate
and be the object or the first material with which he composes or
constructs his work, carving and polishing.

Everyone has their way of doing things. I do not have to make rules and I argue about this.
I will just say I do not understand that overcome with deep grief begins to sing or write about
the pain overwhelms him. The death of a loved one, the misfortunes of country, the tremendous
struggle and the terrible hardships that often afflict the human race All this, when it comes
to become subject to it when our literary creations and unless it hurts, because if we hurt,
we would not write, but would try to remedy the practical means bad,
or you cry, report and ineffably and without literature, if not acertásemos
to address it</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>