<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02813</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>76723</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19487</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

      Y airoso mancebo
    que el coso pasea,
    y tercia la capa
    y ronda la reja.

      Terceras mediando
    (mal hayan terceras)
    los ganados juros
    del ausente hereda.

      Las glorias presentes
    el olvido engendran,
    fabrican mudanzas
    las nuevas ternezas.

      Y en tanto el ausente
    gime, llora y pena,
    y en acento triste
    cantando se queja:
    Mal haya quien fía
    en mujer que queda.

La intención que el cantor dió a los últimos versos fué tan ahincada, el acento tan blando
y las circunstancias tan claras, que María, sin estar más en sí, dejó asomar a sus ojos las
lágrimas más tiernas y de más amor y ternura; pero acaso al volver la cabeza, y al encontrar
la airada vista de Muley, que ni un átomo perdía del canto ni de las lágrimas, fué tal el susto
que sobrecogió a la ya tan combatida amante, que temerosa y confundida se sintió tomar de tan
cruel desmayo, que apenas tuvo tiempo de dejarse caer en los brazos de las doncellas que alrededor
estaban.

De un salto se hubiera puesto a los pies de la hermosa el rendido caballero, si su voluntad
no hubiera impedido un brazo vigoroso que le sujetó, así como sucedió el desmayo, y se preparaba
para acercarse a la desmayada.

--¿Quién sois vos?--gritó con voz de tigre Muley--. ¿Quién sois vos para venir a turbar los
festejos de la gente principal, y poner asechanzas a las esposas de quien vale más que vos?

--¿Quién ha de ser--dijo el usurero, que conociendo a su amo quería así ganarle sagazmente
el ánimo--, quien ha de ser, sino el noble caballero don Lope Zúñiga Dávalos Guzmán y Pacheco,
heredero ricamente en estos contornos, señor de las villas de Alchor y Ferreyra, Merino que
fué de la Reina, paje del Rey, comandante de tu tercio, querido del Emperador, y... no se oyó
más; pues Muley, con un bote que tiró a don Lope, principió el estruendo más espantoso.

Don Lope, que verse sujetado, apostrofado, desasirse, tirarse a fuera y poner una daga en la
mano, todo fué uno, no hubiera escapado de alguna grave herida del furioso golpe de Muley,
a no llevar vestido bajo la ropa un fuerte jaco milanés. Reparado así tal golpe, la revuelta
comenzó encendidamente, pues los moriscos a una voz decían:

--Favor a nuestro príncipe Muley, muerte a los castellanos.

Don Lope, aunque sin espada, manejaba la daga tan viva y diestramente, que en derredor de su
persona parecía haber abierto ancho foso en cuanto alcanzaba su brazo armado, que le ponía
a cubierto de los más briosos; pero el furor de Muley le estrechaba mucho, y su peligro crecía
a cada instante. Los cristianos viejos que allí se encontraban, prevenidos por la mano y no
dispuestos para tal revuelta, apenas podían desembarazarse de la multitud morisca, y de la
estrechez del lugar. En esto, que todo fué obrar en un átomo de tiempo, se oyó la voz del soldado,
que dijo:

--Hermano Cigarral, la curación que principió María, conclúyala el peligro de mi amo y señor.

Y decir esto, y arrojarse de sobre las muletas, y despejarse con la una mano este ojo enfermizo,
y garfiarse con la otra, y arrojar aquel negro parche, y tirar por el caballete de la una muleta,
y sacar una terrible espada, y tirar del otro palo, y repetir otro igual acero, fué cosa hecha
antes que vista.

--En vuestra ayuda soy, y a vuestro lado me tenéis, don Lope--dijo el soldado--; acordémonos
de Pormán y cierra España.

Con esto, y por esto, aquellos que parecían miembros tan doblados, enrevesados y encogidos,
mostraron tal elasticidad y vigor, que abriéndose calle el soldado con tanto desenfado como
bizarría, revuelta una capa al brazo se le vió, sin saber cómo, al lado del valiente caballero,
ya armado éste con una de aquellas espadas de máquina que sacó el soldado.

Era de ver, en tanto, la confusa gritería, las lástimas de las mujeres, los parasismos de éstas,
los ruegos de aquéllas y los llantos y aflicciones de todas. Cuáles caían, cuáles se apresuraban
por coger a hurto las puertas, buscando seguridad en la fuga, y cuáles, éstas eran las más
principales, formando corro alrededor de María, manifestaban querer dividir una suerte común,
rogando a unos y suplicando a otros que difieriesen para otro caso tanto encono y tanta pelea.

Dos espadas tan diestra y poderosamente manejadas pronto ladearon la victoria a la banda cristiana.
Muley, a despecho de todos, contenía a los suyos, reparándose y mejorándose como más a cuento
podía; pero un enemigo, con quien no contaba, le puso a la merced de sus contrarios. El pícaro
gozque, como si entendiese el peligro en que se encontraban los suyos, o porque estuviese adiestrado
también para jugar tales piezas, ello es que desde el comienzo de la danza no se entretenía
sino en pasar y repasar, enredar y tropezarse entre los pies de los moriscos, derribando a
muchos, embarazando a no pocos y procurando al fin la prisión de Muley, pues atravesándose
muy al propósito a las espaldas del moro, cuando éste rompía en retirada, se enredó miserablemente
y cayó en tierra, sin más poderse recuperar. Todos cargaron sobre él; pero las espadas de sus
dos contrarios, ya amigables custodios, le libertaron de todo insulto.

--Levantaos--le dijo don Lope.

--No hará tal--replicó el alcalde--sino para entregarse a merced de la justicia, tanto y más
cuanto que corren voces de venir don Fernando Muley de las costas de Berbería.

El Gerif, a cuyo desplacer tuvo principio tan grande revuelta, y que por más demostraciones
que hizo no pudo apaciguarla, quiso interponer su respeto para excusar de la prisión a su sobrino;
pero todo fué en balde, pues las sospechas de que andaban en tratos de rebelión, y apellidarle
Príncipe durante la refriega, eran capítulos de no fácil enmienda. Sin embargo, la autoridad
de don Lope alcanzó el que Muley asistiese como prisión en la propia casa del alcalde, mientras
él acallaba los unos y podía prestar favor a los otros.

Hecha cata y cala de los botes, fendientes, estocadas, tajos y mandobles de la revuelta, resultó
como casi siempre, ser mayor la salva que el provecho; quiero decir que todo se redujo a no
muchos levantes de espadas y a cuatro abolladuras de cabeza. El miedo de ofender a las mujeres
no permitía a los combatientes herir con el acierto que hubieran empleado a medirse cuerpo
a cuerpo y en campo raso. Sin embargo de ello, se dejaban sentir unos lamentos tan tristes,
que todo el mundo creyó haber acontecido mayor desgracia; pero tales duelos y lastimerías no
eran más que los sollozos de la Bermúdez y los gritos del usurero: de aquélla, por otras tocas
que acababa de perder, y de éste, por mirarse roto y manchado en todas las galas.

CAPITULO IV

Era la misma hora, era el propio lugar y frontero al puente aquel roto, debajo de los hermosos
nogales y al lado mismo de aquella fuente clara, se miraba un hombre sentado, pero de muy distinta
traza a la del mendigo ciego y lisiado con quien nos comunicamos en conocimiento al comienzo
de esta historia.

Este personaje, muy al contrario, parecía gozar de la mejor agilidad de sus miembros, se hallaba
en lo más duro y viril de los años, que no llegaban a los cuarenta, y con muestras tales de
robustez y fuerzas, que si causara empacho viéndole saltar y defender delante de uno algún
puesto o calle, en trueque haría el más confiado del mundo a quien lo trajese consigo y mirase
al lado.

Unas calzas de gamuza muy traídas y llevadas, aunque todavía de buen servicio, le tomaban aquellas
piernas, antes tan de rúbrica y garabato; unos follados de colores se sujetaban a una veste
soldadesca, que llegaba en medias mangas a la mitad del brazo, tomadas las vueltas anchas con
colorado tabí. La veste se cerraba sobre un coleto fuerte y robusto, que abultando algún tanto
las espaldas, concluía en la misma muñeca defendiendo el brazo. Una valona azul, si no erizada,
al menos con mucho engrudo, le encanutaba el cuello; y un sombrero campanudo de copa, galán
con plumas, ancho de faldas, y éstas tomadas por delante con cuatro puntos de sirgo dorado,
ponían cabo y fin a la tal figura. Estupenda filisberta toledana, tenía entre las rodillas,
apoyándose las manos en ella, una daga flamenca le parecía en la cintura, y en su traza picaril
y en su catadura aviesa y maligna, cualquiera le juzgara de la genealogía y linaje de los famosos
Rinconete y Cortadillo.

Sentado como se hallaba, así y en media voz, y ésta ronquilla, y más asomada a lo bronco que
a lo apacible, se entretenía cantando de esta manera:

MORETO

        Nací muy pobre,
        ¡oh qué dolor!
    Bien, pobre aun soy,
    mas esto es hoy
        mañana no.

        Que quien desprecia,
        ¡viva el valor!,
    en lid la muerte,
    al fin la suerte
        lo coronó.

        Lid haya y guerra
        sí, ¡vive Dios!,
    bien corra el dado,
    y de soldado
        a conde iré.

        Navarro y otros,
        ¡son más de dos!,
    soldados fueron,
    por do subieron
        yo subiré.

        Mi Rey D. Carlos
        ¡entre en París!
    y Dios y él solo
    de polo a polo
        han de reinar.

        Y por premiarnos,
        ¡grano de anís!,
    tal bizarría
    ya Dios envía
        de orbes un par.

        Capitán tente,
        ¡bravo español!,
    Pizarro aguarda
    que una alabarda
        falta al Perú.

        Que lo que vale,
        ¡o miente el sol!,
    un pica bravo,
    ¡oh insigne cabo!,
        lo sabes tú.

        Iré a esas tierras.
        ¡vamos allá!,
    me haré de oro,
    de algún rey moro
        que venceré

        O para colmo
        ¡gusto será!
    de suerte tanta,
    con una infanta
        me casaré.

        Tendré esclavillos,
        ¡ah!, ¡ah!, lá, lá,
    rubís, topacios,
    cuatro palacios
        y un gran confín.

        Y señor noble
        ¡lará, lará!
    con mayorazgo,
    de algún hartazgo
        moriré al fin.

Al darle a tales coplas, cantadas, como suele decirse, a palo seco, sin compás ni ayuda de
instrumento alguno, y sólo con la buena o mala compañía de su áspera garganta, hele ahí que
asoma por alto de la senda un galán y sobremanera bizarro caballero, que siendo el mismo que
la pasada noche se presentó en fiesta, todavía se ostentaba ahora con todos los arreos de galas,
plumas y argentería convenientes a la gentileza y calidad de don Lope de Zúñiga.

El ciego con vista y lisiado sin manquedad, ahora nuevamente restaurado en todo el valor de
sus piernas y bien corregido y enmendado en el desembarazo de sus miembros, así como vió llegar
al caballero, destocándose el sombrero y ahinojándose reverentemente, le comenzó a decir:

--Perdón, perdón, y mil veces piedad para el buen Mateo del Cigarral, soldado pica que fué
de la compañía de Francisco Carvajal en Italia, arcabucero después en el tercio de Zamudio,
y después continuo de la ilustre persona del ilustrísimo caballero don Lope de Zúñiga. Yo me
confieso, señor, que sin enmienda a los pasados yerros cobré a vuestra orden los cien ducados
en Gante del burgués Guillelmo Goffren: confiésome asimismo que sin mandato, ni contraseña
de maese de campo, ni otro superior, con más arrojo que discreción los puse a lidiar, usurpando
el título que no tenía de señor de ellos, en aquel negro negociado de palo y pinta. Confiésome
(y es la peor confesión), que no embargante mi pericia y consumada experiencia, fuí roto, vencido
y dado tan a merced, que a no ser por un real de a ocho que me dieron de barato, sabe Dios
lo que fuera de mi estómago, quiero decir de mi persona. ¿Cómo, señor, después de tan infeliz
jornada volveros a presentar mi pecadora catadura? ¿Cómo llevaros a juicio mi conciencia tan
sucia, como limpias y escuetas las garduñas manos? Llorando mi desgracia, recordando mis muchos
merecimientos, teniendo los galardones atrasados, doliéndome de los golpes futuros y despidiéndome
en mente no sólo de vos, sino de aquellos cautivos cien ducados, tan llorados como perdidos,
resolví volverme para España y buscar partido en esas aventuras de las Indias.

No pagar feudo a mesones y hosterías, no siendo tan devoto para romero, y sospechando que mi
vestido de soldadesca me reclutase a fuerza viva para esas banderas de Italia, resolví cobijarme
uno de tantos disfraces como aprendí y estudié con la noble caballería de la industria. Largas
han sido mis peregrinaciones, aventuras curiosas me han asaltado, y con ellas os entretendré
las horas de camino o los ocios de viaje, éstos por mar o aquéllas por tierra, si es que merezco
por mi atrición y contrición timore et tremore, volver a tomar asiento en su servicio y asistir
cercano a su ilustre persona. Siempre cuento, con buena justicia y equidad, que en contraria
balanza de estos pecadillos y deslices, se me pondrán en cuenta y data, no los servicios de
soldado, pues para premiar vos no sois Emperador, sino mi buen ingenio en el tiempo que os
serví, la grata voluntad que siempre os tuve y tantas cuchilladas como dí a vuestro lado en
diversas ocasiones. No os cargo nada ni aprecio en pizca los últimos cintarazos de anoche,
pues la salud que cobré inopinadamente y la curación que se operó en mi lisiadura, las tomo
y apunto por buena, legítima y muy sobrada solvencia.

¡Quién sabe dónde hubieran ido los dislates, burlas y taravillas del soldado Moyano del Cigarral,
si D. Lope no le hubiese levantado con el mayor afecto, abrazándole y conmenzándole a hablar
de sus pasadas peregrinaciones y aventuras!

En suma de cuento, ello es que D. Lope le endonó y perdonó a Cigarral las atrasadas trabacuentas,
inclusive los cien ducados del burgués Goffren, lidiados y vencidos en el negro negociado de
palo y pinta, concluyendo aquella ceremonia con que la buena maula entrase de nuevo al servicio
de D. Lope.

Cigarral le añadió a éste por qué sucesos, caminando para Sevilla en busca de flota para el
Perú y en lenguas de su capitán Carvajal, había llegado a aquella aldea, donde su disfraz mendigante,
moviendo la piadosa condición de María, dilató de un día a otro día su peregrinación hasta
aquel trance.

--No dudando yo--proseguía el soldado--, sirviéndome de disculpa para este mal pensamiento
los sucesos ahora acontecidos, y sin que sea visto agraviar en un tilde la caridad de María,
que para las obras pías dispensadas al lisiado Cigarral han intervenido y valido en mucho los
merecimientos de D. Lope de Zúñiga, porque os hago saber, señor, que allá relatando, aquí mintiendo,
y siempre alterando la verdad, como hace todo viajante, acerté a nombrar en una de tantas novelas
vuestro apellido y condición, y no hay duda que desde entonces merecí más atención y agasajo,
si no digo mayor caridad y limosna, de esa hermosísima señora de vuestros pensamientos.

Luengo espacio confirieron los antes conocidos y ahora nuevamente confirmados amo y escudero,
sobre los medios de poner en práctica una entrevista con María, ya indudablemente celada, y
muy de cerca puesta en custodia por Gerif, su tío, desde los sucesos de la noche.

La historia puesta ya en este punto, no será fuera de propósito advertir qué circunstancias
había, y qué pensamientos animaban a los más principales de estos nuestros personajes.

Don Lope, alcanzada licencia del Emperador para enlazarse con la ilustre cuanto hermosa doña
María de Granada, así como llegó en las galeras de Leiva y tomó tierra de España, no pensó
sino en ser él mismo mensajero de tan agradables nuevas; y con poco séquito e infinitas esperanzas
quiso llegar lo más luego a la aldea donde sabía asistir la amada suya.

Receloso de que el odio altivo de aquella familia destronada le burlase sus anhelos y su amor,
había querido interesar en todo al Emperador, quien, por su parte, miraba con placer aquellos
enlaces que pudieran apartar de toda revuelta a los renuevos de los Granadas.

Los moriscos, siempre fija la vista en su independencia y su venganza, no apartaban su cariño
de aquella familia que por tantos años había sostenido en España el vacilante poder de los
árabes haciendo de Granada la ciudad más hermosa del mundo. El descontento de la nación vencida
tuvo sus intercadencias según y como que la política de la Corte los halagaba o los oprimía;
pero siempre es cierto que mal avenidos con la religión que habían abrazado a la fuerza, sentidos
con las fardas y gabelas con que eran pechados, ofendidos de las ordenanzas que les pregonaban,
y rabiosos con la altivez de los vencedores, no esperaban sino ocasión adecuada para revolverse,
tentando para ello los vecinos reinos de Africa, y el nuevo y formidable poder que desde Constantinopla
amenazaba a toda la cristiandad.

Gerif, que alcanzó en pie en sus años primeros el Señorío de la Alhambra, no podía separar
de su memoria aquel esplendor pasado, como ni de su alma la afición más vehemente por su nación
desgraciada, mirando gustoso por lo mismo las revueltas que tramaba su sobrino Muley.

María temblaba con tales apariencias, pues su madre, que tomó el agua del bautismo de aquel
Arzobispo de Granada a quien por alabanza llamaron el Santo los moriscos, imprimió a su hija
el más tierno apego a la religión cristiana. Empeñada en los amores de D. Lope, y éste, ausente
con el Emperador en la jornada de Alemania, vivía huérfana, lejos de los palacios de Granada,
alegrando con su presencia los cansados ojos del anciano Gerif.

Muley, prendado de las gracias de su prima, él mismo se la había destinado y nombrado de antemano
para premio de sus anhelos y corona de su trabajo desde que diese el grito de independencia,
conociendo al mismo tiempo que nada podría ejecutar más bien visto como este enlace para aficionarse
más y más las voluntades de sus moriscos.

Gerif, aunque de intento no apremiaba en nada a María por los amores de Muley, con todo ello
bien la demostraba el placer que habría viendo así unidos los últimos vástagos de los Granadas,
como decían los cristianos, o de los Benezeritas, según los genealogistas árabes.

Don Lope, sospechando por lo menos alguna de tan capitales asechanzas, ardía por verse con
María para pintarle más vivamente lo que sólo apuntó en el billete que llegó a sus blanquísimas
manos por los peregrinos medios que ya hemos relatado.

Estos y otros iguales pensamientos, ni más lisonjeros ni menos recelosos, pasaban por la mente
del caballero mancebo, durante el coloquio de Cigarral, lo cual leído por la sagacidad escuderil
de éste, sin más tardar le habló a su amo de esta manera:

--Por cierto, señor, que muy mucho agraviáis mi alta capacidad, y en bien poco tenéis mi ingenioso
magín, si así os inquietáis por tan poca cosa; dejad penas y sabed que en manos está el son
que sabrán a buen tiempo coger el compás. María pasa cotidianamente y a esta hora por este
mismo sitio, viniendo de los huertos que para su recreo tiene Gerif en esas quiebras del valle.
Si, como es presumible, viendo enemigos en campaña, Gerif resuelve estar a la defensiva sin
desamparar muy mucho los muros de su casa, ya tiene encima corredores que le batan la estrada
muy de cerca; y si temeroso y cauto en demasía, ha determinado levantar puentes y rastrillos
y declararse en asedio formal, ya le he escurrido entre los propios suyos tal espía, que muy
presto nos informará de todo movimiento enemigo. El mancebillo Mercado, muchacho despabilado
y despierto, avizora las rejas de María, y mi gozque, que lleva delantera en esto de avisado,
se encuentra en este propio instante donde vos querríais hallaros, esto es, ante los ojos de
la muy alta y muy ilustre señora doña María de la Granada, otorgada esposa de... pero hele,
hele por do viene nuestro mensajero el gozque, que nos dará lenguas de todo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01281</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>9797</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17966</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

      And graceful youth
    that the arena walking,
    and tertiary layer
    and round the fence.

      
    
    Middle third (Ill
    have third) cattle juros Absentee inherited.

      
    
    The present glories
    forgotten breed, moves made new tenderness.

      
    
    And while the absent
    moans, cries and sorrow,
    and sad accent sings
    his complaints: Cursed be those who trust a woman is left.

The intention that the singer gave the last verses was so hard, so soft accent and circumstances
so clear, that Mary, without being more inward, left hovering in his eyes the tears more tender
and more love and tenderness, but perhaps to turn his head, and finding Muley's angry view, that
neither an atom nor lose the edge of tears, such was the shock that the already overwhelmed as opposed
lover who felt frightened and confused as taking cruel faint, barely
had time to drop into the arms of the maidens around were.

With a leap he had made himself the foot of the beautiful bating gentleman,
if his will had not prevented a strong arm that held him, and succeeded
by fainting, and was preparing to get close to fainting.

- Who are
you? - Tiger voice shouted Muley -.

Who are you to come to disturb the celebrations of the main people, and set snares to the wives
of who is better than you?

- Who is to be - said the usurer, who wanted to know your love and cleverly beat mood - who must
be, but the noble knight Don Lope Zúñiga Guzmán Dávalos and Pacheco, richly in these parts
heir, lord of the villas Alchor and Ferreyra, Merino was of the Queen, King's page, the commander
of your third, dear Emperor, y. .. not heard more, as Muley, with
a boat who threw to Don Lope, began the most frightful din.

Don Lope, to be subjected, apostrophes, get free, drop out and put a dagger in hand, everything
was one, would not have escaped any serious injury to the furious
beat of Muley, not to wear a dress under a sharp smack clothes in
Milan.

Repaired and such a hit, the revolt ON or started since the Moors
to a voice saying:

- Please our prince Muley, Death to the Spaniards.

Don Lope, though without a sword, driving the dagger as alive and artfully, that right around the
person appeared to have opened wide moat in reaching its armed wing, which made him under cover
of the most spirited, but the wrath of Muley was shaking a lot, and their danger growing at
every moment. Old Christians who were there, prevented by the hand and not ready for such a revolt,
they could hardly get rid of the crowd Moorish and narrowness of
the place.

In this, they all went to work in an atom of time, heard the voice of the soldier, said:

- Brother Cigarral, the healing that began Mary, wrap the danger of my master.

And to say this, and throw in on crutches, and unwind with one hand
this eye sickly and grapple with each other, and throw that black
patch, and to throw down the bridge of a crutch, and take a terrible
sword and pull the other stick, and repeat one of the same steel was
made thing before hearing.

- In your help I am, and your hand I have,
Don Lope - said the soldier -, let us remember of Porma and closes
Spain.

With this, and therefore, those who seemed so bent members, convoluted and cramped, showed that
elasticity and vigor, that opening up the street with so much nonchalance as soldier bravery,
he rolled a coat on his arm he saw, without knowing how, next to the brave knight, and armed it
with one of those swords machine took the soldier.

Was to see, while the confused shouting, the pity of women, the paroxysms of these, the prayers of
those and the cries and sufferings of all. What fell, which hastened by catch theft doors,
seeking safety in flight, and what, they were most main, forming a circle around Mary, claimed
they wanted to divide a common fate, begging and pleading some other
that differs from other cases such as anger and fight.

Two swords as skilled and can handle soon tipped to win the Christian band. Muley, in spite of
all, it contained his own, repairs and improvements as more to story could, but an enemy, with whom
he had, placed at the mercy of their opponents. The rogue mutt, like I understood the danger
they were in theirs, or because they were trained also to play these pieces, this is that
since the beginning of the dance is not amused but to pass and repass, tangle and trip between
the feet of the Moors, knocking many, pregnant and trying not to just finally Muley prison, for traversing
much to the purpose behind the back of the Moor, when he broke in retreat, became entangled miserably
and fell to the ground without being able to recover.

All loaded on it, but their swords two opposites, and friendly guards,
freed him from all insult.

- Arise - Don Lope said.

- I do so -
said the mayor - but to surrender to the mercy of justice, and much
more since voices are coming Ferdinand Muley the coast of Barbary.

The Gerif, whose displeasure was so great principle revolt, and that more demonstrations that
he could not appease her, he wanted to bring their respect to excuse from prison to his nephew; but
all was in vain, because the suspect deals that were in rebellion, and surnamed Prince during
the scuffle, were not easy chapters amendment. However, the authority Don Lope reached that
Muley from attending as a prison in the home of the mayor, while he silenced one and could provide
for others.

Creek tasting and made boats, fendientes, lunges, slashes and Claymore of the revolt, was as
usual, be greater than the benefit saves, I mean it came down to not many of spades and four lift
head dents. The fear of offending women did not allow fighters strike with the wisdom that
had been used to measure body the body and in the open field. Notwithstanding this, few regrets
were felt so sad everyone thought he had the great misfortune happened, but no such duels and
lastimerías were more than the sobs of Bermúdez and cries of usury: the former, other touch I
had just lost, and that, by looking broken and stained in all the finery.

CHAPTER IV

It was the same time, was the proper place and one fronting the broken bridge, under the beautiful
walnut and right beside that fountain clear, he looked a man sitting,
but very different trace to the blind and crippled beggar with whom
we communicate knowledge to start of this story.

This character, on the contrary, seemed to enjoy the best agility of its members, was harder
as the years and virile, who arrived at forty, and with such samples of robustness and strength,
seeing that if it causes embarrassment and jump in front of you defend
a place or street, in exchange would make the more confident the world
who bring with them and look after next.

A well brought suede trousers and worn, but still good service, we took those legs, so before
heading and doodle, a colored breeches were attached to a robe soldiers, who came in half sleeves
in the middle of the arm, made wide turns with colorado tabi. The robe was closed on a strong and
robust doublet, which somewhat bulging back, concluded on the same wrist defending his arm.
A flange blue, if not bristling at least much glue, you encanutaba the neck, and a bell-crown
hat, trouser feathered, wide skirts, and they made four points ahead of softest silk with gold
out and put an end to such a figure. Super filisberta Toledo, was between his knees, leaning on
her hands, a dagger Flemish seemed at the waist, and its trace picaril and its degustation perverse
and evil, you judge any of the genealogy and lineage of the famous
Rinconetey Cortadillo.

Seated as he was well and softly, and this hoarse, and more leaning
to the bronco that to the gentle, amused himself singing this:

MORET

I
was born very poor, Oh what a pain!

        Well, I'm still
        poor, But this
    is today tomorrow.
    
        That he despises Value alive!, death in battle, At last luck crowned
him.

        
        
    Lid and war has Yes,
    living God, it runs
        the given and soldier Count to go.

        
        
    Navarro and others More
    than two!, soldiers
        were do rose by I will go.

        
        
    My King D. Carlos
    Into Paris! and
        God and him alone from pole to pole have to rule.

        
        
    And for prizes, Aniseed!,
    such bravery and
        God sends a couple of orbs.

        
        
    Captain Stand,
    Spanish bravo!,
        Pizarro looks a halberd failure to Peru.

        
        
    That what is true,
    Or lying in the
        sun!, a pica bravo, Oh illustrious out!, You know that.

        
        
    Go to the land.
    Here we go!, I will
        gold of a Moorish king I will conquer

O to top Be happy! so lucky,
a princess Marry me.

        
        
    I'll esclavillos,
    Ah, ah, la, la, ruby,
        topaz, four palaces and a large border.

        
        
    And nobleman Lara,
    lara! with primogeniture,
        of a surfeit finally die.

        
        
    By giving these songs,
    sung, as they say,
        a capella, without compass or help from any instrument, and only
with the good or bad company of his rough throat, hence hele sticking
out the top of the path an extremely gallant and brave knight, who
remains the same was presented last night to party, still bore now
with all the trappings of galas, Argentería feathers and convenient
to the kindness and quality of Don Lope de Zuniga.

        
        
    The blind and disabled
    without manquedad
        view, now newly restored throughout the value their legs and well
corrected and amended its members disengage and reach saw the gentleman,
bareheaded and ahinojándose hat reverently, he began to say:

- Sorry,
sorry, a thousand times pity for the good of Cigarral Mateo, itchy
soldier who was Francisco company of Carvajal in Italy, then in the
third harquebusier Zamudio, and then continued the illustrious person
of illustrious knight Don Lope de Zuniga.

I I confess, sir, that no amendment to the past mistakes to your order got paid one hundred
ducats Ghent the bourgeois Guillelmo waffle: confiésome also that without a mandate, or password
the master of the field or other superior, with more courage than discretion, the deal started,
usurping the title had no lord of them in that black suit and painted negotiated. Confiésome (And
is the worst confession) not attaching my consummate skill and experience,
I was broken up and given as a grant, that unless a piece of eight
they gave me cheap, God knows what was in my stomach, I mean me.

How, after so unhappy resubmitted day my sinful degustation? How do I take you to court so
my conscience dirty, clean and stark as martens hands? Crying my misfortune, remembering my many
merits, taking the award back, aching from the blows and goodbye
future in mind not only you, but those captives hundred ducats, as
mourned as lost, decided to return to Spain and seek game in the adventures
of the Indies.

Not paying fief to inns and taverns, not being so devoted to rosemary, and suspecting that my
Dress soldiers recruited me to living force for these flags of Italy, decided to take shelter
one of many costumes as I learned and studied with the noble knight in the industry. Long
were my wanderings, I have been assaulted curious adventures, and with them entertain you hours
of road travel or leisure, these sea or those on land, if they deserve attrition and contrition
for my timore et tremor, back to sit in their service and attend close to his illustrious person.
Always tell, with good fairness and equity, that contrary balance of these peccadilloes and
missteps, I bring into account and data, no services soldier, to reward you as you are not the
Emperor, but my good genius at the time you served, the welcome will you ever had and so many
sword and gave it to your side several occasions. Do not charge anything or shred recent appreciation
in his belt last night I cashed it unexpectedly health and healing that took place in my infirmity,
I take and I aim for good, legitimate and very solvency.

Who knows where it had been the nonsense, mockery and Flat bolts Cigarral soldier's Moya, if
D. Lope had not raised with the greatest affection, hugging and talking conmenzándole of his past
wanderings and adventures!

In short the story is that D. Lope Endon and forgave him the backward Cigarral trabacuentas, including
the bourgeois hundred ducats waffle, Lydia, and overcome in the black negotiated wood and paint,
concluding that ceremony that good maula entered the service again D. Lope.

Cigarral was added to it by which events, walk to Sevilla in search for the fleet Peru and
in languages ??of their captain Carvajal, had come to this village, where his beggar disguise,
moving the pious condition of Mary, delayed one day to another day the pilgrimage to this
predicament.

- No doubting myself - went on the soldier - furnished an excuse for this evil thought events that
happened now, and without it being seen in a tilde offend the charity of Mary that the Waqf
extended to the disabled Cigarral intervened and valid at much merits
of D. Lope de Zuniga, because I do know, sir, beyond telling, lying
here, and forever altering the truth, as does every traveler, I managed
to name one of many novels your name and condition, and no doubt that
since then I deserved more attention and kindness, If I say no more
charity and alms, of that beautiful lady of your thoughts.

Luengo conferred the space formerly known and now again confirmed master and squire on ways to implement
an interview with Mary, and certainly his helmet, and closely Gerif
taken into custody by his uncle, since the events of the night.

The fantastic story and at this point, no purpose will be noted what circumstances had, and
what thoughts were encouraging more of these our main characters.

Don Lope, reached the Emperor's leave to bond with the illustrious as beautiful lady Maria de
Granada, and was in the galleys of Lewis and landed in Spain, did not think but being himself so nice
messenger new, and with little entourage and infinite hopes then wanted to go as the village where
he knew his beloved attend.

Fearing that the hatred of a proud family that dethroned him mock his aspirations and his love,
had tried to interest around the Emperor, who, meanwhile, watched with pleasure those links
revolt could remove all the shoots of the grains.

The Moors, always stare at their independence and revenge, they kept
their love of that family that had held for so many years in Spain
the faltering power of Granada Arab making the most beautiful city
in the world.

The discontent of the vanquished nation had its intercadencias as and that the policy of the
Court's flattered or oppressed; but it is true that ill-assorted with the religion they had
embraced the strength, senses with bundles and imposts that were breast, ordinances offended they
proclaimed, and angry with the arrogance of the victors, but did
not expect appropriate occasion to churn, It's tempting to neighboring
kingdoms of Africa, and the new and formidable power from Constantinople
threatened the entire Christian world.

Gerif, who reached on foot in their first few years the Lordship of
the Alhambra could not separate of memory that past glory, as neither
of his soul the most vehement passion for their nation unhappy, looking
very happy at the riots that his nephew was up to Muley.

Mary trembled with such appearances, as his mother, who drank the water of baptism that Archbishop
of Granada who was called by the Holy Praise the Moors, gave to his daughter the tenderest attachment
to the Christian religion. Committed to the love of D. Lope, and it was absent to the day Emperor
of Germany, an orphan living far from the palaces of Granada, cheering with his presence Gerif
tired old man's eyes.

Muley, captivated by the charms of his cousin, he himself had designed
and named in advance to award their hopes and crown of his work since
that would give the cry of independence, while knowing that nothing
would run best seen as the link to dabble more and more the will of
its Moorish.

Gerif, although I try not urged at all to Mary for the love of Muley,
with all While showing the pleasure they would see well together the
last offspring of the Pomegranate, as Christians say, or Benezeritas,
according to the Arab genealogists.

Don Lope, suspecting at least some of such capital ambushes, burned to be seen with Mary to paint
more vividly what he said on the ticket just reached their whitest pilgrims hands means that
we have already reported.

These and other like-minded, no more flattering and less suspicious, going through my head the
young knight during the symposium Cigarral, which is read by the sagacity squire the latter, without
delay spoke to his master in this way:

- Certainly, sir, very much agraviáis my high capacity and very little you have my witty Magin,
if you inquietáis for so little, let sorrow and know that the son
is held you know a good time to catch the beat.

Marie spent every day and this hour for this same place, coming from the orchards for recreation
has Gerif in these failures of the valley. If, as is presumed, seeing enemies in campaign, Gerif
resolved without being defensive very much abandon the walls of his
house and has brokers who churn up the estrada very closely, and if
overly fearful and cautious, determined to build bridges and rakes
and declare formal siege, I have already slipped through his own as
a spy, that very quickly inform us of any enemy movement.

The market certain young man, boy awake and awake, envisions the bars of Mary, and my mutt, which
has lead in this notice, is at this very moment where you would want to find you, that is, in the
eyes of the very high and very illustrious lady Dona Maria de la
Granada, awarded wife ... but hele, hele to do is our messenger, the
mutt, which will give us all languages.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>