<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04598</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>198187</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2045</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las pildoras de Dehaud, me parece que
me prueban bien.

--Vaya, me alegro que al fin hayamos dado con una medicina que produzca algún efecto... ¿Quieres
sentarte?

--Abuelita, dame un chocho--dijo la niña interrumpiéndoles.

--No tengo, hija mía... ¿Tienes algún caramelo, Ventura?

--No.

--Tene Jame que está aquí.

Venturita se puso horriblemente pálida.

--¿Qué Jame, niña?--preguntó doña Paula.

--Nada, nada, cualquier tontería... ¿Conque te han probado bien las pildoras?... Si don Rufo,
por más que digan, entiende... ¡Vaya si entiende!--se apresuró a decir Ventura con voz temblorosa,
la faz tan descompuesta, que su madre la miró sorprendida.

--Jame está aquí... Tene chocho... Ven, abuelita.

La niña tiró del vestido a la señora. Esta, pálida ya también, adivinando vagamente algo terrible,
se dejó arrastrar sin saber lo que hacía.

--¡Cecilia!--gritó Ventura con una voz extraña que jamás le había oído su madre.

Pero la niña no hizo caso. Siguió arrastrando a su abuela hacia la alcoba. Antes de llegar
a la puerta, se presentó en ella el duque de Tornos.

Doña Paula, ante aquella repentina aparición, se quedó un instante clavada al suelo, el rostro
blanco y aterrado, la mirada atónita. Después cayó pesadamente al suelo, arrastrando en la
caída a su nieta.

El Duque se apresuró a levantarla. Luego, ante un gesto imperioso de Ventura, la dejó sobre
el sofá y huyó.

A las voces de la joven, acudieron los criados y luego Cecilia. Se creyó que era un síncope
producido por la fatiga. Transportósela a su cama, donde luego, merced a los cuidados de Cecilia,
recobró el conocimiento. Pero no la facultad de hablar. La infeliz señora no pudo ya articular
palabra. Así estuvo dos días, sin que los esfuerzos de don Rufo, ni los de otro médico que
llegó de Lancia, lograsen poner en movimiento aquella lengua, que se había paralizado. Generalmente,
estaba con los ojos cerrados, exhalando leves gemidos. Sólo cuando Ventura entraba en el cuarto
los abría para clavarlos en ella con una expresión fija de angustia y reconvención. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document11087</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>58978</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1910</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Dehaud diet pills, I think prove me right.

-
Wow, I'm glad that finally we've found a drug that produces an effect
... Want sit?

- Grandmother, give me a pussy - the girl said, interrupting.

-
I have, my dear ... Do you have any candy, Ventura?

- No.

- Tene
James is here.

Venturita was horribly pale.

- Jame What girl? - Asked Dona Paula.

- Nothing, nothing, any silly
... "So you have tried it the pills?

... If Don Rufo, more to say, understand ... Go if you understand!
- Ventura said quickly, his voice trembling the face so broken, that
her mother looked surprised.

- James is here ... Tene pussy ... Come
on, Grandma.

The girl pulled the dress to Madame. This, and too pale, vaguely guessing something terrible,
was carried away not knowing what he did.

- Cecilia! - Ventura shouted in a strange voice he had never heard
his mother.

But the girl ignored. He kept dragging his grandmother into the bedroom.

Before arriving at the door, she was presented the Duke of lathes.

Dona Paula, before this sudden appearance, he was nailed to the floor a moment, the face White
and terrified, the astonishment. Then he fell heavily to the ground, dragging the fall to
his granddaughter.

The Duke was quick to pick it up. Then, with an imperious gesture of Ventura, left on the couch
and fled.

In the voices of the young, attended by servants and then Cecilia. Was believed to syncope
produced by fatigue. Transportósela to his bed, where after, thanks to the care of Cecilia, regained
consciousness. But the power of speech. The poor lady could no longer articulate word. That was
two days, without the efforts of Don Rufo, nor those of other medical
Lancia came, we got in that language movement, which had been paralyzed.
Generally, I was with my eyes closed, breathing slight moans. Only
when Ventura entered the room opened them to nail it with a fixed
expression of anguish and counterclaim</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>