<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05515</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>38882</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>23755</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Cierto que en tiempos de Doña Silvia iban
los dos á misa, por rutina; pero nada más. Pues después de viudo, las pocas ideas del Catecismo
que el Peor conservaba en su mente, como papeles ó apuntes inútiles, las barajó con todo aquel
fárrago de la Humanidad-Dios, haciendo un lío de mil demonios.

A decir verdad, ninguna de estas teologías ocupaba largo tiempo el magín del tacaño, siempre
atento á la baja realidad de sus negocios. Pero llegó un día, mejor dicho, una noche en que
tales ideas hubieron de posesionarse de su mente con cierta tenacidad, por lo que ahorita mismo
voy á referir. Entraba mi hombre en su casa al caer de una tarde del mes de Febrero, evacuadas
mil diligencias con diverso éxito, discurriendo los pasos que daría al día siguiente, cuando
su hija, que le abrió la puerta, le dijo estas palabras: «No te asustes, papá, no es nada...
Valentín ha venido malo de la escuela.»

Las desazones del monstruo ponían á D. Francisco en gran sobresalto. La que se le anunciaba
podía ser insignificante, como otras. No obstante, en la voz de Rufina había cierto temblor,
una veladura, un timbre extraño, que dejaron á Torquemada frío y suspenso.

«Yo creo que no es cosa mayor--prosiguió la señorita.--Parece que le dió un vahido. El maestro
fué quien lo trajo... en brazos.»

El Peor seguía clavado en el recibimiento, sin acertar á decir nada ni á dar un paso.

«Le acosté en seguida, y mandé un recado á Quevedo para que viniera á escape.»

D. Francisco, saliendo de su estupor como si le hubiesen dado un latigazo, corrió al cuarto
del chico, á quien vió en el lecho, con tanto abrigo encima que parecía sofocado. Tenía la
cara encendida, los ojos dormilones. Su quietud más era de modorra dolorosa que de sueño tranquilo.
El padre aplicó su mano á las sienes del inocente montruo, que abrasaban.

--Pero ese trasto de Quevedillo.... Así reventara.... No sé en qué piensa.... Mira, mejor será
llamar otro médico que sepa más.

Su hija procuraba tranquilizarle; pero él se resistía al consuelo. Aquel hijo no era un hijo
cualquiera, y no podía enfermar sin que se alterara el orden del universo. No probó el afligido
padre la comida; no hacía más que dar vueltas por la casa, esperando al maldito médico, y sin
cesar iba de su cuarto al del niño, y de aquí al comedor, donde se le presentaba ante los ojos,
oprimiéndole el corazón, el encerado en que Valentín trazaba con tiza sus problemas matemáticos.
Aún subsistía lo pintado por la mañana: garabatos que Torquemada no entendió, pero que casi
le hicieron llorar como una música triste: el signo de raíz, letras por arriba y por abajo,
y en otra parte una red de líneas, formando como estrella de muchos picos con numeritos en
las puntas.

Por fin, alabado sea Dios, llegó el dichoso Quevedito, y D. Francisco le echó la correspondiente
chillería, pues ya le trataba como á yerno. Visto y examinado el niño, no puso el médico muy
buena cara. A Torquemada se le podía ahogar con un cabello, cuando el doctorcillo, arrimándole
contra la pared y poniéndole ambas manos en los hombros, le dijo: «No me gusta nada esto; pero
hay que esperar á mañana, á ver si brota alguna erupción. La fiebre es bastante alta. Ya le
he dicho á usted que tuviera mucho cuidado con este fenómeno del chico. ¡Tanto estudiar, tanto
saber, un desarrollo cerebral disparatado! Lo que hay que hacer con Valentín es ponerle un
cencerro al pescuezo, soltarle en el campo en medio de un ganado, y no traerle á Madrid hasta
que esté bien bruto.»

Torquemada odiaba el campo y no podía comprender que en él hubiese nada bueno. Pero hizo propósito,
si el niño se curaba, de llevarle á una dehesa á que bebiera leche á pasto y respirase aires
puros. Los aires puros, bien lo decía Bailón, eran cosa muy buena. ¡Ah! los malditos miasmas
tenían la culpa de lo que estaba pasando. Tanta rabia sintió D. Francisco, que si coge un miasma
en aquel momento lo parte por el eje. Fué la sibila aquella noche á pasar un rato con su amigo,
y mira por donde se repitió la matraca de la Humanidad, pareciéndole á Torquemada el clérigo
más enigmático y latero que nunca, sus brazos más largos, su cara más dura y temerosa. Al quedarse
sólo, el usurero no se acostó. Puesto que Rufina y Quevedo se quedaban á velar, el también
velaría. Contigua á la alcoba del padre estaba la de los hijos, y en ésta el lecho de Valentín,
que pasó la noche inquietísimo, sofocado, echando lumbre de su piel, los ojos atónitos y chispeantes,
el habla insegura, las ideas desenhebradas, como cuentas de un rosario cuyo hilo se rompe.

IV

El día siguiente fué todo sobresalto y amargura. Quevedo opinó que la enfermedad era inflamación
de las meninges, y que el chico estaba en peligro de muerte. Esto no se lo dijo al padre, sino
á Bailón para que le fuese preparando. Torquemada y él se encerraron, y de la conferencia resultó
que por poco se pegan, pues D. Francisco, trastornado por el dolor, llamó á su amigo embustero
y farsante. El desasosiego, la inquietud nerviosa, el desvario del tacaño sin ventura, no se
pueden describir. Tuvo que salir á varias diligencias de su penoso oficio, y á cada instante
tornaba á casa, jadeante, con medio palmo de lengua fuera, el hongo echado hacia atrás. Entraba,
daba un vistazo, vuelta á salir. Él mismo traía las medicinas, y en la botica contaba toda
la historia ... «un vahído estando en clase; después calentura horrible... ¿para qué sirven
los médicos?» Por consejo del mismo Quevedito, mandó venir á uno de los más eminentes, el cual
calificó el caso de meningitis aguda.

La noche del segundo día, Torquemada, rendido de cansancio, se embutió en uno de los sillones
de la sala, y allí se estuvo como media liorita, dando vueltas á una picara idea, ¡ayí dura
y con muchas esquinas, que se le había metido en el cerebro. «He faltado á la Humanidad, y
esa muy tal y cual me las cobra ahora con los creditos atrasados.... No: pues si Dios, ó quien
quiera que sea, me lleva mi hijo, ¡me voy á volver más malo, más perro...! Ya verán entonces
lo que es canela fina. Pues no faltaba otra cosa.... Conmigo no juegan.... Pero no, ¡qué disparates
digo! No me le quitará, porque yo.... Eso que dicen de que no he hecho bien á nadie, es mentira.
Que me lo prueben... porque no basta decirlo. ¿Y los tantísimos á quien he sacado de apuros?...
¿pues y eso? Porque si á la Humanidad le han ido con cuentos de mí; que si aprieto, que si
no aprieto... yo probaré.... Ea, que ya me voy cargando: si no he hecho ningún bien, ahora
lo haré, ahora, pues por algo se ha dicho que nunca para el bien es tarde. Vamos á ver: ¿y
si yo me pusiera ahora á rezar, qué dirían allá arriba? Bailón me parece á mí que está equivocado,
y la Humanidad no debe de ser Dios, sino la Virgen.... Claro, es hembra, señora.... No, no,
no... no nos fijemos en el materialismo de la palabra. La Humanidad es Dios, la Virgen y todos
los santos juntos.... Tente, hombre, tente, que te vuelves loco.... Tan sólo saco en limpio
que no habiendo buenas obras, todo es, como si dijéramos, basura... ¡Ay Dios, qué pena, qué
pena...! Si me pones bueno á mi hijo, yo no sé qué cosas haría; ¡pero qué cosas tan magníficas
y tan...! ¿Pero quién es el sinvergüenza que dice que no tengo apuntada ninguna buena obra?
Es que me quieren perder, me quieren quitar á mi hijo, al que ha nacido para enseñar á todos
los sabios y dejarles tamañitos. Y me tienen envidia porque soy su padre, porque de estos huesos
y de esta sangre salió aquela, gloria del mundo.... Envidia; pero ¡qué envidiosa es esta puerca
Humanidad! Digo, la Humanidad no, porque es Dios... los hombres, los prójimos, nosotros, que
somos todos muy pillos, y por eso nos pasa lo que nos pasa.... Bien merecido nos está... bien
merecido nos está.»

Acordóse entonces de que al día siguiente era domingo y no había extendido los recibos para
cobrar los alquileres de su casa. Después de dedicar á esta operación una media hora, descansó
algunos ratos, estirándose en el sofá de la sala. Por la mañana, entre nueve y diez, fue á
la cobranza dominguera. Con el no comer y el mal dormir y la acerbísima pena que le destrozaba
el alma, estaba el hombre mismamente del color de una aceituna. Su andar era vacilante, y sus
miradas vagaban inciertas, perdidas, tan pronto barriendo el suelo como disparándose á las
alturas. Cuando el remendón, que en el sucio portal tenia su taller, vió entrar al casero y
reparó en su cara descompuesta y en aquel andar de beodo, asustóse tanto que se le cayó el
martillo con que clavaba las tachuelas. La presencia de Torquemada en el patio, que todos los
domingos era una desagradabilísima aparición, produjo aquel día verdadero pánico; y mientras
algunas mujeres corrieron á refugiarse en sus respectivos aposentos, otras, que debían de ser
malas pagadoras, y que observaron la cara que traía la fiera, se fueron á la calle. La cobranza
empezó por por los cuartos bajos, y pagaron sin chistar el albañil y las dos pitilleras, deseando
que se les quitase de delante la aborrecida estampa de Don Francisco. Algo desusado y anormal
notaron en él, pues tomaba el dinero maquinalmente y sin examinarlo con roñosa nimiedad, como
otras veces, cual si tuviera el pensamiento á cien leguas del acto importantísimo que estaba
realizando; no se le oían aquellos refunfuños de perro mordelón, ni inspeccionó las habitaciones
buscando el baldosín roto o el pedazo de revoco caído, para echar los tiempos á la inquilina.

Al llegar al cuarto de la Rumalda, planchadora, viuda, con su madre enferma en un camastro
y tres niños menores que andaban en el patio enseñando las carnes por los agujeros de la ropa,
Torquemada soltó el gruñido de ordenanza, y la pobre mujer, con afligida y trémula voz, cual
si tuviera que confesar ante el juez un negro delito, soltó la frase de reglamento: «D. Francisco,
por hoy no se puede. Otro día cumpliré.» No puedo dar idea del estupor de aquella mujer y de
las dos vecinas, que presentes estaban, cuando vieron que el tacaño no escupió por aquella
boca ninguna maldición ni herejía, cuando le oyeron decir con la voz más empañada y llorosa
del mundo: «No, hija, si no te digo nada... si no te apuro... si no se me ha pasado por la
cabeza reñirte... ¡Qué le hemos de hacer, si no puedes...!»

--D. Francisco, es que...--murmuró la otra, creyendo que la fiera se expresaba con sarcasmo,
y que tras el sarcasmo vendría la mordida.

--No, hija, si no he chistado... ¿Cómo se han de decir las cosas? Es que á ustedes no hay quien
las apee de que yo soy un hombre, como quien dice, tirano... ¿De dónde sacáis que no hay en
mí compasión, ni... ni caridad? En vez de agradecerme lo que hago por vosotras, me calumniáis
... No, no: entendámonos. Tú, Rumalda, estate tranquila: sé que tienes necesidades, que los
tiempos están malos... Cuando los tiempos están malos, hijas, ¿qué hemos de hacer sino ayudarnos
los unos á los otros?

Siguió adelante, y en el principal dió con una inquilina muy mal pagadora, pero de muchísimo
corazón para afrontar á la fiera, y así que le vió llegar, juzgando por el cáriz que venía
más enfurruñado que nunca, salió al encuentro de su aspereza con estas arrogantes expresiones:

«Oiga usté, á mi no me venga con apreturas. Ya sabe que no lo hay. Ese está sin trabajo. ¿Quiere
que salga á un camino? ¿No ve la casa sin muebles, como un hospital prestao? ¿De dónde quiere
que lo saque?... Maldita sea su alma...

--¿Y quién te dice á tí, grandísima tal, deslenguada y bocona, que yo vengo á sofocarte? A
ver si hay alguna tarasca de éstas que sostenga que yo no tengo humanidad. Atrévase á decírmelo....»

Eriarboló el garrote, símbolo de su autoridad y de su mal genio, y en el corrillo que se había
formado sólo se veían bocas abiertas y miradas de estupefacción.

«Pues á tí y á todas les digo que no me importa un rábano que no me paguéis hoy. ¡Vaya! ¿Cómo
lo he de decir para que lo entiendan?... ¡Con que estando tu marido sin trabajar te iba yo
á poner el dogal al cuello?... Yo sé que me pagarás cuando puedas, verdad? Porque lo que es
intención de pagar, tú la tienes. Pues entonces, ¿á qué tanto enfurruñarse?... ¡Tontas, malas
cabezas! (esforzándose en producir una sonrisa); ¡vosotras creyéndome á mí más duro que las
peñas, y yo dejándooslo creer, porque me convenía, porque me convenía, claro, pues Dios manda
que no echemos facha con nuestra humanidad...! Vaya, que sois todas unos grandísimos peines....
Abur, tú, no te sofoques. Y no creas que hago esto para que me eches bendiciones. Pero conste
que no te ahogo; y para que veas lo bueno que soy....»

Se detuvo y meditó un momento, llevándose la mano al bolsillo y mirando al suelo.

«Nada, nada.... Quédate con Dios.»

Y á otra. Cobró en las tres puertas siguientes sin ninguna dificultad. «D. Francisco, que me
ponga usted piedra nueva en la ornilla, que aquí no se puede guisar....» En otras circunstancias,
esta reclamación habría sido el principio de una chillería tremenda, verbigracia: «Pon el traspontín
en la hornilla, sinvergüenza, y arma el fuego encima.»--«Miren el tío manguitillas, así se
le vuelvan veneno los cuartos.» Pero aquel día todo era paz y concordia, y Torquemada concedía
cuanto le demandaban.

«¡Ay, D. Francisco!--le dijo otra en el número 11,--tenga los jeringados cincuenta reales.
Para poderlos juntar, no hemos comido más que dos cuartos de gallineja y otros dos de hígado
con pan seco.... Pero por no verle el carácter de esa cara y no oirle, me mantendría yo con
puntas de París.

--Pues mira, eso es un insulto, una injusticia, porque si las he sofocado otras veces no ha
sido por el materialismo del dinero, sino porque me gusta ver cumplir á la gente... para que
no se diga.... Debe haber dignidad en todos. ¡A fe que tienes buena idea de mi!... ¿Iba yo
á consentir que tus hijos, estos borregos de Dios, tuviesen hambre?... Deja, déjate el dinero....
O mejor, para que no lo tomes á desaire: partámoslo y quédate con veinticinco reales.... Ya
me los darás otro día.... ¡Bribonazas, cuando debíais confesar que soy para vosotras como un
padre, me tachais de inhumano y de qué sé yo qué! No, yo les aseguro á todas que respeto á
la humanidad, que la considero, que la estimo, que ahora y siempre haré todo el bien que pueda
y un poquito más.... ¡Hala!»

Asombro, confusión. Tras de él iba el parlero grupo, chismorreando asi: «A este condenado le
ha pasado algún desavío.... D. Francisco no está bueno de la cafetera. Mirad qué cara de patíbulo
se ha traído. ¡D. Francisco con humanidad! Ahí tenéis por qué esta saliendo todas las noches
en el cielo esa estrella con rabo. Es que el mundo se va á acabar.»

En el número 16:

«Pero hija de mi alma, so tunanta, ¿tenías á tu niña mala y no me habías dicho nada? ¿Pues
para qué estoy yo en el mundo? Francamente, eso es un agravio que no te perdono, no te lo perdono.
Eres una indecente; y en prueba de que no tienes ni pizca de sentido, ¿apostamos á que no adivinas
lo que voy á hacer? ¿Cuánto va á que no lo adivinas?... Pues voy á darte para que pongas un
puchero.... ¡ea! Toma, y di ahora que yo no tengo humanidad. Pero sois tan mal agradecidas,
que me pondréis como chupa de dómine, y hasta puede que me echéis alguna maldición. Abur.»

En el cuarto de la señá Casiana, una vecina se aventuró á decirle: «D. Francisco, á nosotras
no nos la da usted.... A usted le pasa algo. ¿Que demonios tiene en esa cabeza ó en ese corazón
de cal y canto?»

Dejóse el afligido casero caer en una silla, y quitándose el hongo se pasó la mano por la amarilla
frente y la calva sebosa, diciendo tan sólo entre suspiros: «¡No es de cal y canto, puñales,
no es de cal y canto!»

Como observasen que sus ojos se humedecían, y que, mirando al suelo, y apoyado con ambas manos
en el bastón, cargaba sobre éste todo el peso del cuerpo, meciéndose, le instaron para que
se desahogara; pero él no debió creerlas dignas de ser confidentes de su inmensa, desgarradora
pena. Tomando el dinero, dijo con voz cavernosa: «Si no lo tuvieras, Casiana, lo mismo sería.
Repito que yo no ahogo al pobre... como que yo también soy pobre.... Quien dijese (levantándose
con zozobra y enfado) que soy inhumano, miente más que la Gaceta. Yo soy humano; yo compadezco
á los desgraciados; yo les ayudo en lo que puedo, porque así nos lo manda la Humanidad; y bien
sabéis todas que como faltéis á la Humanidad, lo pagaréis tarde ó temprano, y que si sois buenas
tendréis vuestra recompensa. Yo os juro por esa imagen de la Virgen de las Angustias con el
Hijo muerto en los brazos (señalando una lámina), yo os juro que si no os he parecido caritativo
y bueno, no quiere esto decir que no lo sea, ¡puñales! y que si son menester pruebas, pruebas
se darán. Dale, que no lo creen... pues váyanse todas con doscientos mil pares de demonios,
que á mí, con ser bueno me basta.... No necesito que nadie me dé bombo. Piojosas, para nada
quiero vuestras gratitudes.... Me paso por las narices vuestras bendiciones.»

Dicho esto salió de estampía. Todas le miraban por la escalera abajo, y por el patio adelante,
y por el portal afuera, haciendo unos gestos tales que parecía el mismo demonio persignándose.

V

Corrió hacia su casa, y contra su costumbre (pues era hombre que comunmente prefería despernarse
á gastar una peseta), tomó un coche para llegar más pronto. El corazón dió en decirle que encontraría
buenas noticias, el enfermo aliviado, la cara de Rufina sonriente al abrir la puerta; y en
su impaciencia loca, parecíale que el carruaje no se movía, que el caballo cojeaba y que el
cochero no sacudía bastantes palos al pobre animal.... «Arrea, hombre. ¡Maldito jaco! Leña
en él--le gritaba.--Mira que tengo mucha prisa.»

Llegó por fin; y al subir jadeante la escalera de su casa, razonaba sus esperanzas de esta
manera: «No salgan ahora diciendo que es por mis maldades, pues de todo hay...» ¡Qué desengaño
al ver la cara de Rufina tan triste, y al oir aquel lo mismo, papá, que sonó en sus oídos como
fúnebre campanada! Acercóse de puntillas al enfermo y le examinó. Como el pobre niño se hallara
en aquel momento amodorrado, pudo Don Francisco observarle con relativa calma, pues cuando
deliraba y quería echarse del lecho, revolviendo en torno los espantados ojos, el padre no
tenía valor para presenciar tan doloroso espectáculo y huía de la alcoba trémulo y despavorido.
Era hombre que carecía de valor para afrontar penas de tal magnitud, sin duda por causa de
su deficiencia moral; se sentía medroso, consternado, y como responsable de tanta desventura
y dolor tan grande. Seguro de la esmeradísima asistencia de Rufina, ninguna falta hacía el
afligido padre junto al lecho de Valentín: al contrario, más bien era estorbo, pues si le asistiera,
de fijo, en su turbación, equivocaría las medicinas, dándole á beber algo que acelerara su
muerte. Lo que hacía era vigilar sin descanso, acercarse á menudo á la puerta de la alcoba,
y ver lo que ocurría, oir la voz del niño delirando ó quejándose; pero si los ayes eran muy
lastimeros y el delirar muy fuerte, lo que sentía Torquemada era un deseo instintivo de echar
á correr y ocultarse con su dolor en el último rincón del mundo. Aquella tarde le acompañaron
un rato Bailón, el carnicero de abajo, el sastre del principal y el fotógrafo de arriba, esforzándose
todos en consolarle con las frases de reglamento; mas no acertando Torquemada á sostener la
conversación sobre tema tan triste les daba las gracias con desatenta sequedad. Todo se le
volvia suspirar con bramidos, pasearse á trancos, beber buches de agua y dar algún puñetazo
ea la pared. ¡Tremendo caso aquel! ¡Cuántas esperanzas desvanecidas!... ¡Aquella flor del mundo
segada y marchita! Esto era para volverse loco. Mas natural sería el desquiciamiento universal,
que la muerte del portentoso niño que había venido á la tierra para iluminarla con el fanal
de su talento... ¡Bonitas cosas hacia Dios, la Humanidad, ó quien quiera que fuese el muy tal
y cual que inventó el mundo y nos puso en él! Porque si habían de llevarse á Valentín, ¿para
qué le trajeron acá, dándole á él, al buen Torquemada, el privilegio de engendrar tamaño prodigio?
¡Bonito negocio hacía la Providencia, la Humanidad, ó el arrastrado Conjunto, como decía Bailón!
¡Llevarse al niño aquél, lumbrera de la ciencia, y dejar acá todos los tontos! ¿Tenía esto
sentido común? ¿No había motivo para rebelarse contra los de arriba, ponerle como ropa de pascua
y mandarles á paseo?... Si Valentín se moría, ¿qué quedaba en el mundo obscuridad, ignorancia.
Y para el padre, ¡que golpe! ¡Porque figurémonos todos lo que sería D. Francisco cuando su
hijo, ya hombre, empezase á figurar, á confundir á todos los sabios, á volver patas arriba
la ciencia toda!... Torquemada sería en tal caso la segunda persona de la Humanidad: y sólo
por la gloria de haber engendrado al gran matemático, sería cosa de plantarle en un trono.
¡Vaya un ingeniero que sería Valentín si viviese! Como que había de hacer unos ferrocarriles
que irían de aquí á Pekín en cinco minutos, y globos para navegar por los aires, y barcos para
andar por debajito del agua, y otras cosas nunca vistas ni siquiera soñadas. ¡Y el planeta
se iba á perder estas gangas por una estúpida sentencia de los que dan y quitan la vida!...
Nada, nada, envidia pura, envidia. Allá arriba, en las invisibles cavidades de los altos cielos,
alguien se había propuesto fastidiar á Torquemada. Pero... pero.... ¿y si no fuese envidia,
sino castigo? ¿Si se había dispuesto así para anonadar al tacaño cruel, al casero tiránico,
al prestamista sin entrañas? ¡Ah! cuando esta idea entraba en turno, Torquemada sentía impulsos
de correr hacia la pared más próxima y estrellarse contra ella. Pronto se reaccionaba y volvía
sobre sí. No, no podía ser castigo, porque él no era malo, y si lo fue, ya se enmendaría. Era
envidiable, tirria y malquerencia que le tenían, por ser autor de tan soberana eminencia. Querían
truncarle su porvenir y arrebatarle aquella alegría y fortuna inmensa de sus últimos años....
Porque su hijo, si viviese, había de ganar muchísimo dinero, pero muchísimo, y de aquí la celestial
intriga. Pero él (lo pensaba lealmente) renunciaría á las ganancias, pecuniarias del hijo,
con tal que le dejaran la gloria, ¡la gloria! pues para negocios, le bastaba con los suyos
propios.... El último paroxismo de su exaltada mente fue renunciar á todo el materialismo de
la ciencia del niño, con tal que le dejasen la gloria.

Cuando se quedó solo con él, Bailón le dijo que era preciso tuviese filosofía; y como Torquemada
no entendiese bien el significado y aplicación de tal palabra, explanó la sibila su idea en
esta forma: «Conviene resignarse, considerando nuestra pequeñez ante estas grandes evoluciones
de la materia... pues, ó substancia vital. Somos átomos, amigo D. Francisco, nada más que unos
tontos de átomos. Respetemos las disposiciones del grandísimo Todo á que pertenecemos, y vengan
penas. Para eso está la filosofía, ó si se quiere, la religión: para hacer pecho á la adversidad.
Pues si no fuera asi, no podríamos vivir.» Todo, lo aceptaba Torquemada menos resignarse. No
tenía en su alma la fuente de donde tal consuelo pudiera salir, y ni siquiera lo comprendía.
Como el otro, después de haber comido bien, insistiera en aquellas ideas, á D. Francisco se
le pasaron ganas de darle un par de trompadas, destruyendo en un punto el perfil más enérgico
que dibujara Miguel Ángel. Pero no hizo más que mirarle con ojos terroríficos, y el otro se
asustó y puso punto en sus teologías.

A prima noche, Quevedito y el otro médico hablaron á Torquemada en términos desconsoladores.
Tenían poca ó ninguna esperanza, aunque no se atrevían á decir en absoluto que la habían perdido,
y dejaban abierta la puerta á las reparaciones de la naturaleza y á la misericordia de Dios.
Noche horrible fué aquélla. El pobre Valentín se abrasaba en invisible fuego. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09785</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>62418</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>21765</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> True that in times of Doña Silvia were both
at mass, by routine, but nothing more. Well after a widower, the few ideas of the Catechism Worse
than kept in his mind as useless papers or notes, shuffles with anyone farrago of Humanity, by
making an unholy mess.

In fact, none of these theologies long time occupied Magin's cheap, always attentive to the
reality of their business down. But the day came, rather, a night such ideas had to take possession
of his mind with some toughness, so right now I shall refer. My man came home one afternoon when
he fell from the month of February, evacuated thousand steps with varying success, running the
steps that would give the next day when his daughter, who opened the door, he said these words:
"Do not worry, Dad, it's nothing ... Valentin has been bad in school.

"

The uneasiness of the monster put to D. Francisco in great shock.

Which is announced could be negligible, and others. However, in the voice of Rufina had a tremor,
a veil, a strange ring that left cold and fail to Torquemada.

"I think it is not anything more - seems continued .-- Miss which gave a faint. The teacher
who was brought ... in her arms. "

Worst still stuck in the hall, unable to say anything or to take a step.

"I went to bed at once, and sent a message to Quevedo to come to escape."

D.

Francisco, out of his stupor as if he had been a whip, ran the fourth The boy, whom he saw in
the bed with her coat both seemed stifled. Had flushed face, sleepy eyes. His stillness was painful
slumber of quiet sleep. The father applied his hand to the brow of innocent monster, who blazed.

-
But that thing of Quevedillo .... So burst .... I do not know what you think .... Look better called
another doctor who knows more.

His daughter tried to calm him, but he refused to consolation. That son was not a son anyone,
and could not sick without altering the order of the universe. Not tested afflicted Food father,
did nothing but walk around the house, waiting for the damn doctor,
and without stop going to his room at the child, hence the dining
room, where he appeared before his eyes, squeezing the heart, waxed
Valentin chalked mathematical problems.

Persisted even painted by the morning, scribbling Torquemada did not understand, but almost I did
mourn as a sad music: the root sign, points above and below, and elsewhere in a network of lines,
forming star antics many peaks in ends.

At last, praise God, came the happy Quevedo, and D. Francisco threw the corresponding chillería,
for it treated him like son. Seen and examined the child, the doctor did not quite good face.
A Torquemada he could choke on a hair, when the little doctor, leaning against the wall and
putting his hands on his shoulders, said: "I do not like this, but have to wait till tomorrow
to see if it springs a rash.

The fever is quite high. Already I told you to be very careful with this phenomenon of the boy. Both
study, both namely brain development crazy! Things to do with Valentine is to put cowbell around
his neck, let go in the field in the middle of a herd, not to bring to Madrid that is well grown.
"

Torquemada hated the field and could not comprehend that he had nothing good. But he purpose
if the child was cured of a pasture to bring him to drink milk to grass and breathe air pure. The
pure air, Bailon said well what were very good thing. Ah! the bloody miasma were to blame
for what was happening. D. felt so angry Francisco, if you take a miasma at that time as part of
the shaft. Sibyl was the night to spend time with his friend, and see where we repeated the rattle of
Humanity, resembling the cleric Torquemada most enigmatic and lateral
than ever, longer arms, her face harder and fearful.

By staying only, the usurer did not lie down.

Since Quevedo Rufina and stayed to watch, he also would watch. Adjacent to the bedroom was the father
of the children, and it's bed Valentine who spent the night very restless, choked, throwing light
on their skin, sparkling eyes and stunned, speech unsafe unthreading ideas, like beads on a rosary
whose thread is broken.

IV

The next day was all shock and bitterness. Quevedo said the disease was inflammation of the
meninges, and that the boy was in danger of death. This is not the father said, but Bailon
for you to be prepared. Torquemada and he was locked up, and the conference was that little stick,
as D. Francisco, upset by pain, he called his friend a liar and fraud.

Restlessness, nervous restlessness, the ravings of stinging unlucky not can describe. Had to go
to several measures of its difficult job, and every moment returned home, panting, tongue hanging
out half span, the fungus was pushed back. Entered, gave out, come out again. He brought the
drugs, the pharmacy and told the whole history ... "A dizzy spell while in class, then fever,
horrible ... What are they doctors? "On the advice of the Quevedo, sent for one of the most
prominent, which described the case of acute meningitis.

The night of the second day Torquemada, dog-tired, was stuffed into one of the chairs of the room,
and there was an average liorita, turning a mischievous idea, hard ayi and with many corners,
that he had gotten into the brain. "I have failed to humanity, and this very so-and charged
me the credits back now .... No: for if God, or who Anyhow, I take my son, I am going to become
more evil, more dog ...! You'll see then which is fine cinnamon. For not missing anything .... Do
not play with me .... But no, what nonsense say! I removed it because I .... That they say
I have not done anybody any good, is a lie. Let me try it ... it is not enough to say. How about
whom so many have bailed? ... And that it "? For if humanity to have been with tales of me,
that if trouble, that if not bind ... I will try .... Hey, now I'm charging: if I have not
done any good, now I will, now, because for some it is said that it is never to late. Let's see:
what if I put now to pray, what would they say up there? Bailon seems to me that is wrong and
humanity should not be God, but the Virgin .... Of course, female, lady .... No, no, no ...
do not we look at the materialism of the word. Humanity is God, the Virgin and all saints together
.... Tente, man, Stand, you crazy .... Only clean sack having no good works, everything is like
saying, trash ... Oh God, what a shame, what shame ...! If I put good to my son, I do not know
what things do, but what things so magnificent and so ...! But who is the scoundrel who says
I have not targeted any good works?

Is that I want to lose, I want to take my son, who was born to teach all let the wise and very
small. And they envy me because I'm his father, because of these bones and this blood came aquela
and glory of the world .... Envy, but envy is what this slut Humanity! I mean, mankind, because
God is ... men, fellows, we who We are all very crooks, so what happens to us happens to us ....
We are well deserved ... well is we deserved. "

Then remembered the next day was Sunday and there was widespread receipts for collect the rents
of his house. After this operation to devote half an hour, rested several times, stretching
out in the living room couch. In the morning, between nine and ten, was to dominguera collections.
With your bad eating and sleeping and the most bitter grief that tore the soul, was the man
himself to an olive color. His gait was unsteady, and looks uncertain wandering, lost, sweeping
the ground as soon as shooting at heights. When the cobbler, who in his shop had dirty portal,
enter the home and saw noticed his face distorted and one walk drunk, shrieked as he dropped the
riveting hammer the tacks. The presence of Torquemada in the courtyard, which all Sunday was
occurring objectionable appearance that day was real panic, and while Some women ran to take
refuge in their respective chambers, and others, who must have bad payers, and who saw the face
that brought the beast, they went to the street. The collection for the quarter began with low,
and paid without question the mason and the two cigarette cases,
forward they are destroyed before the hated stamp of Don Francisco.

Something unusual and abnormal noticed it, then took the money, mechanically and without consideration
to trifle rusty, as other times, as if he had thought a hundred leagues of the event was important
doing, not you heard those rumblings of dog biter, and inspected the rooms looking for the broken
tile or piece of plaster fallen, to take the time to the tenant.

By the fourth of Rumaldo, laundress, widow, with her sick mother in a cot and three minor children
who were in the yard teaching the meat through the holes in clothing, Torquemada ordinance
dropped the grunt, and poor women, distraught and trembling voice, which if I had to confess
to the crime a black judge, dropped the phrase rules: 'D. Francisco,
is not currently possible.

Another day I will carry. "I can not give an idea of ??the wonder of that woman and the two
neighbors who were present, when they saw the spat does not mean
that mouth no curse or heresy, when they heard him say with tearful
voice dull and the world: "No, daughter, if you do not say anything
... if you do not rush ... if not I have gone through reñirte head
... What we have to do, if you can not ...!»

- D. Francisco, is that
...-- murmured the other, thinking the beast was expressed with sarcasm
and that after the sarcasm would bite.

- No, my child, if I joke
... How have things to say?

To you is that no one the PASA that I am a man, as they say, tyrant ... Where do you find that
there is in pity me, or ... or charity? Instead of thanking me what I do for you, I calumniáis
... No, no: let us understand. You, Rumaldo, be quiet: I know you have needs that Times are bad
... When times are bad, girls, what we do but to help one to another?

Continued, and the principal gave a bad tenant paying, but much heart
to face the beast, and so I saw him coming, judging by the turn coming
more surly than ever, went to meet his harshness with these arrogant
expressions:

"Nah, you Listen, I do not come with stopping them.

You know that there is not. That is without work. Want you go on a road? Do not see the house
without furniture such as a hospital prestao? Where do you want procure it? ... Damn your
soul ...

- Who says to you, so very large, foul-mouthed and Boconó, I come to suffocate? A Tarascan see
if any of them claiming that I have no humanity.

Dare to tell me ....»

Eriarboló the stick, the symbol of his authority and his temper, and in the huddle that had formed
only see open mouths and eyes with astonishment.

"For to thee and to all say that I do not give a damn that I Repay today. Go! How I have to
say that to understand? ... With that being your husband out of work I was going to put the
noose around his neck? ... I know I'll pay when you can, right? Because what intention to pay,
you have it. Well then, what both sulk? ... Foolish, evil heads! (Efforts to produce a smile),
you believing me to me harder than rocks, and I dejándooslo believe, because it suited me, because
it suited me, of course, because God commands do not let our humanity ... fascist! Well, who are
all a very big combs .... Abur, you, do not suffocate. And do not think I do this to throw me
blessings. But recorded you do not choke, and so you see how good
I am ....»

He stopped and thought for a moment, putting his hand into his pocket and looking down.

"Nothing, nothing .... Stay with God. "

And to another. Claimed in the following three doors without any difficulty. 'D. Francis I you
put new stone on the Ornilla, here you can not cook ....»

In other circumstances, this claim would have been the beginning of a chillería tremendous
wit: "Put the Traspontina on the burner, scoundrel, and gun fire up Look at the guy manguitillas
.»--«, so poison him back rooms. "But that day everything was peace and harmony and gave Torquemada
As he demanded.

"Ay, D. Francisco! - Told another at 11, - has the syringes fifty real. So that they can gather,
we have not eaten more than two quarters of gallinejas and two liver with dry bread .... But not
to see the character of that face and not hear him, I'd stay with Paris tips.

- Look, that's an insult, an injustice, because if I put down other times not been for the
materialism of money, but because I like to see accomplished people ... to do not say .... There
should be dignity in everyone.

A faith that you have a good idea to me! ... Was I to consent that your children, these sheep
of God, they had hungry? ... Let, let the money .... Or rather, not to take it to snub: twenty-five
partámoslo and stay real .... And thou shalt give me another day .... Bribonazas, when you ought
to admit that I am to you as a father, I tachais of inhuman and whatnot!

No, I assure you that I respect them all humanity, which I believe,
I believe that, now and always will all the good that can and a little
more .... Hala!

"

Astonishment, confusion. Behind him came the gossipy group, gossiping like this: "In that convicted
him desavío has spent .... D. Francisco is not good for the coffee. See what face gallows has
brought. D. Francisco with humanity! Behold why this going out every night that star in the
sky with a tail. Is that the world is going to end. "

At number 16:

"But the daughter of my soul, so hussy, did you have to your bad girl and I had not said anything?
Why, what am I in the world? Frankly, that's an insult that you do not forgive, do not forgive.
You are an indecent and proof that you do not have a shred of sense,
you bet he'll never guess I'm going to do?

How much will not you guess? ... Then I will give you to put a pot .... Ea! Take it and say now
that I have no humanity. But you are so ungrateful, Sucks I shall put as dominoes, and may
even send me away a curse. Abur. "

In the quarter Casiana Sena, a neighbor ventured to say, "D. Francisco, us do not you give us ....
You will pass something. What the hell is in that head or in his heart of stone and mortar? "

He
left the troubled home into a chair, and removing the fungus is passed his hand over the yellow
bald forehead and greasy, saying only between sighs: "It is not tight, daggers, is not masonry!
"

Observing that his eyes were moist, and, looking down, and supported with both hands on the pole,
it carried all the weight on the body, rocking, urged him to she vented, but he should not
believe them worthy of being confident of their huge, heartbreaking penalty. Taking the money,
said a hollow voice: "If you did, Casiana, the same would be.

I repeat that I do not drown the poor ... as I too am poor .... Who say (getting with anxiety
and anger) that I am inhuman, lying more than the Gazette.

I'm human, I feel sorry the unfortunate, I help as I can, because
it sends us humanity, and good know all that and miss it to the Site,
you will pay sooner or later, and if you are good you shall have your
reward.

I swear by this image of the Virgin of Sorrows with Son died in the arms (pointing to a picture),
I swear that if I have similar charitable and well, not this mean that it is not, daggers! and if necessary
testing, testing be given. Come on, who did not believe ... as all get out with two hundred
thousand pairs of demons than me to be good enough for me .... Do not need anyone to give me
hype. Lousy for anything I want your gratitude .... I pass by the nose your blessings. "

That said stampede left. All looked at him down the stairs, and the patio below, and the portal
outside, making such gestures appeared to be the devil himself crossing.

V

He ran to his house, and against his habit (he was a man who commonly preferred despernarse
to spend a penny), took a car to get more soon. Gave heart to tell her that I would find good news,
the sick relief, Rufina smiling face when you open the door and mad impatience, it seemed
that the coach did not move, the horse was limping and that driver not quite shake the poor
animal sticks .... "Gee up, man. Jaco Damn! Wood it - shouted .-- It seems I have a great
hurry. "

Finally arrived, and panting up the stairs of his home, his hopes for the reasoned way: "Do
not go now saying it is for my sins, because all there ..." What a disappointment to see the
face of Rufina so sad, and to hear that the same thing, Dad, that rang in his ears like funeral
bell! He went up on tiptoe to the patient and examined. As the poor child he were at the time
dozing, Don Francisco could be observed with relative calm, because when delirious and wanted to throw
the bed, stirring around the frightened eyes, the father value was so painful to witness the
show and ran from the room trembling and terrified. He was a man who lacked the courage to
face penalties of this magnitude, no doubt because of moral deficiency, he was frightened,
shocked, and as responsible for so much misery and such pain. Esmeradísima insurance assistance
Rufina, no failure was the grieving father's bedside Valentine: the contrary, it was nuisance,
since if you attend, of fixed, in her confusion, mistaken medicines, giving drink to accelerate
its death. What I did was watch without break, often approaches the door of the bedroom and see
what was happening, the child's voice heard raving or complaining, but if the cries were very
plaintive and raving very strong, which was Torquemada was an instinctive desire to take to run and
hide their pain in the last corner of the world. That evening he was accompanied Bailon awhile,
the butcher down the tailor of principal and top photographer, striving all in comfort with
the phrases of regulation, but not to sustain hitting Torquemada Talk about a sad topic thanked
them with inattentive dryness. Everything is Bellows was returning sigh, walking stride, drinking
mouthfuls of water and give some punch ea wall. Tremendo that case! Many hopes vanished! ...
That flower in the world mowed and wilted! This was to go crazy. More natural would be the
universal derangement, the death of the prodigious child who had come to earth to illuminate
the beacon of his talent ... Nice things to God, Humanity, or whoever may be the very and
what he invented the world and put us in it! Because if you were to take to Valentine, why What
brought him here, giving it to him, good Torquemada, the privilege of breeding size prodigy? Nice
business to Providence, Humanity, or the Joint drawn, as I said Bailon! Taking one child,
a light of science, and let all the fools here! Did this common sense? "There was no reason
to rebel against the top, putting as clothing Easter and send them to ride? ... If Valentin was
dying, what the world was in darkness, ignorance. And for the father, who beat! Because let
us imagine all that would be D. Francisco when son, man, began to appear, to confound all the
wise men, to turn turtle science all! ... Torquemada would be in such a case the second person
of Humanity: and only for the glory of having given birth to the great mathematician, would be
a thing of standing on a throne. What a Valentine's engineer would if I lived! As he would do
about railways that would go from here to Beijing in five minutes, and balloons to sail through the
air, and ships debajito walk through water, and other things never seen or even dreamed. And
the planet was going to miss these bargains for a stupid statement of those who give and take life!
... Nothing, nothing, pure jealousy, envy. Up on the invisible recesses of the high heavens,
annoy someone had proposed to Torquemada. But ... but .... What if it was not envy, but punishment?
If I was willing to annihilate the mean and cruel, tyrannical landlord, the lender without a
womb?

Ah! when this idea came in turn, felt impulses Torquemada to run to the nearest wall and crashing
it. Reacted and soon became about himself. No, could not be punished because he was not bad,
and if it was, and would be amended. Was enviable dislike and ill will that had, as sovereign
as the author of eminence. Wanted truncated seize their future and the joy and immense fortune
of his later years .... Because his son, if he lived, was to earn lots of money, but a lot, and
hence the celestial intrigue. But it (I honestly thought) to give up profits, pecuniary son so let
him glory, glory! for business, he was satisfied with his own own .... The final height of his
exalted mind was to give to all the materialism of science of the child, provided they let him
glory.

When he was alone with him, Bailon said he had needed philosophy, and as Torquemada not understand
well the meaning and application of that word, the sibyl explane
your idea this way: "It resign, considering our smallness before these
major developments of the matter ... then, or vital substance.

We are atoms, Don Francisco, nothing more than Fools atoms. Respect the rules of the great All,
to which we belong, and to come penalties. That's what philosophy, or if you will, the religion to
breast to adversity. For if it were not so, we could not live. "Everything he accepted less
resigned Torquemada. No his soul was the source of such comfort could
go, and do not even understand. As the other, after having eaten well,
insist on those ideas, to D. Francis I want to give it spent a couple
of blows, destroying at one point the strongest profile to draw Michelangelo.
But looked upon him with terrifying eyes, and the other scared and
put a in their theologies. 

In early evening, Quevedo and the other
doctor spoke to Torquemada in terms disheartening. Had little or no
hope, but did not dare to say at all that they had lost and left open
the door to the repair of nature and at the mercy of God. It was horrible
night. Poor Valentine invisible fire burned</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>