<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00094</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>539</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2294</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Tal es el supremo ideal aristocrático a que aspiramos todos en lo tocante a veraneo. Para realizarle
totalmente se ofrecen no pocos obstáculos. Lo más común es no tener château, ni algo que remotamente
se le asemeje, ni en la Península ni en la vasta extensión del continente europeo; pero esta
falta se suple o se disimula si poseemos una casa de campo, una casería o un cortijo, lo cual,
hablando en francés, puede calificarse de château, sin gran escrúpulo de conciencia.

Todavía, sin embargo, ocurre muy a menudo que la familia elegante, o con humos de elegante,
carece de hogar de donde los humos procedan; esto es, no tiene ni siquiera cortijo. Si le tiene
algún amigo o pariente, la familia puede aprovecharse de la amistad o del parentesco. Si de
ningún modo hay ni cortijo, se suprime la parte meramente rústica y se limita el veraneo a
la parte hidropática, dulce, salada o ambas cosas. Quiere esto significar que, no habiendo
château ni cortijo donde pasar un mes, se emplea todo el tiempo en los baños, aunque nadie
de la familia se bañe nunca. Basta tomar las aguas por inhalación, respirando, pongo por caso,
las brisas del Atlántico en el mencionado Biarritz, en San Juan de Luz, en San Sebastián, en
Santander o en Deva.

Por último, si el afán de eclipsarse en estos meses de calor atribula demasiado, y la bolsa
se halla tan escurrida, que no hay ni para ir a bañarse o a ver la mar en Motrico, se va el
elegante, o la familia elegante, a cualquier lugar de la Mancha, donde a veces lo llano y escueto,
y sin árboles ni matas del terreno, imita la mar, y los cigarrones, los cangrejos y peces,
y allí se está tomando el fresco a todo su sabor, hasta que ya es la época y sazón oportuna
de volver a Madrid sin infringir las leyes y liturgias del buen tono.

Hay familias, pero yo apenas lo quiero creer, de quienes se asegura que, por no infringir dichas
leyes y liturgias, hacen como que se van de viaje, y con discreto y económico disimulo se quedan
aquí, en reclusión severísima, sufriendo este linaje de martirio, para tener propicia a la
deidad a quien rinden culto, que es la Moda.

Sea como sea, ya de veras, ya valiéndose de tretas y de recursos algo sofísticos, ello es el
caso que en los meses de julio, agosto y septiembre apenas queda en Madrid persona conocida.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10282</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2007</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

This is the ultimate aristocratic ideal to which we aspire as regards all summer. To do fully offered
many obstacles. The most common is to have no château, or anything remotely similar to it, or the Peninsula
or in the vast expanse of Europe, but this lack is supplied or are obscured if we have a cottage,
a farmhouse or a farm, which, speaking in French château can be described without much scruple.

Still,
however, is too often the family elegant, stylish or fumes, no home
where the smoke come from, ie does not even farm.

If you have a friend or relative, the family can take advantage of friendship or kinship. If
There is not no way farmhouse is deleted the purely rustic resort is limited to the hydropathic,
sweet, salty, or both. That is to mean that not having chateau or farmhouse to spend a month,
used all the time in the bathrooms, though no family never bathe. Just take the waters by
inhalation, breathing, say, Atlantic breezes in that Biarritz in San Juan de Luz, San Sebastian,
Santander or Deva.

Finally, if the desire to be eclipsed in recent months afflict too much heat, and the stock is
so drained, that there is not to go swimming or Motrico sea view,
is gone elegant, stylish family or to any place in La Mancha, where
sometimes the plain and unadorned, and no trees or shrubs of the field,
mimics the sea, and the grasshoppers, crabs and fish and there he
is taking all their fresh flavor, until it is the opportune time and
season return to Madrid without violating the laws and liturgies of
good tone.

There are families, but I just want him to believe, who says, not to violate such laws and liturgies,
as that will make travel and discreet and are surreptitiously economic here in very severe
confinement, having this line of martyrdom, to be conducive to deity whom they worship, which
is the fashion.

Anyway, now really, and using tricks and resources of some sophistical, this is the If in the months
of July, August and September in Madrid is only known person.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>