<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10518</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3061</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1639</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Al llegar al de Enrique, dijo en tono perentorio:

--Niño, ven a sentarte a la mesa.

Pero Enrique se hizo el sueco y siguió gimiendo y pataleando a ratos.

--¡Niño!--gritó D. Bernardo con voz estentórea.--¡Ven ahora mismo a sentarte a la mesa!

El muchacho levantó la cabeza atemorizado y mirando a su padre que tenía los ojos clavados
en él con terrible expresión de cólera, comenzó a caminar a regañadientes y como arrastrado
hacia la mesa. Y acaso hubiera llegado a ella sin novedad si en aquel momento no viese aparecer
por la puerta a la causante de los bofetones, a Eulalia, que entraba en el comedor seguida
de su mamá. Verla y sentirse poseído de insano furor fue todo uno.

--¡Indecente! ¡por ti me han pegado! ¡Ya me las pagarás todas juntas, recontra!... ¡Te he de
romper esas narizotas de trompeta! ¡Metebaza!... ¡Fea!... ¡Feona!... ¡Chula!...

Al oírse insultar de este modo, Eulalia no pudo contenerse y se arrojó como una fiera sobre
su hermano, dándole tal estirón de pelos, que el berrido de Enrique, al sentirlo, hizo levantare
asustados a los presentes. Doña Martina, que apesar de sus travesuras tenía pasión decidida
por aquél y que ya estaba medio arrepentida de haberle castigado, se indignó muchísimo.

--¡Oyes, mentecata! ¿quién eres tú para pegar a tu hermano? ¿No estamos aquí tu padre y yo
para eso? ¡Aguarda, aguarda un poco, que yo te bajaré los humillos!...

Y se dirigió a su hija con la mano levantada: esta circunspecta joven lo hubiera pasado mal
a no ponerse en salvo corriendo en torno de la mesa; doña Martina no pudo atraparla: al mismo
tiempo, lo mismo Hojeda que el coronel, procuraron poner paz.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01115</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>19335</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1433</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Upon arrival at Henry said in a peremptory tone:

- Kid, come sit at the table.

But Henry was Swedish and continued moaning and kicking at times.

- Child! - Shouted D. Bernardo stentorian voice .-- Come now sit at the table!

The boy raised his head and looking frightened father who was staring
him with a terrible expression of anger, began to walk and dragged
reluctantly to the table.

And perhaps it would have reached safely if he did not see the time appear the door to the cause
of the cuffs, Eulalia, who entered the room followed of his mother.

See and feel possessed by insane rage was all one.

- Indecent! I have attached for you! I'll pay all together, recontra! ... I Te Nose trumpet
break them! Metebaza! ... Fea! ... Feona! ... Chula! ...

At being insulted in this way could not help Eulalia jumped like a
beast on his brother, giving this spurt of hair, the wail of Henry,
to feel, did rise again afraid to present.

Dona Martina, that despite his antics had decided passion by him and that was half sorry for
having punished, outraged.
- Listen, fool! Who are you to beat your brother? Are not we here
your father and I for that? Wait, wait a bit, and I will humble myself
down ...!

And he turned to his daughter with his hand up, this cautious
young man had gone wrong not to put in safe running around the table,
Mrs. Martin could not catch it: at the same time, so that Colonel
Ojeda, sought to make peace</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>