<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04822</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>135014</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>14741</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Todos los muchachos de aquí salen con cajas destempladas! ¡Mejor!
¡Mejor! ¡Quién les manda enamorar marquesitas! Y bien visto, ¿quiénes son los enamorados? Eduardito...
¡sólo Eduardito! El muy tonto, como tiene dinero, como su padre es rico, está seguro de que
le hará caso.

Mis paisanos no tardaron en advertir que, tarde a tarde me pasaba yo las horas oyendo tocar
a Gabrielita. Una noche, al entrar en la botica, oí que hablaban de la señorita Fernández,
y que decían algo de mí. Pronto supe que en todos los corrillos, en todos los mentideros, en
cada casa, decían y repetían que estaba yo enamorado; que me bebía los vientos por la hija
del acaudalado dueño de Santa Clara.

XV

Una tarde recibí una cartita de don Román, una esquela muy punticomada, escrita gallardamente,
con aquella la excelente letra de Palomares que años atrás dió a mi maestro fama de habilísimo
pendolista.

«Muy querido discípulo y amigo:

«Como te lo ofrecí anteayer, estuve anoche a visitar al señor Lic. Castro Pérez para hablarle
acerca de tí, y de lo útil que podías serle en el despacho. Díjele cuanto me pareció oportuno:
le hablé de tus buenas prendas, de tu buen carácter, de tu índole laboriosa, de tu instrucción
sólida y bien dirigida, y de la dificultad en que te hallabas para seguir los estudios y la
carrera tan brillantemente iniciada, así como de la necesidad en que te veías de buscar algo
productivo. Oyóme de buena voluntad (lo cual me pareció de buen agüero) y me prometió ocuparse
en el asunto a la mayor brevedad. Juzgo necesario que le hagas una visita, cuanto antes, y
te recomiendo que trates a mi amigo (que lo fué también, y muy íntimo, del señor tu abuelo)
con tu genial y característica bondad, con la cortesía que te distingue. Castro Pérez se paga
mucho de exterioridades, y para tenerle propicio es necesario halagarle. Es maniático, y la
menor cosa le contraría. Ya te dejo preparado el campo. A tí te corresponde lo demás.

«Ven por acá. El hígado me tiene desde ayer molesto y «achicopalado». Ven, charlaremos, y te
enseñaré algo que te gustará mucho; unos exámetros que forjé anoche contra esos «sabios» de
«La Sombra» y de «La Voz».

«Ya sabes cuánto te quiere este tu maestro y amigo

     Román López».

Me dió mala espina la esquelita de mi señor maestro. Desde luego pensé que iba yo a tratar
con un hombre de mal carácter. Esto me puso disgustado. Me imaginé que Castro Pérez era uno
de esos abogados viejos, peritísimos en cuestiones de Jurisprudencia, pero en lo demás unos
ignorantes de tomo y lomo; un señorón de aldea, pagado de su fama y de su ciencia, de esos
que suspiran por todo lo antiguo, y que siempre están mal dispuestos para todo lo nuevo; un
fantasmón iracundo, gruñón, de esos que ven con desconfianza a los jóvenes, y que se complacen
en censurar a todas horas la educación enciclopédica de estos tiempos, la cual, si bien no
produce sabios a granel no cría fátuos, como tantos viejos que yo conocía, encastillados en
su saber hipotético, muy vanidosos y engreídos con su ciencia; ciencia exígua y mezquina que
les conquista en el pópulo vil admiradores y monaguillos de amén que aprueban cuanto dicen
los Sócrates de aldea, así suelten éstos el mayor disparate. En una palabra: me imaginé que
Castro Pérez era uno de esos abogados viejos, repletos de latines, que se saben de memoria
las Partidas, que tienen pujos de canonistas, y que escriben errar con «h»; «teólogos de capote»,
como los llamaron «in illo témpore»; peritos en las triquiñuelas jurídicas, pero vacuos de
todo lo demás; habilísimos para ocultar su ignorancia, y desdeñosos de cuanto no entienden;
que miran a todo el mundo con aire de protección, y que apareciendo graves y sesudos, mostrándose
inaccesibles y huraños pasan por unos portentos y vienen a ser, en pueblos y ciudades como
Villaverde, señores de vidas y haciendas.

Nada sacaréis de ellos si no os mostráis humildes, sumisos, incondicionales admiradores de
sus personas. ¡Ay de vosotros si no os acercáis a tan excelsos caballeros, aparentando que
todo lo esperáis de ellos! ¡Ay de quién no les rinda parias! De seguro que nada obtendrá; de
fijo que a todo le contestarán con monosílabos, y saldrá de allí colérico y desesperado.

Me repugnaba seguir los consejos de mi maestro. Entendí muy bien lo que éste me quería decir
con aquello de «te recomiendo que trates a mi amigo con tu genial y característica bondad»;
pero me chocaba presentarme tímido y meticuloso como un donado, aparentando una estimación
que no pasaba en mí de los límites de un respeto vulgar y corriente, como el que concedemos
a todos por razones de urbanidad y cortesía. ¿Qué hacer? Me dispuse a seguir los consejos del
«pomposísimo Cicerón», y de tardecita, poco antes de que sonara el «Angelus», me encaminé a
la casa de Castro Pérez. Vivía a espaldas de la Parroquia, en un caserón vetusto y sombrío.

Cuando llegué al zaguán me ví tentado de retroceder e ir a charlar a casa de don Procopio.
Hice de tripas corazón y avancé hasta la puerta del despacho.

--¡Adentro!--dijo una voz atiplada.

--¿El señor Castro Pérez?

--¡Adentro!--repitió la voz de falsete.

Era el escribiente. Mala impresión me causó tan delicada personilla. Era un muchacho pálido,
ojeroso, exangüe y consumido por el trabajo; un infeliz, condenado, sin duda, a prisión perpetua
en aquel mundo de legajos y mamotretos; siempre inclinado sobre aquella mesita cubierta con
un tapete de bayeta verde, delante de aquel tintero de plomo lleno de tinta espesa y natosa.

--¿El señor Castro Pérez?

--¡En la otra pieza!--me contestó el covachuelista.

--¿Puedo pasar?

--Pase usted.

Me colé de rondón. Mi hombre, casi tendido en una poltrona, cerca de la ventana, revisaba un
legajo. Al sentirme se incorporó contrariado, dejó el asiento, y fué a cerrar la puerta, acaso
para que no pudiese oirnos el escribiente.

--¿Qué mandaba usted?--me dijo frunciendo el entrecejo.

--Mi maestro, el señor don Román López, me ha recomendado....

El rostro de Castro Pérez cambió de expresión.

--Vamos, joven,--murmuró levantándose, y ofreciéndome un asiento,--aquí tiene usted una silla.

Mi hombre volvió a su poltrona, y luego, por sobre los anteojos, me miró de pies a cabeza.

--¿Qué se ofrece? ¡Ah! ¡Ya recuerdo! ¿Es usted el joven que desea entrar de amanuense en esta casa?

--Sí, señor.

--Pues bien.... Veremos, veremos si es usted útil. Aquí tenemos mucho trabajo. Ya sabe usted:
mi clientela es numerosísima, y por ende no falta quehacer. Si quiere usted trabajar....

--Es lo que deseo...--murmuré, bajando la vista, mientras el abogado me miraba de hito en hito.

--Pues bien, así lo quiero, trabajadorcito. Diez amanuenses he cambiado en este año, y, a decir
verdad, ninguno me ha dejado contento. ¡El mejor no valía tres caracoles!

--No pretendo valer mucho; pero... procuraré, bajo tan buena dirección, aprender en poco tiempo
cuanto sea necesario.

Castro Pérez sonrió, y a dos manos, juntando el pulgar y el índice se compuso los anteojos,
y luego, dándose palmaditas en el abdómen, echóse atrás y me interrumpió.

--¡Nada de lisonjas, joven! Nada merezco de cuanto dicen de mí....

Hablaba lenta y pausadamente, oyéndose.

--Es usted por extremo modesto...--¡Aquí!--me dije.--¡Aquí del incienso!--¿Quién no tiene noticia
de los talentos de usted, de su saber profundo, de su fama, de su acrisolada honradez?

Estos elogios me sonrojaban.

--¡Bien! ¡Bien! Veremos si obtiene usted lo que desea. Está usted eficazmente recomendado por
Román. Me dice que fué usted su discípulo, y de los más aventajados....

--El señor mi maestro me quiere mucho, y es conmigo demasiado benévolo. Deseo trabajar, y estoy
seguro de adelantar al lado de persona tan recomendable. ¡Quién no sabe que es usted el primer
abogado del Estado de Veracruz!

Castro Pérez se hinchó como un pavo, se meció en la poltrona, fingió sonrojarse, y me dijo:

--¡Al grano! ¡Al grano! ¿Conoce usted el ramo?

--No, señor.

--Pues entonces, ¿cómo solicita usted una ocupación que le es desconocida? Tengo buenas noticias
de usted. Ya Román me dijo que es usted un muchachito inteligente, que sabe usted hacer bonitos
versos.... Pero, es cosa sabida: no son los mejores empleados los que se andan todo el día
a caza de consonantes....

Me dieron ganas de estrangular al viejo.

--Señor:--repliqué--es cierto que hago versos; pero no vivo entregado a tan grata ocupación.
Además, tengo entendido que usted... suele hacerlos... ¡y muy hermosos!

--¡Gracias, joven! ¡Restos de mis aficiones juveniles! En verdad que la poesía suele cautivarme,
pero sólo de tiempo en tiempo. ¡Bien, bien, bien!

Esta era su muletilla.

--Espero que usted en memoria de mi abuelo.... Ya don Román le hablaría de las circunstancias
en que me encuentro. No puedo volver a México; no puedo seguir los estudios, y estoy obligado
a buscarme un pedazo de pan....

--¡Bien! ¡Bien! ¡Bien! Así lo hace un joven delicado. Veremos, veremos si me sirve usted. Pero
debo advertirle que... hasta dentro de una semana no podré resolverlo. Mañana veré si puedo
conciliar varias cosas. Vuelva usted por acá, viernes o sábado.... Y.. diga usted. ¿Tiene usted
buena letra?

--Regular, señor licenciado.

--Vamos, vamos. Allí tiene usted lo necesario.

Obscurecía. En la mesa había un candelero con una bujía.

--¿No ve usted? Pues encienda la vela y escriba lo que guste.

Obedecí. Tomé la pluma y escribí: «Si el señor Licenciado Castro Pérez se digna recibirme en
su casa, procuraré servirle con toda fidelidad».

Me acerqué al abogado, llevando la hoja y la bujía. Mi hombre se acomodó en su poltrona, se
compuso con ambas manos las gafas, y leyó lo escrito.

--¡Bien! ¡Bien! ¡Bien! ¡Conforme! Prefiero la antigua y gallarda letra española.... Pero, en
fin, la de usted es clara y hermosa. ¡Esta letra inglesa tan amanerada y presumida!

Y después de un rato de silencio:

--Ya sabe usted: viernes o sábado....

--Vendré por acá....

--No; yo le llamaré a usted.

Entiendo que no le caí mal a Castro Pérez. Así me lo dijo dos días después el bueno de don Román.

--La cosa es segura, muchacho. ¡Has clavado una pica en Flandes!

XVI

Estábamos a fines de octubre, mediaba el otoño, y los campos reverdecidos por las lluvias hacían
gala de sus follajes. Las mañanas eran límpidas, frescas, pródigas de luz; los crepúsculos
breves, espléndidos, incomparables.

Me placía vagar por los alrededores de Villaverde. Cien veces recorrí las márgenes del Pedregoso,
y otras tantas ví, desde lo más alto de la colina del Escobillar, la puesta del sol. Mi sitio
favorito, a donde iba yo todas las tardes, era una roca casi plana, que parecía derrumbada
del último picacho, y que ladeada sobre un peñasco, me brindaba cómodo asiento que circundaban
buvardias coralíneas, cebadillas de suave fragancia, helechos maravillosos y vaporosas gramíneas
que, mecidas por el viento, esparcían el pardo plumón de sus espigas maduras.

¡Qué panorama tan hermoso! A mis pies las primeras calles de la ciudad, como extendidas en
una alfombra de felpa amarillenta; la alameda de Santa Catalina; los edificios apiñándose a
proporción que se acercaban a la Plaza; el poblado dividido por el río, y a orillas de éste
el convento franciscano, lúgubre y sombrío, desolado y triste, como si llorara la ausencia
de sus mendigos.

Del lado del Norte, las lomas de San Antonio; los potreros del Escobillar; las casucas del
Barrio-Alto, ocultas en la espesura de los jinicuiles y de los naranjales.

Al Oriente, lo más pintoresco de la vega. A derecha e izquierda las montañas de Mata-Espesa,
cubiertas con la exuberante vegetación de las tierras calientes; el cerro de los Otates que,
visto desde el punto en que yo estaba, parece un camello que postrado en la arena aguarda el
soplo abrasador de los desiertos.

Entre ambas alturas el llano entenebrecido; el cielo dividido en dos fajas horizontales y paralelas:
la superior cerúlea y transparente; la inferior teñida de color de violeta. Sobre esta zona
se dibujaban los perfiles suaves y ondulados de lejana cordillera, y la arrogante cúpula de
la iglesia del Cristo, domo correcto y presumido, rematado con una cruz de hierro, en torno
de la cual trazaban círculos interminables algunas docenas de rezagadas golondrinas.

En el cénit cúmulos níveos flecados de plata; celajes de tul; girones de gasa incendiados por
la luz poniente; retales de brocado que ardían enrojecidos; cintas nacaradas; aves de fuego;
serpientes de gualda que se retorcían y se alargaban; esquifes con velas de encaje, que bogaban
como cisnes en el inmenso zafirino piélago.

El sol iba ocultándose lento y majestuoso en un abismo de oro, entre montañas de brillantes
nubes, a través de las cuales pasaban las últimas ráfagas que subían divergentes a perderse
en los espacios, o bajaban a iluminar con misteriosa claridad purpúrea las solitarias dehesas,
los gramales de las laderas, los plantíos de caña sacarina, los carrizales cenicientos del
río, las arboledas que dividen las heredades, y el tupido bosque de una aldea cercana, cuyo
campanil recién enjalbegado surgía de la espesura como un pilar ruinoso.

Y aquí, y allá, y más allá, y por todas partes, en sabanas, vertientes y rastrojos, áureo centelleo
de amarillas flores, precursoras de los días lúgubres y melancólicos de la primera semana de
noviembre.

Los últimos fuegos del moribundo sol fulguraban en la tranquila ciudad, en los azulejos de
las cúpulas, y de los campanarios, y espejeaban en las vidrieras, y prestaban brillos argentados
al Pedregoso. Las aves volvían raudas a sus nidos, millares de pajarillos cantaban en los matorrales
de la colina, y el viento susurraba en las gramíneas.

Me abismaba yo en la contemplación de aquel espectáculo encantador. Se despertaban en mi mente
dulces memorias, y estremecían mi corazón sentimientos y ternuras del amor primero. De mis
labios se escapaban las más bellas estrofas de mi poeta favorito; mi mano trazaba en la tierra
rojiza un nombre amado, y entre las sombras que bajaban en tropel hacia la llanura creía yo
ver la silueta donairosa de gentil doncella.

A tales delirios,--que delirios eran, y nada más,--sucedía en mi alma cierta melancolía dolorosa
que me arrancaba suspiros y humedecía mis ojos. Y buscaba yo, entre las mil casas de Villaverde,
la humilde casita de mis tías. Ahí estaban las buenas ancianas que tanto me querían; ahí estaba
Angelina, la pobre huérfana objeto de mi amor. Quedito, muy quedito, temeroso de que alguno
me oyera, decía yo el nombre de la dulce niña, como si ella estuviera cerca de mí y pudiera
escucharme y fuese yo a decirle: ¡Angelina; te amo, te amo! ¡Ámame! ¿Eres desgraciada? Yo también
soy desgraciado. Vivamos uno para el otro; seamos, como dice el poeta:

     Dos almas con un mismo pensamiento Y palpitando acorde el corazón.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09591</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>752279</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13323</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> All the guys from here go to shrift! Best! Best! Marquesitas Who sends
love! Well seen, who are lovers? Eddie ... Eddie only! The fool, as you have money, like his father is
rich, sure will listen.

My countrymen were quick to warn that late afternoon I spent hours listening to me play to Gabrielita.
One night, he entered the pharmacy, I heard talk of Miss Fernandez and saying something about
me. I soon learned that in all the corridors, in all the gossip in every house, they said and
repeated that I was in love, I drank the wind by the daughter the wealthy owner of Santa Clara.

XV

One
afternoon I received a note from Don Roman, a note very punticomada,
gracefully written, with the excellent letter that Palomares years
ago that my teacher gave skilful reputation hangers.

"My dear disciple and friend

"Like you I offered yesterday, last night I was to visit Mr. Mr. Castro
Perez to speak about you, and how useful it could be in the office.

As I told him I thought it appropriate: I told him of your good qualities, your good character,
your hardworking nature, your statement strong and targeted, and the difficulty that I was to
continue the studies and career started so brightly, and the need that you looked to find something
productive. Oyome of goodwill (which I thought was a good omen) and I promised to take in the
matter at the earliest. I judge it necessary to make a visit as soon as possible and I recommend
you try my friend (who was also very close, the Lord your grandfather) your great and characteristic
kindness, courtesy makes you unique. Castro Pérez is paid much of externalities, and to have
you flatter environment is necessary. It's manic, and slightest thing goes against him. And
leave you prepared the field. Up to you to rest.

"Come over here. The liver is me since yesterday, annoying and 'achicopalado.
"

Come, talk, and you show you something you'll like it much, some hexameters I forged last night
against those "wise men" of "The Shadow" and "The Voice."

"You know how much you want this your teacher and friend

Román López.

     

He gave me a bad feeling the esquelita my master teacher. Of course I thought I was going to
try a man of bad character. This got me upset. I figured it was a Castro Pérez of those lawyers
old peritísimos Court issues, but otherwise few out-and-out ignorant, a village matron, paid
his fame and his science, those who long for everything old, and are always unwilling to everything
new, a phantoms angry, grumpy, those who view with suspicion by young people, and are pleased
at all hours censored encyclopedic education these days, which, while not bulk produce non-breeding
wise fools, like so many old people I knew, fenced in his learning scenario, very arrogant
and cocky with his science, science meager and mean that conquer them in the popular vile fans
and acolytes of that pass as they say amen Socrates of the village, so they loose the biggest
blunder. In a word, I figured Castro Pérez was one of those old lawyer, replete with Latin
phrases, which are known memory the items that are allowed to push in canon, and who write
miss with 'h', 'cape theologians' as they were called "in illo tempore"; experts in the legal shenanigans,
but vacuous by everything else habilis to hide their ignorance and dismissive of what they
do not understand; watching everyone with an air of protection, and to appear serious and brainy,
showing inaccessible and go for a few wonders sullen and come to be, in towns and cities like Villaverde,
lords of life and property.

Nothing you will draw from them if you appear humble, submissive, hardcore fans their people.
Woe to you if you approach such lofty gentleman, pretending that expect all of them! Woe outcasts
who do not give up! Surely, nothing will, of fixed all will answer in monosyllables, and leave
there angry and desperate.

I hated to follow the advice of my teacher. I understood very well what it meant to me by saying,
"I recommend that you treat my friend with your great and feature goodness"; but it shocked
me introduce myself as a shy and meticulous donated pretending estimate that did not happen
to me the limits of a vulgar and common respect, as we give all for reasons of politeness and
courtesy. What to do? I started to follow the advice of "Pomposísimo Cicero ', and late afternoon,
just before it rang the Angelus, I went to Pérez Castro's house.

He lived behind the parish, in a dilapidated and gloomy mansion.

When I reached the hallway I was tempted to go back and go talk to
Don Procopio.

I bite the bullet and walked to the door of the office.

- Inside!
- Said a high-pitched voice.

- "Mr. Castro Perez?

- Inside! - Repeated
falsetto.

It was the scribe. Bad impression made me very sensitive little person. It was a pale boy, haggard,
bloodless and consumed by work, a wretch condemned, no doubt, to life imprisonment in that
world of files and tomes, always bent over that table covered with
a green baize table in front of that lead inkwell filled with ink
born thick.

- "Mr. Castro Perez?

- In the other room! - He said
the clerks.

- I can go?

- Go you.

I slipped the rundown.

My man, almost lying on an armchair near the window, looking through
a file.

Joined to feel upset, left the seat, and went to close the door, perhaps so that the clerk could
not hear us.

- What sent you? - I said, frowning.

- My teacher, Mr. Don Roman Lopez, has recommended me ....

Pérez
Castro's face changed expression.

- Come on, girl, - muttered getting
up and offering me a seat, - here you have a chair.

My man returned to his armchair, and then over his glasses, looked at me from head to toe.

- What is available? Ah! Now I remember! Are you the young clerk that you want to enter this house?

-
Yes, sir.

- Well .... We will see, see if you are useful. Here we have a lot of work. You know: My customers
are numerous, and therefore do not need task. If you want to work ....

- It's what I want ...-- muttered, looking down, while the lawyer
looked me straight in the eye.

- Well, I want it, trabajadorcito.

Ten clerks have changed this year, and that Indeed, none has left me happy. Best not worth
three snails!

- Do not pretend to be worth much, but ... procure, under such right
direction, learn in a short time as necessary.

Pérez Castro smiled, and two hands clasping the thumb and the index
is composed glasses, and then patting the abdomen, and fell back and
stopped me.

- None of flattery, young man!

Nothing worthy of what they say about me ....

He spoke slowly and calmly, hearing.

- You are by far modest ...--¡ Here! - I said .-- Here the incense!
- Who is not aware the talents of you, your profound knowledge of
his reputation, his honesty purge?

They praise me blushed.

- Well!

Well! We'll see if you get what you want. Are you effectively recommended Roman. He tells me you
was his pupil, and the more advanced ....

- The Lord my teacher loves me, and me too lenient.

I want to work, and I sure to advance to next person so recommended.

Who does not know that you are the first Counsel for the State of Veracruz!

Pérez Castro swelled up like a turkey, rocked in the chair, pretended to blush, and said:

- To the Point! To the Point!

Do you know the industry?

- No, sir.

- Well then, how are you applying for a job that is unknown? I have good news you. Roman and
I said you're a smart boy, who can you make nice verses .... But it is well known: they are the
best employees who go around all day consonants to hunt ....

I wanted
to strangle the old man.

- Sir, - I said - it is true that I make
verses, but do not live so pleasantly delivered to occupation.

Also, I have understood you ... usually make ... And very beautiful!

-
Thanks, girl!

Remains of my hobbies youth!

In truth that poetry tends to captivate, but only from time to time.

Well, well, well!

This was his crutch.

- I hope you in memory of my grandfather .... Romao and would speak
of the circumstances where I am.

I can not return to Mexico, I can not continue their studies, and I am obliged get me a piece
of bread ....

- Well! Well! Well! So does a young delicate.

We will see, see if you serve me.

But I must warn you ... up within a week I can not solve.

Tomorrow I'll see if I can reconcile several things. Come back here,
Friday or Saturday .... Y.. you say.

Do you have good lyrics?

- Regular, sir.

- Come on. There you have what is necessary.

Obscured. On the table was a candlestick with a candle.

- Do not you see? Then light the candle and write down what you like.

Obeyed. I took the pen and wrote: "If Mr. Castro Perez Bachelor receive me worthy home, will
try to serve him with all faithfulness. "

I went to the lawyer, taking the blade and spark plug. My man sat in his armchair, was composed
with both hands, glasses, and read what was written.

- Well!

Well! Well! According! I prefer the old and gallant Spanish lyrics .... But end, you is clear
and beautiful. The English lyrics so mannered and smug!

And after a pause:

- You know: Friday or Saturday ....

- I'll come over here ....

-
No, I'll call you.

I understand that there will Pérez Castro fell ill. That told me two days later the worthy Don
Roman.

- The thing is for sure, boy. You nailed a pike in Flanders!

XVI

We were in late October, mediated the fall, and the fields were green again by rain show off
their foliage. The morning was crystal clear, fresh, prodigal of light, and sunsets short,
splendid, incomparable.

I was happy to wander around Villaverde. A hundred times I traveled the banks of the Stony,
and many others saw, from the top of Brush Hill, sunset.

My Site favorite, where I went every evening, was almost flat rock, which appeared collapsed the last
peak, and sideways on a rock, gave me a comfortable seat that surrounded buvardias coral, soft
Cebadillas fragrance, wonderful and flowing grasses ferns which floated
on the wind, scattered the brown feathers of ripe ears.

What a beautiful picture! At my feet the first streets of the city, as extended in yellow plush carpeting,
the mall Santa Catalina, buildings crowding in proportion as they
approached the Plaza, the town divided by the river, and along it
Franciscan Monastery, grim and sombre, desolate and sad, like crying
absence of beggars.

North side, the hills of San Antonio, the pastures of the brush, the shacks of Barrio Alto, hidden
in the thicket of jinicuil and orange groves.

To the east, the most picturesque in the valley. Right and left the mountains of Mata-Thick, covered
with the lush vegetation of the lowlands, the hill of the Otates that seen from the point where
I was, like a camel lying on the sand awaiting the breath scorching deserts.

Between these heights the darkened plain, the sky split in two parallel horizontal strips: upper
waxy and transparent bottom tinted violet. About this area profiles were drawn soft rolling of distant
mountains, and the haughty dome Church of Christ, and presumed correct
dome, topped by a cross of iron, around which endless circling swallows
a few dozen stragglers.

     In the snowy peak fringe of silver clusters; celajes tulle, tattered
gauze burned by Light west, remnants of burning red brocade, pearly
ribbons, birds of fire dyer snakes twisting and stretched, skiffs
candlelight lace, which rowed like swans in the huge high sea sapphirine.

The
sun was hiding in a slow, majestic golden abyss, the mountains of
brilliant clouds, through which passed the last gusts rose miss divergent
in the spaces, or down to illuminate with uncanny clarity the solitary
purple pastures, the Gramal slopes, the cane plantations of saccharin,
the ashes of reeds river, the trees which divide the fields, and the
dense woods of a nearby village, which newly whitewashed bell came
from the thicket as a pillar ruin.

And here and there, and beyond,
and everywhere, in sheets, strands and weeds, golden twinkle of yellow
flowers, forerunners of the grim and gloomy days of the first week
November.

The last fires of the dying sun shone in the quiet city
on the tiles domes, and steeples, stained glass and mirrors, and shiny
silver-lend at Stony. Swift birds returning to their nests, thousands
of birds singing in the bushes of the hill, and the wind whispered
in the grass.

I plunged me in the contemplation of the spectacle
charming. They woke up in my mind sweet memories, and my heart shudder
feelings and tenderness of first love. My escaped his lips the most
beautiful verses of my favorite poet, my hand traced on earth red
a beloved name, and the shadows that descended in droves to the plain
I thought see the figure to grace the gentle maid.

In such delusions
- delusions that were, and nothing more - happened in my soul some
painful melancholy sighs and I tore my eyes moistened. And I sought
among the thousands of houses Villaverde the humble home of my aunts.
There were the good old wanted me so much, there was Angelina, the
poor orphan object of my love. Quietly, very quietly, fearing that
any hear me, I said the name of the sweet girl, as if she were near
me and could I would listen and tell: Angelina, I love you I love
you! Love me! Are you unhappy? I also I am unhappy. Live for each
other, we, as the poet says:

Two souls with one mind and heart throbbing
chord</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>