<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04603</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>409217</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>770</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Correr la tierra, libres y orgullosos de su amor!... Y en ese
mundo encontraría a muchos de sus antecesores contemplándole con mirada curiosa e irónica;
sobrevivientes de las pasadas aventuras que, en su presencia, la desnudarían con la mirada,
adivinando de antemano las frases entrecortadas que ella había de decir por la noche, los extravíos
de su pasión nunca satisfecha.

Lo extraño era que nada de esto se le había ocurrido antes. La ceguera de la felicidad jamás
le había dejado pensar que no era él el primero que pasaba por sus brazos, que aquellas palabras
que le mecían como dulce música podían haber sido oídas por otros y otros antes que él...

¿Cuánto tiempo iban por las calles de Valencia?... Le temblaban las piernas, estaba desfallecido,
apenas veía. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02996</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>5663</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>688</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Running the land, free and proud of his love ... And in that world
would find many of his predecessors watching him with curious eyes and ironic; survivors of
past adventures, in his presence, undress with his eyes, guessing in advance the broken sentences
she had to say at night, the aberrations never satisfied his passion.

The strange thing was that none of this had happened before. The blindness of happiness ever
left him thinking that he was not the first that passed through his arms, that those words you rocked
as sweet music could have been heard by others and others before him ...

How long were on the streets of Valencia? ... His legs were shaking,
I was faint, just saw</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>