<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10460</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3319</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3738</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Más adelante se substituyó éste con petróleo, pero yo no alcancé
a ver tal reforma. Debajo de la escalera que conducía a los palcos había un nicho cerrado con
persiana que llamaban «el palco de don Mateo». De este don Mateo ya hablaremos más adelante.

Pues ha de saberse que en tal lacería de teatro se representaban los mismos dramas y comedias
que en el del Príncipe y se cantaban las óperas que en la Scala de Milán. ¿Parece mentira,
eh? Pues nada más cierto. Allí ha oído por vez primera el narrador de esta historia aquellas
famosas coplas:

    Si oyes contar de un náufrago la historia,
    Ya que en la tierra hasta el amor se olvida...

Por cierto que le parecían excelentes, y el teatro una maravilla de lujo y de buen gusto. Todo
en el mundo depende de la imaginación. Ojalá la tuviese tan viva y tan fresca como entonces
para entretenerles a ustedes agradablemente algunas horas. También ha visto el Don Juan Tenorio.
Y sus difuntos untados de harina de trigo, su comendador filtrándose por una puerta atada con
cuerdas, su infierno de espíritu de vino y su apoteosis de papel de forro de baúles, le impresionaron
de tal modo que aquella noche no pudo dormir.

En la sala pasaba, poco más o menos, lo mismo que en los más suntuosos teatros de la Corte.
No obstante, por regla general se atendía más al espectáculo que en éstos. Aun no habíamos
llegado a ese grado superior de perfeccionamiento, mediante el cual las acciones deben formar
grato contraste con el lugar donde se ejecutan; verbi-gracia, charlar en los teatros, reirse
en las iglesias, ir graves, y silenciosos, y patéticos en el paseo, como sucede, afortunadamente,
en Madrid. Ignoro si en Sarrió han subido ya a la hora presente este peldaño de la civilización.

Ni se crea que faltaban por eso algunos espíritus lúcidos que se adelantaban a su época y presentían
lo que había de ser el teatro andando el tiempo. Pablito Belinchón era uno de ellos. Tenía
abonado siempre, en compañía de otros tres o cuatro amigos, el palco de proscenio. Desde allí
dirigía la palabra a otros señores de más edad, abonados en el palco de enfrente: se decían
cuchufletas, se burlaban de la tiple o del bajo, y se tiraban caramelos y saetas de papel.
Por cierto que el público de las butacas, ajeno todavía a estos refinamientos de la civilización,
solía hacerles callar bárbaramente con un enérgico chicheo. Las familias más importantes acostumbraban
a entrar en aquellos palcos fementidos después de abierto el telón, con la misma solemnidad
que si penetrasen en una platea del teatro Real, y por de contado con mucho más ruido. No es
posible figurarse bien el horrísono traquido que daba aquel respaldo al ser empujado y aquel
asiento al dejarlo caer con ánimo de llamar la atención.

Dígalo si no la familia que en este momento hace su entrada triunfal en uno de ellos y permanece
en pie despojándose de los abrigos, mientras los espectadores divierten por un instante la
vista de la escena y la fijan en ellos, hasta que se sientan. Son los señores de Belinchón.
El jefe de la familia, don Rosendo, es un caballero alto, enjuto, doblado por el espinazo,
calvo por la coronilla, de ojos pequeños y hundidos, boca grande, que se contraía con sonrisa
mefistofélica, dejando ver dos filas de dientes largos e iguales, la obra más acabada de cierto
dentista establecido hacía pocos meses en Sarrió. Gasta patillas cortas y bigote, y representa
unos sesenta años de edad. Está reputado por el primer comerciante de la villa y uno de los
primeros importadores de bacalao de la costa cantábrica. Durante muchos años monopolizó enteramente
la venta por mayor de este artículo, no sólo en la villa, sino en toda la provincia, y gracias
a ello había granjeado una fortuna considerable. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09851</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6047</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3289</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Later it was replaced by oil, but I did not manage to see such a reform.
Under the stairs leading to the boxes was a closed niche blind they called "Don Mateo's box."
This Don Mateo'll talk later.

Then let it be known that in such a tracery of theater represented the same dramas and comedies
that the Prince and the operas were sung at La Scala in Milan. "It seems incredible, eh? Nothing
more true.

    There he first heard the narrator of this
    story those famous verses:

If you hear tell the story of a castaway, Since the earth to the love you miss ...

Certainly that seemed excellent, and the theater a marvel of luxury and good taste. All in the
world depends on the imagination. Hopefully I had so much alive and as fresh as ever to entertain you
nicely several hours. It has also seen the Don Juan Tenorio.

And their late wheat flour-smeared, his commander filtering through a door tied with string,
his hell in spirit of wine and her apotheosis of paper lining trunks, was impressed so that
he could not sleep that night.

In the room going, more or less, as in the most magnificent theaters of the Court. However, it is
generally attended by more than they show.

We had not reached that higher level of refinement, by which actions must be pleasant contrast to the
place where they run, verbi-grace, chat in the theater laughing in the churches, go serious
and silent, and pathetic in the ride, as, fortunately, in Madrid. I do not know if Sarrió have
already climbed to the present time this step of civilization.

Neither created missing some spirits so lucid that was ahead of his time and sensed what was to be
the theater in time. Pablito Belinchón was one of them. Had always paid in the company of three or four
friends, the proscenium stage. From there spoke to other older gentlemen, subscribers in the
box opposite: they said jokes, made fun of the treble or bass, and threw candy and paper darts.
Certainly the public of the seats, still outside the refinements of civilization, used to silence
them savagely with a strong chicheo.

The most important families were accustomed to enter in those boxes hypocritical after the curtain
opened with the same solemnity that if they entered a theater audience at the Royal, and cash
with a lot more noise. Not can well imagine the horrid crack that gave him back to be pushed,
and that drop seat with the intention of attracting attention.

Say if the family currently makes her grand entrance in one of them and remains stand shedding coats,
while the spectators amused for a moment view of the scene and fix them, until they feel. They
are the lords of Belinchón. The head of the family, Don Rosendo, is a tall, thin, bent at the
spine, bald pate, small and sunken eyes, large mouth, which was contracting with a smile Mephistopheles,
showing two rows of teeth long and equal, the most complete work of some established dentist in
a few months ago Sarrió. Spend short sideburns and mustache, and
represents sixty years of age. Is known for the first merchant of
the town and one of the first importers of cod from the Cantabrian
coast. For many years monopolized entirely Wholesale sales of this
article, not only in the village, but throughout the province, and
thanks a result had gained a considerable fortune</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>