<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05994</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>346661</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>25093</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

[165.] Parece que se ha excogitado la mencionada distincion por no verse en la precision de
admitir la divisibilidad infinita en los cuerpos naturales. Reflexionando sobre este punto
se echa de ver que habiendo la dificultad con respecto á los cuerpos matemáticos, el misterio
filosófico subsiste por entero. Este misterio se cifra en que no se puede señalar un límite
á la division, mientras hay algo extenso; y en que, si para señalar este límite se llega á
puntos simples, entonces no hay medio para reconstituir la extension. Por manera que la dificultad
surge de la misma naturaleza de las cosas extensas, ya sean concebidas, ya realizadas; y el
órden real no puede menos de resentirse de todos los inconvenientes del ideal. Si con puntos
inextensos no se puede constituir la extension pensada, tampoco se podrá constituir la extension
verdadera; y si la extension pensada no es susceptible de límites en su division hasta llegar
á puntos simples, lo propio sucederá con la verdadera: naciendo estos inconvenientes de la
misma esencia de la extension, son inseparables de ella.

CAPÍTULO XXIII.

LOS PUNTOS INEXTENSOS.

[166.] Contra la existencia de los puntos inextensos militan dos razones poderosas: primera,
el que se los ha de suponer en número infinito, pues no parece posible de otro modo, el llegar
á lo simple, partiendo de lo extenso; segunda, que aun suponiéndolos en número infinito, son
incapaces de dar por resultado la extension. Estas dos razones son tan poderosas que hacen
excusables todas las cavilaciones en sentido contrario; pues por mas extrañas que parezcan,
dejan de serlo cuando se las compara con la extrañeza de que con lo simple se haya de formar
lo extenso, y que en una porcion cualquiera de materia haya de haber un número infinito de partes.

[167.] No parece que se pueda llegar á puntos inextensos sino pasando por una division infinita:
lo inextenso es cero en el órden de la extension; y en una progresion geométrica decreciente
no se llega á cero, sino continuándola hasta lo infinito. Lo que nos dice el cálculo matemático,
nos lo hace sensible la imaginacion. Donde quiera que hay dos partes unidas, hay una cara por
la cual se tocan, y otra en lo exterior que no está en contacto. Separando la interior de la
exterior, nos encontramos con dos nuevas caras: una en contacto y otra nó. Continuando la division,
nos sucederá siempre lo mismo: luego para llegar á lo inextenso, hemos de pasar por una serie
infinita: lo que en otros términos equivale á decir que no llegarémos jamás. Por manera que
para continuar la division hasta lo infinito nos vemos precisados á suponer partes infinitas,
y por tanto, la existencia de un número infinito actual. Desde el momento que suponemos existente
este número infinito, parece que se nos convierte en finito, pues que vemos ya un término á
la division; y sobre todo vemos números mayores que él. Supongamos que este número infinito
de partes se encuentra en una pulgada cúbica: yo digo que hay números mayores que este supuesto
infinito: por ejemplo, el de un pié cúbico que contendrá 1728 veces el llamado infinito contenido
en la pulgada cúbica.

Así resulta que la opinion de los puntos inextensos, queriendo evitar la division infinita,
viene á caer en ella; como sus adversarios proponiéndose huir de los puntos inextensos, parece
que al fin llegan á reconocer su existencia. La imaginacion se pierde, y el entendimiento se
confunde.

[168.] La otra dificultad no es menos inextricable: supongamos que hemos llegado á los puntos
inextensos, ¿cómo reconstituimos la extension? Lo inextenso no tiene dimensiones; luego por
mas que se sumen puntos inextensos no formaremos ninguna extension. Imaginémenos que se reunen
dos puntos: como ni uno ni otro ocupan ningun lugar, tampoco lo llenarán ambos juntos. No puede
decirse que se compenetren, pues no hay penetracion cuando no hay extension; lo que se debe
decir es que siendo todos cero en el órden de la extension, su suma, por grande que sea el
número de los sumandos, no llegará á formar nada extenso.

[169.] Aquí ocurre una dificultad: es cierto que una suma de ceros solo da por resultado cero;
pero es cosa admitida entre los matemáticos, que ciertas expresiones iguales á cero, pueden
dar por producto una cantidad finita, si se las multiplica por otra infinita.

0+0+0+0+Nx0=0; pero si tenemos: (0/M)=0; y multiplicamos la expresion por (M/0)=infinito resultará
(0/M)x(M/0)=(0xM)/(Mx0)=(0/0) que puede ser igual á una cantidad finita cualquiera, que expresaremos
por A. Así se demuestra aun con los solos principios del álgebra elementar; y pasando á la
sublime, tenemos (dz/dx)=(0/0)=B; expresando B el coeficiente diferencial, que puede ser un
valor finito. ¿Estas doctrinas matemáticas pueden servir para explicar la generacion de lo
extenso, partiendo de puntos inextensos? creo que nó.

Desde luego salta á los ojos, que no siendo la multiplicacion mas que una adicion abreviada,
si una adicion infinita de ceros, no puede dar mas que cero; tampoco podrá resultar otra cosa
de la multiplicacion, aunque sea infinito el otro factor. ¿Por qué pues los resultados matemáticos
nos dicen lo contrario? No es verdad que haya semejante contradiccion; solo es aparente. En
la multiplicacion de lo infinitésimo por lo infinito, se puede obtener por producto una cantidad
finita, porque lo infinitésimo no se considera como un verdadero cero, sino como una cantidad
menor que todas las imaginables, pero que todavía es algo. Desde el momento que se faltase
á esta condicion, todas las operaciones serian absurdas, pues versarian sobre un puro nada.
¿Diremos por esto que las expresiones (dz/dx)=(0/0) sean tan solo aproximativas? nó; porque
expresan la relacion del límite del decremento, de la cual se verifica que es igual á B, solo
cuando las diferenciales son iguales á cero; pero como el geómetra no considera mas que el
límite en sí mismo, salta por todos los intervalos del decremento, y se coloca desde luego
en el punto donde está la verdadera exactitud. ¿Por qué pues se opera sobre estas cantidades?
porque las operaciones son una especie de lenguaje algebráico, que marcan el camino que se
ha seguido en los cálculos, y recuerdan el enlace del límite con la cantidad á que se refiere.

[170.] De la unidad, que no es número, resulta el número. ¿Por qué de los puntos sin extension
no puede resultar la CAPÍTULO? La disparidad es grande. En lo inextenso, como tal, no entra
mas que la idea negativa de la extension; pero en la unidad, si bien está negado el número,
la negacion no constituye su naturaleza, nadie ha definido jamás á la unidad «la negacion del
número» y todos definimos lo inextenso «lo que no tiene extension.» La unidad es un ser cualquiera
tomado en general, no considerando en él, division; el número es un conjunto de unidades; luego
en la idea de número entra la de unidad, de un ser indiviso; no siendo mas el número que la
repeticion de esta unidad. Todo número se resuelve en la unidad; por lo mismo que es número,
la contiene de una manera determinada: lo extenso no puede resolverse en lo inextenso, sino
procediendo hasta lo infinito, ó haciéndose la descomposicion de alguna manera que nosotros
no alcanzamos.

CAPÍTULO XXIV.

UNA CONJETURA SOBRE LA NOCION TRASCENDENTAL DE LA EXTENSION.

[171.] Los argumentos que militan tanto en pro como en contra de los puntos inextensos, y de
la infinita divisibilidad de la materia, parecen todos concluyentes: de suerte que el entendimiento
como que recela haberse encontrado con demostraciones contradictorias. Cree descubrir absurdos
en la divisibilidad infinita; absurdos, si le señala límites, absurdos, si niega los puntos
inextensos, absurdos, si los admite. Cuando ataca la opinion contraria se siente invencible;
pero su fuerza se convierte en profunda debilidad, tan pronto como quiere establecer y defender
la propia. Y sin embargo la razon no puede contradecirse: dos demostraciones contradictorias
serian la contradiccion de la razon misma y equivaldrian á su ruina completa; la contradiccion
pues no existe ni puede existir, sino en la apariencia. ¿Pero dónde está el nudo? ¿cómo se
desata? ¿quién puede lisonjearse de conseguirlo? La excesiva confianza en este punto seria
un seguro indicio de que no se comprende el estado de la cuestion: y la vanidad quedaria castigada,
resultando convencida de ignorante. Con estas salvedades, permítaseme emitir algunas observaciones
sobre esta cuestion misteriosa.

[172.] Me inclino á creer que en las investigaciones sobre los primeros elementos de la materia,
se padece una equivocacion que imposibilita para llegar al resultado. Se busca si la extension
puede resultar de puntos inextensos; y el método que se emplea consiste en imaginarlos aproximados,
y ver si con ellos puede llenarse alguna parte del espacio. Esto en mi juicio, equivale á querer
que la negacion corresponda á la afirmacion. El punto inextenso nada nos representa determinado,
sino la negacion de la extension; cuando le exigimos pues que junto con otros ocupe el espacio,
le exigimos que siendo inextenso sea extenso. Parece que hay aquí un juego de la imaginacion
que nos hace presuponer la extension, en el mismo acto en que pretendemos asistir á su generacion
primitiva. El espacio, tal como le concebimos, es una verdadera extension; y segun llevo manifestado,
es la idea de la extension en toda su generalidad: fingir pues que lo inextenso ha de llenar
el espacio, es exigir á la no extension que se convierta en extension. Es verdad que esto es
lo que precisamente se pide, y que por lo mismo aquí está todo el punto de la dificultad; pero
la equivocacion parece consistir en que esta dificultad se la quiere resolver por el simple
método de yuxtaposicion, y que por consiguiente se exige de los puntos inextensos una cosa
evidentemente contradictoria.

[173.] Para saber cómo se engendra la extension, seria necesario poderse despojar de todas
las representaciones sensibles, de todas las ideas, que mas ó menos estén afectadas por el
fenómeno; y poder trasladarse á la contemplacion de la misma realidad con ojo tan simple, con
mirada tan penetrante, como un espíritu puro; seria necesario que todas las ideas geométricas
pudiesen despojarse de las formas fenomenales, ó sea de todas las representaciones de la imaginacion;
y ofrecerse al entendimiento depuradas de todo lo que las mezcla con el órden sensible; seria
necesario saber hasta qué punto la extension, la continuidad real, está acorde con la fenomenal;
esto es, eliminar del objeto percibido todo lo que tiene relacion con el sujeto que le percibe.

[174.] Ya vimos que en la extension se encontraban dos cosas: multiplicidad y continuidad;
tocante á la primera, no se ofrece ninguna dificultad en que resulte de los puntos inextensos:
con tal que haya varias unidades, resulta el número, sean aquellas simples ó compuestas. El
secreto está en la continuidad, en eso que la intuicion sensible nos presenta tan claro como
la base de las representaciones de la imaginacion; y que sin embargo enreda al entendimiento
con lazos inextricables. Quizás podria decirse que la continuidad, prescindiendo de la representacion
sensible y considerada únicamente en el órden trascendental, esto es en su realidad, tal como
puede ofrecerse á un espíritu puro, no es mas que la relacion constante de muchos seres, los
cuales son de tal naturaleza que pueden producir en el ser sensitivo el fenómeno que llamamos
representacion, y ser percibidos en esa intuicion que es como su recipente y que se llama representacion
del espacio.

Con esta hipótesis la extension en el mundo externo es real, no solo como un principio de causalidad
de nuestras impresiones, sino como un objeto sometido á las relaciones necesarias que nosotros
concebimos.

[175.] Pero entonces, se preguntará, ¿el mundo externo es tal como nosotros lo imaginamos?
á esto conviene responder observando que con arreglo á lo que se ha dicho al tratar de las
sensaciones, es menester despojarle de lo que estas tienen de subjetivo, y que por una inocente
ilusion, convertimos en objetivo; y que en cuanto á la extension, existe efectivamente fuera
de nosotros, independiente de nuestras sensaciones, pero que considerada en sí misma, no tiene
nada de lo que estas le atribuyen, sino lo que percibe el entendimiento puro, sin la mezcla
de ninguna representacion sensible.

[176.] No parece que hay ningun inconveniente en admitir esta teoría, que á un tiempo afirma
la realidad del mundo corpóreo y disipa las dificultades del mas acendrado idealismo. Para
presentar en pocas palabras mi opinion diré: que la extension en sí misma, el universo todo
en sí mismo, es tal como Dios lo conoce; y en el conocimiento de Dios no se mezcla ninguna
de estas representaciones sensibles de que anda siempre acompañada nuestra flaca percepcion.
En tal caso, lo que resta de positivo en la extension es la multiplicidad con cierto órden
constante. La continuidad en sí no es mas que este órden; y en cuanto representada sensiblemente
en nosotros, es un fenómeno puramente subjetivo que no afecta á la realidad.

[177.] Hasta se puede señalar una razon por que se nos haya dado la intuicion sensible. Nuestra
alma está unida á un cuerpo organizado, es decir á un conjunto de seres ligados con relacion
constante entre sí, y con los demás cuerpos del universo. Para que la armonía no se quebrantase
y el alma que presidia la organizacion pudiese ejercer sus funciones de la manera conveniente,
era necesario que tuviese una representacion continua de ese conjunto de relaciones del cuerpo
propio y de los extraños. Esta representacion debia ser simultánea, é independiente de las
combinaciones intelectuales; pues que sin esto no era posible el ejercicio de las facultades
animales, con la prontitud y perseverancia que exige la satisfaccion de las necesidades de
la vida. Por esta razon se habrá dado á todos los seres sensibles, aun á los destituidos de
razon, esa intuicion de la extension ó del espacio, que viene á ser en el viviente como un
campo sin límites, donde se retratan las diferentes partes del universo.

CAPÍTULO XXV.

ARMONÍA DEL ÓRDEN REAL, FENOMENAL, É IDEAL.

[178.] En el mundo externo podemos considerar dos naturalezas: una real, otra fenomenal; la
primera es propia, absoluta: la segunda, es relativa al ser que percibe el fenómeno: por la
primera, el mundo es; por la segunda, aparece.

Un ser intelectual puro conoce lo que el mundo es; un ser sensible experimenta lo que aparece.
En nosotros mismos podemos notar esta dualidad: en cuanto sensibles, experimentamos el fenómeno:
en cuanto inteligentes, ya que no conozcamos la realidad, nos esforzamos en columbrarla por
medio de raciocinios y conjeturas.

[179.] El mundo externo en su naturaleza real, prescindiendo absolutamente de la fenomenal,
no es una ilusion. Su existencia nos es conocida no solo por los fenómenos, sino tambien por
los principios del entendimiento puro, superiores á todo lo individual y contingente. Dichos
principios, apoyados un los datos de la experiencia, esto es, en las sensaciones cuya existencia
nos atestigua el sentido íntimo, nos aseguran de que la objetividad de las sensaciones, ó sea
la realidad de un mundo externo, es una verdad.

[180.] Esta distincion entre lo esencial y lo accidental, y entre lo absoluto y lo relativo,
era conocida en las escuelas. La extension no era considerada como la esencia de los cuerpos,
sino como un accidente; las relaciones de los cuerpos con nuestros sentidos, no se fundaban
inmediatamente en la esencia, sino en los accidentes. La esencia de los cuerpos, la constituian
la materia y la forma substancial unidas: la materia recibiendo la forma, y la forma actuando
la materia. Ni la materia ni la forma substancial eran inmediatamente perceptibles para el
sentido, pues que esta percepcion necesitaba la determinacion de la figura y otros accidentes,
distintos de la esencia del cuerpo.

Así es que distinguian los escolásticos objetos sensibles de tres clases: propio, comun y por
accidente: proprium, commune, et per accidens. El propio es el que se ofrece inmediatamente
al sentido, y no es percibido sino por uno solo: el color, el sonido, el olor, y el sabor.
El comun, es el que es percibido por varios sentidos, como la figura, la cual es objeto de
la vista y del tacto. El accidental, ó per accidens, es el que no es percibido directamente
por ningun sentido, que está oculto bajo las calidades sensibles, y se nos descubre por medio
de estas: como las substancias. Lo sensible per accidens, está enlazado con las calidades sensibles;
pero estas no lo ofrecen al entendimiento como una imágen el original, sino como un signo la
cosa significada. De aquí es que á lo sensible per accidens, no se le suponian las emisiones
de especies para reducir al acto á la facultad sensitiva: era mas bien inteligible que sensible.

[181.] En el universo corpóreo, considerado en su esencia, no hay necesidad de suponer nada
que sea semejante á la representacion sensible, pero sí es necesario suponer una correspondencia
entre el objeto y la idea; de otro modo seria menester admitir, que las verdades geométricas
pueden ser desmentidas por la experiencia.

[182.] Aunque la extension no sea mas que un órden de seres de que nosotros no podemos formar
perfecto concepto, por no sernos dable depurar las ideas de toda forma sensible, este órden
ha de corresponder á nuestras ideas, y aun á nuestras representaciones sensibles, en cuanto
es necesario para comprobar la verdad de las ideas. Es evidente que el órden fenomenal, aunque
distinto del real, está sin embargo ligado con él y depende del mismo, por leyes constantes:
si suponemos que no hay un paralelismo entre la realidad y el fenómeno, y que en aquella no
hay todas las condiciones necesarias para satisfacer las exigencias de este, no habrá ninguna
razon porque los fenómenos estén sometidos á leyes constantes, y no suframos en nuestra experiencia
perturbaciones continuas. No suponiendo una correspondencia fija y constante entre la realidad
y la apariencia, el mundo para nosotros se convierte en un caos; y se nos hace imposible toda
experiencia constantemente ordenada.

[183.] Desenvolvamos la observacion que precede. Una de las proposiciones elementales de la
geometría dice: los ángulos opuestos al vértice son iguales. Para demostrar su verdad, necesito
la intuicion interna de dos líneas que se cortan prolongándose por ambos lados; pero la proposicion
geométrica no se ciñe á ninguna de aquellas intuiciones particulares, sino que se extiende
á todas las imaginables, sin ningun límite en su número, sin ninguna determinacion en cuanto
á la medida de los ángulos, ni á la longitud de las líneas, ni á su posicion en el espacio.
Hé aquí la idea pura, abarcando infinitos casos; cuando la intuicion sensible no representa
mas que uno solo, si se trata de un mismo tiempo, y varios aisladamente, si se trata de representaciones
sucesivas. El entendimiento no se limita á afirmar esta relacion entre las ideas, sino que
aplica lo mismo á la realidad, y dice: donde quiera que se realicen las condiciones de este
órden ideal, se verificará en el real lo mismo que estoy viendo en mis ideas; y si estas condiciones
no se realizan con toda exactitud, en proporcion de esta se verificará mas ó menos la relacion
expresada: cuanto mas delicadas sean las líneas reales que se corten, cuanto mas se aproximen
á la perfeccion en cuanto á ser rectas, tanto mas aproximadamente se verificará la relacion
de la igualdad de los ángulos. Este convencimiento se funda en el principio de contradiccion,
el cual resultaria falso si la proposicion no se verificase; y se halla confirmado por la experiencia,
en cuanto esta puede alcanzar de algun modo las condiciones puestas en el órden ideal.

[184.] Ahora bien: en la realidad ¿qué es lo que corresponde á dicha proposicion? una línea
existente ó real, será un órden de seres; dos líneas que se corten serán dos órdenes de seres,
con una relacion determinada; el ángulo será el resultado de esta relacion, ó mejor la relacion
misma; y la igualdad del ángulo opuesto será la correspondencia de estas relaciones en razon
de igualdad, por la continuacion del mismo órden en otro sentido. Este conjunto de relaciones
entre los órdenes de los seres, y la correspondencia de estos órdenes entre sí, será lo que
corresponde en la realidad á la idea geométrica pura, ó bien á la idea separada de toda representacion
sensible. Con tal que las relaciones de la idea tengan sus objetos correspondientes en las
relaciones de la realidad, la geometría existe no solo en el órden ideal sino tambien en el
real. Como el fenómeno, ó sea la representacion sensible, está sometido á las mismas condiciones
que la idea, habiendo tambien en el órden de los fenómenos ciertas relaciones en la misma razon
que en la idea y en el hecho, tendremos acordes la idea, el fenómeno y la realidad, y explicado
por qué el órden intelectual se confirma con la experiencia, y esta á su vez recibe con toda
seguridad la direccion de aquel.

[185.] Esta armonía ha de tener una causa; es menester buscar un principio donde se pueda encontrar
la razon suficiente de ese acuerdo admirable entre cosas tan distintas: y aquí surgen nuevos
problemas que por una parte abruman el entendimiento y por otra lo ensanchan y le alientan,
con el grandioso espectáculo que ofrecen á su vista, y el campo inmenso que le brindan á recorrer.

CAPÍTULO XXVI.

CARÁCTER DE LAS RELACIONES DEL ÓRDEN REAL CON EL FENOMENAL.

[186.] El acuerdo de la idea, del fenómeno y de la realidad, ¿es necesario, esto es, fundado
en la esencia de las cosas, ó ha sido establecido libremente por la voluntad del Criador?

Si el mundo no tuviese mas realidad que la expresada por la representacion sensible, si las
apariencias contuviesen una copia exacta de la esencia íntima de las cosas, seria menester
decir que este acuerdo es inalterable, que las cosas no son mas que lo que parecen; y que en
el supuesto que existan, han de ser tales como parecen, y esto por absoluta necesidad; pues
que ninguna cosa puede estar en contradiccion con su nocion constitutiva. Lo que ahora es extenso,
seria por necesidad extenso; y no podria menos de serlo del mismo modo que nos lo parece, y
bajo las mismas condiciones: la relacion de los cuerpos entre sí estaria necesariamente sujeta
á las mismas leyes fenomenales: todo lo que fuera apartarse de este órden seria una contradiccion,
que no cae ni bajo el poder de la omnipotencia.

[187.] Los cuerpos se nos presentan en la intuicion sensible con magnitudes determinadas, y
estas en cierta relacion fija, que nosotros calculamos, comparándola con una extension inmóvil,
cual nos figuramos el espacio. Por la magnitud ocupan los cuerpos cierto lugar, tambien determinado,
aunque mudable con el movimiento. Por la relacion de las magnitudes, ocupan mayor ó menor lugar,
y se excluyen recíprocamente de uno mismo: esta exclusion la llamamos impenetrabilidad. La
cuestion que aquí se ofrece es la siguiente: la determinacion de las magnitudes, y la relacion
de ellas con respecto á la ocupacion de lugares, ¿son cosas absolutamente necesarias de manera
que su alteracion envuelva contradiccion? nó.

[188.] La relacion al lugar, considerando á este como una porcion del espacio puro, no significa
nada; pues ya hemos visto que este espacio no es mas que una simple abstraccion de nuestro
entendimiento, y que en sí mismo no tiene ninguna realidad: es nada. Luego la relacion á él,
será tambien nada, á causa de que la relacion es nula, cuando falta el término á que se ordena.
Luego todas las relaciones de los cuerpos á los lugares, no pueden ser otra cosa que las relaciones
de los cuerpos entre sí.

[189.] Este es el principal punto de vista en las presentes cuestiones; el entendimiento se
confunde, cuando comienza por suponer al espacio una naturaleza absoluta, con relaciones necesarias
con todos los cuerpos. Recuérdese la doctrina de los capítulos (XII, XIII, XIV y XV) donde
se explica cómo se engendra en nosotros la idea del espacio, qué objeto le corresponde en la
realidad y de qué manera; y se echará de ver que esas relaciones absolutas y esenciales, que
creemos descubrir entre los cuerpos y una capacidad vacía y real, son ilusiones de nuestra
imaginacion, efecto de que no depuramos bastante el órden ideal, de que no le separamos de
las impresiones sensibles. En estas cuestiones, no se puede entender nada, ni aun el sentido
de ellas, si no se hace un esfuerzo por lograr esta separacion, en cuanto es posible á nuestra
naturaleza. Si esto se consigue, las cuestiones que voy á examinar en los capítulos siguientes,
parecerán muy filosóficas; y su resolucion, si nó verdadera, al menos verosímil; pero si se
confunden cosas tan distintas como son el órden intelectual puro, y el sensible, dichas cuestiones
parecerán absurdas. Es inadmisible el idealismo que destruye el mundo real; pero no lo es menos
el empirismo que aniquila el órden ideal; si no pudiéramos elevarnos sobre las representaciones
sensibles, debiéramos renunciar á la filosofía, dejando el pensar, y limitándonos á sentir.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>391165</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>22748</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

[165.] Seems to have excogitating the aforementioned distinction not seen in the precision of
admit infinite divisibility in natural bodies. Reflecting on this point is easy to see that
having the difficulty with regard to mathematical bodies, mystery Subsisting entirely philosophical.
This mystery is estimated that there may be a limit point to the division, while there is rather
extensive, and that if to signal this limit is reached simple points, then there is no way
to reconstitute the extension. For so the difficulty arises from the very nature of things large,
whether conceived and realized, and real order can not but suffer all the disadvantages of
the ideal. If dotted unextended no extension can be conceived, can not be the extension true,
and if the extension is not thought likely to limit its division until to simple points, what will
happen to own the real: these disadvantages of being born very essence of extension, are inseparable
from it.

CHAPTER XXIII.

POINTS unextended.

[166.] Against the existence of unextended points militate two powerful reasons: first, which
must involve the infinite in number, it does not seem possible otherwise, arriving to the
simple, based on the length, and second, that even if infinite in number, are unable to result
in the extension. These two reasons are so powerful that they excusable all musings to the contrary,
because no matter how strange they may seem, cease to be when compared
with the strangeness that is so simple form the extended, and that
any portion of matter is to be an infinite number of parts.

[167.] Does not seem possible to arrive at unextended points but going through an infinite division:
unextended it is zero in the order of the extension, and a decreasing geometric progression do
not get to zero but continuing it to infinity. What that tells us the mathematical calculation
makes us sensitive imagination. Wherever there are two parts together, there is a face which are touching,
and one on the outside that is not in contact. Separating internal outside, we find two new faces,
one contact and another not. Following the division, same thing happen to us, then to come
to the unextended, we have to go through a series infinite: in other words what to say that never
comes. By way to continue the division to infinity we are compelled to assume infinite parts, and
therefore, the existence of an infinite number today. From the moment we assume existing this
infinite number, it seems to us becomes finite, as we see and an end to the division, and above
all we see larger numbers than him. Suppose that the infinite number parts are in a cubic inch:
I say the numbers are larger than this course infinity: for example, a cubic foot contains 1728 times
the so-called infinite content in the cubic inch.

It follows that the opinion of unextended points, wanting to avoid the infinite division, is
to fall into it; and their opponents flee proposing unextended point
seems at last come to recognize its existence.

The imagination is lost, and the understanding is confused.

[168.] The other difficulty is no less intractable, suppose that we have come to the points unextended,
how can we reconstitute the extension? Unextended it is dimensionless, then by more join points
unextended form no extension. Imaginémenos who meet two points as neither occupy any place,
any more than fill the two together. Can not said to interpenetrate, as there is no penetration
when there is no extension, what should be say is that being all
zero in the order of extension, their sum, however large the number
of addends, it will not be anything extensive.

[169.] Here occurs a difficulty: it is true that only a sum of zero
results in zero; but it is something accepted among mathematicians,
that certain expressions equal to zero, can product taken for a finite
amount, if multiplied by the other infinite.

0 +0 +0 +0 + Nx0 = 0, but if we: (0 / M) = 0, and multiply the expression by (M / 0) = infinity
result (0 / M) x (M / 0) = (0xM) / (Mx0) = (0 / 0) which can be equal either to a finite amount,
which will express by A. This demonstrates even with single elementary principles of algebra,
and passing to the sublime, we have (dz / dx) = (0 / 0) = B, expressing
the differential coefficient B, which can be a finite value.

"These doctrines mathematics can help explain the generation of long, starting from unextended
points? I think not.

Since then jumps to the eyes, not being the multiplication rather than an addition abbreviated
if an infinite addition of zeros can not give more than zero, nor can be otherwise the multiplication,
but the other factor is infinite. Why then the mathematical results tell us otherwise? It is
true that there is such a contradiction, it is only apparent. In the propagation of infinitesimal
by the infinite product can be obtained by a number finite, because the infinitesimal is not
considered as a true zero, but a number less than every imaginable, but it's still something.
From the moment you are missing to this condition, all operations would be absurd, because nothing
would be on a cigar. Shall we say by this that the expressions (dz / dx) = (0 / 0) are only
approximate? No, because express the relation of the limit of decreasing, which verifies that
it is equal to B, only when the differentials are equal to zero, but as the geometer does not
consider more than the limit itself jumps all the intervals of decrease, and placed course
at the point where the real accuracy.

Why then operates on these amounts? because the operations are a kind of algebraic language that
mark the path that has followed in the calculations, and recall the bond limit to the amount
to which it relates.

[170.] In the unit, not a number, is the number. Why no extension points can not be the Chapter? The
disparity is large. In unextended, as such, does not enter rather than the negative perception
of the extension, but the unit, while it denied the number, denial is not their nature, nobody
has ever defined the unit to "the negation of number 'and all the unextended define "what has
not extension." Unity is a be any taken in general, not considering it, division, and the number
is a set of units, then the idea of ??entering the unit number of an undivided being, not being
but the number that repetition of this unit.

Every number is fixed in the unit, through what is number it is contained
in a particular way: the length can not be resolved in unextended,
but proceeding to infinity, or making the decomposition in a way that
we not reached.

CHAPTER XXIV.

A GUESS ON THE TRANSCENDENTAL NOTION OF THE EXTENSION.

[171.] Arguments militating both for and against unextended points, and the infinite divisibility
of matter, they all seem conclusive: so that the understanding as they have encountered suspicious
shows contradictory. Cree find absurd in infinite divisibility, absurd, if he says limits, absurd,
denies the points unextended, absurd, if supported. When attacking the contrary opinion feel
invincible; but their strength becomes profound weakness, as soon as you establish and defend
own. Yet the reason can not contradict: two contradictory demonstrations would be the contradiction
of reason itself and would be to their utter ruin, the contradiction since there can not exist, but
in appearance. But where is the knot?

How unleashed? Who can get flatter? Heavy reliance on this point would a sure sign of a lack of
understanding the state of the question, and vanity would stay punished resulting convinced ignorant.
With these caveats, let me give some comments about this mysterious question.

[172.] I am inclined to believe that research on the first elements of matter you have a mistake
it impossible to reach the result. If the extension is sought Points can be unextended, and the
method used is to imagine approximate and see if they can fill some of the space. This in my
view, be equivalent to denial that correspond to the statement. Unextended point is given us nothing,
but the denial of the extension, when we require it to deal with other space require you to be unextended
is extensive. There seems to be here a game of imagination makes us assume the extension, in
the very act that is intended to assist his generation primitive. The space, as you see it,
is a true extension, and second I said, is the idea of ??the extension in full generality: they
pretend it has to fill unextended space, is to require the extension not to become extension.
It is true that this is precisely what is requested, and that, therefore, here's the whole
point of the difficulty, but The mistake seems to be that this difficulty
is the want to solve by the simple juxtaposition method, and therefore
it requires something unextended points obviously contradictory.

[173.] To find out about the regeneration of the extension, it would need to be able to remove
all sensible representations of all the ideas that are more or less affected by phenomenon, and
to move to the contemplation of the same reality as simple eye with look as sharp as a pure spirit, it
would be necessary that all geometric ideas forms could shed phenomenal, I mean of all representations
of the imagination; and offer the refined understanding of everything that mixes with the sensible
order, would need to know to what extent the extension, the real
continuity, is in line with the phenomenal that is, the perceived
object delete everything that is related to the subject that perceives.

[174.]

We saw that in the course were two things: variety and continuity; respect to the first, we
make no difficulty arising from the unextended points: provided there are multiple units, is the
number, are those simple or compound. The secret is in continuity, in that it presents sensible
intuition as clear as the basis of the representations of the imagination, and yet the understanding
entangled with inextricable ties. Perhaps you could say that continuity, regardless of representation
sensible and considered only in the transcendent order that is in reality as can be offered to a pure
spirit, is nothing more than the constant ratio of many beings, which are of such nature that
may occur in the sensitive being the phenomenon called representation, and be perceived in that
intuition which is like your recipent and is called representation space.

With this scenario, the extension in the external world is real, not
just as a principle of causality of our impressions, but as an object
subjected to the necessary relationships we conceive.

[175.] But then, you ask, does the external world is as we imagine?
should respond to this by noting that according to what has been said
when dealing with sensations, it is necessary to deprive him of what
these are subjective, and that an innocent illusion, became a target
and that, as to the extension, there was actually of us, regardless
of our feelings, but, considered in itself, has no nothing that this
attribute, but what they perceive the pure understanding, without
mixing any sensible representation.

[176.] There appears to be no objection to support this theory, which states at once reality of
the corporeal world and dispel the difficulties of the most unalloyed idealism. To present in
a few words my opinion I will say that the extension itself, the whole universe in itself, is
known as God, and in the knowledge of God does not mix any of these representations sensitive
who is always accompanied by our weak perception.

In this case, the remainder of the extension is positive in a certain order multiplicity constant.
The continuity itself is nothing more than this order, and as significantly represented in
us, is a purely subjective that does not affect reality.

[177.] Until you can point to a reason that we have been given sensible intuition. Our soul is
linked to an organized body, ie a set of beings associated with relationship consistent among
themselves and with other bodies in the universe. For harmony is not broken and the soul who presided
over the organization to exercise his functions as appropriate, needed
it to have a continuous representation of the whole body relations
themselves and to strangers.

This representation should be simultaneous, and independent of intellectual combinations: for without
this was not possible to exercise the powers animals, with the promptness and perseverance that
requires the satisfaction of needs life. For this reason we will be given to all sentient beings,
even the short of reason, the intuition of the extension or space, which is to be in the living
as a limitless field where portray different parts of the universe.

CHAPTER XXV.

ORDER HARMONY REAL, GREAT, and ideals.

[178.] In the external world we can consider two kinds: one real,
another phenomenal, the One is its own absolute: the second is relative
to the being who perceives the phenomenon by First, the world is,
for the second, appears.

A pure intellectual being knows what the world is a being that appears sensible experience.
In ourselves we can see this duality as sensitive, we experience the phenomenon: as smart as
we know the reality, we strive to descry by through reasoning and
conjecture.

[179.] The external world in its real nature, quite apart from the phenomenal is not an illusion.
Their existence is known to us not only the phenomena but also for
the principles of pure understanding, superior to all individual and
contingent.

These principles, data supported an experience, that is, sensations whose existence we witness
the inner sense, we ensure that the objectivity of sensation, or the reality of an external
world, is true.

[180.] The distinction between essential and accidental, and between the absolute and relative
was known at school.

The extension was not considered as the essence of bodies, but as an accident, the relations
of the body with our senses, were not supported immediately in essence, but in accidents. The
essence of bodies, constituted matter and substantial form together: the material receiving
the form, and acting as matter. Neither the matter nor the substantial form were immediately obvious
to the sense, this perception needed for the determination of the figure and other accidents
than the essence of the body.

So sensitive objects scholastics distinguished three classes: own,
common and accident: proprium, commune, et per accidens.

Itself is offered immediately to sense, and is not seen but one: the color, sound, smell, and
taste. The common, is perceived by various senses, as the figure, which is the subject of sight
and touch. The accidental, or per accidens, is not directly perceived by any sense, which
is hidden under the sensible qualities, and we discover through of these, such as substances.
Per accidens sensible, is linked with the sensible qualities; but these do not offer an understanding
as the original image, but as a sign the thing signified. Here is that the sensible per accidens,
no emission was supposed species to reduce the act to the faculties of sensation: it was rather sensible
intelligible.

[181.] In the corporeal universe, considered in its essence, there
is no need to assume anything which is similar to the sensible representation,
but it is necessary to assume a correspondence between the object
and the idea, otherwise it would be necessary to admit that geometrical
truths can be refuted by experience.

[182.] Although the extension is not more than an order of beings that we can not be perfect
concept, not possible to debug Serna any form sensible ideas, this
order must correspond to our ideas, and even to our sensible representations,
as necessary to verify the truth of ideas.

It is evident that the phenomenal order, although other than real, is nevertheless bound by it
and depends on it, by law constant: if we assume that there is a parallel between reality and
the phenomenon, and in that no There are all necessary conditions to meet the demands of this,
there is no reason why the phenomena are subject to constant laws, and not suffer in our experience
continuous disturbances. Not assuming a fixed and constant correspondence between reality and
appearance, the world we are thrown into chaos, and we find it impossible any constantly experience
orderly.

[183.] Unwrap the preceding observation. One of the elementary propositions geometry says the vertex
opposite angles are equal. To demonstrate its truth, I need internal intuition of two intersecting
lines extending from both sides, but the proposition geometry is
not limited to any particular those intuitions, but extends to all
the imaginable, with no limit on their number, without any determination
as to measure angles or to the length of the lines, nor to their position
in space.

Behold the pure idea, encompassing countless cases, where no sensible intuition is more than
one, if it is a time, and several isolation, in the case of representations succession. The understanding
is not confined to state this relationship between ideas, but the same applies to reality, and says
wherever they perform the conditions of this ideal order, be verified in the same real I'm
seeing in my ideas, and if these conditions not performed accurately, in proportion of this
will be checked more or less the relationship expressed: the more delicate than the actual
lines are cut, the closer to perfection, as to be straight, much more about the relationship
be verified equal angles. This belief is based on the principle of contradiction, which would be distorted
if the motion is verified, and is confirmed by experience, as it can somehow reach the conditions
stipulated in the order ideal.

[184.] Now, in reality what is it that corresponds to that proposition? line real or existing,
will be an order of beings, two intersecting lines are two orders of beings, with a particular
relationship, the angle will be the result of this relationship, or rather the relationship
same, and equal opposite angle is the correspondence of these relations on account equality,
for the continuation of the same order in another way. This set of relationships between the orders of
beings, and the correspondence of these orders to each other, is
what in reality corresponds to the pure geometrical idea, or rather
to the whole idea of ??separate representation sensitive.

As long as the relations of the idea have their corresponding objects in the relations of reality,
the geometry exists not only in the ideal order but also in the real. As the phenomenon, or is
the sensible representation, is subject to the same conditions the idea, having also in the order
of phenomena in certain relations the same reason that the idea and in fact, will line the idea
and reality of the phenomenon, and explained why the intellectual order is confirmed by the experience,
and this in turn receives all the address of that security.

[185.] This harmony must have a cause, it is necessary to find a principle which can be found
sufficient reason for this remarkable agreement among so many different things, and here there
are new problems that overwhelm some other understanding and widen it and encourage him, with the
magnificent spectacle before their eyes, and the vast field that give to go.

CHAPTER XXVI.

NATURE OF THE REAL ORDER RELATIONS WITH THE GREAT.

[186.] The agreement of the idea of ??the phenomenon and reality, is it necessary, that is founded
the essence of things, or has been set free by the will of the Creator?

If the world had no more true than that expressed by the sensible
representation, if appearances included a carbon copy of the inner
essence of things, would need say that this agreement is unchangeable,
that things are nothing more than what they seem, and that assuming
they exist, must be such as they seem, and this of absolute necessity,
because that nothing can be in contradiction with its notion of incorporation.

What is now extensive, would necessarily be large, and can not fail to be the same way that it
seems to us, and under the same conditions: the relation of bodies
to each other would be necessarily subject to the same laws phenomenal:
all that was to depart from this order would be a contradiction, that
does not fall under the power or omnipotence.

[187.] The bodies appear to us in sensible intuition with amounts determined and are in some
fixed ratio, which we calculated and compared with a stationary extension, which we imagine
space. Due to the magnitude bodies occupy a certain place, also determined but changeable with movement.
On the relation of magnitudes, occupy greater or lesser place, and self-mutually exclusive:
we call this exclusion impenetrability. The question offered here is the following: the determination
of magnitudes, and the relationship of them with respect to the occupation of places, are things that
are absolutely necessary so alteration wrap your contradiction? not.

[188.] The relationship at all, considering this as a portion of pure space, does not mean nothing, for
we have already seen that this space is not more than a mere abstraction of our understanding, and
that in itself has no reality, is nothing. Then the relationship to him, is also nothing on
account of the relationship is zero when the term needed to be ordered. Then all the relations
of bodies to the places, can not be anything but relations bodies together.

[189.] This is the main point of view on these issues, the understanding is confused when it starts
by assuming the space an absolute nature, necessary relationships with all bodies. Remember
the doctrine of the chapters (XII, XIII, XIV and XV) where explains how to engender in us the
idea of ??space, which object corresponds to the reality and how, and they will see that these
relations absolute and essential, we find among the bodies and an empty capacity and real, are illusions
of our imagination, an effect that we treat not quite the ideal order,
that does not separate from sense impressions.

In these questions, you can not understand anything, not even the sense of them, if not make
an effort to achieve this separation, as far as possible to our nature. If this is achieved, the issues
I shall discuss in subsequent chapters, seem very philosophical, and its resolution, if not
true, at least plausible, but if confuse things as different as are the purely intellectual
order, and sensitive issues such seem absurd. It is unacceptable idealism that destroys the
real world, but it is nevertheless empiricism that annihilates the ideal order, if we could
not rise above representations sensitive, we should renounce the philosophy, leaving the thinking,
and limiting ourselves to feel.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>