<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04261</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>106964</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16839</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Tal manera tuvieron los Incas en esto, que les sacaban tanto oro y plata en todo el reino,
que debió de haber año que les sacaron más de cincuenta mill arrobas de plata, y más de quince
mill de oro, y siempre sacaban destos metales para servicio suyo. Y estos metales eran traidos
á las cabeceras de las provincias, y de la manera y con la órden con que los sacaban en las
unas, los sacaban en las otras, de todo del reino; y si no habia metal que sacar en otras tierras,
para que pudiesen contribuir, echaban pechos y derramas de cosas menudas, y de mugeres y muchachos;
los cuales se sacaban del pueblo sin ninguna pesadumbre, porque si un hombre tenia un solo
hijo ó hija, este tal no le tomaban, pero si tenia tres ó cuatro, tomábales una para pagar
el servicio.

Otras tierras contribuian con tantas mill cargas de maíz como en ella habia casas, lo cual
se daba cada cosecha[57] y á costa de la misma provincia. En otras regiones proveian por la
mesma órden de tantas cargas de chuño[58] seco como los otros hacian de maíz; lo cual hacian
otros, y contribuian de quínua[59] y de las otras raíces. En otros lugares daban cada uno tantas
mantas como indios en él habia casados, y en otros tantas camisetas como eran cabezas. En otros
se echaba por imposicion que contribuyesen con tantas mill cargas de lanzas, y otras con hondas
y ayllos con todas las demás armas que ellos usan. A otras provincias mandaban que diesen tantos
mill indios puestos en el Cuzco, para que hiciesen los edificios públicos de la ciudad y los
de los reyes, proveyéndoles de mantenimiento necesario. Otros tributaban maromas para llevar
las piedras; otros tributaban coca. De tal manera se hacia esto, que desde lo más menudo hasta
lo más importante les tributaban á los Incas todas las provincias y comarcas del Perú; en lo
cual hobo tan grande órden, que ni los naturales dejaban de pagar lo ya debido é impuesto,
ni los que cojian los tales tributos osaban llevar un grano de maíz demasiado. Y todo el mantenimiento
y cosas pertenecientes para el proveimiento de la guerra, que se contribuian, se despendia
en la gente de guerra ó en las guarniciones ordinarias questaban puestas en partes del reino,
para la defensa dél. Y cuando no habia guerra, lo más de todo lo comian y gastaban los pobres,
porque estando los reyes en el Cuzco, ellos tenian sus anaconas[60], que es nombre de criado
perpétuo, y tantos, que bastaban á labrar sus heredades y sus casas y sembrar tanto mantenimiento
que bastase, sin lo que para su plato se traia de las comarcas siempre, muchos corderos y aves,
y pescado, y maíz, coca, raíces, con todas las frutas que se cogen. Y tal órden habia en estos
tributos que los naturales los pagaban, y los Incas se hallaban tan poderosos, que no tenian
guerra ninguna que se recreciese.

Para saber cómo y de qué manera se pagaban los tributos y se cogian las otras derramas, cada
guata, que es nombre de año, despachaba ciertos orejones como juezes de comision, porque no
llevaban poder de más de mirar las provincias y avisar á los moradores si alguno estaba agraviado
lo dijese y se quejase, para castigar á quien le hubiese hecho alguna sinjusticia; y recibidas
las quejas, si las habia, ó entendido si en alguna parte algo se dejaba por pagar, daba la
vuelta al Cuzco, de donde salia otro con poder para castigar quien tuviese culpa. Sin esta
diligencia, se hacia otra mayor, que era, que de tiempo á tiempo parecian los principales de
las provincias, donde el dia que á cada nacion le era permitido hablar, proponia delante del
Señor el estado de la provincia y la necesidad ó hartura que en ella habia, y el tributo si
era mucho ó poco, ó si lo podian pagar ó no; á lo cual eran despachados á su voluntad, estando
ciertos los señores Incas que no mentian, sino que les decian la verdad; porque si habia cautela,
hacian gran castigo y acrecentaban el tributo. Las mugeres que daban las provincias, dellas
las traian al Cuzco para que lo fuesen de los reyes, y dellas dejaban en el templo del sol.

Para muchos efectos concuerdan los orejones que en el Cuzco me dieron la relacion, que antiguamente,
en tiempo de los reyes Incas, se mandaba por todos los pueblos y provincias del Perú, que los
señores principales y sus delegados supiesen cada año los hombres y mugeres que habian sido
muertos, y todos los que habian nacido; porque así para la paga de los tributos, como para
saber la gente que habia para la guerra y la que podia quedar por defensa del pueblo, convenia
que se tuviese ésta; la cual fácilmente podian saber, porque cada provincia, en fin del año,
mandaba asentar en los quipos por la cuenta de sus nudos todos los hombres que habian muerto
en ella en aquel año, y por el [con] siguiente los que habian nacido. Y por principio del año
que entraba, venian con los quipos al Cuzco, por donde se entendia, así los que en aquel año
habian nacido, como los que faltaban por ser muertos. Y en esto habia gran verdad y certidumbre,
sin en nada haber fraude ni engaños. Y entendido esto, sabian el Señor y los gobernadores los
indios que destos eran pobres y las mugeres que eran viudas, y si bien podian pagar los tributos,
y cuánta gente podia salir para la guerra; y otras muchas cosas que para entre ellos se tenian
por muy importantes.

Y como sea este reino tan largo, como en muchos lugares de esta escriptura tengo dicho, y en
cada provincia principal habia número grande de depósitos llenos de mantenimientos y de otras
cosas necesarias y provechosas para el provehimiento de los hombres; si habia guerra, gastábase,
por donde quiera que iban los reales, de lo questaba en estos aposentos, sin tocar en lo que
los confederados suyos tenian, ni allegar á cosa ninguna que en sus pueblos hobiese; y si no
habia guerra, toda la multitud de mantenimientos que habia, se repartia por los pobres y por
las viudas. Estos pobres habian de ser los que eran viejos demasiadamente, los que eran cojos,
mancos ó tollidos, ó toviesen otras enfermedades; porque si estaban sanos, ninguna cosa les
mandaban dar. Y luego eran tornados á hinchir los depósitos con los tributos que eran obligados
á dar; y si por caso venia algun año de mucha esterilidad, mandaban así mesmo abrir los depósitos
y prestar á las provincias los mantenimientos necesarios; y luego, en el año que hobiese hartura,
lo daban y volvian por su cuenta y medida cierta. Aunque los tributos que á los Incas se daban
no sirvieran para otras cosas que para las dichas, era bien empleado, pues tenian su reino
tan harto y bien proveido.

No consentian que ninguno fuese haragan y anduviese hurtando el trabajo de otros, sino á todos
mandaban trabajar. Y así, cada señor, en algunos dias, iba á su chácara y tomaba el arado en
las manos y aderezaba la tierra, trabajando en otras cosas. Y aún los mismos Incas lo hacian,
puesto que era por dar buen ejemplo de sí; porque se habia de tener por entendido, que no habia
de haber ninguno tan rico que por serlo quisiese baldonar y afrentar al pobre; y con su órden
no habia ninguno que lo fuese en toda su tierra, porque, teniendo salud, trabajaba y no le
faltaba, y estando sin ella, de sus depósitos le proveian de lo necesario. Ni ningun rico podia
traer más arreo ni ornamento de los pobres, ni diferenciar el vestido y traje, salvo á los
señores y curacas, que estos, por la dignidad suya, podian usar de grandes franquezas y libertades,
y lo mesmo los orejones, que entre todas las naciones eran jubilados.

CAP. XX.--De cómo habia gobernadores puestos en las provincias, y de la manera que tenian los
reyes, cuando salian á visitarlas, y cómo tenian por armas unas culebras ondadas con unos bastones.

Por muy cierto se averigua de los reyes deste reino, en el tiempo de su señorio y reinado tuvieron
en todas las cabeceras de las provincias,--como eran Vilcas, Xauxa, Bombon, Caxamalca, Guancabamba,
Tomebamba, Latacunga[61], Quito, Carangui; y por la otra parte del Cuzco, hácia el Mediodia,
Hatuncana, Hatuncolla, Ayavire, Chuquiabo, Chucuito, Paria, y otros que van hasta Chile,--sus
delegados; porque en estos lugares habia mayores aposentos y mas primos que en otros muchos
pueblos deste gran reino, y muchos depósitos; y eran como cabezas de provincias ó de comarcas,
porque de tantas á tantas leguas venian los tributos á una destas cabeceras, y de tantas á
tantas, iba á otra; habiendo en esto tanta cuenta, que ningun pueblo dejaba de tener conocido
á donde habia de acudir. Y en todas estas cabeceras tenian los reyes templos del sol y casa
de fundicion y muchos plateros, que no entendian en todo el tiempo en más que en labrar ricas
piezas de oro, ó grandes vasijas de plata; y habia mucha gente de guarnicion, y, como dije,
mayordomo mayor ó delegado que estaba sobre todos, y á quien venia la cuenta de lo que entraba,
y el que era obligado á la dar de lo que salia. Y estos tales gobernadores no podian entremeterse
en mandar en la jurisdiccion agena y que tenia á cargo otro como él; mas en donde él estaba,
si habia algun escándalo y alboroto, tenia poder para castigarlo, y más si era cosa de conjuracion
ó de levantarse algun tirano, ó de querer negar la obidiencia al rey; porque es cierto que
toda la fuerza estaba en estos gobernadores. Y si los Incas no cayeran en ponerlos y en que
hubiese los mitimaes, muchas veces se levantaran los naturales y esimieran de sí el mando real;
pero con tantas gentes de guerra y tanto proveimiento de mantenimientos, no podian, si entre
todos, los unos y los otros, no hobiese trama de traicion ó levantamiento; lo cual habia pocas
veces, porque estos gobernadores que se ponian, eran de gran confianza, y todos orejones y
que los más dellos tenian sus chácaras, que son heredades, en la comarca del Cuzco, y sus casas
y parientes; y si alguno no salia bastante para gobernar lo que tenia á cargo, luego le era
quitado el mando y puesto otro en su lugar.

Y estos, si en algunos tiempos venian al Cuzco á negocios privados ó particulares con los reyes,
dejaban en sus lugares tenientes, no á los que ellos querian, sino á los que sabian que harian[62]
con más fidelidad lo que les quedaba mandado, y más á servicio de los Incas. Y si alguno destos
gobernadores ó delegados moria en su presidencia, los naturales, cómo y de qué habia muerto
con mucha presteza enviaban la razon ó probanza dello al Señor, y aun los cuerpos de los muertos
llevaban por el camino de las postas, si vian que convenia. Lo que tributaba cada término destas
cabeceras y contribuian los naturales, así oro, como plata, y ropa y armas, con todo lo demás
que ellos daban, lo entregaban por cuenta á los camayos que tenian los quipos, los cuales hacian
en todo lo que por este les era mandado en lo tocante á despender estas cosas con la gente
de guerra, ó repartillo con quien el Señor mandaba, ó de llevallo al Cuzco; pero cuando de
la ciudad del Cuzco venian á tomar la cuenta, ó á que la fuesen á dar al Cuzco, los mesmos
contadores con los quipos la daban ó venian á la dar á donde no podia haber fraude, sino todo
habia de estar cabal. Y pocos años se pasaban sin dar cuenta y razon de todas estas cosas.

Tenian gran autoridad estos gobernadores y poder bastante para formar ejércitos y juntar gente
de guerra, si súpitamente se recresciese alguna turbacion ó levantamiento, ó que viniese alguna
gente extraña por alguna parte á dar guerra; y eran delante del Señor honrados y favorecidos;
y desto se quedaron, cuando entraron los españoles, muchos dellos con mando perpétuo en provincias.
Yo conozco algunos dellos y estar ya tan aposesionados, que sus hijos heredan lo que era de otros.

Cuando en tiempo de paz salian los Incas á visitar su reino, cuentan que iban por él con gran
magestad, sentados en ricas andas, armadas sobre unos palos lisos, largos, de maderas excelentes,
engastonadas en oro y en argentería; y de las andas salian dos arcos altos, hechos de oro,
engastonados en piedras preciosas, y caian unas mantas algo largas por todas las andas, de
tal manera, que las cubrian todas; y si no era queriendo el que iba dentro, no podia ser visto,
ni alzaban las mantas sino era cuando entraba y salia; tanta era su estimacion. Y para que
le entrase aire y él pudiese ver el camino, habia en las mantas hechos algunos agujeros. Por
todas partes destas andas habia riqueza, y en algunas estaban esculpidos el sol y la luna,
y en otras unas culebras grandes ondadas, y unos como bastones que las atravesaban;--esto traian
por insinia[63], por armas;--y estas andas las llevaban en hombros de señores los mayores y
más principales del reino, y aquel que más con ellas andaba, aquel se tenia por más honrado
y por más favorecido.

En redor de las andas y á la hila iba la guarda del rey con los archeros y alabarderos, y delante
iban cinco mill honderos, y detrás venian otros tantos lanceros, con sus capitanes, y por los
lados del camino y por el mesmo camino, iban corredores fieles descubriendo lo que habia y
avisando la ida del Señor; y acudia tanta gente por lo ver, que parecia que todos los cerros
y laderas estaban llenos della; y todos le daban sus bendiciones alzando alaridos y grita grande
á su usanza; llamándoles "Ancha hatun apu, intipchuri, canqui zapallaapu tucuy pacha ccampa
uyay sullull[64]"; que en nuestra lengua dirá: "Muy grande y poderoso Señor, hijo del sol,
tú sólo eres Señor, todo el mundo te oya en verdad." Y sin esto le decian otras cosas más alto;
tanto, que poco faltaba para le adorar por Dios.

Todo el camino iban indios limpiando, de tal manera, que ni yerba ni piedra no parescia, sino
todo limpio y barrido. Andaba cada dia cuatro leguas, ó lo que él queria; paraba lo que era
servido, para entender el estado de su reino; oia alegremente á los que con quejas le venian,
remediando y castigando á quien hacian injusticia. Los que con ellos iban, no se desmandaban
á nada ni salian del camino un paso. Los naturales proveian de lo necesario, sin lo cual lo
habia tan cumplido en los depósitos, que sobraba, y ninguna cosa faltaba. Por donde iba, salian
muchos hombres y mugeres y muchachos á servir personalmente en lo que les era mandado; y para
llevar las cargas, los de un pueblo las llevaban hasta otro, de donde los unos las tomaban,
y los otros las dejaban; y como era un dia, y cuando mucho dos, no lo sentian, ni dello recebian
agravio ninguno. Pues yendo el señor desta manera, caminaba por su tierra el tiempo que le
placia, viendo por sus ojos lo que pasaba, y proveyendo lo que entendia que convenia: que todo
era cosas grandes é importantes; lo cual hecho, daba la vuelta al Cuzco, principal ciudad de
todo su imperio.

CAP. XXI.--Cómo fueron puestas las postas en este reino.

Era tan grande el reino del Perú, que mandaban los Incas lo ya muchas veces dicho desde Chile
hasta Quito, y áun del rio de Maule hasta el de Angasmayo; y si estando el rey en el un cabo
destos, hobiera de ser informado de lo que pasaba en el otro con quien anduviera por jornadas,
aunque fueran grandes, fuera una cosa muy larga; porque, á cabo de haber andado mill leguas,
ya seria sin tiempo lo que se habia de proveer, si conviniera, ó remediar otros negocios de
gobernacion. En fin, por esto, é por en todo acertar á gobernar las provincias, los Incas inventaron
las postas, que fué lo mejor que se pudo pensar ni imaginar; y esto á sólo Inca Yupanqui se
debe, hijo que fué de Viracocha Inga, padre de Tupac Inca, segun dél publican los cantares
de los indios, y afirman los orejones. No sólo lo de las postas inventó Inca Yupanqui, que
otras cosas grandes hizo, como iremos relatando. Y así, desde el tiempo de su reinado, por
todos los caminos reales fueron hechas de media legua á media legua, poco más ó ménos, casas
pequeñas bien cubiertas de paja é madera, y entre las sierras estaban hechas por las laderas
y peñascos de tal manera, que fueron los caminos llenos destas casas pequeñas de trecho á trecho,
como es dicho de suso. Y mandóse que en cada una dellas estuviesen dos indios con bastimentos,
y que estos indios fuesen puestos por los pueblos comarcanos, y que no estuviesen estantes,
sino, de tiempo á tiempo, que fuesen unos y viniesen otros; y tal órden hobo en esto, que no
fué menester más de mandarlo para nunca dejarlo de hacer mientras los Incas reinaron.

Por cada provincia se tenia cuidado de poblar las postas que caian en sus términos, y lo mismo
hacian en los desiertos campos y sierras de nieve los que estaban más cerca del camino. Y como
fuese necesario dar aviso en el Cuzco ó en otra parte á los reyes de alguna cosa que hobiese
sucedido ó que conviniese á su servicio, salian de Quito ó de Tomebanba, ó de Chile ó de Caranqui,
ó de otra parte cualquiera de todo el reino, así de los llanos como de las sierras, y con demasiada
presteza andaban al trote sin parar aquella media legua; porque los indios que allí ponian
y mandaban estar, de creer es que serian ligeros y los más sueltos de todos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04763</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>95532</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15488</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

So did the Incas in this, that drove so much gold and silver mining in the kingdom, that must
have year they took more than fifty thousand pounds of silver, and more than fifteen gold mill,
and always drew these metals for his service. And these metals were brought to the heads of provinces,
and the manner and order that were taken out in ones, were taken out in the other, all the
kingdom, and if there were no metal to draw in other lands, so that they could contribute, breasts
and pour cast of little things, and wives and kids; which were taken from people without any regret,
for if a man had only one son or daughter, this may not drank, but did have three or four,
one to pay Tomabal service.

Other nations contributing to many loads of corn mill as it had houses, which each harvest
was given [57] and at the expense of the same province. In other regions provided by MESMA
order of many loads of potato starch [58] and the others to dry corn, which they made others,
and contributed to quinoa [59] and the other roots. Elsewhere many gave each Indian blankets as
he had married, and in others as many shirts as they were headed. In other was put on taxation
that would help with so many mill loads of lances, and others with deep and ayllos with all other
weapons they use. In other provinces sent to place such Indian mill jobs in Cuzco, for that would
make public buildings in the city and of kings, providing necessary maintenance. Other taxes
ropes to carry stones, other taxes coca. So this was done, since most often to Most importantly
they paid tribute to the Incas all provinces and regions of Peru, in hobo so great that order,
that neither the natives and left to pay the due and taxes nor have took the dare such charges
carry a grain of corn too. And all maintenance and things pertaining to the proveimiento of
war, which contributed, is despendia people in war or in the ordinary fittings questa placed on parts
of the kingdom for the defense. And when there was no war, more of everything they ate and
spent the poor, because they're the kings of Cuzco, they had their yanaconas [60], which is the
name of servant perpetual, and so many that were enough to till their fields and their houses
and plant maintenance both that enough, without which your dish is brought from the regions
always, many sheep and poultry and fish, corn, coca leaves, roots, fruits as they are caught. And
such order had in these taxes paid to the natives, and the Incas were so powerful that they had
no War is no regrowth.

To learn how, and how the taxes were paid and grabbed the other spill,
each wadding, which is the name of the year, dispatched some dried
apricots as a judge of commission, because had to look over the provinces
and give notice to the residents if anyone was offended and tell him
to complain, to punish those who would have made any sinjusticia,
and received complaints, if there were, or understood if somewhere
something is left to pay, given the back to Cuzco, which he left another
who had power to punish guilt.

Without this diligence, is to a larger one, which was, from time to time seemed the main the
provinces, where the day to each nation was allowed to talk, proposed front of Lord the state
of the province and the need or fill that she had, and the tax if was much or little, or if they
could pay or not, to which were released to his will, while Inca lords certain he was not lying,
but I told the truth, because if there was caution did great punishment and increase the tax.
The women who gave the provinces, Dellas brought them to Cuzco for what they were kings, and
from hers left in the temple of the sun.

For many dried apricots effects are consistent in Cuzco gave me the relationship, which formerly
time of the Inca kings, was sent to all peoples and provinces of Peru, which lords and their delegates
knew each year, both men and women who had been dead, and all who were born, for so to pay tribute,
as know the people who were for the war and he could be in defense of the people, agreement
that had it, which could easily find out, because each province,
in the end of the year quipos sent settle in for the account of its
nodes all men who had died there in that year, and the [with] following
which they were born.

And earlier this year that went out, came with the equipment to the Cuzco, which he understood well
that in that year were born, such as missing to be dead. And there was this great truth and certainty,
not at all be fraud or deception. And understand this, they knew the Lord and the governors
desto Indians were poor and the women who were widowed, and although they could pay taxes,
and how many people could go to war, and many other things that between them had however important.

And
as long as this kingdom, as in many parts of the scripture I have said, and Each province had
large number of main tanks filled with maintenance and other things necessary and useful for
provehimiento of men if there was war, spent, wherever they were real ones, of the quest in these
rooms, without touching on what the Confederates had their own, nor gather any thing to their
people that hobiese, and if not War had, all the multitude of maintenance that had, was distributed
to poor and widows. The poor were to be those who were old too, those who were lame, maimed or
toll, or other diseases toviesen, because if they were healthy, nothing will sent to. And then there
were tornadoes to swell the deposits with the taxes that were required to give, and if any case
had many years of infertility, and sent tanks to open mesmo to the
provinces and provide the necessary maintenance and then, in the year
hobiese fill, I gave and returned on their own and as true.

While tributes were given to the Incas not useful for other things for these was well spent,
because his kingdom had so sick and well provided.

Would not consent to any Haragan and wandered about stealing the work of others, but to all sent
work. And so, every lord, in a few days, went to his chácara and took the plow in seasoned hands
and the earth, working on other things. And yet they did the Incas themselves, as it was by
itself a good example of, because you had to have understood that there was no have none so rich
that he wanted to be insults and insult the poor, and with your order there was none that was
in all his land, because, having health, work and do not missing, and being without it, provided
he deposits necessary. Neither could any rich bring more herding or ornament of the poor, or differentiate
the dress and suit, except to the curacas lords and that these, by his own dignity, they could use
large franchises and freedoms and do the same, the apricots, which all nations were retired.

CAP.

XX .-- How the governors had made in the provinces, and how they had the kings, when they went
to visit, and how they were armed with a few snakes OUNTY sticks.

However true it learns of the kings of this kingdom, at the time of his lordship and kingship had
in all provincial capitals - as were Vilcas, Xauxa, Bombon, Cajamarca, Guancabamba, Tomebamba,
Latacunga [61], Quito, Carangui, and on the other side of Cuzco, about noon, Hatuncana, Hatuncolla,
Ayavire, Chuquiabo, Chucuito, Paria, and others going to Chile - its delegates, because in these
places had more rooms and more cousins ??than in many other people of this great kingdom,
and many deposits, and resembled the heads of provinces or regions, because so many leagues came to
the tribute to one WITH THESE headers, and so to so, went to another,
having in this regard so that people no longer had known where he
had to go.

And in all these Kings had headers sun temples and home foundry and many silversmiths, they did
not understand all the time in more than in rich styling pieces of
gold, silver or great vessels, and there were many people in garrison,
and as I said, steward or delegate who was above all and to whom the
bill came as he entered, and was obliged to give what came out.

And these such governors could not intrude in sending in the jurisdiction agena and I had to post
another one like him, but where he was, if there was some scandal and turmoil, had power to punish,
and more if it was a matter of conspiracy or get up some tyrant, or of wanting to deny the obidient
the king, it is certain that was in full force these governors. And if the Incas did not fall
into them and that mitimaes would often rise up the natives and Esim real self-control; but
with so many people of both war and proveimiento of maintenance, could not, if between all the
ones and others not hobiese plot of treason or uprising, which had few Sometimes, because
these governors that they got, were of great trust, and all dried apricots and Dell had more
than their chacaras, which are inherited in the region of Cuzco, and their houses and relatives,
and if one did not come out enough to govern what I had to post after he was removed from command
and put another in place.

And these, if in some time came to Cuzco to private businesses or individuals with the Kings, lieutenants
left in their places, not to what they wanted, but those who knew they would do [62] more accurately
what they had ordered, and more to the service of the Incas. And if anyone desto governors or delegates
dying in his presidency, natural, how and what was dead sent in haste or probanza dello reason
the Lord, and even the bodies of the dead took the path of the posts, if Vian was proper. What
each term taxed WITH THESE headers and helped the natives, and gold, silver, and clothing and weapons,
with everything else they gave, was handed over to the account that had the quipos Camay, which
made everything that I was sent this regard to losse these things with people war, or repartillo
with whom the Lord commanded, or to carry them to Cuzco, but when Cuzco came to take the account,
or to which they were to give to Cuzco, the mesmos quipos counters with the giving or came to the
giving to where there could be fraud, but all had to be fair. And a few years spent without
accounting and reason of all these things.

These governors had great authority and power enough to raise armies and bring people together war,
if it Recresco Supit any embarrassment or uprising, or to come any strange people somewhere
to make war, and were before the Lord honored and privileged; and on this occasion remained, when
the Spanish came, many of them with perpetual control in the provinces. I know some of them and
be as aposesionados so that their children inherit what was in others.

When peacetime came the Incas to visit his kingdom, he would have that great majesty, sitting
on rich litter, mounted on sticks smooth, long, fine woods, engastonadas gold and Argentería,
and the litter came forth two high arches, made of gold, engastonados precious stones, and
fell somewhat long blankets for all the litter of Thus, that covered all, and if it was not wanting
that was inside, could not be seen, or blankets, but was lifted when
it came and went, such was his esteem.

And for air gets in and he could see the road, the blankets had made some holes. For all parts
of these litters had wealth, and some were carved in the sun and moon some snakes and other large
OUNTY, and some as the crossed sticks, - this wore by insinia [63], for arms - and these litters
were worn on the shoulders of the older gentlemen and more major of the kingdom, who walked over them,
that it had more honest and most favored.

In meters around the litter and went spinning to the king's guard with archers and spearmen, and before
were five thousand slingers, and came back as many spears, with their captains, and the sides
of the road and on the same road, runners would discover what was true and announcing the
departure of the Lord, and went so many people see that it seemed that all the hills and slopes
were full della, and all gave their blessings raising great cries and screams his style, calling
them "Wide hatun apu, intipchuri, canqui zapallaapu tucuy ccamp pacha uyay sullull [64], which
in our language says: "Very large and powerful Lord, son of the sun, thou only art the Lord,
everybody loves oya in truth. "And they said other things this will higher; So little was needed
to worship him by God.

All the way Indians were cleaned, so that no stone or grass or parescia
but everything clean and swept.

He walked four miles every day, or what he wanted, which was stopped served, to understand the state
of his kingdom, happily heard the complaints that come to him, remedying and punishing those
who were doing injustice. Those who were with them, not lawless nothing to step off the road.
The natives provided as necessary, without which it had so honored for deposits, which had left,
and nothing was missing. Where was I, emerged Many both men and women and boys to serve them personally
as it was commanded and carry loads, they carried a village to another, where one of taking,
and the others left, and being a day, and at most two, not sorry, nor dello engaged or no
offense. For doing the Lord in this way, walking through his land as long as it pleased, seeing
through their eyes what had happened, and providing what he understood
was proper, that every was great and important things, which actually
turned around to Cuzco, principal city throughout his empire.

CAP. XXI .-- How were placed the posts in this realm.

So great was the kingdom of Peru, the Incas who ruled many times that from Chile to Quito, and
even the Maule river to that of Angasmayo, and if still the king in a cape dest, hobiera to be
informed of what was happening in the other with who went by the day, although they grew up,
was something very long, because, after having gone to mill leagues serious and no time what
had to provide, should it agree, or remedy other businesses governorship. In order for this, and
by hitting all the provinces to govern the Incas invented the posts, which was the best thing
he could think or imagine, and this just Inca Yupanqui is the son the son of Viracocha Inca, Inca
Tupac's father, according to the public the songs Indians, claiming the apricots. Not only the
coaching invented Inca Yupanqui other great things he did, as we
shall telling.

And so, from the time of his reign, All highways were made half a
league half a league, more or less, houses While small straw and wood
decks, and among the mountain slopes were made by and boulders so
that the roads were filled with these houses small step by step, as
that of above.

And mandóse in every two Indians were a Dell with supplies, and that these Indians were made
by the neighboring villages, which were not shelves, but, from time to time, which were few
and they should come others, and such order therein hobo, not was necessary to send more than
to never to leave while the Incas ruled.

For each province had care of populating the posts that fell on their terms, and so they made in the
deserts and mountains of snow fields that were closer to the road. And necessary to give notice
in Cuzco or elsewhere to the kings of anything hobiese happened or that suit their service,
came out of Quito or in Tomebanba, or of Chile or of Caranqui, or of any other part of the
whole kingdom, and the plains and the mountains, and too trotted quickly walked the half mile
without stopping, because there they placed the Indians and sent to be, to believe is that would
be lighter and looser all.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>