<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10578</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>48964</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16109</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Aquel hombre era Juan de Villegas.

Prófugo del presidio, hacía una semana que se encontraba en Lima; y desde su regreso no cesó
de acechar en el templo al virrey, buscando ocasión propicia para asesinarlo.

Aquella misma noche se encomendó la causa al alcalde don Rodrigo de Odría, y tanta fué su actividad
que, ocho días después, el cuerpo de Villegas se balanceaba como un racimo en la horca.

--¡Lástima de pícaro!--decía al pie del patíbulo don Rodrigo a su alguacil--. ¿No es verdad,
Güerequeque, que siempre sostuve que este bellaco había de acabar muy alto?

--Con perdón de usiría--contestó el interpelado--, que ese palo es de poca altura para el merecimiento
del bribón.

AMOR DE MADRE

CRÓNICA DE LA ÉPOCA DEL VIRREY «BRAZO DE PLATA»

(A Juana Manuela Gorriti.)

Juzgamos conveniente alterar los nombres de los principales personajes de esta tradición, pecado
venial que hemos cometido en La emplazada y alguna otra. Poco significan los nombres si se
cuida de no falsear la verdad histórica; y bien barruntará el lector qué razón, y muy poderosa,
habremos tenido para desbautizar prójimos.

I

En agosto de 1690 hizo su entrada en Lima el excelentísimo señor don Melchor Portocarrero Lazo
de la Vega, conde de la Monclova, comendador de Zarza en la Orden de Alcántara y vigésimo tercio
virrey del Perú por su majestad don Carlos II. Además de su hija doña Josefa, y de su familia
y servidumbre, acompañábanlo desde México, de cuyo gobierno fué trasladado a estos reinos,
algunos soldados españoles. Distinguíase entre ellos, por su bizarro y marcial aspecto, don
Fernando de Vergara, hijodalgo extremeño, capitán de gentileshombres lanzas; y contábase de
él que entre las bellezas mexicanas no había dejado la reputación austera de monje benedictino.
Pendenciero, jugador y amante de dar guerra a las mujeres, era más que difícil hacerlo sentar
la cabeza; y el virrey, que le profesaba paternal afecto, se propuso en Lima casarlo de su
mano, por ver si resultaba verdad aquello de estado muda costumbres.

Evangelina Zamora, amén de su juventud y belleza, tenía prendas que la hacían el partido más
codiciable de la ciudad de los Reyes. Su bisabuelo había sido, después de Jerónimo de Aliaga,
del alcalde Ribera, de Martín de Alcántara y de Diego Maldonado el Rico, uno de los conquistadores
más favorecidos por Pizarro con repartimientos en el valle del Rimac. El emperador le acordó
el uso del Don, y algunos años después los valiosos presentes que enviaba a la corona le alcanzaron
la merced de un hábito de Santiago. Con un siglo a cuestas, rico y ennoblecido, pensó nuestro
conquistador que no tenía ya misión sobre este valle de lágrimas, y en 1604 lió el petate,
legando al mayorazgo, en propiedades rústicas y urbanas, un caudal que se estimó entonces en
un quinto de millón.

El abuelo y el padre de Evangelina acrecieron la herencia; y la joven se halló huérfana a la
edad de veinte años, bajo el amparo de un tutor y envidiada por su riqueza.

Entre la modesta hija del conde de la Monclova y la opulenta limeña se estableció, en breve,
la más cordial amistad. Evangelina tuvo así motivo para encontrarse frecuentemente en palacio
en sociedad con el capitán de gentileshombres, que a fuer de galante no desperdició coyuntura
para hacer su corte a la doncella; la que al fin, sin confesar la inclinación amorosa que el
hidalgo extremeño había sabido hacer brotar en su pecho, escuchó con secreta complacencia la
propuesta de matrimonio con don Fernando. El intermediario era el virrey nada menos, y una
joven bien doctrinada no podía inferir desaire a tan encumbrado padrino.

Durante los cinco primeros años de matrimonio, el capitán Vergara olvidó su antigua vida de
disipación. Su esposa y sus hijos constituían toda su felicidad: era, digámoslo así, un marido
ejemplar.

Pero un día fatal hizo el diablo que don Fernando acompañase a su mujer a una fiesta de familia,
y que en ella hubiera una sala, donde no sólo se jugaba la clásica malilla abarrotada, sino
que, alrededor de una mesa con tapete verde, se hallaban congregados muchos devotos de los
culbículos. La pasión del juego estaba sólo adormecida en el alma del capitán, y no es extraño
que a la vista de los dados se despertase con mayor fuerza. Jugó, y con tan aviesa fortuna,
que perdió en esa noche veinte mil pesos.

Desde esa hora, el esposo modelo cambió por completo su manera de ser, y volvió a la febricitante
existencia del jugador. Mostrándosele la suerte cada día más rebelde, tuvo que mermar la hacienda
de su mujer y de sus hijos para hacer frente a las pérdidas, y lanzarse en ese abismo sin fondo
que se llama el desquite.

Entre sus compañeros de vicio había un joven, marqués a quien los dados favorecían con tenacidad,
y don Fernando tomó a capricho luchar contra tan loca fortuna. Muchas noches lo llevaba a cenar
a la casa de Evangelina y, terminada la cena, los dos amigos se encerraban en una habitación
a descamisarse, palabra que en el tecnicismo de los jugadores tiene una repugnante exactitud.

Decididamente, el jugador y el loco son una misma entidad. Si algo empequeñece, a mi juicio,
la figura histórica del emperador Augusto es que, según Suetonio, después de cenar jugaba a
pares y nones.

En vano Evangelina se esforzaba para apartar del precipicio al desenfrenado jugador. Lágrimas
y ternezas, enojos y reconciliaciones fueron inútiles. La mujer honrada no tiene otras armas
que emplear sobre el corazón del hombre amado.

Una noche la infeliz esposa se encontraba ya recogida en su lecho, cuando la despertó don Fernando
pidiéndole el anillo nupcial. Era éste un brillante de crecidísimo valor. Evangelina se sobresaltó;
pero su marido calmó su zozobra, diciéndola que trataba sólo de satisfacer la curiosidad de
unos amigos que dudaban del mérito de la preciosa alhaja.

¿Qué había pasado en la habitación donde se encontraban los rivales de tapete? Don Fernando
perdía una gran suma, y no teniendo ya prenda que jugar, se acordó del espléndido anillo de
su esposa.

La desgracia es inexorable. La valiosa alhaja lucía pocos minutos más tarde en el dedo anular
del ganancioso marqués.

Don Fernando se estremeció de vergüenza y remordimiento. Despidióse el marqués, y Vergara lo
acompañaba a la sala; pero al llegar a ésta, volvió la cabeza hacia una mampara que comunicaba
al dormitorio de Evangelina, y al través de los cristales vióla sollozando de rodillas ante
una imagen de María.

Un vértigo horrible se apoderó del espíritu de don Fernando, y rápido como el tigre, se abalanzó
sobre el marqués y le dió tres puñaladas por la espalda.

El desventurado huyó hacia el dormitorio, y cayó exánime delante del lecho de Evangelina.

II

El conde de la Monclova, muy joven a la sazón, mandaba una compañía en la batalla de Arras,
dada en 1654. Su denuedo lo arrastró a lo más reñido de la pelea, y fué retirado del campo
casi moribundo. Restablecióse al fin, pero con pérdida del brazo derecho, que hubo necesidad
de amputarle. El lo substituyó con otro plateado, y de aquí vino el apodo con que, en México
y en Lima lo bautizaron.

El virrey Brazo de plata, en cuyo escudo de armas se leía este mote: Ave María gratia plena,
sucedió en el gobierno del Perú al ilustre don Melchor de Navarra y Rocafull. «Con igual prestigio
que su antecesor, aunque con menos dotes administrativas--dice Lorente--, de costumbres puras,
religioso, conciliador y moderado, el conde de la Monclova edificaba al pueblo con su ejemplo,
y los necesitados le hallaron siempre pronto a dar de limosna sus sueldos y las rentas de su casa».

En los quince años y cuatro meses que duró el gobierno de Brazo de plata, período a que ni
hasta entonces ni después llegó ningún virrey, disfrutó el país de completa paz; la administración
fué ordenada, y se edificaron en Lima magníficas casas. Verdad que el tesoro público no anduvo
muy floreciente; pero por causas extrañas a la política. Las procesiones y fiestas religiosas
de entonces recordaban, por su magnificencia y lujo, los tiempos del conde de Lemos. Los portales,
con sus ochenta y cinco arcos, cuya fábrica se hizo con gasto de veinticinco mil pesos, el
Cabildo y la galería de palacio fueron obras de esa época.

En 1694 nació en Lima un monstruo con dos cabezas y rostros hermosos, dos corazones, cuatro
brazos y dos pechos unidos por un cartílago. De la cintura a los pies poco tenía de fenomenal,
y el enciclopédico limeño don Pedro de Peralta escribió con el título de Desvíos de la naturaleza
un curioso libro, en que, a la vez que hace una descripción anatómica del monstruo, se empeña
en probar que estaba dotado de dos almas.

Muerto Carlos el Hechizado en 1700, Felipe V, que lo sucedió, recompensó al conde de la Monclova
haciéndolo grande de España.

Enfermo, octogenario y cansado del mando, el virrey Brazo de plata instaba a la corte para
que se le reemplazase. Sin ver logrado este deseo, falleció el conde de la Monclova el 22 de
septiembre de 1702, siendo sepultado en la Catedral; y su sucesor, el marqués de Casteldos
Ríus, no llegó a Lima sino en junio de 1707.

Doña Josefa, la hija del conde de la Monclova, siguió habitando en palacio después de la muerte
del virrey; mas una noche, concertada ya con su confesor, el padre Alonso Mesía, se descolgó
por una ventana y tomó asilo en las monjas de Santa Catalina, profesando con el hábito de Santa
Rosa, cuyo monasterio se hallaba en fábrica. En mayo de 1710 se trasladó doña Josefa Portocarrero
Lazo de la Vega al nuevo convento, del que fué la primera abadesa.

III

Cuatro meses después de su prisión, la Real Audiencia condenaba a muerte a don Fernando de
Vergara. Este desde el primer momento había declarado que mató al marqués con alevosía, en
un arranque de desesperación de jugador arruinado. Ante tan franca confesión no quedaba al
tribunal más que aplicar la pena.

Evangelina puso en juego todo resorte para libertar a su marido de una muerte infamante; y
en tal desconsuelo, llegó el día designado para el suplicio del criminal. Entonces la abnegada
y valerosa Evangelina resolvió hacer, por amor al nombre de sus hijos, un sacrificio sin ejemplo.

Vestida de duelo se presentó en el salón de palacio en momentos de hallarse el virrey conde
de la Monclova en acuerdo con los oidores, y expuso: que don Fernando había asesinado al marqués,
amparado por la ley; que ella era adúltera, y que, sorprendida por el esposo, huyó de sus iras,
recibiendo su cómplice justa muerte del ultrajado marido.

La frecuencia de las visitas del marqués a la casa de Evangelina, el anillo de ésta como gaje
de amor en la mano del cadáver, las heridas por la espalda, la circunstancia de habérsele hallado
al muerto al pie del lecho de la señora, y otros pequeños detalles eran motivos bastantes para
que el virrey, dando crédito a la revelación, mandase suspender la sentencia.

El juez de la causa se constituyó en la cárcel para que don Fernando ratificara la declaración
de su esposa. Mas apenas terminó el escribano la lectura, cuando Vergara, presa de mil encontrados
sentimientos, lanzó una espantosa carcajada.

¡El infeliz se había vuelto loco!

Pocos años después, la muerte cernía sus alas sobre el casto lecho de la noble esposa, y un
austero sacerdote prodigaba a la moribunda los consuelos de la religión.

Los cuatro hijos de Evangelina esperaban arrodillados la postrera bendición maternal. Entonces
la abnegada víctima, forzada por su confesor, les reveló el tremendo secreto:--El mundo olvidará--les
dijo--el nombre de la mujer que os dió la vida; pero habría sido implacable para con vosotros
si vuestro padre hubiese subido los escalones del cadalso. Dios, que lee en el cristal de mi
conciencia, sabe que ante la sociedad perdí mi honra porque no os llamasen un día los hijos
del ajusticiado.

LUCAS EL SACRÍLEGO

CRÓNICA DE LA ÉPOCA DEL VIGÉSIMONONO VIRREY DEL PERÚ

I

El que hubiera pasado por la plazuela de San Agustín a la hora de las once de la noche del
22 de octubre de 1743, habría visto un bulto sobre la cornisa de la fachada del templo, esforzándose
a penetrar en él por una estrecha claraboya. Grandes pruebas de agilidad y equilibrio tuvo
sin duda que realizar el escalador hasta encaramarse sobre la cornisa, y el cristiano que lo
hubiese contemplado habría tenido que santiguarse tomándolo por el enemigo malo o por duende
cuando menos. Y no se olvide que, por aquellos, tiempos, era de pública voz y fama que, en
ciertas noches, la plazuela de San Agustín era invadida por una procesión de ánimas del purgatorio
con cirio en mano. Yo ni quito ni pongo; pero sospecho que con la república y el gas les hemos
metido el resuello a las ánimas benditas, que se están muy mohinas y quietas en el sitio donde
a su Divina Majestad plugo ponerlas.

El atrio de la iglesia no tenía por entonces la magnífica verja de hierro que hoy la adorna,
y la policía nocturna de la ciudad estaba en abandono tal, que era asaz difícil encontrar una
ronda. Los buenos habitantes de Lima se encerraban en casita a las diez de la noche, después
de apagar el farol de la puerta, y la población quedaba sumergida en plena tiniebla, con gran
contentamiento de gatos y lechuzas, de los devotos de la hacienda ajena y de la gente dada
a amorosas empresas.

El avisado lector, que no puede creer en duendes ni en demonios coronados, y que, como es de
moda en estos tiempos de civilización, acaso no cree ni en Dios, habrá sospechado que es un
ladrón el que se introduce por la claraboya de la iglesia. Piensa mal y acertarás.

En efecto. Nuestro hombre con auxilio de una cuerda se descolgó al templo, y con paso resuelto
se dirigió al altar mayor.

Yo no sé, lector, si alguna ocasión te has encontrado de noche en un vasto templo, sin más
luz que la que despiden algunas lamparillas colocadas al pie de las efigies, y sintiendo el
vuelo y el graznar fatídico de esas aves que anidan en las torres y bóvedas. De mí sé decir
que nada ha producido en mi espíritu una impresión más sombría y solemne a la vez, y que por
ello tengo a los sacristanes y monaguillos en opinión, no diré de santos, sino de ser los hombres
de más hígados de la cristiandad. ¡Me río yo de los bravos de la Independencia!

Llegado nuestro hombre al sagrario, abrió el recamarín, sacó la Custodia envolvió en su pañuelo
la Hostia divina, dejándola sobre el altar y salió del templo por la misma claraboya que le
había dado entrada.

Sólo dos días después, en la mañana del sábado 25, cuando debía hacerse la renovación de la
Forma, vino a descubrirse el robo. Había desaparecido el sol de oro, evaluado en más de cuarenta
mil pesos, y cuyas ricas perlas, rubíes, brillantes, zafiros, ópalos y esmeraldas eran obsequio
de las principales familias de Lima. Aunque el pedestal era también de oro v admirable como
obra de arte, no despertó la codicia del ladrón.

Fácil es imaginarse la conmoción que este sacrilegio causaría en el devoto pueblo. Según refiere
el erudito escritor del Diario de Lima, en los números del 4 y 5 de octubre de 1791, hubo procesión
de penitencia, sermón sobre el texto de David: Exurge, Domine, et judica causam tuam, constantes
rogativas, prisión de legos y sacristanes, y carteles fijando premios para quien denunciase
al ladrón. Se cerraron los coliseos y el duelo fué general cuando, corriendo los días sin descubrirse
al delincuente, recurrió la autoridad eclesiástica al tremendo resorte de leer censuras y apagar
candelas.

Por su parte el marqués de Villagarcía, virrey del Perú, había llenado su deber, dictando todas
las providencias eme en su arbitrio estaban para capturar al sacrílego. Los expresos a los
corregidores y demás autoridades del virreinato se sucedieron sin tregua, hasta que a fines
de noviembre llegó a Lima un alguacil del intendente de Huancavelica don Jerónimo Solá, ex
consejero de Indias, con pliegos en los que éste comunicaba a su excelencia que el ladrón se
hallaba aposentado en la cárcel y con su respectivo par de calcetas de Vizcaya. Bien dice el
refrán que entre bonete y almete se hacen cosas de copete.

Las campanas se echaron a vuelo, el teatro volvió a funcionar, los vecinos abandonaron el luto,
y Lima se entregó a fiestas y regocijos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>811766</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14901</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The man was Juan de Villegas.

Fugitive from prison, a week ago who was in Lima, and since his return
did not stop of stalking in the temple to the Viceroy, seeking occasion
to kill him.

That night was assigned the case to Mayor Don Rodrigo de Odria, and such was his activity that
eight days later, Villegas body swaying like a bunch on the gallows.

- Too bad rogue! - Said at the foot of the scaffold to Sheriff Don
Rodrigo -.

Is not it true, Güerequeque, who always maintained that this villain
had to finish high?

- With apologies to usiría - answered the questioned
- that the suit is of little height to the deserving Rascal.

MOTHER'S LOVE

CHRONICLE SEASON OF VICEROY "SILVER ARM"

(A Juana Manuela Gorriti.)

We deem it desirable to alter the names
of the main characters in this tradition, sin venial sin we have committed
in The summoned and otherwise.

Names mean little if careful not to distort the historical truth, and well have guessed the reader
why, and very powerful neighbors will have had to de-baptism.

I

In August 1690 he made his entry into Lima the most excellent Don Melchor Portocarrero Lasso
de la Vega, Count of Monclova, Bush Commander of the Order of Alcántara and twenty-third Viceroy
of Peru by His Majesty Don Carlos II. Besides his daughter Dona Josefa, and his family and servitude,
He was accompanied from Mexico, whose government was transferred to these realms, Spanish
soldiers.

Distinguish between them, for their gallant and martial appearance, gift Fernando Vergara, hidalgo
Extremadura, captain of gentlemen spears, and we had to that among the beauties he had not stopped
Mexican austere reputation Benedictine monk. Brawler, gambler and lover of women to war, was more
than difficult to do sit head, and the viceroy, who professed paternal affection, was proposed
in Lima to marry him for his hand, to see if that was really dumb customs status.

Evangelina Zamora, in addition to her youth and beauty, had clothes that made the game more
lovely city of Kings. His great-grandfather had been, after Jeronimo de Aliaga, Mayor Ribera,
Martín de Alcántara and Diego Maldonado Rico, one of the conquerors
Pizarro most favored by divisions in the valley of Rimac.

The emperor agreed the use of the Don, and some years after sending valuable present to the
crown hit him the mercy of a habit of Santiago.

With a century back, rich and ennobled, our thought conquistador who had no mission and this
valley of tears, and in 1604 rolled the mat, bequeathing of the estate, in rural and urban properties,
a flow that was estimated then fifth of a million.

The grandfather and the father of Evangelina accretion inheritance, and the young orphan was
found to age of twenty years, under the protection of a guardian and envied for their wealth.

Among
the modest daughter of the Count of Monclova and affluent Lima was
established shortly the most cordial friendship.

Evangelina had reason to be so often at the palace in partnership with the captain of gentlemen,
who by dint of gallant wasted no circumstances to make his court to the maiden, which was effected
without amorous inclination to confess that Extremadura gentleman
had managed to sprout in his chest, listened with secret pleasure
the marriage proposal to Ferdinand.

The broker was the viceroy nothing less, and well-indoctrinated young could not infer snub to so
high a sponsor.

During the first five years of marriage, Captain Vergara forgot his old life dissipation. His wife
and children were all his happiness was, let's say, a husband exemplary.

But one fateful day the devil made Don Fernando accompany his wife to a family party, and that she
had a room where not only playing the classic malilla crowded, but that, around a table with green
baize, were gathered many devotees of culbículos. The passion of the game was just numb in the
soul of the master, and no wonder that in view of the dice awoke
with greater force.

Played, and so perverse fortune that night he lost twenty thousand dollars.

Since that time, the model husband completely changed his ways and returned to the feverish existence
of the player.

Mostrándosele luck increasingly rebellious, he had to undermine the finances his wife and children
to cope with losses and throw in that bottomless pit called for revenge.

Among his companions was a young vice, Marquis who favored dice with tenacity, and Don Fernando
took so crazy whim combat fortune. Many nights I had for dinner Evan's house and, after the
dinner, the two friends were locked in a room a shirtless, word on
the technique of the players has a nasty accuracy.

Decidedly, the player and the insane are the same entity. If something smaller, in my opinion,
the historical figure of Emperor Augustus is that, according to Suetonius,
after dinner played even and odd.

Evan was trying in vain to avert the cliff to rampant player.

Tears and tenderness, anger and reconciliation were in vain. The good woman has no other weapons
to spend on the heart of the man she loved.

One night the unhappy wife was already included in her bed when she was awakened Ferdinand asking
the wedding ring.

He was a brilliant crecidísimo value. Evangelina was startled; but her husband calmed her anxiety,
telling her that was only to satisfy the curiosity of friends who
doubted the merit of the precious jewel.

What had happened in the room where they were rivals of carpet? Don Fernando lost a large sum,
and no longer having pledge to play, he remembered the splendid ring his wife.

The misfortune is inexorable. The precious jewel few minutes later wearing the ring finger the
greedy Marquis.

Don Fernando shuddered with shame and remorse. Bye the Marquis, and Verger accompanied to the courtroom,
but on reaching it, turned his head to a screen that communicated Evan's room, and through the
glass violates sobbing on his knees before an image of Mary.

A horrible vertigo seized the spirit of Don Fernando, and as fast as the tiger lunged on the
marquis, and gave him three stabs in the back.

The hapless fled to the bedroom, and fell lifeless in front of the bed of Evan.

II

The Count de la Monclova, very young at the time, commanded a company at the Battle of Arras,
given in 1654. His courage drew him to the thick of the fight, and was removed from the field
almost dying. Restablecióse at last, but with loss of the right arm, it was necessary to amputate.
The silver was replaced with another, hence the nickname that came in Mexico Lima and was baptized.

Viceroy
silver arm, on whose coat of arms is reading this motto: Ave Maria
gratia plena, happened in the government of Peru to the illustrious
Don Melchor de Navarra and Roca.

"With equal prestige than its predecessor, but with fewer administrative skills - says Lorente -
pure customs, religious, conciliatory and moderate, the Count of
Monclova edified the people by its example, and the needy always found
him ready to give alms their salaries and income from home.

"

In the fifteen years and four months of the government arm of silver, neither period until
then or since was no viceroy, the country enjoyed perfect peace,
the administration was ordered, and magnificent houses built in Lima.

True that the Treasury did not walk flourishing, but for reasons extraneous to politics. The processions
and religious festivals then remembered, for its magnificence and luxury, the times of the Count
de Lemos. Portals, with eighty-five arches, whose factory was done with spending twenty-five thousand
dollars, the Council and the gallery of the palace were the work of that era.

In 1694 Lima was born in a monster with two heads and beautiful faces,
two hearts, four arms, two breasts together by cartilage.

From the waist down had little to phenomenal and the encyclopedic Lima Don Pedro de Peralta
wrote under the title Nature Diversions a curious book, which, while having an anatomical
description of the monster, insists to prove that he was endowed with two souls.

Carlos the Bewitched died in 1700, Felipe V, who succeeded him, rewarded the Count of Monclova
making it big in Spain.

Sick and tired octogenarian command, the Viceroy silver arm urged the court to to be replaced.
Without seeing achieved this desire, died on the count of Monclova on 22 September 1702, was buried
in the Cathedral, and his successor, the Marquis de Casteldos Rius, but failed to Lima in June
1707.

Doña Josefa, daughter of the Count of Monclova, continued to dwell in the palace after death the Viceroy,
but one night, and agreed with his confessor, Father Alonso Messiah, picked through a window and
took refuge in the nuns of Santa Catalina, professing with the habit
of Santa Rosa, whose monastery was at the factory.

In May 1710 moved Josefa Portocarrero Lazo de la Vega to the new convent, which was the first
abbess.

III

Four months after his imprisonment, the Royal Court sentencing to
death of Don Fernando Vergara.

This from the very beginning had declared that killing the Marquis, with premeditation, in a fit
of desperation ruined player. Faced with such a frank confession was not the highest court to enforce
the penalty.

Evangelina put into play all spring to free her husband from an infamous death, and in such
despair, came the day appointed for the punishment of the criminal.

Then the self-sacrificing Evangelina brave and decided to do, love
to name their children without such a sacrifice.

Dressed in mourning was made in the palace hall in moments and the Viceroy of Monclova in accordance
with the judges, and said: Don Fernando had murdered the Marquis protected by law, that she was adulterous,
and, surprised by her husband, fled from their wrath, just getting his accomplice's death
outraged husband.

The frequency of visits to the home of the Marquis of Evangeline, the ring of it as a perk
Love in the hand of the corpse, the wounds in the back, the fact of having been found the dead at
the foot of the bed of the lady, and other small details were sufficient grounds for the viceroy,
giving credit to the oracle, ordered the sentence suspended.

The trial judge became the prison to endorse the declaration Ferdinand of his wife. But the clerk
just finished reading when Vergara, seized a thousand found feelings, threw a hideous laugh.

The
poor fellow had gone mad!

A few years later, the wings of death hung over the bed of the noble chaste wife, and a austere
priest lavished on the dying the consolations of religion.

The four sons of kneel expecting the season Evangelina maternal blessing.

Then the devoted victim, forced by her confessor, revealed the terrible secret - the world forget
- they said - the name of the woman who gave you life, but would
have been unforgiving to you if your father had climbed the steps
of the scaffold.

God, who reads my glass conscience, know that before I lost my honor society because you do
not call it a day the children of the executed.

LUCAS Sacrilege

CHRONICLE SEASON OF VICEROY OF PERU VIGÉSIMONONO

I

Which had passed through the plaza of St. Augustine when eleven at night October 22, 1743, would
have been a lump on the cornice of the facade of the church, striving to enter it by a narrow skylight.
Great agility and balance tests had no doubt to make the climber to climb on the ledge, and the
Christian who had referred to would have to cross himself by holding the Evil or goblin at
least.

And do not forget that for those, time was of public voice and fame in certain nights, the plaza
of San Augustine was invaded by a procession of souls in purgatory with candle in hand. I did not take
off or put, but I suspect that with the republic and we have gas put the breath of the Holy Souls,
which are very Mohin and still on the site His Divine Majesty pleased them.

The churchyard was not then the great iron gate decorated today, and nightlife of the city police
had abandoned such, it was difficult to find Asaz round.

Good people of Lima were kept in house at ten in the evening after turning off the bluff of the
door, and the population was fully submerged in darkness, with great contentment of cats and
owls, the devotees of the property of others and given people a loving enterprise.

The prudent reader may not believe in goblins or demons crowned, and as is fashion in these days
of civilization, perhaps he does not believe in God, there is a suspected thief is inserted
through the skylight of the church. Think bad and you will succeed.

Indeed. Our man with the aid of a rope swung down to the temple,
and with resolute step went to the altar.

I do not know, reader,
if you've ever found at night in a vast temple, with no light bulbs
that give off some placed at the bottom of the effigies, and feeling
the fateful flight and the cawing of these birds nesting in the towers
and domes. For myself I say nothing has occurred in my mind an impression
more somber and solemn time, and that So I have to sacristanes and
acolytes in the opinion, say no saints, but to be men more livers
of Christianity. Me laugh the brave of Independence!

Our man came
to the sanctuary, opened the recamarín, took out his handkerchief
wrapped Custody the divine Host, leaving on the altar and left the
temple by the same skylight that had input.

Only two days later,
on the morning of Saturday 25, when it should be the renewal of Form,
came to discover the theft. Gone was the golden sun, valued at more
than forty thousand dollars, and whose rich pearls, rubies, diamonds,
sapphires, opals and emeralds were present of the main families of
Lima. Although the pedestal was also admirable as gold v art work
did not arouse the greed of the robber.

It is easy to imagine the
uproar that this desecration cause the devout people. As regards the
learned writer of the Journal of Lima, in Nos. 4 and 5 October 1791,
was a procession of repentance, sermon on the text of David: Exurge,
Domine, et tuam causam Judica, constant prayers, lay and sacristanes
prison, and posters setting rewards for whistle the thief. Theaters
were closed and mourning was general when running on undiscovered
the offender, challenged the authority of the tremendous spring ecclesiastical
censures and read off candles.

For its part, the Marquis de Villagarcía,
viceroy of Peru, had filled his duty, teaching all the MPLA in its
discretion orders were to capture the sacrilegious. The express to
magistrates and other authorities of the viceroyalty was followed
relentlessly, until late November Lima became a sheriff of the mayor
of Huancavelica Jeronimo Solá, former Minister of the Indies, with
sheets in which he communicated to his Excellency the thief was lodged
in jail and their respective pair of socks of Biscay. Well said saying
that between bonnet and helmet are things plume.

Bells took to flight,
the theater turned to work, the residents left the mourning and Lima
gave feasts and rejoicing</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>