<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04841</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1561</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19561</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En este diario aparecieron entre 1842 y 1847 la segunda parte de Excursión
a Vuelta Abajo (1842), El guajiro (1842), La peineta calada (1843), Dos amores (1843), El penitente
(1844), La tejedora de sombreros de Yarey (1844-45) y otras de menor importancia, así como
multitud de notas, crónicas y artículos de crítica literaria y de costumbres calzados con su
nombre o con los seudónimos de Sansueña, Yo, El ambulante del oeste, Lola de la Habana y otros.

Villaverde, defensor de los ideales independentistas, participó como propagandista activísimo
en la conspiración de La Mina de la Rosa Cubana de 1848. Al ser descubierta la misma por delación
de un conjurado fue apresado en La Habana y condenado primero a muerte «en garrote vil» y más
tarde a diez años de prisión. Escapó el 31 de marzo de 1849 con otros presos y escondido en
la bodega de una goleta costera, llegó a los Estados Unidos.

En Norteamérica continuó luchando por sus principios políticos. Fue en Nueva York secretario
de Narciso López, a quien conocía desde 1846, y redactor en jefe de La verdad. Publicó en Nueva
Orleans entre 1853 y 1854 el periódico El independiente, etc.

Se trasladó a Filadelfia en 1854, donde vivió como profesor de español y contrajo matrimonio
con Emilia Casanova, una destacada activista de la independencia cubana.

Regresó a La Habana en 1858, acogido a la amnistía. Aquí trabajó al frente de la imprenta La
Antilla, que publicara algunas obras de interés para nuestras letras, como los artículos de
costumbres de Anselmo Suárez y Romero, y colaboró en el periódico literario La Habana en compañía
de Sterling y Calcagno, con importantes juicios críticos sobre Betancourt y otros contemporáneos.
Volvió poco después a Nueva York, donde continuó sus labores de maestro y periodista. Fue entonces
redactor de La América (1861-62), La Ilustración Americana (1865-1869), El Espejo y El Avisador
Hispanoamericano. En 1864 fundó con su mujer un colegio en Wechawken. Durante esta segunda
estancia en los Estados Unidos continuó luchando por la independencia de Cuba, como muchos
otros cubanos de su tiempo. Sólo regresó a la Isla en 1888 por dos semanas.

Murió en Nueva York el 20 de octubre de 1894. Su figura al morir contaba con la admiración
y el reconocimiento de sus contemporáneos por su doble condición de patriota y novelista.

La novela que consolidó su fama literaria fue Cecilia Valdés o La loma del Ángel, publicada
en su forma definitiva en Nueva York en 1882. Ninguna de sus obras anteriores respondió a empeño
tan elevado ni despertó como ésta el entusiasmo del público y la crítica. En ella Villaverde
recoge el panorama de la vida cubana desde 1812 hasta 1831. Muestra sus categorías políticas,
sociales y económicas y las terribles lacras que padecían. La obra, con sus clases poderosas
y sus clases oprimidas, con sus funcionarios venales y su burguesía indolente, con sus mulatos
discriminados y sus negros esclavos, con sus familias enriquecidas por el régimen esclavista
y sus aristócratas de blasones comprados a la decrépita monarquía española, sirve de esclarecedor
prólogo a nuestra historia republicana.

El ambiente de esta época colonial, trasladado con amplitud y minuciosidad a las abundosas
páginas del libro, es lo decisivo en la obra, lo que determina su vigencia en la apreciación
de los críticos. Porque Cecilia Valdés está muy lejos de ser una obra perfecta. El autor explica
en el prólogo su proceso de creación; proceso que indudablemente resintió el saldo final del
trabajo. El asunto central--drama de amor, celos, venganza y muerte--apenas difiere de los
usuales en los folletines de la época; los personajes en su mayoría no trascienden de los rasgos
externos; la acción es desarticulada y digresiva, hurtada a la historia y los personajes principales
por criaturas y sucesos de menor cuantía; el estilo, híbrido, plagado de debilidades románticas
entre las que alborean atisbos realistas; el lenguaje, oscilante entre el arcaísmo más rebuscando
y el espontáneo giro popular nuestro; el desenlace, atropellado, en contradicción con las dimensiones
de la narración.

Pero Cecilia Valdés es en nuestra historia literaria, a pesar de esas abundantes y graves deficiencias,
la mejor creación novelística del siglo XIX.

Muchos cubanos de hoy la conocen a través de la adaptación teatral de Agustín Rodríguez y José
Sánchez Arcilla, musicalizada admirablemente por Gonzalo Roig; versión que necesariamente fue
vertebrada con la historia de los protagonistas. Despojado del lujo descriptivo de su ambiente,
el asunto resulta endeble y melodramático. Esta aplaudida adaptación confirma que lo fundamental
en Cecilia Valdés es el ambiente. Su costumbrismo, de vigorosa indagación política, social
y económica, es el que atenúa sus defectos y sitúa a la obra en las puertas de la novelística
realista.

A LAS CUBANAS

Lejos de Cuba y sin esperanza de volver a ver su sol, sus flores, ni sus palmas, ¿a quién,
sino a vosotras, caras paisanas, reflejo del lado más bello de la patria, pudiera consagrar,
con más justicia, estas tristes páginas?

EL AUTOR

PROLOGO

Publiqué el primer tomo de esta novela, en la Imprenta Literaria de don Lino Valdés a mediados
del año de 1839. Contemporáneamente empecé la composición del segundo tomo, que debía completarla;
pero no trabajé mucho en él, tanto porque me trasladé poco después a Matanzas como uno de los
maestros del colegio de La Empresa, fundado recientemente en dicha ciudad, cuanto porque una
vez allí, emprendí la composición de otra novela, La joven de la flecha de oro, que concluí
e imprimí en un volumen el año de 1841.

De vuelta en la capital el año de 1842, sin abandonar el ejercicio del magisterio, entré a
formar parte de la redacción de El Faro Industrial, al que consagré todos los trabajos literarios
y novelescos que se siguieron casi sin interrupción hasta mediados de 1848. En sus columnas,
entre otros muchos escritos de diverso género, aparecieron en la forma de folletines:--El Ciego
y su Perro; La Excursión a La Vuelta Bajo; La Peineta Calada; El Guajiro; Dos Amores; El Misionero
del Caroní; El Penitente, etc.

Pasada la media noche del 20 de octubre del último año citado, fui sorprendido en la cama y
preso, con gran golpe de soldados y alguaciles por el comisario del barrio de Monserrate, Barreda;
y conducido a la cárcel pública, de orden del Capitán General de la Isla, don Federico Roncaly.

Encerrado cual fiera en una oscura y húmeda bartolina, permanecí seis meses consecutivos, al
cabo de los cuales, después de juzgado y condenado a presidio por la Comisión Militar Permanente
como conspirador contra los derechos de la corona de España, logré evadirme el 4 de abril de
1849, en unión de don Vicente Fernández Blanco, reo de delito común y del llavero de la cárcel
García Rey; quien de allí a poco fue causa de una grave dificultad entre los gobiernos de España
y de los Estados Unidos. Por extraña casualidad los tres salimos juntos en barco de vela del
puerto de La Habana; pero nuestra compañía sólo duró hasta la ría de Apalachicola, en la costa
meridional de Florida, desde donde me encaminé por tierra a Savannah y Nueva York.

Fuera de Cuba, reformé mi género de vida: troqué mis gustos literarios por más altos pensamientos;
pasé del mundo de las ilusiones, al mundo de las realidades; abandoné, en fin, las frívolas
ocupaciones del esclavo en tierra esclava, para tomar parte en las empresas del hombre libre
en tierra libre. Quedáronse allá mis manuscritos y libros, que si bien recibí algún tiempo
después, ya no me fue dado hacer nada con ellos; puesto que primero como redactor de La Verdad,
periódico separatista cubano, luego como secretario militar del general Narciso López, llevé
vida muy activa y agitada, ajena por demás a los estudios y trabajos sedentarios.

Con el fracaso de la expedición de Cárdenas en 1850, el desastre de la invasión de las Pozas
y la muerte del ilustre caudillo de nuestra intentona revolucionaria en 1851, no cesaron, antes
revivieron nuevos proyectos de libertar a cuba, que venían acariciando los patriotas cubanos
desde muy al principio del presente siglo. Todos, sin embargo, cual los anteriores terminaron
en desastres y desgracias por el año de 1854.

En 1858 me hallaba en La Habana tras nueve años de ausencia. Reimpresa entonces mi novela Dos
Amores, en la imprenta del señor Próspero Massana, por consejo suyo acometí la empresa de revisar,
mejor todavía, de refundir la otra novela, Cecilia Valdés, de la cual sólo existía impreso
el primer tomo y manuscrita una pequeña parte del segundo. Había trazado el nuevo plan hasta
sus más menudos detalles, escrito la advertencia y procedía al desarrollo de la acción, cuando
tuve de nuevo que abandonar la patria.

Las vicisitudes que se siguieron a esta segunda expatriación voluntaria, la necesidad de proveer
a la subsistencia de familia en país extranjero, la agitación política que desde 1865 empezó
a sentirse en Cuba, las tareas periodísticas que luego emprendí, no me concedieron ánimo ni
vagar para entregarme a la obra larga, sin expectativa de lucro inmediato, y por lo mismo tediosa--que
demandaba el expurgo, ensanche y refundición de la más voluminosa y complicada de mis obras
literarias.

Tras la nueva agitación de 1865 a 1868 vino la revolución del último año nombrado y la guerra
sangrienta por una década en Cuba, acompañada de las escenas tumultuosas de los emigrados cubanos
en todos los países circunvecinos a ella, especialmente en Nueva York. Como antes y como siempre,
troqué las ocupaciones literarias por la política militante, siendo así que acá desplegaban
la pluma y la palabra al menos la misma vehemencia que allá el rifle y el machete.

Durante la mayor parte de esa época de delirio y de sueños patrióticos, durmió, por supuesto,
el manuscrito de la novela. ¿Qué digo? no progresó más allá de una media decena de capítulos,
trazados a ratos perdidos, cuando el recuerdo de la patria empapada en la sangre de sus mejores
hijos, se ofrecía en todo su horror y toda su belleza y parecía que demandaba de aquéllos que
bien y mucho la amaban, la fiel pintura de su existencia bajo el triple punto de vista físico,
moral y social, antes que su muerte o su exaltación a la vida de los pueblos libres, cambiaran
enteramente los rasgos característicos de su anterior fisonomía.

De suerte, que en ningún sentido puede decirse con verdad que he empleado cuarenta años (período
cursado de 1839 a la fecha) en la composición de la novela. Cuando me resolví a concluirla,
habrá dos o tres años, lo más que he podido hacer ha sido despachar un capítulo, con muchas
interrupciones, cada quince días, a veces cada mes, trabajando algunas horas entre semana y
todo el día los domingos.

Con esta manera de componer obras de imaginación, no es fácil mantener constante el interés
de la narrativa, ni siempre animada y unida la acción, ni el estilo parejo y natural, ni el
tono templado y sostenido que exigen las producciones del género novelesco. Y tal es uno de
los motivos que me impelen a hablar de la novela y de mí.

El otro es, que después de todo, me ha salido el cuadro tan sombrío y de carácter tan trágico,
que, cubano como soy hasta la médula de los huesos y hombre de moralidad, siento una especie
de temor o vergüenza presentarlo al público sin una palabra explicativa de disculpa. Harto
se me alcanza que los extraños, dígase, las personas que no conozcan de cerca las costumbres
ni la época de la historia de Cuba que he querido pintar, tal vez crean que escogí los colores
más oscuros y sobrecargué de sombras el cuadro por el mero placer de causar efecto a la Rembrandt,
o a la Gustavo Doré. Nada más distante de mi mente. Me precio de ser, antes que otra cosa,
escritor realista, tomando esta palabra en el sentido artístico que se le da modernamente.

Hace más de treinta años que no leo novela ninguna, siendo Walter Scott y Manzoni los únicos
modelos que he podido seguir al trazar los variados cuadros de Cecilia Valdés. Reconozco que
habría sido mejor para mi obra que yo hubiese escrito un idilio, un romance pastoril, siquiera
un cuento por el estilo de Pablo y Virginia[1] o de Atala y Renato;[2] pero esto, aunque más
entretenido y moral, no hubiera sido el retrato de ningún personaje viviente, ni la descripción
de las costumbres y pasiones de un pueblo de carne y hueso, sometido a especiales leyes políticas
y civiles, imbuido en cierto orden de ideas y rodeado de influencias reales y positivas. Lejos
de inventar o de fingir caracteres y escenas fantasiosas e inverosímiles, he llevado el realismo,
según entiendo, hasta el punto de presentar los principales personajes de la novela con todos
sus pelos y señales, como vulgarmente se dice, vestidos con el traje que llevaron en vida,
la mayor parte bajo su nombre y apellido verdaderos, hablando el mismo lenguaje que usaron
en las escenas históricas en que figuraron, copiando en lo que cabía, d'après nature,[3] su
fisonomía física y moral, a fin de que aquéllos que los conocieron de vista o por tradición,
los reconozcan sin dificultad y digan cuando menos: el parecido es innegable.

Apenas si he aspirado a otra cosa. Lo único que debo agregar en descargo de mi conciencia,
por si alguien juzgare que la pintura no tiene nada de santa ni de edificante, es que, al situar
la acción de la novela en el teatro habanero y época corrida de 1812 a 1831, no encontré personajes
que pudieran representar con mediana fidelidad el papel, por ejemplo, del payo Lorenzo, o el
del pacato de don Abundio, o el del enérgico padre Cristóbal, o el del santo arzobispo Carlos
Borromeo; al paso que abundaban los que podían pasar, sin contradicción, por fieles copias
de los Canoso, los Tramoya y los don Rodrigo, matones, bravos y libertinos, cuya generación
parece ser de todos los países y de todas las épocas.

Tampoco ha de achacarse a falta del autor si el cuadro no ilustra, no escarmienta, no enseña
deleitando. Lo más que me ha sido dado hacer, es abstenerme de toda pintura impúdica o grosera,
falta en que era fácil incurrir, habida consideración a las condiciones, al carácter y a las
pasiones de la mayoría de los actores de la novela; porque nunca he creído que el escritor
público, en el afán de parecer fiel y exacto pintor de las costumbres, haya de olvidar que
le merecen respeto la virtud y la modestia del lector.

Por lo demás, si la obra que ahora sale a luz completa, no contiene todos los defectos de lenguaje
y de estilo que sacó el primer tomo impreso en La Habana, si hay mayor corrección y verdad
en la pintura de los caracteres, si resultan eliminadas ciertas escenas y frases de escasa
o dudosa moralidad, si el tono general de la composición es más uniforme y animado, en mucha
parte a los consejos de mi esposa, con quien he podido consultar capítulo tras capítulo, a
medida que los iba concluyendo.

C. VILLAVERDE

Nueva York, mayo, 1879

PRIMERA PARTE

CAPÍTULO I

     Tal es el fruto de la culpa,
      Tello, cosecha de dolor.

        SOLÍS

Hacia el oscurecer de un día de noviembre del año de 1812, seguía la calle de Compostela en
dirección del norte de la ciudad, una calesa tirada por un par de mulas, en una de las cuales,
como era de costumbre, cabalgaba el calesero negro. El traje de éste, las guarniciones de aquéllas
y los ornamentos de plata maciza, mostraban a las claras que era rica la persona a que pertenecía
tan lujoso equipaje. Prendida estaba de los calamones, no sólo por el frente, sino también
por un costado y hasta la mitad del otro,--la cortina o capacete de paño con banda de vaqueta.
Sea el que fuese quien ocupaba el carruaje a la sazón, no puede negarse que tenía interés en
guardar la incógnita, aunque parecía excusada la precaución, por cuanto no había alma viviente
en las calles, ni se divisaba otra luz que la de las estrellas, o la artificial de algunas
casas que se escapaba por las anchas rendijas de las puertas cerradas.

Pararon de repente las mulas al trote en la esquina del callejón de San Juan de Dios y salió
a espacio y con no poco trabajo de la calesa un caballero alto, bien puesto, vestido de frac
negro abotonado hasta el cuello, dejando ver por debajo el chaleco o chupa de color claro,
pantalones de carranclán de pie, corbatín de cerda y sombrero de castor con copa enorme y ala
angosta. Por lo que podía distinguirse en aquella media luz de las estrellas, las facciones
más notables del hombre eran la nariz, que tenía aguileña, los ojos bastante vivos, el rostro
ovalado y la barba pequeña. El color de ésta y el del cabello, las sombras del sombrero y de
las paredes alterosas del convento vecino, lo oscurecían tal vez sin ser negro.

--Sigue hasta la calle de lo Empedrado--dijo el caballero en tono imperioso, más bajo, apoyando
la mano izquierda en la silla de la mula de varas--y espera inmediato a la esquina. En caso
que diese la ronda contigo, di que perteneces a don Joaquín Gómez y que aguardas sus órdenes.
¿Entiendes, Pío?

--Sí, señor, contestó el calesero; quien desde que empezó a hablar su amo tenía el sombrero
en la mano.

Y siguió al paso de las mulas hasta el punto que le indicó aquél.

El callejón de San Juan de Dios se compone de dos cuadras solamente, cerrado por un extremo
en las paredes del convento de Santa Catalina y por el otro en las casas de la calle de la
Habana. El hospital de San Juan de Dios, que le da nombre, y que por sus altas y cuadradas
ventanas, siempre deja salir el vaho caliente de los enfermos, ocupa todo un lado de la segunda
cuadra y los otros tres, casitas pequeñas de tejas coloradas y un solo piso, el de las últimas
en particular más alto que el nivel de la calle, con uno y dos escalones de piedra a la puerta.
Las de mejor apariencia de ellas eran las de la primera cuadra entrando de la calle de Compostela.
Eran todas de un mismo tamaño, poco más o menos, de una sola ventana y puerta, ésta de cedro
con clavos de cabeza grande, pintadas de color de ladrillo, aquélla o de espejo o volada[4]
y de balaustres de madera gruesa. El piso de la calle se hallaba en su estado primitivo y natural,
pedregoso y sin banquetas.

El caballero desconocido, arrimado a las paredes, debajo de los salientes aleros de tejas,
se detuvo a la puerta de la tercera casita de su derecha y dio dos golpecitos con la punta
de los dedos. Allí sin duda le aguardaban, porque tardaron en abrir lo que tardó en pasar de
la ventana a la puerta la persona que quitó la tranca con que se cerraba por dentro. Esa resultó
ser la ama de la casa; mulata como de 40 años de edad, de estatura mediana, llena de carnes,
aunque conservaba el talle estrecho, los hombros redondos y desnudos, la cabeza hermosa, la
nariz algo gruesa, la boca expresiva y el cabello espeso y muy crespo. Vestía camisa fina bordada,
de manga corta, y enaguas de sarga sin pliegues ni adorno ninguno.

Había pocos muebles en la sala: arrimada a la pared de la derecha una mesa de caoba, sobre
la cual ardía una vela de cera, dentro de una guardabrisa o fanal, y varias sillas pesadas
de cedro con asiento y respaldo de vaqueta, clavados con tachuelas de cobre. En aquella época
esto se tenía por lujo, mucho más tratándose de una mujer de color, que ocupaba aquella habitación
como ama y no como criada. El caballero no le dio la mano al entrar, sólo le hizo un saludo
grave sin dejar de ser gracioso y amable; lo que sin disputa era aún más extraño, pues aparte
de su diferencia de condición y de raza, la de sus edades respectivas era notable a primera
vista y no cabía entre ellos otra relación que la de la amistad, más o menos sincera y desinteresada.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04193</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>151752</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17893</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In this journal appeared between 1842 and 1847 the second part of tour to Back
Down (1842), El Guajiro (1842), The comb shed (1843), Two Loves (1843), The Penitent (1844), The weaver
Yarey hats (1844-1845) and other minor and multitude of letters, reports and articles on literary
criticism and customs with their shoes name or the pseudonyms of Sansueña, I, The traveling
west, Lola de la Habana and others.

Villaverde, defender of the ideals of independence, participated as a very active propagandist in
the conspiracy of La Mina de la Rosa Cubana, 1848. When discovered it by informing a conspirator
was arrested in Havana and sentenced first to death 'in garrote "and more later than ten years
in prison.

Escaped on March 31, 1849 with other prisoners and hidden in the hold of a coastal schooner,
arrived in the United States.

In North America continued to fight for his political principles. Secretary was in New York Narciso
López, whom he knew since 1846, and editor in chief of The Truth.

Published in New Orleans between 1853 and 1854 the newspaper The Independent, etc.

He moved to Philadelphia in 1854, where he lived as a Spanish teacher and married with Emilia Casanova,
a leading activist in the Cuban independence.

He returned to Havana in 1858, received amnesty. Here he worked at the forefront of printing the
Antilla, which published some works of interest to our letters, including items manners of
Anselmo Suárez y Romero, and assisted in the literary journal in the company of Havana Sterling
and Calcagno, with important critical judgments about Betancourt
and other contemporaries.

He returned to New York soon after, where he continued his work as a teacher and journalist.
It was then The American writer (1861-62), The American Enlightenment
(1865-1869), The Mirror and The Warning Hispanoamericano.

In 1864 his wife founded a school in Wechawken. During this second stay in the United States
continued to fight for the independence of Cuba, like many other Cubans of his time. He only returned
to the island in 1888 for two weeks.

He died in New York on October 20, 1894. His figure to die had the admiration and recognition
of his contemporaries both as patriot and novelist.

The novel that cemented his literary reputation was Cecilia Valdés or La Loma del Angel, published
in final form in New York in 1882.

None of his previous works responded to efforts as high or as it awoke the enthusiasm of audiences
and critics. It Villaverde reflects the panorama of life in Cuba from 1812 to 1831. Show your
political categories, social and economic evils and terrible suffering. The work, with its powerful
classes and oppressed classes, with corrupt officials and indolent bourgeoisie, with its mulatto
discriminated against and their black slaves with their families enriched by the slave system
and aristocratic coats of arms purchased from the decrepit Spanish monarchy serves enlightening
preface to our republican history.

The atmosphere of this colonial era, moved with the breadth and detail abounds pages of the book,
is decisive in the play, which determines its validity in assessing critics. For Cecilia Valdés is far
from a perfect work.

The author explains in the preface to his creative process, a process that undoubtedly resented the ending
balance work.

The central issue - the drama of love, jealousy, revenge and death - hardly differs from usual
in the brochures of the time, the characters do not transcend most of the features outside, the
action is disjointed and rambling, stolen the story and main characters by creatures and minor
events, the style, hybrid, full of romantic weaknesses among those dawning glimpses realistic language,
oscillating between the most archaic foraging and the spontaneous popular turn ours outcome,
hit, in contradiction with the dimensions of the narrative.

But Cecilia Valdés is in our literary history, despite these numerous
and serious shortcomings the best novel of the nineteenth century
building.

Many Cubans know it today through the stage adaptation of José Agustín
Rodríguez Sánchez Arcilla, admirably into music by Gonzalo Roig; version
that was necessarily vertebrate with the history of the protagonists.

Stripped of luxury descriptive of its environment, the case is weak
and melodramatic.

This acclaimed adaptation confirms that the fundamental Cecilia Valdés
is on the environment.

His habit of vigorous political inquiry, social and economic, is that attenuates its shortcomings
and sets to work on the doors of the novel realistic.

THE CUBAN

Far from Cuba, without hope of seeing its bright, flowers, and palms,
to whom, but you, faces countrywomen, reflecting the most beautiful
side of the country, would enshrine with more justice, these sad pages?

THE

AUTHOR

PROLOGUE

Published the first volume of this novel, Don Lino Printing Literary mid Valdés the year 1839. At one
time I began the composition of the second volume, which was complete;
but it did not work very well because I moved shortly after one of
the Matanzas The teachers of the College of Business, recently founded
in that city, than because a Once there, I undertook the composition
of another novel, Girl with a golden arrow, I concluded and a volume
printed in 1841.

Back in the capital in the year 1842, without leaving the exercise
of teaching, I entered joined the staff of El Faro Industrial, which
consecrated all literary works and romantic which continued almost
without interruption until mid-1848.

In his columns, among many other writings of various kinds, appeared in the form of brochures:
- El Ciego and his dog, an excursion to the Lower Back, The Comb Hollow, El Guajiro, Two Loves,
The Missionary of Caroni, the Penitent, etc.

After midnight of October 20 last year said, I was surprised in bed prisoner, with great shock of
soldiers and officers by the district commissioner of Monserrate, Barreda; and taken to the
public prison, by order of Captain General of the island, Don Federico Roncaly.

Which beast locked in a dark, dank dungeon, stood six consecutive months, the out of which, after trial
and sentenced to prison for Permanent Military Commission as a conspirator against the rights
of the crown of Spain, managed to escape on 4 April 1849, together with Don Vicente Fernández
Blanco, guilty of criminal offense and jail Keychain Rey Garcia, who in a little was due to
a serious difficulty between the governments of Spain and the United States. By a strange coincidence
the three of us together on sailboat Havana harbor, but our company only lasted until the Apalachicola
estuary on the coast southern Florida, where I went by land to Savannah
and New York.

Outside of Cuba, reform my way of life: pickup truck my literary tastes by higher thoughts spent
in the world of illusions, the world of realities; left, finally, the frivolous land occupations
of slaves in a slave, to take part in the companies of free men Free
ground.

Abode beyond my manuscripts and books, but I got some time later, it was given me to do anything
with them since first as editor of The Truth Cuban separatist newspaper, then as military secretary
of General Narciso Lopez, took very active and eventful life, has nothing else to sedentary
work and studies.

With the failure of the issuance of Cárdenas in 1850, the disaster
of the invasion of the Pools and death of the illustrious leader of
our revolutionary attempt in 1851, did not stop before revived new
projects to liberate Cuba, who came stroking the Cuban patriots from
the very beginning of this century.

All, however, which ended earlier disaster and misfortune for the year 1854.

In 1858 I was in Havana after nine years of absence. Reprinted then my novel Two Amores, in
print of Mr. Happy Massana, on his advice the company rushed to revise, better yet, to merge the other
novel, Cecilia Valdés, which was only printed the first volume and a small manuscript of the
second.

The new plan had drawn up its smallest details, written warning and proceeded to the development
of the action, when again had to leave the country.

The vicissitudes which followed the second voluntary expatriation, the need to provide to keep
family in a foreign country, the political turmoil that began in
1865 felt in Cuba, then undertook journalistic work, gave me no encouragement
or leisure to indulge in long work without expectation of immediate
profit, and therefore tedious - that demanded the weeding, widening
and consolidation of the most voluminous and complicated for my works
literary.

After the new agitation from 1865 to 1868 came the revolution of the last year appointed and war
a bloody decade in Cuba, accompanied by tumultuous scenes of Cuban expatriates in all the countries
surrounding it, especially in New York. As before and as always, pickup truck literary occupations
for militant politics, whereas unfolded here pen and the word at least as strongly that there
rifle and machete.

During most of that period of delirium and patriotic dreams, slept, of course, the manuscript
of the novel. What do I say? not progressed beyond a half-dozen chapters, drawn at odd moments,
when memories of the homeland steeped in the blood of its best children, offered in all its
horror and all its beauty and seemed to demand of those who good
and much loved, the true picture of its existence under the triple
physical standpoint, moral and social, before his death and his exaltation
to the lives of free people to change all the characteristics of its
previous appearance.

Hopefully, that in no way can truly say that I have spent forty years (period studied from 1839
to date) in the composition of the novel.

When I decided to finish it, There will be two or three years, more than I could do was send a
chapter, with many interruptions, every fortnight, sometimes every month, working several hours
on weekdays and all day on Sundays.

With this way of composing works of the imagination, it is difficult to maintain constant interest
narrative, not always animated and united action, or even, natural style, nor the warm tone and sustained
demand production of the novel. And this is one of the reasons that impel me to talk about
the novel and me.

The other is that after all I have left the picture as bleak and tragic character, that, as I
am Cuban to the core of the bones and a man of morality, I feel a kind of fear or shame present
to the public without an explanatory word of apology. Harto as I can see that strangers, say,
people who do not know about the customs nor the time in the history of Cuba that I wanted to paint,
they may feel that the colors chosen darker shadows and overload the box for the sheer pleasure of
causing effect to Rembrandt, or Gustavo Doré. Nothing farther from my mind. I pride myself on
being before anything else, realist writer, taking this word in the artistic sense that is given
in modern times.

More than thirty years since I read any novel, Walter Scott and Manzoni being the only models
that I could continue to draw the various pictures of Cecilia Valdés. I acknowledge that would
have been better for my work that I had written an idyll, a pastoral romance, even a story like
that of Paul and Virginia [1] or Atala and Rene, [2] but this, although
more entertaining and moral, there would have been the portrait of
any living person, or description customs and passions of a people
of flesh and blood, subject to special political laws and civil rights,
embedded in a certain order of ideas and surrounded by real and positive
influences.

Far to invent or fake characters and fanciful and improbable scenes, I've taken the realism
I understand, to the point of presenting the main characters in the novel with all their hair and
signs, as they say, wearing the suit he wore in life, most under his real first and last name, speaking
the same language used in the historical scenes that included, in what could be copied, d'après
nature [3] its moral and physical appearance, so that those who knew them by sight or by tradition,
easily recognize them and say at least: the resemblance is undeniable.

Hardly have aspired to something else.

All I have to add in my conscience, if someone deems that painting is nothing holy or edifying
is that, by placing the action of the novel in the Havana theater and season run from 1812 to 1831,
I found characters that could represent faithfully the paper medium, for example, the payo Lorenzo,
or Don Abundio the timid, or the energetic Father Christopher, the saint or the Archbishop
Carlos Borromeo, to step abounded that could happen, without contradiction, faithful copies
of the pipes, the stagehands and Don Rodrigo, thugs, brave and libertine,
whose generation seems to be all countries and all ages.

Neither should be attributed to lack of the author if the picture is not shown, no lesson,
not teach delight. The most I have been given to do is to refrain from any indecent or vulgar
paint, missing was easy to make, bearing in mind the conditions, the character and passions
of the majority of actors in the novel, because I have never believed
that the writer public in an effort to seem true and accurate painter
of manners, you forget that you deserve respect virtue and modesty
of the reader.

Moreover, if the work comes to light now complete, contains all speech
defects and style that brought the first volume printed in Havana,
if there is greater fairness and truth in painting characters, if
they are removed certain scenes and little phrases or doubtful morality,
if the general tone of the composition is more uniform and animated,
in much part to the advice of my wife, with whom I have consulted
chapter after chapter, As was concluded.

     
      C. VILLAVERDE

        

New York, May, 1879

PART

CHAPTER I

Such is the fruit of sin, Tello, harvest of pain.

SOLIS

Towards dusk one day in November 1812, following the street Compostela direction north of the
city, a carriage pulled by two mules, one of which, as was customary, he rode the black coachman.
The latter suit, the garrisons of those and solid silver ornaments, showed clearly that the
person was rich belonging as luxurious luggage. Was pinned to the cabochons, not only from the
front, but also on one side and the other half - the curtain or cloth cap with a band of cowhide.
Be the one who held the carriage was at the time, there is no denying he was interested in save
the mystery, though it seemed excused caution, since there was no living soul in the streets,
or another light could see the stars, or some artificial houses that
escaped through the wide cracks of closed doors.

Suddenly stopped the mules trotted into the corner of the alley of San Juan de Dios and left space
and no little trouble with the buggy a tall, good job, evening dress
black buttoned to the neck, revealing underneath the vest or light-colored
waistcoat, carranclán pants up, tie bristle and beaver hat with enormous
glass wing narrow.

As could be discerned in the half light of the stars, the factions most notable were the nose
man, who was hooked, very bright eyes, the face oval and small beard.

The color of it and the hair, shades and hat altered the convent
walls neighbor, obscured perhaps without being black.

- Follow up
the street from the Stoned - said the gentleman in an imperious tone,
lower support left hand on the saddle of the mule yards - and looks
away to the corner.

If round to give you, say you belong to Don Joaquin Gomez and awaiting orders. Do you understand,
Pio?

- Yes, sir, "replied the coachman, who since he started talking about his master had his hat in
hand.

And following the passage of mules to the point that you said that.

Alley San Juan de Dios consists of two blocks only, closed at one end on the walls of the convent
of Santa Catalina and the other in the houses of the street Havana. The hospital of San Juan de Dios,
which gives its name, and which high and square windows, always let
out the hot breath of the sick, occupies an entire side of the second
block and the other three small houses and a single red tile floor,
the last notably higher than the street level, with one and two stone
steps to the door.

The best looking of them were entering the first block of the street de Compostela. Were all
the same size, more or less, single window and door, this cedar with large-headed nails, painted
brick, or mirror it or flown [4] and thick wooden balusters. The floor of the street was in
its primitive natural state, rocky and without sidewalks.

The strange gentleman, leaning against the walls, under the projecting eaves tiles stopped at
the door of the third house on the right and gave two taps with the tip fingers. There no doubt waiting
for him, because soon open what it took to move from door window
to the person who removed the gate that closes on the inside.

That was be the mistress of the house, mulatto and 40 years of age, of medium height, filled
with meats, but retained the narrow waist, rounded shoulders, bare, beautiful head, the rather
thick nose, mouth, expressive and very curly thick hair. Embroidered shirt wore thin, shirts,
and twill skirts without folds or no embellishment.

There was little furniture in the room, leaning against the right wall a mahogany table on which
burned a wax candle in a windshield or lantern, and several heavy chairs cedar cowhide seat
and back, nailed with brass tacks. At that time this had the luxury,
much more for a woman of color, who occupied that room as love and
not as a maid. The gentleman shook his hand as he entered, he only
bowed serious while being funny and kind that no contest was even
stranger, because apart their difference in status and race, their
respective ages was remarkable at first view and there was no other
relationship between them than friendship, more or less sincere and
selfless</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>