<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00858</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>77517</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2278</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Como acontece siempre en los recintos históricos, varios guías se ofrecieron
a acompañarme, pero yo los rechacé a todos, deseando saborear a solas tanta obra de arte.

Repentinamente oí una exclamación de sorpresa y, volviendo el rostro, me encontré cara a cara
con el Padre Montero, mi antiguo condiscípulo, a quien no había visto en cinco años. Fungía
de Sacristán mayor de la Catedral y llevaba un manojo de enormes llaves, pues era hora de cerrar
el templo, para volver a abrirlo a las tres de la tarde. Inútil me parece relatar el gusto
que me dió volver a ver a tan buen amigo mío. Convidóme a almorzar y prometió enseñarme él
mismo, después, las mil maravillas que poseía aquel cabildo y que raras veces se exponían al
público.

Sonaban las tres, cuando el Padre Montero y yo, empezamos a recorrer el salón de cabildos,
las sacristías mayor y menor, la clavería, el camarín de Nuestra Señora de las Rosas, el vestuario
y demás dependencias. Sólo con enumerar las múltiples bellezas que me mostró se llenaría un
volumen; y cuando creí que había terminado mi visita, me anunció con cierta satisfacción:

--Te falta ver lo principal: el tesoro.

Ante una puerta de roble con remaches de hierro, que al principio creí daría acceso a la escalera
de la torre, un canónigo nos esperaba rezando su oficio. Hechas las presentaciones del caso,
el Tesorero abrió la pesada puerta de madera, y apareció otra, moderna, semejante a la de una
caja fuerte. La abrió a su vez, y en seguida una fuerte reja, que todavía impedía el paso.
Pero ni ese aparato de seguridad haría sospechar la riqueza que en aquel aposento se guardaba.
Más de una hora permanecimos admirando custodias, cálices, atriles, estatuas y toda clase de
joyas, cuyo interés acrecentaban los eruditos informes del canónigo. Súbitamente, dejé escapar
un grito de sorpresa. ¡Allí, delante de mis ojos, encerrado dentro de una vitrina y posado
dentro de una peaña de oro, se hallaba un pájaro idéntico a mi visitante de aquella mañana!
Estaba cuajado de esmeraldas, rubíes, diamantes, en fin, de la más rica pedrería que pueda
imaginarse; y labrado todo con tal arte, que a primera vista parecía estar vivo.

Comprendo su emoción, dijo el canónigo. Está reputada esta joya como una de las más notables
de que hay noticia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02807</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>173838</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2089</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> As always happens in historical sites, several guidelines are offered to accompany
me, but I refused them all, wanting to enjoy themselves so much work of art.

Suddenly I heard an exclamation of surprise and turned his face, I came face to face with the
Father Montero, my former classmate, who had not seen in five years. Acted of Sacristan of the Cathedral
and carried a huge bunch of keys, it was time to close the temple to reopen it at three in
the afternoon. Seems useless to report the taste I got to see such a good friend of mine.
Convidóme to lunch and promised to teach him it then possessed a charm that council and which
are rarely exposed to the public.

Sounded three, when Father Montero and I started walking the hall councils, sacristies major
and minor, Claverie, the chapel of Our Lady of the Roses, the costume
and other dependencies.

Just to list the many beauties that I showed you fill a volume, and
when I thought I had finished my visit, I announced with some satisfaction:

-
We need to see the main thing: the treasure.

Before an oak door with iron rivets, which at first I thought the staircase would provide access
to Tower, a canon praying his office was waiting for us. With the introductions of the case,
Treasurer opened the heavy wooden door, and appeared another, modern, similar to a safe. Opened
in turn, and then a strong gate, which still prevented the passage. But neither the security
apparatus would suspect the wealth that was stored in that room. Stayed over an hour admiring
custody, chalices, lecterns, statues and all sorts of jewelry, which reports increased interest
scholars of the canon. Suddenly, I blurted a cry of surprise. There before my eyes, locked
inside a cabinet and landed within a pedestal of gold, a bird was identical to my visitor
that morning!

I was studded with emeralds, rubies, diamonds, in short, of the richest jewels that can imagine,
and wrought all with such art, which at first seemed to be alive.

I
understand your emotion, "said the canon. This jewel is reputed as
one of the most remarkable that is news</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>