<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>251324</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21331</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Se hacia sensible
este accidente por la falta que podia hacer para la defensa del pueblo: pero sin embargo se
envió una compañia de fusileros con el capitan D. Santiago Vial, únicamente para sostener la
retirada de la caballeria, la que se consiguió felizmente, cubriendo esta operacion con el
fuego del fusil, de cuyas resultas tuvieron los contrarios 30 muertos y muchos heridos, y de
los nuestros solo lo fueron levemente D. José Antonio Castilla, cacique de Pomata, y un soldado
de su compañia.

Mantuviéronse los rebeldes sin hacer movimiento lo poco que quedaba de aquel dia y toda la
noche siguiente, poro fué insufrible su algazara. Por nuestra parte se doblaron las guardias
y centinelas, se nombraron piquetes de caballeria y algunos lanceros á pié, para que se mantuviesen
en continua vigilancia al rededor de la villa, así para evitar algun incendio, como para que
con la mayor precaucion y silencio se adelantasen cuanto les fuese posible á observar los movimientos
del enemigo, tornando despues cuantas providencias eran necesarias para no ser sorprendidos.
A cuyo tiempo rompieron el ataque del Cerro del Azogue, y reconociendo era muy dificultoso
defenderle, se mandó abandonar, é inmediatamente le ocupó el enemigo, que parece no esperaba
mas que posesionarse de él para comenzar el ataque del pueblo, porque á las diez de la mañana
del dia siguiente se puso en movimiento con ademan de bajar de las eminencias, haciendo jactanciosa
ostentacion de su multitud, con extenderse por las faldas de los montes que se presentaban
á la vista. Adelantáronse algunos á prender fuego á los ranchos que estaban poco distantes
de la poblacion, abrigados y sostenidos de algunos fusiles que disparaban contra la guarnicion,
y ofendian hasta la plaza mayor; pero se evitó, colocando en una de las torres de la matriz
seis fusileros para que hiciesen fuego sobre ellos, y destacando hacia el puesto de Orcopata
un piquete de los mismos con una compañia de caballeria, que no solo lograron ahuyentarlos,
sino tambien embarazar cortasen el camino real de Chucuito, como lo intentaban.

A vista de estos sucesos, se adelantaron los indios con todo su grueso, hasta las faldas y
pié de la montaña de Queroni; de suerte que no dejaron libre á la villa otro frente que el
que descubre la laguna por la parte superior inmediata al Cerro del Azogue. Incendiaron algunos
ranchos, poco distantes de la iglesia de San Juan, se apoderaron del arrabal de Guansapata,
rechazaron á los indios fieles Mañazos que lo defendian, y finalmente pusieron una de sus banderas
sobre un peñasco muy inmediato á la poblacion, en cuya mayor altura habia una cruz. En esta
crítica situacion, se mandó á los tenientes de fusileros de las milicias de Puno, D. Martin
Sea y D. Evaristo Franco, que con sus respectivos piquetes acometiesen bruscamente á los enemigos
en el parage donde habian colocado la bandera, lo que egecutaron con mucho riesgo; pero ayudados
del vivo fuego que les hicieron, lograron rechazarlos en breve rato de aquel puesto: y para
que los nuestros le mantuviesen contra los nuevos refuerzos y socorros que les oponian los
contrarios, fué preciso destacar al capitan D. Santiago Vial, con otro piquete de fusileros,
á fin de que los reforzase; con lo cual no solo contuvieron á los indios, sino que los apartaron
á una considerable distancia, quedando dueños de una situacion tan importante. Logróse el mismo
objeto por la parte del Cerro de San José, donde tambien fueron rechazados los rebeldes por
el alferez D. Juan Cáceres, que los acometió con la compañia de caballeria de Pomata, otra
de ronderos de Chucuito, y abrigado del fuego de los fusileros, apostados en la torre de la
iglesia. Las compañias de caballeria de Puno, y la de Tiquillaca, mandadas por D. Andres Calisaya,
cacique de este segundo pueblo, con otras de las de Chucuito, se opusieron á los que intentaban
atacar por la parte del Cerro de Queroni, pero nunca trabaron el combate, porque acometidos
huian hasta las faldas de la montaña, y bajaban cuando los nuestros se retiraban. Por lo que
se dispuso que el capitan D. Juan Asencio Monasterio, con el ayudante D. Francisco del Castillo,
y algunos otros oficiales de otras provincias, incorporadas con la compañia de fusileros, avanzasen
apoyados de la caballeria, como lo egecutaron felizmente, haciendo retroceder al enemigo hasta
las montañas, de cuyas resultas quedó el pueblo libre por todas partes. Duró la funcion hasta
las seis de la tarde: en ella acometieron los enemigos repetidas veces con todas sus fuerzas,
que como queda dicho pasaban de 18,000 combatientes, y las nuestras solo llegaban á 1,400.
El número fijo de los muertos que tuvieron, no se pudo indagar, porque cuidaban de retirarlos
prontamente: pero atendiendo al vivo y continuado fuego que sufrieron, se puede creer fueron
muchos, y mayor número el de los heridos. De los nuestros salió herido el Gobernador de Chucuito
de un bala de fusil, que le atravesó el muslo izquierdo, y el mismo Orellana se dislocó un
pié de una caida de caballo, cuya incomodidad reparó brevemente, y continuó la accion. Otros
oficiales y soldados fueron tambien heridos, y algunos de ellos peligrosamente, pero se terminaron
con felicidad las resultas de sus heridas.

Por la noche se doblaron los cuidados y precauciones de seguridad para evitar una sorpresa;
pero los rebeldes abandonaron el sitio y dejaron solo un trozo que disimulase su retirada:
para cohonestar mejor su verdadera intencion, los que se mantenian á la vista usaron la cautela
de hacer algunas proposiciones á los eclesiásticos que se pusieron á su inmediacion para parlamentarlos,
pidiéndoles de nuevo se le entregase la persona del corregidor Orellana, y se publicase el
bando que remitieron, mandado observar por el traidor José Gabriel Tupac-Amaru, entreteniendo
parte de la mañana siguiente con estas y otras estratagemas, algo mas sutiles y advertidas,
que lo que regularmente se cree de una nacion reputada por humilde y poco instruida, hasta
que desaparecieron todos en busca de los primeros que desistieron del empeño. Reconocióse entonces
era cierta su entera retirada, y no dudando irian en mucho desórden, se dispuso quedasen en
la villa las compañias que se estimaron necesarias para su resguardo, y el resto de las tropas
salió en su alcance, á las órdenes del Coronel de milicias de Chucuito, D. Nicolas de Mendiolaza,
para que les picase la retaguardia, con la prevencion de no empeñarse demasiado con los enemigos.
Logró alcanzarlos á legua y media de distancia, en una montaña no muy elevada, á la izquierda
del camino real del Cuzco. Al instante que estuvieron inmediatos, los primeros se apearon,
y sin esperar se les uniesen los demas, principiaron el fuego contra algunos indios, que separados
del grueso de su ejército ocupaban y defendian una corta eminencia de piedra, de donde fueron
rechazados al instante, y pasaron á reunirse con los demas, en lo mas alto del cerro, que era
donde tenian sus cargas. Allí se renovó el combate, con increible obstinacion y bizarria de
una y otra parte, porque separados los fusileros, segun creian mas convenientes para divertir
á los contrarios, causaban mucho estrago en ellos, que tambien se defendian con denuedo y constancia.
No obstante pudo haberse logrado una accion gloriosa, si las compañias de caballeria hubieran
imitado á los pocos de la vanguardia que peleaban con intrepidez y arrojo: pero á pesar de
la celosa actividad con que procuró llevarlas al combate su Comandante Mendiolaza, no pudo
reducirlas con la persuasion ni el ejemplo que les dió, poniendose á la cabeza de ellas, haciendo
fuego él mismo á los enemigos, en medio de un torbellino de piedras, que le arrojaban con sus
hondas desde muy corta distancia: y viendo que nada bastaba, desistió del intento que se habia
propuesto, de mantenerse en aquel sitio hasta el dia siguiente, para continuar el ataque, y
mandó tocar la llamada para retirarse á Puno, como lo efectuó. Pero la misma inobediencia de
las tropas causó el desórden, y que pereciesen en la funcion y retirada seis de los nuestros:
bien que los enemigos compraron á mucho precio esta ventaja, porque tuvieron mayor número de
muertos y heridos, por haber sufrido mas de dos horas un fuego muy vivo que les hizo la fusileria.

Aunque se logró rechazar á los rebeldes en Puno, la confianza que fundaron en la inutilidad
con que se dirigian contra aquella villa los indios de los pueblos por donde transitaron, ocasionó
gravísimas desgracias. En el pueblo de Coata exterminaron el propio dia á todos los españoles
y mestizos que pudieron haber á las manos, y lo propio aconteció en el de Capachica. Por otra
parte, los pueblos de Yunguyo, Desaguadero y Cepita de la provincia de Chucuito, se declararon
por el partido de rebelion y se unieron á los de la provincia de Pacajes, impidiendo pasase
un extraordinario, despachado por Orellana al Comandante de la Paz, en que le pedia nombrase
un sugeto capaz de mantener y defender aquel puesto que ya consideraba preciso, en atencion
á que de resultas de la caida del caballo estaba imposibilitado de continuar tan importante
objeto: y en consideracion á que habia sido infructuosa aquella diligencia, no pensó en otra
cosa que en prevenirse para hacer menores los daños que esperaba, y resistir las invasiones
que repitiesen los insurgentes. Asimismo el Gobernador de Chucuito, luego que supo la alteracion
de los primeros pueblos de su provincia, solicitaba los medios de sosegarla, y habiéndose tratado
en junta, de guerra los que parecian mas oportuno, se propuso remitir gente armada para contener
aquellos movimientos, á que no asintió Orellana por la consideracion de que, siendo dimanados
de la misma causa que los demas, era indispensable que toda la provincia se conmoviese, y por
consiguiente quedase encerrado el destacamento en el centro de ella: como efectivamente le
sucedió al que, por órden particular de su Gobernador, se despachó á las del cacique de Pomata,
D. José Toribio Castilla, que fué sacrificado con 25 hombres que le acompañaban en su mismo
pueblo; ocasion que aprovecharon los vecinos para declararse á cara descubierta por el rebelde.

Con la noticia de este segundo desgraciado suceso, determinó el mismo corregidor enviar todas
las milicias de su provincia, que marcharon bajo la conducta del capitan D. Santiago Vial,
y al llegar á Juli reconoció el sangriento estrago de todos los vecinos de aquel pueblo, que
pasaban por españoles, cuyos bienes habian saqueado, sin librarse el sagrado de los templos
del furor y la profanacion, tomando despues los rebeldes por asilo las cumbres de las montañas
inmediatas. Al entrar los nuestros en la poblacion, encontraron las plazas y calles inundadas
de sangre, y arrojados los cadáveres por todas partes, sin hallar quien les diese razon alguna
de aquel funesto espectáculo: hasta que el ruido de algunos fusilazos que dispararon á los
indios que descendian á las faldas de unos cerros para incomodarlos, hicieron salir á los curas
y algunos mas que pudieron escapar, metidos en los lugares mas ocultos; y asegurado el capitan
Vial de que no quedaban otros escondidos, recogió su gente y salió de nuevo á la campaña con
todos los que habian tenido la felicidad de libertarse de la cuidadosa solicitud de los indios,
y continuó retrocediendo hasta las cercanias de Ylabe, desde donde participó cuanto le habia
ocurrido, y en su consecuencia se determinó en junta de guerra que siguiese su retirada: pero
él no obedeció, hasta que le obligaron los muchos indios del pueblo de Acora, que improvisamente
se declararon por el usurpudor, cuya novedad precisó á Orellana á que acudiese con un cuerpo
de tropas de su mando, solo para sostenerle la retirada, porque las justas atenciones de su
capital no le permitian otra cosa, ni menos estar ausente de ella por mucho tiempo.

Poco despues de su llegada, recibió la noticia que los indios rebeldes se hallaban sobre Puno:
la comunicaba el Gobernador de Chucuito, Moya, y le llamaba, advirtiéndole aprovechase los
instantes para socorrerle. Levantó su campo y se puso en marcha á las doce de la noche, dejando
dispuesto le siguiesen, como único medio en aquellas críticas circunstancias, lo que efectivamente
egecutaron la mañana inmediata hasta Chucuito, escoltando al vecindario de Acora, y los que
habian escapado de Juli é Ylabe, de cuyas poblaciones se apoderaron al instante los rebeldes,
y entregaron á las llamas la cárcel, la horca y algunas casas particulares, saqueando en las
iglesias los muebles de los que procuraron salvarlos á la sagrada sombra de su respeto. Por
la parte de Azangaro fueron mas felices nuestras armas, pues un corto destacamento, despachado
por Orellana á las órdenes de D. Andres Calisaya, cacique del pueblo de Tiquillaca, logró no
solo socorrer al de Capachica sino tambien cubrir los de Pusi, Saman, Taraco y Caminaca, que
infestaban los rebeldes, escarmentados con muerte de algunos, y quitándoles el ganado que llevaban.
Así tambien D. Melchor Frias y Castellanos, á la cabeza de los indios fieles de los pueblos
de Mañazo, Vilque, Cavana, y Cavanilla, que se habian presentado ofreciendo sus personas en
servicio del Rey, recorrió el camino real de Arequipa, y logró derrotar una partida de ladrones,
mandados por un indio llamado Juan Mamani, que lo tenian interceptado, quitándole la vida á
él y á muchos de los suyos, despues de una obstinada resistencia; de cuyas resultas quedaron
libres 20 mugeres españolas que estaban prisioneras, y los indios fieles se apoderaron de un
considerable despojo, procedente de lo mucho que habian robado de los pueblos y caminos.

Retiradas como queda espuesto las milicias de Chucuito hasta su capital, el capitan D. Santiago
Vial, consultó á la Junta de Guerra, establecida en Puno, si deberia seguir su retirada, hasta
incorporarse en aquella villa con las demas tropas, mantenerse en defensa de la ciudad, en
caso de ser atacados por los enemigos, que desde el Desaguadero y Cepita, continuaban la conquista
de toda la provincia, y para este caso pedia se le socorriese con municiones de guerra. Respondió
la Junta, que se le franquearian, no solo las municiones, sino tambien que se le reforzaria
con la gente que se considerase necesaria, luego que informase el número de enemigos que le
amenazaba; pero al mismo tiempo escribió privadamente el Gobernador Moya al comandante, que
procurase retirarse con toda la tropa: disposiciones que hacen descubrir alguna animosidad
entre estos dos corregidores, desgracia que regularmente se esperimenta, cuando muchos tienen
parte en las operaciones militares, pues cada uno quiere para sí una gloria, que es envidiada
aun de los que no son capaces de adquirirla, y de que se han seguido muchas desgracias dificiles
de reparar despues, como aconteció en esta ocasion; porque en tanto se resolvia, determinó
la guarnicion de Chucuito atacar una partida de indios que se le acercaba. Salióle al encuentro,
y trabó el combate en la cumbre y faldas de una montaña de mucha aspereza y dificil subida,
á distancia de media legua de la ciudad, donde no bastó el valor con que atacaron al enemigo
para conseguir ventaja conocida, y volviendo á salir á su encuentro la mañana del dia siguiente,
ya le hallaron mejorado de situacion; pero sin embargo pelearon largo rato sin fruto alguno.

Por la tarde reconocieron los enemigos el poco daño que recibian de un pedrero, con que se
procuraba ofenderlos, y determinaron apoderarse de él: como en efecto lo consiguieron, atacando
improvisamente y con precipitacion á los que le defendian, quienes se pusieron en vergonzosa
y precipitada fuga, de que se siguió un total desórden en los demas. No malograron los indios
esta ocasion favorable que se les presentaba, y cargando de nuevo con el todo á los fugitivos,
los siguieron hasta encerrarlos en la ciudad, en cuyo alcance perdieron la vida muchos de los
nuestros. Los indios no se atrevieron á penetrar hasta dentro de la poblacion, y se retiraron
á las faldas de los cerros que la dominan, despues de haber incendiado unos pocos ranchos de
los alrededores, satisfechos de las ventajas que habian conseguido: pero la confusion estremada
en que quedaron aquellos milicianos, ocasionó una total falta de obediencia, y sin reparar
el peligro á que se esponian, huyeron dispersos y desordenados á Puno, donde llegaron muchos
la misma noche, refiriendo aquel suceso con tristes lamentos y grandes exageraciones del número
de enemigos que hacian subir á lo inmenso. Difundióse la novedad al instante en toda la villa,
y consternó de tal suerte los ánimos, que Orellana llegó á recelar intentasen abandonarlo sus
tropas: de modo que se vió precisado á tomar las mayores precauciones para evitarlo, y á la
mañana siguiente; aunque por la parte de Lampa no faltaban justos recelos de nuevo ataque,
hizo marchar á Chucuito tres compañias de caballeria, con el fin de indagar la situacion de
los indios, y que penetrasen hasta la misma ciudad, si se hallaba desembarazado el camino,
pero con la órden de no empeñarse en funcion alguna, sino que unicamente apoyasen la retirada
de los oficiales y soldados que habian quedado, y tambien que recogiesen los miserables españoles
de aquel vecindario, y procurasen libertarlos del furor de los indios rebeldes.

Dejaron pasar los enemigos éste destacamento hasta la misma ciudad, pero fué con cautela, porque
inmediatamente ocuparon un desfiladero inevitable, para hacer mas dificil su retirada, lo que
advertido por el Comandante, al tiempo que estaba reuniendo á todos los que habian quedado
en Chucuito, le fué preciso retroceder con aceleracion, y sin embargo se vió obligado á abrirse
el paso á viva fuerza: en cuya accion perdió algunos soldados, sin poder evitar el estrago
que los rebeldes hicieron en los que procuraban salvarse al abrigo de este socorro, en cuya
ocasion perdió tambien la vida el cura de la iglesia de Santa Cruz de Juli, que pudo evitar
el primer riesgo de perderla, en la conmocion de su pueblo. Los primeros que llegaron á Puno
refirieron el conflicto en que suponian á Chucuito, con cuya noticia mandó Orellana se aprontase
toda la fusileria, determinado ir en persona á socorrerla, y ya en el acto de emprender la
marcha, llegaron otros que variaron mucho las circunstancias, asegurando se habia librado la
mayor parte de las gentes, y que venian un poco mas atras incorporados con las tres compañias
de caballeria, y que asimismo era inutil ir en busca de los que no habian podido pasar el desfiladero
en que estaban apostados los rebeldes, porque habian perecido ya indefectiblemente. Razones
que le hicieron suspender la salida, y muy en breve le dieron motivo para el mas justo sentimiento,
porque reconoció el engaño y la falta de muchos sugetos de estimacion, particularmente la de
D. Nicolas de Mendiolaza y otras personas, que le obligaron de nuevo á mandar se llevasen balzas
para la laguna hasta las orillas inmediatas á Chucuito, para libertar á algunos que se habian
ocultado entre la paja, llamada totora, de que abunda.

Luego que salieron de la ciudad las tres citadas compañias de caballeria, entraron los indios
rebeldes sin la menor resistencia, y ejecutaron las mas atroces crueldades. Mataron mas de
400 españoles y mestizos de uno y otro sexo, sin reservar las criaturas de pecho. Dentro de
la casa del cura, de la iglesia mayor que buscaban por asilo, pasaron á cuchillo á muchos infelices.
Con sacrílega osadia profanaron los templos, sin que la veneracion y el respeto debido sirviese
de escudo á los que se habian ocultado en ellos, porque extrayéndolos á las puertas de la iglesia,
les quitaban las vidas en los umbrales de la casa del Señor. El mismo Orellana determinó pasar
al tercer dia con sus tropas á impedir en parte, si le era posible, tantos horrores; pero volvió
penetrado de dolor á vista del lastimoso espectáculo que halló por calles y plazas, y de la
funesta idea que presentaba toda la poblacion reducida á cenizas: y solo tuvo ocasion de reconocer
el acierto con que el celo de D. Pedro Claveran habia trasladado dias antes á Puno mas de 240
quintales de azogue y papeles importantes de S.M., que se hallaban en las reales cajas, que
tambien se envolvieron en el incendio general del pueblo. No habia en él otros españoles que
los dos curas y algunos pocos eclesiásticos, que tambien aguardaban aquel dia la muerte, intimada
por el inhumano caudillo de los rebeldes, si no declaraban el parage en que suponian ocultos
los caudales de S.M., cuyo peligro evitaron con la llegada de Orellana, á quien expresaron
con lágrimas los sentimientos de su corazon: y seguidamente se pensó en regresar á Puno, en
cuyo tránsito cargaron los enemigos á los desfiladeros, con intento de cortar la marcha, como
lo habian logrado anteriormente: pero se les frustró el designio con haber apostado algunos
piquetes de fusileros, que los contuvieron con la pérdida de tres ó cuatro de los mas atrevidos.

Al propio tiempo ó con poca diferencia, los indios de la parte de Azangaro, doblando sus esfuerzos,
volvieron sobre el pueblo de Capachica, cuyos indios fieles con algunos mestizos los habian
rechazado á los principios: pero al fin cedieron á la multitud, que apoderada de la poblacion,
usó las mismas crueldades que en las demas, pasando á cuchillo á todos los españoles y gente
blanca, que pudieron haber á las manos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08882</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>137595</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18941</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Is sensitive to this
accident by the lack I could do to defend the people, but nevertheless sent a rifle company
with Captain D. Santiago Road, only to sustain withdrawal of the cavalry, who found happily
covering this operation with fire the rifle, whose result had the opposing 30 dead and many
wounded, and ours only they were slightly D. José Antonio Castilla, Pomata chieftain and a soldier
your company.

Mantuviéronse rebels without moving what little remained of that day and all next night, the
din pore was unbearable. For our part, the guards were doubled and sentinels were appointed
cavalry pickets and some spearmen on foot, to be maintained continuously monitoring around the village,
so to avoid any fire, so that with the greatest caution and silence them in advance what was
possible to observe the movements the enemy, turning after few orders were necessary to avoid being caught.
At which time the attack broke Hill Quicksilver, and recognizing it was very difficult defend
him, was ordered to leave, and immediately took the enemy, which seems not expect rather than
possession of it to begin the attack of the people, because at ten o'clock the next day began
with an air moving down from the eminence, making boastful ostentation of his flock, to spread
around the slopes of the mountains which were presented in sight. Adelantáronse some to set fire to
the huts that were somewhat distant of the population, sheltered and supported some rifles
that fired the garrison, and were offensive to the main square, but was prevented by placing
one of the towers of the matrix six rifle fire that they might do about them, and stressing to
the position of Orcopata a squad of them with a company of cavalry, not only managed to scare
them away, pregnant but also cut off the royal road Chucuito, as intended.

In view of these events, the Indians went ahead with all its thickness,
to the slopes and foot of the mountain Queroni, so that left no open
another front to the town that to discover the lake from the top of
the hill immediately to Quicksilver.

They burned some ranch, not far from the church of San Juan, seized the outskirts of Guansapata,
the Indians refused Mañazo faithful who defended, and finally put one of their banners on
a rock very immediate to the population, whose highest point had a cross. In this critical situation,
was sent to the deputy militia riflemen Puno, D. Martin Sea and D. Evaristo Franco, who with
their pickets attacked the enemy suddenly in the place where they had placed the flag, which egecutaron
at great risk, but helped of living fire that made them, managed to reject in a short time
of that post, and than ours kept against the new reinforcements and supplies that they opposed
the Rather, it was necessary to highlight the captain D. Santiago Road, another squad of riflemen,
order that the reinforced, with which not only contained the Indians, but that aside to a considerable
distance, leaving owners in a situation so important. Logrose the same object part of the Cerro
de San José, where the rebels were also rejected by the ensign D. Juan Caceres, who rushed
to Pomata cavalry company, another Chucuito of patrolmen, and sheltered from the fire of the
riflemen, stationed in the tower church. The companies of cavalry of Puno, and the Tiquillaca, commanded
by D. Andres Calisaya, This second village chief, with others of the Chucuito, opposed to those
who tried attack by the Cerro de Queroni, but never locked combat, because undertaken fled
to the slopes of the mountain, and down when our retired. As was decided that Captain D. Juan
Asencio Monastery, with the assistant D. Francisco del Castillo, and some other officials from
other provinces, incorporated with the rifle company, advanced supported by the cavalry, as egecutaron
happily, pushing back the enemy to mountains, was the result of which free people everywhere. Function
lasted until six in the evening: it repeatedly attacked the enemy with all his might, that
as it is passed from 18.000 the combatants, and ours only came to 1.400. The fixed number of
the dead were, we could not investigate because they looked after they are removed promptly, but
in response to live and continued to fire they suffered, were to be believed many, and the highest
number of wounded. Of us was hurt Chucuito Governor a rifle bullet that pierced his left thigh,
and dislocated the same Orellana foot of a fall from his horse, which briefly noticed discomfort,
and continued the action. Other officers and soldiers were also wounded, and some of them dangerously,
but ended happily the result of his injuries.

At night, doubled the care and safety precautions to prevent a surprise; but the rebels abandoned
the site, leaving only a piece to conceal his withdrawal: to provide coverage to better their true
intention, which maintained its cautious view used to make some proposals to the clergymen
who placed themselves to parley its immediacy, again asking the person be handed the magistrate
Orellana, and publish the They sent camp, commanded by the traitor see José Gabriel Tupac-Amaru, entertaining
part of the morning with these and other stratagems, something more
subtle and warned, regularly than a nation renowned thought humble
and uneducated, to disappeared all in search of the first who gave
up the effort.

Then Reconocióse was certain the entire withdrawal, and no doubt would go in much disorder,
it was decided remain upon the villa companies that were considered necessary for safekeeping,
and the rest of the troops out in scope, under the command of Colonel Chucuito militias, D. Nicolas
de Mendiolaza, were pulverized to the rear with the prevention of too strive not with enemies. He managed
to achieve a league and a half away, on a mountain not very high, to the left the real way
of Cuzco. The minute they were immediate, the first alighted, and unite them without waiting
for the others, began the fire on some Indians, who separated the bulk of his army occupied
and defended a short stone eminence, where they were rejected instantly, and went to meet
with others, in the top of the hill, which was where they had their charges. There was renewed fighting
with incredible bravery of obstinacy and both sides, because without the rifle, he believed
more suitable for entertaining to the contrary, wreaking havoc on them, which was also defended
with courage and perseverance. However could have achieved a glorious action, if companies of cavalry
had copied to the forefront the few who fought with courage and bravery, but in spite of zealous
activity that sought to carry the fight their Commander Mendiolaza could not reduce the persuasion
or the example I gave, putting himself at the head of them, making he fire the enemies amid
a flurry of stones which they threw their slings from close range, and seeing that nothing could,
abandoned the attempt which had proposed stay in that place until the next day to continue the
attack, and play sent the call to retire to Puno, as they performed. But the same disobedience
of troops caused the disorder, and perish in the function and removed six of us: rather than
bought enemies to much price advantage because they had more casualties, having suffered more
than two hours, a high heat to them by the musketry.

Although it managed to repulse the rebels in Puno, who founded the trust in futility that were
directed against the Indians of that village where people traveled, caused dire misfortunes.
In the village of Coata wiped himself every day to Spanish and mestizos who may have to blows, and
the same happened in the Capachica. On the other part, the people of Yunguyo Desaguader Cepita
Chucuito province, declared by the party of rebellion and joined the province Pacajes, preventing
pass an extraordinary, Orellana dispatched by the Commander of the Peace, asking him appoint
a sugeto able to maintain and defend that position should be considered already in care to that
as a result of the fall of the horse was unable to continue as important Object: and considering
that he had been fruitless diligence, did not think of another thing that prevented damage to
lower than expected, and resist invasions that repetition of the
insurgents.

Also Chucuito Governor, then he knew the alteration of the first towns in the province, asking
the media to calm down, and having tried on board, war which seemed more appropriate, submit proposed
to contain armed men those movements, to which no Orellana agreed by the consideration that,
being arising the same cause as others, it was essential that the whole province were moved,
and Thus detachment getting locked in the center of it: as indeed it happened to that, the Governor
particular order, are sent to the chief's Pomata, D. José Toribio Castilla, who was killed
with 25 men who accompanied him on his own people, who took occasion to declare to the neighbors
discovered by the rebel side.

With the news of this second unfortunate event, the same magistrate determined to send all militias
in the province, who marched under the guidance of Captain D. Santiago Road and on arriving
at Juli recognized the bloody havoc of all the inhabitants of that town, which passed by the Spanish,
whose assets had been plundered, without getting rid of the sacred temples of anger and profanity,
taking the rebels for asylum after the mountaintops immediate. Upon entering our people in the population,
they found the plazas and streets flooded of blood and bodies thrown everywhere and found no
one who would give them reason of that fateful show: until the noise of some fusilazos who shot
at Indians who descended to the foot of some hills to bother them, they go to the priests
and a few others who managed to escape, tucked into the most secret places, and assured the captain
Road that there were no other hidden, gathered his people and went back to the campaign all
those who had had the happiness of freedom from the careful application
of the Indians and went back to the vicinity of YLAB, where he had
participated as occurred, and accordingly was determined in a council
of war to continue its withdrawal, but did not obey, until he forced
many Indians Acora people who suddenly declared by the usurpudor whose
novelty Orellana said to them that went for a body troops under his
command, only to sustain the withdrawal, because the just care of
their capital did not allow anything else, not least stay away from
it for long.

Shortly after his arrival, he received the news that the Indian rebels were on Puno: The Governor
communicated Chucuito, Moya, and called him, warning exploited the moments to help him. He
raised his field and was launched at twelve o'clock at night, leaving willing to follow him as
the only way in those critical circumstances, which effectively egecutaron immediate morning
to Chucuito Acora escorting the neighborhood, and those July and had escaped YLAB, whose populations
are immediately seized by the rebels, and delivered to the flames in jail, the gallows and
some private houses, looting in Furniture churches which tried to protect the sacred shadow of
his respect. For Azangaro part of our weapons were happier, as a small detachment, released by
Orellana under the command of D. Calisaya Andres, chief of the village of Tiquillaca, did not
Capachica only relief but also to cover those Pusi, Saman, and Caminaca Taraco that infested by
the rebels, chastened by death of some, and removing the livestock they had. So also D. Melchor
Frias and Castellanos, at the head of the faithful Indian peoples of Mañazo, Vilque, Cavana,
and Cavanilles, who had come forward to provide their people King's service, he traveled the road
of Arequipa, and he defeated a party of thieves, commanded by an Indian named Juan Mamani, who
had intercepted, slaying him and to many of his people, after a stubborn resistance, of whose
results were Free Spanish 20 wives who were prisoners, and the Indians
seized a faithful considerable deprivation, from how much they had
stolen from the people and roads.

Esponse is withdrawn as Chucuito militias to its capital, Captain D. Santiago Road, inquired of
the Board of War, established in Puno, if withdrawal should continue until incorporated into that
town with the other troops, stay in defense of the city, if attacked by enemies, since the
drain and Cepita, continued the conquest across the province, and in this case begged succor
you with live ammunition. Responded the Board, which is franquearian, not only ammunition but
also that it would strengthen with people who are considered necessary, then to report the
number of enemies who threatened, but at the same time he wrote privately to the Governor Moya
commander, to attempt to withdraw all the troops, provisions made to discover any animosity
between these two magistrates, who regularly undergoes Unfortunately, when many have part in
military operations, as everyone wants to own a glory that is envied even those who are unable to acquire
it, and that many misfortunes have followed hard after repair, as happened on this occasion,
for while it was decided, determined Chucuito attack the garrison of a party of Indians coming
to him. Standing in the road, and engaged in combat in the summit and slopes of a mountain of very
harsh and difficult climb, at a distance of half a league from the city, where the value was
not enough that the enemy attacked known to gain advantage, and came up to meet him the next
morning, already found the situation improved, but still fought a long time without fruit.

In the afternoon the enemy recognized the little damage they received from a mason, with which sought
to offend, and determined to seize him, as indeed he got, attacking precipitation suddenly and
those who defended him, who put in a shameful and hasty flight, which followed a total disorder
in others. Indians do not miscarry this favorable opportunity presented to them, and upload it again
with all the fugitives, followed them to lock them in the city, in the scope of which killed many
of the ours. The Indians did not dare to penetrate even into the population, and retired In
the foothills of the mountains that dominate it, after having set fire to a few ranches around,
satisfied with the benefits they had achieved, but the confusion extremity where were those
militants, led to a total lack of obedience, and without repair the danger to which esponian,
scattered and disordered fled to Puno, arriving many the same night, referring to that event
with mournful wailing and greatly exaggerated the number enemies that made up to the immense.
Novelty Difundióse instantly throughout the villa, and dismayed by this sort of tensions, which
Orellana came to suspect trying to leave their troops, so that was obliged to take great precautions
to avoid it, and to the Next morning, though the missing part of Lampa not just fears of new attack
Chucuito marched to three companies of cavalry, in order to investigate the situation of Indians,
and which enters the same city if the road was disengaged, but with orders not to engage in
any function, but only supports withdrawal Officers and soldiers who had remained, and also to pick
up the wretched Spanish of that neighborhood, and seek to free them
from the fury of the Indian rebels.

They let the enemies this task to the same city, but was cautious because immediately occupied
a gorge inevitably more difficult to withdrawal, which warned by the commander, while he was
gathering all who had been in Incas, it was necessary to throttle back, yet he was obliged to
open Step by force, whose stock lost some soldiers, unable to avoid the havoc The rebels did
in those who sought to save the shelter of this relief, in which also lost his life occasion
the priest of the Church of Santa Cruz de Juli, he could avoid the first risk of loss in the
commotion of his people. The first to arrive to Puno referred the conflict in which they supposed
to Chucuito, with news of which sent Orellana gets ready musketry all determined to go in
person to help her, and by the act of undertaking the , they arrived other circumstances that
varied widely, ensuring it had delivered the Most of the people, and came back a little with the
three companies incorporated of cavalry, and also was useless to go for those who had not been
able to pass the gorge where the rebels were posted, because inevitably had already perished.
Reasons they did suspend the output, and very soon gave him the most just cause for feeling
He recognized the deception and lack of many sugetos estimation, particularly of D. Nicolas
de Mendiolaza and others, which forced him again to send balza be carried to the lake to the
immediate banks to Chucuito, to liberate some who had hidden in the straw, reed call, that
abounds.

Then they left the city cited the three companies of cavalry, entered
the Indian rebels without resistance, and executed the most atrocious
cruelties.

Killed more than 400 Spanish and mestizos of either sex, without reserve the creatures chest. Within
the priest's house, the cathedral seeking asylum, went to many unhappy sword. With sacrilegious
audacity desecrated temples, without the veneration and respect due serve a shield to those
who had hidden in them, because removing them at the doors of the church, they took away the lives
on the threshold of the house of the Lord. Determined to pass the same Orellana the third
day his troops to prevent some, if he could, so many horrors, but again penetrated with sorrow
to view the pitiful sight he found the streets and squares, and disastrous idea that the entire
population had reduced to ashes, and only had occasion to recognize the skill with which the
zeal of D. Claveras Peter had moved days before more than 240 Puno quintals of quicksilver and important
roles for SM, which were in the royal treasury, which also got involved in the fire all the
people. There was in it other than Spanish the two priests and a few clergy, who also awaited
the death that day, intifada the inhuman leader of the rebels, if not declared the camp site
where they supposed hidden SM flows, the danger averted by the arrival of Orellana, whom expressed with
tears of her heart, and then thought about returning to Puno, traffic which carried the enemy
to the Gorges, with intent to cut up, as it had been earlier: but they were frustrated the plan to
have bet some Rifle pickets who held them with the loss of three or four of the most daring.

At
the same time or with little difference, the Indians of that part of Azangaro, doubling their efforts,
back on the people of Capachica, whose faithful Indians had some mestizos rejection of the principles,
but finally gave in to the crowd, which empowered the population,
used the same cruelties on the other, from the sword and to all the
Spanish people white, which may have to blows.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>