<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09395</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>47880</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16896</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Al Santo Niño de Cebú, imagen que dejaron en aquella ciudad los compañeros de Magallanes, recurrían
los cebuanos, antes de convertirse al catolicismo, para pedirle lluvias, "Llevándole en procesión
a la playa y metiéndole en el agua, y así conseguían la lluvia de que habían menester" (Novena
al Santísimo nombre de Jesús, Malabón, 1895, pág. 11). Sin embargo, la inmersión en el agua
del mar, era un recurso que podía llamarse de casos extremados, porque dice así un verso de
esta novena:

                "Si acaso no conseguían
                las aguas porque os rogaban,
                al mar, Oh Niño, os llevaban,
                y en las aguas os metían:
                y así el agua que pedían,
                otorgaba vuestro amor." (Pág. 29.)

Los milagros más conocidos hechos por el Santo Niño tuvieron lugar desde 1618 a 1675; desde
entonces no se registra en la Novena ninguno memorable. Sin embargo, la Novena afirma que milagros
los "hace continuamente el Santo Niño" (pág. 15) y "a él recurren todo los visayas de Bohol,
Cebú, Leyte, Samar, Mindanao y muchos tagalos para besar sus sagrados piés, y venerarle, y
encomendarle sus necesidades y desgracias pidiendo alivio en sus enfermedades, ayuda en las
navegaciones y su protección en todos los sucesos de la vida" (págs. 15-16).

La seguridad del efecto buscado en las novenas es completa en lo que se refiere a San Roque:
"El ejercicio de esta Novena, dice: (pág. 3, Novena, Manila, 1910), nos ofrece el medio de
obligar a este glorioso Santo para alcanzar de Dios lo que pedimos."--"Para librarse de la
peste * * * que tiene su origen en la corrupción del aire * * * a San Roque tenemos que acudir
con fervorosos ruegos * * *" (pág. 3). Al lado del cadáver del Santo se halló un escrito, que
se supone redactado por Dios, que decía: "Los que heridos de peste, imploran el favor de Roque,
alcanzarán salud" (pág. 5). La intervención de San Roque será solamente en favor de los católicos;
quien hace su novena dice lo que sigue: "Yo os suplico que por los méritos de este glorioso
Santo, nos libréis, a todos los que asistimos a este culto y a todos los católicos de vuestro
Reino de España y de estas Islas, de toda enfermedad pestilente que pueda quitarnos la vida"
(pág. 13). Como no se hallan aquí incluidos los católicos de Estados Unidos, el Buró de Sanidad
debe recordar que tales ciudadanos con los no católicos que habitan Filipinas, no gozan de
la protección antipestífera de San Roque.

La superstición y el crimen

En su notable estudio sobre la Antropología Criminal en Filipinas, dice el Doctor Sixto de
los Ángeles (pág. 119): "La fácil credulidad, fomentada por el sobrecultivo del fanatismo religioso,
ha constituído desde un principio y hasta el presente uno de los defectos, por desgracia bastante
extendidos aún, entre los naturales del país * * *. Amante de sus tradiciones y hábitos heredados,
y falta de suficientes oportunidades para adquirir conocimientos, la masa popular filipina
tiene que aferrarse, como es lógico y natural, a sus creencias, las que, por no requerir ningún
esfuerzo para su comprehensión, se agravan y se arraigan de una manera espontánea en su mente.
Como lo demuestran nuestros anales judiciales, la superstición ocupa una categoría notable
entre los factores de la criminalidad en el país." Las supersticiones a que alude el Dr. Ángeles
no son tan sólo las de la antigua gentilidad de los filipinos que los misioneros, después de
más de tres siglos, no han logrado destruir completamente. Las supersticiones a que se refiere
en esta conferencia son las traídas por esos mismos misioneros y que han logrado fácilmente
hacer penetrar en la conciencia filipina, dispuesta naturalmente a la credulidad, por medio
de la propaganda eficaz y generosamente esparcida en las novenas y otros libritos llamados
de devoción.

Como hasta la llegada de los americanos la enseñanza en Filipinas fué siempre y exclusivamente
religiosa, y dirigida por los sacerdotes romanos, la persistencia de antiguas supersticiones
son una demostración del fracaso de la educación religiosa. Tendrían por excusa los misioneros
culpar a la rudeza invencible del filipino, que podríamos admitir por cortesía y para evitar
discusiones. Pero lo grave no es que ellos no pudieron quitar algo de la supuesta cabeza dura
del indio, sino el tremendo caudal de supersticiones que durante más de tres siglos, esos misioneros
han hecho penetrar en esa misma cabeza con tan grave perjuicio para su mentalidad y su moralidad.

Falta de voluntad

El pecador falto de voluntad para refrenar sus malas obras le dice a Jesús, lavándose las manos
en la intervención divina y dando testimonio de la falta de sentido de responsabilidad: "¿Es
posible, dulcísimo Salvador de las almas, que convirtiendo tantos cada día, solo á la pérdida
de la mía te has de demostrar insensible?" (Pág. 13.) Esta es una parte de una oración compuesta
nada menos que por el Sumo Pontífice Gregorio VII, en su Ejercicio Devoto de la Pasión de Cristo
(Manila, 1905).

También se dice a la Virgen: "Limpiad, Vírgen Inmaculada, mi corazón de todo pecado, y echad
de mí todo aquello que desagrade a vuestros ojos purísimos. Purgad mi alma de los amores y
afectos terrenos." (Págs. 10-11; Corona Franciscana--de la Virgen María. Manila, 1902.)

Por la intercesión de San Francisco el devoto pide a Dios que: "Yo sujete en un todo mis desordenadas
pasiones, potencias y sentidos," para que "yo pueda reducir mis pensamientos, medir mis palabras
y dirigir mis obras a la mayor perfección," y "que te dignes ablandar la dureza de mi corazón."
(Págs. 18, 20 y 21 de la novena a San Francisco de Asís. Manila, 1899.)

Asustado de las maquinaciones de Satanás, el devoto a Santa Filomena le pide (pág. 23, Nov.),
"que alcances del Señor el que quiebre más y más las fuerzas de mis contrarios, los demonios,
y que me salve a pesar mío."

Se invoca el auxilio de Santa Filomena diciendo (pág. 25, Nov.): "Haz que yo también sea casto,
según mi estado, y que mi boca no profiera ninguna de aquellas palabras que según San Pablo,
no deben nombrarse entre los fieles."

A Santa Ana, Madre de María, le dice su devoto: "Interesaos, pues, Santa mía, para que se me
conceda paciencia en mis adversidades, tolerancia en las injurias, y en todo un ánimo tranquilo
* * * (Novena, pág. 1; Manila, 1893). También se le dirige el siguiente ruego; "Empeñaos, pues,
Santa mía, con vuestro sagrado nieto Jesús para que se quite de nuestro corazón todo desafecto
y mala voluntad que perdonemos por amor de Dios todas las injurias * * *."

No es posible cultivar el sentido de la dignidad, ni del respeto de sí mismo cuando se diseminan
doctrinas como las que resultan de los siguientes ejemplos, en la novena de Santa Rosa de Lima:

"Llevada de su humildad, hacía que una criada le pisara los labios," (pág. 10). "Amaba más
los desprecios que las mundanas honras * * *." (pág. 102), y "deseaba con tanta eficacia que
los otros la tuvieran por la cosa más vil del mundo, que aseguraba merecía estar en el infierno
y que ese era su propio lugar por sus pecados. Si alguno mostraba no creerla y que la tenía
por inocente, Nadie me conoce a mí, añadía, yo sola sé lo que soy" (pág. 11). "Oyendo una vez
que la alababan de virtuosa, lo sintió tanto que quedó desmayada" (pág. 11).

En una oración a Santa Filomena (Novena, pág. 16) se dice a la Santa, pidiéndole su protección:
"Mis pecados me han vuelto de poco menor que los ángeles, muy inferior a las bestias, pues
que éstas no olvidan el pesebre de su amo, y a su modo agradecen la comida y yo me he olvidado
de la casa de Dios * * *." No es tan sólo desprecio de sí mismo lo que resulta de tales consideraciones,
sino la falta de lógica en atribuir a la gratitud de las bestias su vuelta al pesebre del amo,
cuando es claro que el móvil que les conduce es sencillamente el hambre.

La ira de Dios

Los fenómenos naturales se miran por la ignorancia como manifestaciones de la ira divina, que
no llegarían a producirse si alguien, en la humanidad, no la provocara por medio de su conducta.
Santo Tomás de Aquino, que con razón es considerado como el hombre más científico de su época,
creía firmemente que los truenos, los rayos y las tempestades fueron tan sólo manifestaciones
punitivas de Dios irritado contra los hombres. "De su temor a Dios, nacía en el Santo Doctor
un género de miedo a los truenos y tempestades, con que como reverente hijo, temía ver airado
el rostro del Padre, recelando no fueran aquellas tempestades provocadas por sus culpas." (Milicia
Angélica, Manila, 1907, pág. 21.)

El miedo ciego de Santo Tomás le hacía concebir una justicia ciega de la Divinidad porque por
su culpa Dios desencadenaba una tempestad y prodigaba el rayo que naturalmente dañaba y molestaba
a un gran número de personas que sufrían por causa de las culpas del Santo. Para el sencillo
creyente, cuando el Santo sabio pensaba y creía de tal manera, no habrá motivo para rechazar
su explicación, mucho menos sospechar siquiera que lo de castigar justos con pecadores no es
obra de justicia ni siquiera de sentido común.

Ausencia de lógica

La mentalidad lógica no se puede desenvolver cuando se fomenta y cultiva el absurdo, principalmente
cuando se le presenta cubierto con el falso barniz de religión, cuando se funda en la superstición
de un carácter totalmente pueril y simple.

En la vida de San Vicente Ferrer, impresa en su novena, se refieren los siguientes milagros,
y no hay duda alguna que quien cree en ellos, no puede de ninguna manera cultivar las funciones
de su inteligencia.

"En Valencia, un criado del conde de Faura, que nació sordo y sin lengua, estuvo así muchos
años; y adorando un día la reliquia de San Vicente, curó de la sordera, le nació la lengua
y habló en adelante" (pág. 17).

"Una mujer dió a luz un pedazo de carne sin figura humana. Ofrecióle a San Vicente haciendo
decir una misa, y a la Epístola ya tenía cabeza, al Evangelio brazos, al Consagrar piernas,
y al fin se hallaron con un bello niño. Lo mismo ocurrió a otra señora de Toledo" (pág. 34).

"En Lisboa vivía corrida una dama por ser tan fea, que era la risa de los que la veían. Acudió
a San Vicente y amaneció una mañana muy hermosa y agraciada, de que resultó ser tan devotas
a San Vicente las damas de Lisboa que no las exceden las de Valencia" (pág. 37).

"Un mercader partió a una feria y entretanto su mujer cometió una fragilidad por lo que quedó
* * *. Se encomendó arrepentida a San Vicente y el Santo salió al camino por donde volvía el
marido con unos caballos, poniéndose allí a espantarlos por medio de una capa y los dispersó.
Entonces el marido perdió su tiempo en reunir sus caballos, de modo que, cuando llegó a su
casa, ya había tenido tiempo su esposa de salir de su cuidado, librándose de las consecuencias
de su falta." Así se refiere con la mayor naturalidad un acto inmoral y grotesco, en que sale
sin razón ni causa castigado el marido inocente, y el Santo ejecuta con su capa una picardía
digna tan sólo de un granuja del arroyo.

Se dice que San Ramón toma tal interés en las desdichas y penas de sus devotos y es tan extremadamente
compasivo "que han sudado sus imágenes por la aflicción de los devotos" (pág. 12). "Una imagen
del Santo sudó tan manifiestamente al tiempo que su devota padecía, que se manchó el velo con
que se cubría; y algunos pañolitos mojados en el sudor aliviaban maravillosamente los dolores
de cabeza" (pág. 21).

San Roque tiene el poder de evitar la propagación de las epidemias. "Su protección es la que
nos preserva de la peste y de otras muchas dolencias, que teniendo su origen en la corrupción
del aire que nos había de conservar la vida, nos causa la muerte" (pág. 3).

El colmo de lo absurdo

¿Es acaso posible inventar ni suponer mayores absurdos que los hasta aquí mencionados? Sin
embargo, para no alargar esta conferencia sólo presento un pequeño número de casos citados
a montones en estos pequeños opúsculos repartidos con profusión en nuestro pueblo. ¿Qué lógica,
qué razonamiento podemos esperar de cerebros nutridos con tales absurdos, alimentados con patrañas
de carácter tan pueril que no se comprende que hayan sido narrados por hombres de simple sentido
común?

"El colchón en que murió San Vicente quedó con virtud de hacer milagros; pues acostándose en
él en diversas ocasiones más de 400 enfermos de diferentes accidentes, todos lograron la salud"
(pág. 32).

Una vez que San Antonio de Padua predicaba en la playa, ocurrió que "salieron del agua los
peces a quienes predicó y que le oyeron atentos." Ningún devoto pone en duda la salida de los
peces ni tampoco se interesa en resolver los problemas de física, fisiología, lingüística y
principalmente de lógica de semejante acontecimiento, pero así lo afirma la novena al Santo
(pág. 20).

Prolongaría innecesariamente esta conferencia si mencionara todos los absurdos consignados
en las Novenas de los cuales tengo un amplio caudal que constituye una documentación positiva
utilísima para la historia de la superstición que apenas desfloro aquí. Con lo dicho hay bastante
para explicar el origen de la inmoralidad, la verdadera causa de la predisposición al vicio,
la ausencia del sentido de responsabilidad, la explicación natural de ese carácter incomprensible
formado de una mezcla de sentimientos encontrados que los misioneros han atribuido al filipino,
indio, español y chino, influidos todos por el espíritu nocivo que informa toda esa literatura
completamente perturbadora de la razón. Ella y no la educación laica es la responsable del
fenómeno.

No vengo formulando teorías ni emito hipótesis caprichosas. Ante un auditorio como el que tengo
el honor de hablar, necesito pesar el valor de mis palabras y de mis juicios. Por tal motivo
he traído hechos, he citado textos repitiendo las propias palabras, no de la literatura profana
constituida por los Corridos anónimos cuya perjudicial influencia es perfectamente conocida,
sino de los textos auténticos de novenas autorizadas por la censura eclesiástica por no contener
cosa contraria a la sana moral, como se dice en las licencias para imprimir.

Ni por un momento he tratado de mezclar la religión en mi crítica ni tampoco está en mis manos
variar las consecuencias que se deducen de los hechos mencionados en las novenas, que es la
literatura responsable de un estado de mentalidad pueril, absolutamente inadecuada para la
inteligencia de la moral, compuesta de elementos paralizadores y no de progreso.

La moral no es más que el triunfo sobre sí mismo mediante el cual el hombre hace lo que debe
y no lo que quiere. En el hombre inmoral no hay lucha entre dos tendencias, una hacia el mal,
otra hacia el bien. Solamente hay una tendencia instintiva: ningún freno racional que se oponga.
¿Qué dominio de sí mismo tiene quien para refrenar su costumbre y pronunciar palabras sucias
y obscenas recurre a la intervención de un santo? Falto de voluntad, desprovisto de la idea
misma de lucha consigo mismo, ¿cómo puede triunfar sobre sí mismo? Juguete de sus pasiones,
parecía que lo único que podría retenerle era el castigo en la vida futura; pero ese temor
no le preocupa, puesto que al mismo tiempo que se le amenaza con el fuego eterno, se le dice
de qué manera lo puede evitar, sin dejar de practicar el mal.

La inmoralidad de las novenas

Esas novenas contienen una enseñanza funesta para la sociedad cuyo fundamento moral consiste
en el desarrollo de las condiciones individuales tales como el trabajo, el cumplimiento del
deber, el respeto a la ley, la lucha contra los propios instintos y pasiones que requiere antes
que nada el dominio de sí mismo. No solamente no se enseñan ni siquiera se mencionan estas
obligaciones sociales, sino que se estimula a todo lo malo asegurando al criminal, al pecador,
que será perdonado, que podrá librarse del castigo, que por mal que obre y por culpable que
sea, sin el menor esfuerzo, con la mayor naturalidad y facilidad, conseguirá lo que se le antoje
y triunfará en la tierra, lo mismo que en la otra vida.

Por un lado se atemoriza al individuo con el genio del mal, siempre empujándole por el camino
del vicio y la ignominia: por otro se le inspira confianza ciega poniéndole al lado un Ángel
de la Guardia que no le abandona noche y día, que le sostiene, le conduce, "siendo su intervención
tan útil, que modifica aquello que pedíamos a Dios cuando conoce que nuestras peticiones pueden
acarrearnos algún mal espiritual o corporal."

¿Qué idea de justicia puede concebir quien recuerda el espectáculo que presenció aquel caballero
en el cementerio de Cuzco? No sólo se le presenta a María y a José intercediendo con toda energía
por la salvación del malvado por la sola razón que invocaba sus nombres, sino que ni se conmueven
ni ensayan siquiera dulcificar la crueldad de Jesucristo cuando condena a muerte repentina
y condenación eterna a las dos desdichadas mujeres de mala vida. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07719</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>11059</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15021</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The Holy Child of Cebu, an image that left in that city co-Magallanes, resorted the Cebuanos, before
converting to Catholicism, to ask for rain, "leading him in procession to the beach and by putting
in the water, so getting the rain that had need "(Ninth the Most Holy Name of Jesus, Malabon,
1895, pg. 11). However, the immersion in water the sea, was a resource that could be called
extreme cases, it reads a line from this novena:

                "If anything failed to water
                because you prayed, the sea,
                O Child, you bore, and the waters
                I got: and water and asked,
                gave your love. "(p. 29.)

The
                best known miracles made by the Santo Niño took place from 1618 to
1675, from then it is logged in the Ninth none memorable.

However, the Ninth affirms that miracles the "continuously make Santo Niño" (p. 15) and "turn
it all the Visayas Bohol, Cebu, Leyte, Samar, Mindanao and many Tagalog to kiss his sacred feet, and
venerate and entrust their needs and misfortunes requesting relief in sickness, help in navigation
and protection in all the events of life "(pp. 15-16).

Safety in the ninth desired effect is complete in regard to San Roque
"The exercise of this Novena, says (p. 3, Ninth, Manila, 1910), gives
the average force to achieve this glorious saint of God that we ."--"

To get rid of fever * * * which has its origin in the corruption of the air * * * San Roque
to have to go with fervent prayers * * * "(p. 3). Next to the corpse of the Saint was found
a letter that it is written by God, saying: "Those who hurt fever, implore the favor of Roque
achieve health "(p. 5). The intervention of San Roque is only for Catholics; who makes his ninth
says the following: "I beseech you that by the merits of this glorious Holy libréis us, to all
who attended this cult and to all Catholics in your Kingdom of Spain and the Islands, all pestilent
disease that can take our lives " (P. 13). As there are here including the U.S. Catholic, the Bureau
of Health must remember that such citizens with non-Catholics who live the Philippines do not
enjoy antipestífera protection of San Roque.

Superstition and crime

In his remarkable study of criminal anthropology in the Philippines,
says Dr. Sixto de Los Angeles (p. 119): "The easy credulity fostered
by the overcultivation of religious fanaticism, has constituted from
the beginning until the present one of the flaws, unfortunately quite
still widespread among the natives of the country * * *.

Lover of their traditions and habits inherited and lack of sufficient
opportunities to acquire knowledge, the Filipino populace must hold,
as is logical and natural, their beliefs, which, not requiring any
effort for comprehension, are worsening and are rooted in a spontaneous
way in his mind.

As evidenced by our judicial annals, superstition holds a significant category between the
factors of crime in the country. "Superstitions referred to by Dr. LA not just those of the old paganism
of Filipino missionaries after more than three centuries, have failed to completely destroy. Superstitions
referred in this conference are those brought by those missionaries who have been easily to intrude
on the Philippines, naturally willing credulity, by effective propaganda and generously spread
on the ninth and other booklets called of devotion.

As to the arrival of American education in the Philippines was always and exclusively religious,
and directed by Roman priests, the persistence of ancient superstitions are a demonstration of the
failure of religious education. Missionaries would have an excuse blame the rude filipino invincible,
we could admit courtesy and to avoid discussions. But the trouble is not that they could not remove
some of the supposed hard head Indian, but the tremendous wealth of superstitions that for
more than three centuries, these missionaries have the same penetrating head injury so severe
in their minds and morals.

Unwillingness

The sinner unwillingness to restrain their evil deeds said to Jesus, washing hands in divine intervention
and testifying to the lack of sense of responsibility, "Is possible, sweetest Saviour of souls,
making so many every day, only to loss mine you have to prove insensitive? "(p. 13.) This is
part of a compound sentence none other than the Pope Gregory VII in its Practice Devoted to the Passion
of Christ (Manila, 1905).

It is also said to the Virgin: "Cleanse, Virgin Immaculate, my heart from all sin, and let down
me everything that displeases your eyes purest. Purge my soul of love and affected areas. "(pp.
10-11; Franciscan Crown - the Virgin Mary. Manila, 1902.)

By the intercession of San Francisco the devotee asks God: "I hold in all my disordered passions,
powers and senses, "so that"

I can reduce my thoughts, my words to measure and direct my work to the greatest perfection,
"and" Thou wouldst soften the hardness of my heart. " (Pp. 18, 20 and 21 of the novena to
St. Francis of Assisi. Manila, 1899.)

Afraid of the machinations of Satan, devoted to St. Philomena asks (p. 23, Nov.) "You reach the Lord
who break more and more the forces of my enemies, the demons, and to save me despite myself. "

Invoke
the aid of Santa Filomena saying (p. 25, Nov.): "Make me chaste is
also, In my state, and my mouth utters not any words that according
to St. Paul, should not be named among the faithful.

"

A Santa Ana, mother of Mary, tells his devotee: "Interesaos therefore
Santa mine, so I grant patience in my adversity, tolerance injuries,
and around a tranquil mood * * * (IX, pg.

1, Manila, 1893). It is also runs the following plea, "Empeñaos therefore Santa mine, with your
sacred grandson Jesus to be removed from our hearts all disaffected and ill will for God's sake
forgive all injuries * * *. "

It is possible to cultivate a sense of dignity or respect for himself when spread doctrines such
as those resulting from the following examples, the ninth of Santa Rosa de Lima:

"Taken from his humility, was a maid stepped lips," (p. 10).

"I loved most the scorn than worldly honors * * *. "(p. 102), and" wanted to so effectively the
others were the vilest thing in the world, who claimed he deserved
to be in hell and that was his own place for their sins.

If anyone showed not believe it and that was acquit, Nobody knows me, he added, I only know
what I am "(p. 11)." Hearing after the praise of virtue, it was felt as a faint "(p. 11).

In a prayer to Santa Filomena (Ninth, pg. 16) is said to Santa, asking for their protection:
"My sins I have become a little lower than the angels, much lower than the beasts, as they do
not forget his master's crib, and so appreciate their food and I've
forgotten God's house * * *.

" It is not only self-contempt which is of such considerations, but the lack of logic in attributing
to the gratitude of the animals returned to his master's crib, when it is clear that the motive
that drives them is simply hunger.

The wrath of God

Natural phenomena are regarded as manifestations of ignorance of divine
wrath, which not come to occur if someone, in humanity, not caused
by his conduct.

St. Thomas Aquinas, who is rightly regarded as the scientific man of his time firmly believed
that thunder, lightning and storms were only manifestations punitive God's anger against men. "In
his fear of God, was born in the Holy Doctor a kind of fear of thunder and storms, with that as
a reverent son, feared to see angry Father's face, fearing those storms were not caused by his
sins. "(Military Angelica, Manila, 1907, pg. 21.)

Fear Blind Thomas made him conceive a blind justice of the Divine because of God guilt triggered a
lightning storm and lavished naturally hurt and annoyed a large number
of people suffering because of the sins of the Holy.

For the simple believer when the Holy wise thought and thought so, there is no reason to reject
explanation, much less suspecting it fair to punish sinners is not work of justice or even common
sense.

Lack of logic

The logical mind can not develop when it promotes and cultivates the
absurd, mainly when you have covered with the false veneer of religion,
when based on superstition of a wholly childish and simple.

In the life of San Vicente Ferrer, printed in the ninth, relate the
following miracles and there is no doubt that whoever believes in
them, can not grow in any way the functions of his intelligence.

"In Valencia, a servant of the Earl of Faure, who was born deaf and
without a tongue, was so many years and one day to worship the relic
of San Vicente, cured of deafness, language was born and spoke on
"(p. 17).

"A woman gave birth to a piece of meat without human figure.

Offered him to St. Vincent by say a mass, and the Epistle and had the head, arms to the Gospel,
to embody legs and finally found a beautiful child. The same thing happened to another lady
of Toledo "(p. 34).

"In Lisbon, a lady lived run for being so ugly, it was the laughter of the saw. Went St. Vincent
and awoke one morning very beautiful and graceful, that was so devout
San Vicente Lisbon ladies that do not exceed those of Valencia "(p.
37).

"A merchant went to a show and in the meantime his wife committed a vulnerability as was * * *.
Sorry was instructed to San Vicente and Santo came back to the path where the husband with
a horse, getting there to scare them by means of a layer and scattered. Then her husband lost
his time to gather their horses, so when it came to home because his wife had time out of your
care, getting rid of the consequences lack thereof. "This refers to the most natural immoral
and grotesque, it leaves without reason or cause punished the innocent
husband and the Holy run with a mischievous layer only worthy of a
rogue stream.

San Ramon is said that taking such an interest in the misfortunes and sorrows of his devotees
and is so extremely compassionate "who have sweated their images by the distress of the devotees"
(p. 12).

"A picture so obviously the Holy sweat while his devoted suffered, that the veil is stained
to be covered, and some soaked in sweat pañolitos wonderfully relieved pain head "(p. 21).

San Roque has the power to prevent the spread of epidemics.

"Its protection is the preserve us from the plague and many other ailments, which have their
origin in corruption air that we had to preserve life, kills us "(p. 3).

The height of absurdity

Is it possible to invent and involve greater absurdities that mentioned
here?

No But not to lengthen this conference presented only a small number of cases cited in abundance
in these little pamphlets distributed extensively in our people. What logic, we can reasonably
expect from brain nourished with such absurd nonsense fed so childish
nature is not understood that men have been told by a simple sense
common?

"The mattress in San Vicente died kept under miracles, as lying in him on several occasions
more than 400 patients of different accidents, all managed health " (P. 32).

Once San Antonio de Padua was preaching at the beach, thought that "out of the water fish who
heard him preach and attentive. "No devotee questioned the output of fish nor interested in solving
problems in physics, physiology, linguistics and mainly logic of such an event, but it says the novena
to Santo (P. 20).

Unnecessarily prolong this conference if I mentioned all the absurdities entered Novenas in which
I have a large body which is a positive documentation very useful for the history of the superstition
that only deflowering here. With that said there is enough to explain the origin of immorality,
the real cause of the predisposition to addiction, the absence of
a sense of responsibility, the natural explanation of the incomprehensibility
composed of a mixture of feelings that the missionaries have been
attributed to filipino, Indian, Spanish and Chinese, all influenced
by the malicious spirit that informs all that literature completely
disruptive of reason.

She and non-secular education is responsible phenomenon.

I do not come formulating theories and hypotheses emit capricious. Before an audience like the one
I have the honor of speaking, I need to weigh the value of my words and my judgments. For this
reason I brought facts, repeating texts I have quoted the words, not secular literature Corridos
constituted by the anonymous whose harmful influence is well known,
but the authentic texts of novenas authorized by ecclesiastical censure
for failing to contain anything contrary to sound morality, as stated
in the license to print.

Not for a moment I tried to mix religion in my criticism, nor is it in my hands change the
consequences that follow from the facts mentioned in the ninth, which
is the literature responsible for a state of childish mentality, quite
inadequate for moral intelligence, composed of elements, crippling
and not progress.

Morality is nothing more than the victory over himself whereby a man does what he must and not what
you want. In the immoral man there is no struggle between two tendencies, one toward evil another
to the right. There is only an instinctive tendency: no brakes rational object. What self-control
who has to curb his habit and utter dirty words and obscene uses the intervention of a saint?
Lack of will, devoid of the idea same control himself, how can triumph over himself? Plaything
of his passions, seemed that the only thing that could keep him was the punishment in the afterlife,
but that fear not worried, because while he is threatened with eternal
fire, is told how can avoid it, not to do evil.

The immorality of the ninth

These contain a teaching ninth fatal to the society whose moral foundation is in the development
of individual conditions such as work, compliance duty, respect for the law, fighting against
their own instincts and passions that requires prior of all the self-control. Not only are
not taught or even mentioned these social obligations, but also encourages all the wrong ensuring
criminal, a sinner, that will be forgiven, which may escape punishment,
that evil act and guilty that that is, without effort, as naturally
and easily get what it wants and prevail on earth, as in the afterlife.

On

one hand it scares the individual with the genius of evil, always pushing for the road of vice
and shame: the other is putting blind trust inspired by an Angel Guard that does not leave him
night and day, he says, leads him, "their intervention so useful that adjust what we were asking God
when you know that our requests are bring us some evil soul or body. "

What justice can be conceived idea who remembers the spectacle he witnessed the gentleman Cuzco in
the cemetery? Not only is presented to Mary and Joseph to intercede with all energy for the salvation
of the evil for no reason invoked their names, but neither are moved tested or even soften the cruelty
of Jesus Christ when sudden death sentence and eternal damnation to the two unfortunate women
of evil life</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>