<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03280</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>14702</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16020</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Algunos hombres honrados que allí estaban se quisieron levantar y
echar el alguacil fuera de la iglesia, por evitar escándalo. Mas mi amo les fue a la mano y
mandó a todos que so pena de excomunión no le estorbasen, mas que le dejasen decir todo lo
que quisiese. Y ansí, él también tuvo silencio, mientras el alguacil dijo todo lo que he dicho.

Como calló, mi amo le preguntó, si quería decir más, que lo dijese. El alguacil dijo:

"Harto hay más que decir de vos y de vuestra falsedad, mas por agora basta."

El señor comisario se hincó de rodillas en el púlpito y, puestas las manos y mirando al cielo,
dijo ansí:

"Señor Dios, a quien ninguna cosa es escondida, antes todas manifiestas, y a quien nada es
imposible, antes todo posible, tú sabes la verdad y cuán injustamente yo soy afrentado. En
lo que a mí toca, yo lo perdono porque tú, Señor, me perdones. No mires a aquél que no sabe
lo que hace ni dice; mas la injuria a ti hecha, te suplico, y por justicia te pido, no disimules;
porque alguno que está aquí, que por ventura pensó tomar aquesta santa bula, dando crédito
a las falsas palabras de aquel hombre, lo dejará de hacer. Y pues es tanto perjuicio del prójimo,
te suplico yo, Señor, no lo disimules, mas luego muestra aquí milagro, y sea desta manera:
que si es verdad lo que aquél dice y que traigo maldad y falsedad, este púlpito se hunda conmigo
y meta siete estados debajo de tierra, do él ni yo jamás parezcamos. Y si es verdad lo que
yo digo y aquél, persuadido del demonio, por quitar y privar a los que están presentes de tan
gran bien, dice maldad, también sea castigado y de todos conocida su malicia."

Apenas había acabado su oración el devoto señor mío, cuando el negro alguacil cae de su estado
y da tan gran golpe en el suelo que la iglesia toda hizo resonar, y comenzó a bramar y echar
espumajos por la boca y torcella, y hacer visajes con el gesto, dando de pie y de mano, revolviéndose
por aquel suelo a una parte y a otra. El estruendo y voces de la gente era tan grande, que
no se oían unos a otros. Algunos estaban espantados y temerosos. Unos decían:

"El Señor le socorra y valga."

Otros:

"Bien se le emplea, pues levantaba tan falso testimonio."

Finalmente, algunos que allí estaban, y a mi parecer no sin harto temor, se llegaron y le trabaron
de los brazos, con los cuales daba fuertes puñadas a los que cerca dél estaban. Otros le tiraban
por las piernas y tuvieron reciamente, porque no había mula falsa en el mundo que tan recias
coces tirase. Y así le tuvieron un gran rato, porque más de quince hombres estaban sobre él,
y a todos daba las manos llenas, y si se descuidaban, en los hocicos.

A todo esto, el señor mi amo estaba en el púlpito de rodillas, las manos y los ojos puestos
en el cielo, transportado en la divina esencia, que el planto y ruido y voces que en la iglesia
había no eran parte para apartalle de su divina contemplación.

Aquellos buenos hombres llegaron a él, y dando voces le despertaron y le suplicaron quisiese
socorrer a aquel pobre que estaba muriendo, y que no mirase a las cosas pasadas ni a sus dichos
malos, pues ya dellos tenía el pago; mas si en algo podría aprovechar para librarle del peligro
y pasión que padecía, por amor de Dios lo hiciese, pues ellos veían clara la culpa del culpado
y la verdad y bondad suya, pues a su petición y venganza el Señor no alargó el castigo.

El señor comisario, como quien despierta de un dulce sueño, los miró y miró al delincuente
y a todos los que alderredor estaban, y muy pausadamente les dijo:

"Buenos hombres, vosotros nunca habíades de rogar por un hombre en quien Dios tan señaladamente
se ha señalado; mas pues él nos manda que no volvamos mal por mal y perdonemos las injurias,
con confianza podremos suplicarle que cumpla lo que nos manda, y Su Majestad perdone a éste
que le ofendió poniendo en su santa fe obstáculo. Vamos todos a suplicalle."

Y así bajó del púlpito y encomendó a que muy devotamente suplicasen a Nuestro Señor tuviese
por bien de perdonar a aquel pecador, y volverle en su salud y sano juicio, y lanzar dél el
demonio, si Su Majestad había permitido que por su gran pecado en él entrase. Todos se hincaron
de rodillas, y delante del altar con los clérigos comenzaban a cantar con voz baja una letanía.
Y viniendo él con la cruz y agua bendita, después de haber sobre él cantado, el señor mi amo,
puestas las manos al cielo y los ojos que casi nada se le parecía sino un poco de blanco, comienza
una oración no menos larga que devota, con la cual hizo llorar a toda la gente como suelen
hazer en los sermones de Pasión, de predicador y auditorio devoto, suplicando a Nuestro Señor,
pues no quería la muerte del pecador, sino su vida y arrepentimiento, que aquel encaminado
por el demonio y persuadido de la muerte y pecado, le quisiese perdonar y dar vida y salud,
para que se arrepintiese y confesase sus pecados.

Y esto hecho, mandó traer la bula y púsosela en la cabeza; y luego el pecador del alguacil
comenzó poco a poco a estar mejor y tornar en sí. Y desque fue bien vuelto en su acuerdo, echóse
a los pies del señor comisario y demandóle perdón, y confesó haber dicho aquello por la boca
y mandamiento del demonio, lo uno por hacer a él daño y vengarse del enojo, lo otro y más principal,
porque el demonio recibía mucha pena del bien que allí se hiciera en tomar la bula. El señor
mi amo le perdonó, y fueron hechas las amistades entre ellos; y a tomar la bula hubo tanta
priesa, que casi ánima viviente en el lugar no quedó sin ella: marido y mujer, e hijos e hijas,
mozos y mozas.

Divulgóse la nueva de lo acaecido por los lugares comarcanos, y cuando a ellos llegábamos,
no era menester sermón ni ir a la iglesia, que a la posada la venían a tomar como si fueran
peras que se dieran de balde. De manera que en diez o doce lugares de aquellos alderredores
donde fuimos, echó el señor mi amo otras tantas mil bulas sin predicar sermón.

Cuando él hizo el ensayo, confieso mi pecado que también fui dello espantado y creí que ansí
era, como otros muchos; mas con ver después la risa y burla que mi amo y el alguacil llevaban
y hacían del negocio, conocí como había sido industriado por el industrioso e inventivo de
mi amo. {Acaeciónos en otro lugar, el cual no quiero nombrar por su honra, lo siguiente; y
fue que mi amo predicó dos o tres sermones y do a Dios la bula tomaban. Visto por el asunto
de mi amo lo que pasaba y que, aunque decía se fiaban por un año, no aprovechaba y que estaban
tan rebeldes en tomarla y que su trabajo era perdido, hizo tocar las campanas para despedirse.
Y hecho su sermón y despedido desde el púlpito, ya que se quería abajar, llamó al escribano
y a mí, que iba cargado con unas alforjas, e hízonos llegar al primer escalón, y tomó al alguacil
las que en las manos llevaba y las que no tenía en las alforjas, púsolas junto a sus pies,
y tornóse a poner en el púlpito con cara alegre y arrojar desde allí de diez en diez y de veinte
en veinte de sus bulas hacia todas partes, diciendo:

"Hermanos míos, tomad, tomad de las gracias que Dios os envía hasta vuestras casas, y no os
duela, pues es obra tan pía la redención de los captivos cristianos que están en tierra de
moros. Porque no renieguen nuestra santa fe y vayan a las penas del infierno, siquiera ayudadles
con vuestra limosna y con cinco paternostres y cinco avemarías, para que salgan de cautiverio.
Y aun también aprovechan para los padres y hermanos y deudos que tenéis en el Purgatorio, como
lo veréis en esta santa bula."

Como el pueblo las vio ansí arrojar, como cosa que se daba de balde y ser venida de la mano
de Dios, tomaban a más tomar, aun para los niños de la cuna y para todos sus defuntos, contando
desde los hijos hasta el menor criado que tenían, contándolos por los dedos. Vímonos en tanta
priesa, que a mí aínas me acabaran de romper un pobre y viejo sayo que traía, de manera que
certifico a V.M. que en poco más de una hora no quedó bula en las alforjas, y fue necesario
ir a la posada por más.

Acabados de tomar todos, dijo mi amo desde el púlpito a su escribano y al del concejo que se
levantasen y, para que se supiese quién eran los que habían de gozar de la santa indulgencia
y perdones de la santa bula y para que él diese buena cuenta a quien le había enviado, se escribiesen.
Y así luego todos de muy buena voluntad decían las que habían tomado, contando por orden los
hijos y criados y defuntos. Hecho su inventario, pidió a los alcaldes que por caridad, porque
él tenía que hacer en otra parte, mandasen al escribano le diese autoridad del inventario y
memoria de las que allí quedaban, que, según decía el escribano, eran más de dos mil. Hecho
esto, él se despedió con mucha paz y amor, y ansí nos patrimos deste lugar; y aun, antes que
nos partiésemos, fue preguntado él por el teniente cura del lugar y por los regidores si la
bula aprovechaba para las criaturas que estaban en el vientre de sus madres, a lo cual él respondió
que según las letras que él había estudiado que no, que lo fuesen a preguntar a los doctores
más antiguos que él, y que esto era lo que sentía en este negocio.

E ansí nos partimos, yendo todos muy alegres del buen negocio. Decía mi amo al alguacil y escribano:

"¿Qué os parece, como a estos villanos, que con solo decir »Cristianos viejos somos», sin hacer
obras de caridad, se piensan salvar sin poner nada de su hacienda? Pues, por vida del licenciado
Pascasio Gómez, que a su costa se saquen más de diez cautivos."

Y ansí nos fuimos hasta otro lugar de aquel cabo de Toledo, hacia la Mancha, que se dice, adonde
topamos otros más obtinados en tomar bulas. Hechas mi amo y los demás que íbamos nuestras diligencias,
en dos fiestas que allí estuvimos no se habían echado treinta bulas. Visto por mi amo la gran
perdición y la mucha costa que traía, (y) el ardideza que el sotil de mi amo tuvo para hacer
despender sus bulas, fue que este día dija la misa mayor, y después de acabado el sermón y
vuelto al altar, tomó una cruz que traía de poco más de un palmo, y en un brasero de lumbre
que encima del altar había, el cual habían traído para calentarse las manos porque hacía gran
frío, púsole detrás del misal sin que nadie mirase en ello, y allí sin decir nada puso la cruz
encima la lumbre. Y, ya que hubo acabado la misa y echada la bendición, tomóla con un pañizuelo,
bien envuelta la cruz en la mano derecha y en la otra la bula, y ansí se bajó hasta la postrera
grada del altar, adonde hizo que besaba la cruz, e hizo señal que viniesen adorar la cruz.

Y ansí vinieron los alcaldes los primeros y los más ancianos del lugar, viniendo uno a uno
como se usa. Y el primero que llegó, que era un alcalde viejo, aunque él le dio a besar la
cruz bien delicadamente, se abrasó los rostros y se quitó presto afuera. Lo cual visto por
mi amo, le dijo:

"¡Paso, quedo, señor alcalde! ¡Milagro!"

Y ansí hicieron otros siete o ocho, y a todos les decía:

"¡Paso, señores! ¡Milagro!"

Cuando él vido que los rostriquemados bastaban para testigos del milagro, no la quiso dar más
a besar. Subióse al pie del altar y de allí decía cosas maravillosas, diciendo que por la poca
caridad que había en ellos había Dios permitido aquel milagro y que aquella cruz había de ser
llevada a la santa iglesia mayor de su Obispado; que por la poca caridad que en el pueblo había,
la cruz ardía. Fue tanta la prisa que hubo en el tomar de la bula, que no bastaban dos escribanos
ni los clérigos ni sacristanes a escribir. Creo de cierto que se tomaron más de tres mil bulas,
como tengo dicho a V.M. Después, al partir, él fue con gran reverencia, como es razón, a tomar
la santa cruz, diciendo que la había de hacer engastonar en oro, como era razón. Fue rogado
mucho del concejo y clérigos del lugar les dejase allí aquella santa cruz por memoria del milagro
allí acaecido. Él en ninguna manera lo quería hacer y al fin, rogado de tantos, se la dejó;
con que le dieron otra cruz vieja que tenían antigua de plata, que podrá pesar dos o tres libras,
según decían.

Y ansí nos partimos alegres con el buen trueque y con haber negociado bien. En todo no vio
nadie lo susodicho sino yo, porque me subía par del altar para ver si había quedado algo en
las ampollas, para ponello en cobro, como otras veces yo lo tenía de costumbre. Y como allí
me vio, púsose el dedo en la boca haciéndome señal que callase. Yo ansí lo hice porque me cumplía,
aunque, después que vi el milagro, no cabía en mí por echallo fuera, sino que el temor de mi
astuto amo no me lo dejaba comunicar con nadie, ni nunca de mí salió, porque me tomó juramento
que no descubriese el milagro. Y ansí lo hice hasta agora}. Y aunque mochacho, cayóme mucho
en gracia, y dije entre mí:

"¡Cuántas destas deben hacer estos burladores entre la inocente gente!"

Finalmente, estuve con este mi quinto amo cerca de cuatro meses, en los cuales pasé también
hartas fatigas{, aunque me daba bien de comer a costa de los curas y otros clérigos do iba
a predicar.}

Tratado Sexto Cómo Lázaro se asentó con un capellán, y lo que con él pasó

Después desto, asenté con un maestro de pintar panderos para molelle los colores, y también
sufrí mil males.

Siendo ya en este tiempo buen mozuelo, entrando un día en la iglesia mayor, un capellán della
me recibió por suyo, y púsome en poder un asno y cuatro cántaros y un azote, y comencé a echar
agua por la cibdad. Éste fue el primer escalón que yo subí para venir a alcanzar buena vida,
porque mi boca era medida. Daba cada día a mi amo treinta maravedís ganados, y los sábados
ganaba para mí, y todo lo demás, entre semana, de treinta maravedís.

Fueme tan bien en el oficio que al cabo de cuatro años que lo usé, con poner en la ganancia
buen recaudo, ahorré para me vestir muy honradamente de la ropa vieja, de la cual compré un
jubón de fustán viejo y un sayo raído de manga tranzada y puerta, y una capa que había sido
frisada, y una espada de las viejas primeras de Cuéllar.

Desque me vi en hábito de hombre de bien, dije a mi amo se tomase su asno, que no quería más
seguir aquel oficio.

Tratado Séptimo Cómo Lázaro se asentó con un alguacil, y de lo que le acaeció con él

Despedido del capellán, asenté por hombre de justicia con un alguacil, mas muy poco viví con
él, por parecerme oficio peligroso; mayormente, que una noche nos corrieron a mí y a mi amo
a pedradas y a palos unos retraídos, y a mi amo, que esperó, trataron mal, mas a mí no me alcanzaron.
Con esto renegué del trato.

Y pensando en qué modo de vivir haría mi asiento por tener descanso y ganar algo para la vejez,
quiso Dios alumbrarme y ponerme en camino y manera provechosa; y con favor que tuve de amigos
y señores, todos mis trabajos y fatigas hasta entonces pasados fueron pagados con alcanzar
lo que procuré, que fue un oficio real, viendo que no hay nadie que medre sino los que le tienen;
en el cual el día de hoy vivo y resido a servicio de Dios y de vuestra merced.

Y es que tengo cargo de pregonar los vinos que en esta ciudad se venden, y en almonedas y cosas
perdidas, acompañar los que padecen persecuciones por justicia y declarar a voces sus delitos:
pregonero, hablando en buen romance{, en el cual oficio un día que ahorcábamos un apañador
en Toledo y llevaba una buena soga de esparto, conocí y caí en la cuenta de la sentencia que
aquel mi ciego amo había dicho en Escalona, y me arrepentí del mal pago que le di por lo mucho
que me enseñó, que, después de Dios, él me dio industria para llegar al estado que ahora estó.}

Hame sucedido tan bien, yo le he usado tan fácilmente, que casi todas las cosas al oficio tocantes
pasan por mi mano: tanto que en toda la ciudad el que ha de echar vino a vender o algo, si
Lázaro de Tormes no entiende en ello, hacen cuenta de no sacar provecho.

En este tiempo, viendo mi habilidad y buen vivir, teniendo noticia de mi persona el señor arcipreste
de Sant Salvador, mi señor, y servidor y amigo de vuestra merced, porque le pregonaba sus vinos,
procuró casarme con una criada suya; y visto por mí que de tal persona no podía venir sino
bien y favor, acordé de lo hacer.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05707</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>255829</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14748</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Some honest men who were there wanted to raise and throw the constable
out of church, to avoid scandal. But my master stopped them hand and ordered all under penalty
of excommunication not in your way, rather than let him say everything he wanted. And thus,
he too was silent, while the sheriff said everything I said.

As silent, my master asked if I wanted to say more, say it.

The sheriff said:

"Fed is more to say about you and your dirty, but enough for now."

Mr. Commissioner knelt in the pulpit, and his hands and looked up to heaven said thus:

"Lord God, to Whom nothing is hidden and everything manifest, for whom nothing is impossible,
everything is possible, you know the truth and how I have been accused unjustly. In As for myself,
I forgive you because you, Lord, forgive me. Do not look at anyone who does not know what
he says or does, but the injury done to Thee, I pray, I pray for justice and not disregard it Because
someone here, that thinking of taking this holy bull, giving credit the false words of the
man, they will not take. And it is so harmful to others, I beg you, Lord, do not disregard it,
but a miracle here, and it thus: if it is true what it says and bring
evil and falsehood, this pulpit to sink me and meta hundred feet into
the ground, where he and I ever be seen again.

And if it's true what I say, he, won over by the devil to remove and deprive those who are present
as great good, speaks evil, is also known punished and all his malice. "

He had hardly finished his prayer devout sir, when the black sheriff of the state falls and
gives such a blow on the ground that resounded throughout the church,
and began to howl and throw foaming at the mouth and twist it and
make grimaces with the gesture, kicking and hand, rolling around on
the floor and another part.

The shouts and cries of the people was so great that could not hear
each other.

Some were really terrified.

Some said

"The worth God help him."

Others:

"It serves him right, it stirred up such false testimony."

Finally, some who were there, and in my opinion not really afraid,
they came and locked him arms, with which he'd been thrashing those
who were near him.

Others rushed by the legs and had a hard time because there was no mule in the world so hard
Pulling kick. And so I had a great time, because more than fifteen men were upon him, and hit them
all, and if neglected, in their noses.

By the way, my master was in the pulpit on his knees, hands and eyes
in the sky, carried in the divine essence, that the plant and noise
and voices in the church had no part in apartalle of divine contemplation.

Those

good men went to him and woke him up crying and begged him aid the poor man was dying, and
not to look at things past nor to his bad, because as them had to
pay, but if anything could take that man out of danger passion and
suffering, for God's sake do so, because it was obvious the guilt
of the guilty and his truth and goodness, as to your request and vengeance,
the Lord did not prolong the punishment.

Mr. Commissioner, as if waking from a sweet dream, looked and looked at the offender and all
those who were her surrounding, and very slowly he said:

"Good men, you do habíades to pray for a man in whom God has so signally noted, but as he commands
us not to return evil for evil and forgive injuries, with confidence we beg you to do what he commands
us, and His Majesty forgive it offended you by putting obstacles in their holy faith. Let's all
suplicalle. "

And so it came down the pulpit and instructed to devoutly beseeching our Lord had for good
to forgive the sinner, and get back on their health and sanity, and releasing the devil, if His
Majesty had allowed for his great sin he entered. They all got down knees, and before the
altar with the clergy began to softly chant a litany. And coming him with the cross and holy
water, having sung about him, my master, put their hands to heaven
and eyes that seemed almost nothing but a little white, begins a sentence
no less long than devout, with which he mourn all the people as often
Hazer in the sermons of Passion, a preacher and devoted audience,
pleading with our Lord, it was not the death of the sinner, but his
life and repentance, that he aimed persuaded by the devil and death
and sin, he wanted to forgive and give life and health to repent and
confess their sins.

And this fact, he ordered the bull and putting it on the head, and then the sinner of a constable
gradually began to get better and turn itself. And when he was back in his, and fell at the foot of
the Commissioner and demandóle forgiveness, and admitted that the mouth that and command of
the devil, an injury done to him anger and revenge, the other, more primary because the devil
would really be hurt the good that could be made to take the bull. Mr. My master forgave him, and
friendships were made between them, and take the bull was so haste,
almost a living soul in the place was not without it: husbands and
wives, sons and daughters boys and girls.

Divulgóse the news of what happened in the neighboring towns, and when we got to them, did not
give a sermon or go to church, came to the inn to take like pears
to make themselves freely.

So in ten or twelve more of those alderredor Wherever we went, my master threw a good thousand
indulgences without preaching a sermon.

When he did the test, I confess my sin that I was also shocked and thought dello ANSI was,
like many others, but after seeing the laughter and fun that my master and the officer had
and doing business, it had all been met by the industrious and inventive my master. {Acaeciónos
elsewhere, which I will not name in his honor, the following, and my master was two or three sermons
preached and God do the bull took. Seen by the Case my master what had happened and that, although
he said were wary of a year, and were not taking advantage as rebels take it and that his work was
lost, he rang the bells to say goodbye. And made his sermon and fired from the pulpit, and
we wanted down, called the clerk and me, who was charged with a wallet, and Hizon reach the first
step, and took the sheriff the hands that had and had not in the
bags, put them near his feet, and it became a place in the pulpit
with a happy face and throw from there, tens and twenties in twenty
of his bulls to all parties, saying:

"My brethren, take, take of
the graces God sends you to your homes, and do not hurts, it is so
pious work the redemption of Christian captives which are land Moors.

Because they do not renege on our holy faith and go to the pains of hell, even Help them with
your charity and five paternosters and five Hail Marys, to come out of captivity. And yet
also take advantage for the parents and brothers and relatives you have in Purgatory, as you will
see in this holy bull. "

As the people saw them throw ANSI as something that was for nothing
and be coming from the hand of God, they took more take, even for
children from the cradle and all its defunct, having from children
to the lowliest servant, counting on their fingers.

Vimon in such haste, as I aínas I'd just break a poor old coat he had, so that VM certify that
in little more than an hour was no bull in the panniers, and it was necessary go to the inn for
more.

Finished taking all my master said from the pulpit to his clerk and the council that rise and,
to be known who were the ones to enjoy the holy indulgences and pardons
of the holy bull, and that he give a good account of who had sent
him, were written.

And then they all very willingly said they had taken, having ordered the children and servants
and the deceased. Made his inventory, he asked the mayors to charity, because he had to do elsewhere,
ordered the clerk to give him authority to inventory and memory of those who were there, which he said
the clerk, were more than two thousand. Done this, he was dismissed with much peace and love,
and so they patros us of this place, and even before that we left, he was asked by the curate
and the aldermen if Bull profit the infants who were in the womb, to which he replied that
according to letters he had studied not, they might have to ask doctors older than him, and
that this was what I felt about this business.

ANSI E we departed, leaving all very happy with the good business. My master said to the bailiff and
clerk:

"What do you think, as these villains, that just say" old Christians
are "without charities, think to be saved without compromising any
of their holdings?

Well, for the life of graduate Pascasio Gómez, which expense they'll more than ten captives. "

And
thus we went to another place at that end of Toledo, to the Channel, said, where others encounter's
overwhelming to take bulls.

Made my master and the others who were going our proceedings, two parties that were there had not
been thrown thirty bulls. Seen by my master the great destruction and the great expense he had, (and)
the crafty ardideza my master had to make spent with his bulls, was that this day DIJA high mass,
and after finishing the sermon and returned to the altar, took a cross that brought a little
more than an inch, and a brazier of fire above the altar they had, which had brought to warm
his hands because it was great cold, put him behind the missal without anyone looking into
this and there without saying anything he put the cross above the fire. And, because the Mass
was over and tossed the blessing, he took it with a handkerchief, tightly wrapped the cross in
his right hand and the other the bull, and so they got to the season step of the altar, where he
was kissing the cross, and beckoned them to come to worship the cross.

And thus came the first mayor and the elders of the place, coming one to one as used. The first
that came, it was a old mayor, although he gave kiss rather delicate cross is burned their
faces and quickly took off. Seeing this my master said to him:

"Step, I am, Mr. Mayor! Miracle!"

And thus another seven or eight, and they all said:

"Step, gentlemen!

Miracle!"

When he saw that the rostriquemados enough to witness the miracle, did not want to give more to
kiss. Climbed up to the altar and said wonderful things there, saying that the low charity that
was in them had God allowed this miracle and that cross was to be taken to the holy church of his
diocese, that the little charity that the people had, the cross burning. I was so fast that there
was in taking the bull, not enough two notaries neither the clerics nor sacristanes writing. I
think certainly that took more than three thousand bulls, as I have said to VM then to leave,
he went with great reverence, as a reason, to take the Holy Cross, saying he had to do engastonar
in gold, as was fitting. He was begged much of the council and clergy of the place to leave
that holy cross there in memory of the miracle occurred there. He in no way wanted to do and finally
begged by many, was left; with another cross that gave old woman
who had old money, which can weigh two or three pounds, they said.

And thus we departed happy with the good exchange and have negotiated well. In all he saw no
one above except me, because I climbed the altar to see if anything had been blisters, for putting
it into recovery, as usual I was his custom. And there saw me, he began his finger in his mouth
signaling me to shut up. I long did it because I met, but, after I saw the miracle could not pour
it out in me, but fear of my astute master did not let me communicate with anyone, and never
left me, because I swore not discovered the miracle.

And thus I did until now}.

And while a young boy, much cayóme in grace, and I said to myself:

"WITH THESE many must these mockers on innocent people!"

Finally, I was with my fifth master about four months, which also
passed {sufficient hardships, but I was well fed at the expense of
priests and other clergy would do to preach.}

Sixth Treaty How Lazaro
Went to a chaplain, and what happened to him

Then I began, I settled
with a painting master Molella tambourines for the colors, and also
I had a thousand evils.

Already at this time a good little boy, coming a day in the great church, a chaplain I got by
him, and set me on to a donkey and four pitchers and a whip, and I began to water by the cibdad.
This was the first step I got to come to achieve good life because
my mouth was measured.

Given each day to my master thirty coppers earned, and Saturday was up to me, and everything
else during the week, thirty coppers.

FUEM so well in the job that after four years I used it, to bring
in profit safe place, saved for me very honestly wear old clothes,
which bought a doublet of fustian old and frayed coat with braid on
the sleeves and gate, and a cape that had been velvety, and an old
sword first de Cuellar.

Soon as he saw me dressed as a gentleman, I told my master to take
his donkey, he did not want more follow that profession.

Seventh Treaty How Lazaro Went to a sheriff, and what befell him

Dismissed the chaplain, I settled for a man of justice with a sheriff, but very short lived with
it, because it seems dangerous calling, mostly, that night we ran to me and my love with stones
and sticks a withdrawn, and my master, who waited, treated badly, but I do not hit. This renounced
the deal.

And thinking about how to live my seat would have rest and win something for old age God lit up
and get on track and profitable way, and with the help of some friends and gentlemen, all my toil
and hardships up to that time were paid to achieve what I sought, it was a real job, seeing
that no one who prospers except those who have; in which I live today and I live to serve God
and your grace.

And it is that I have charge of pitching the wine sold in this city, and in auctions and lost, accompanying
those who suffer persecution for justice and loudly declare their crimes: preacher, speaking
in plain {, in which office a day hanging a pickpocket in Toledo
and had a good rope of straw, I met and I realized that the sentence
my blind love Escalona had said, and regretted the poor payment I
gave him so much who taught me that, after God, he gave me to reach
the state industry that now this.}

Hame happened so well, I've used
so easily, that almost all things regarding trade go through my hand
while across the city that out wine to sell or something, if Lázaro
de Tormes does not understand it, it is of no benefit.

At this time, seeing my ability and good living, taking picture of me Mr. archpriest Sant Salvador,
my lord, servant and friend of your worship, because it proclaimed
its wines wanted me to marry her maid, and seen for myself that this
person could not come but right and advantage, I resolved to do</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>