<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>325990</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4214</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Habían enterado a D.ª Josefa de todo. Al ama le parecía tan mal como al excusador aquel plan,
y en su interior llamaba «enredadora y liosa» a la beata; pero era tanto el gusto que sentía
por verse desembarazada de ella, que calló y pasó por todo. Existía siempre entre ambas una
rivalidad fácil de explicar. Obdulia, con ocasión o sin ella, visitaba a su confesor, vigilaba
su bienestar doméstico, unas veces arreglándole la ropa, otras enviándole algún plato de su
gusto, etc. Esto indignaba de un modo indecible a D.ª Josefa. La odiaba a par de muerte. Decía
de ella perrerías en todas partes, y por causarle daño, estuvo a punto de comprometer varias
veces a su amo. No es extraño, pues, que conociendo todo lo ridículo y peligroso de la escapatoria,
la favoreciese, alentando al P. Gil, disipando sus escrúpulos. No veía en ella más que un medio
de librarse para siempre de aquella insufrible verruga que le había salido.

Lo primero que hizo la joven fue pedir al ama una maleta para colocar en ella la ropa que su
confesor había de necesitar en el viaje. Doña Josefa trajo del desván un saquito de noche.

--Esto es muy pequeño, señora. Aquí no cabe nada.

--¿Cómo pequeño?...--preguntó el ama, estupefacta.--Aquí cabe ropa para una porción de días.
¿Cuánto tiempo ha de estar por allá el señor excusador?

--Poco, poco--se apresuró a decir con manifiesta turbación, poniéndose colorada.--Pero ya ve
usted, en los viajes nunca se sabe lo que puede ocurrir... A lo mejor falta la diligencia o
las caballerías... Una enfermedad... ¡Quién sabe!...

--¡Válgala Dios, señorita, no se ponga a pensar esas cosas!... Iré por otra. Por falta de maleta
no se quede.

Entre ambas acomodaron en ella algunas mudas de ropa blanca, zapatillas, peines, el breviario,
etc., etc. Ya que hubieron terminado la tarea, no larga ni difícil por cierto, Obdulia se sentó
en el sillón del clérigo, declarando que estaba cansadísima, que aquella noche apenas había
dormido con la zozobra que produce siempre una resolución tan decisiva, y que le vendría bien
echar un sueño. D.ª Josefa la dejó reposar tranquilamente y se fue a sus quehaceres.

Cuando la sintió trajinar allá abajo, por la cocina, levantose y se puso a examinar con placentera
mirada cuantos objetos había en la estancia. Todos los tocó con sus manos. Particularmente
aquellos de uso más inmediato y personal para su confesor, como los peines, las plumas de escribir,
la fosforera, etc., fueron objeto para ella de una atención viva, ansiosa: les daba vueltas
entre sus dedos con emoción, mientras una sonrisa tierna y sumisa vagaba por sus labios. Un
alzacuello usado yacía sobre una silla. Se detuvo delante de él, lo alzó y lo contempló unos
momentos con interés; luego, echando una mirada tímida a la puerta, lo llevó a los labios dos
o tres veces y lo dejó donde estaba. Permaneció algunos minutos inmóvil, de pie en medio de
la habitación, con los ojos en el vacío, enajenada por intensa meditación. Sus ojos tornaron
al cabo a brillar sonrientes, y una ola de leve carmín se esparció por sus mejillas. Dio algunos
pasos con pie vacilante y se paró al fin a la puerta de la alcoba. Con una mirada intensa abrazó
cuanto en ella había. El lecho del sacerdote era pequeñito, de madera blanca; blanca también
la colcha que lo cubría; las almohadas y las sábanas finas, pero sin encajes. Parecía la cama
de una colegiala. Obdulia la contempló largo rato, como si no hubiera visto jamás cosa más
sorprendente. En su rostro se notaban los signos de una emoción respetuosa, la que se siente
al penetrar en el camarín donde se guardan las reliquias en las catedrales.

Así permaneció sin osar mover un pie, la faz blanca, los ojos anegados en gozo extático como
si estuviese en un baño tibio y perfumado. Súbito dio un paso atrás, corrió a la puerta del
gabinete, la entreabrió, asomó la cabeza y escuchó. Dª Josefa seguía en la cocina. La cerró
nuevamente y volvió en puntillas a la alcoba. Detúvose un instante, y avanzó después hasta
tocar en la cama. Puso sobre ella las manos. El corazón le golpeaba en el pecho fuertemente.
Dejose caer de bruces, y con mucha delicadeza para no deshacer la ropa se subió a ella y se
extendió, apoyando la cabeza en las almohadas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04809</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>89850</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3793</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Had
heard Ms Josefa all. Al loves it seemed as bad as the toilet that plan, and inside it called
"tangled and messy" to the pious, but it was felt that both taste to be relieved of it, he said
nothing and went through everything. It was always between those two rivalry easy to explain.
Obdulia occasion or not, visiting his confessor, watching domestic welfare, sometimes fixed the
clothes, others by sending a dish of rated. This angered an unspeakable way Ms Josefa. The
pair hated death. Said misdoing it everywhere, and harm, was about to commit several Sometimes
his master. No wonder, then, knowing all the ridiculous and dangerous to the loophole, the favored
encouraging P. Gil, allaying their scruples. He saw in it more than half forever be rid of that insufferable
wart had gone.

The first thing he did was ask the girl loves a bag to put her clothes on her confessor had the
need on the trip. Doña Josefa loft brought a bag at night.

- This is a very small lady. Here there is no room.

- How small ?...-- asked the mistress, amazed .-- Here it is clothing for a portion of days.
How long must be over there Mr. toilet?

- A little, little - he hastened to say with obvious embarrassment, blushing .-- But you see you,
on trips you never know what can happen ... Maybe lack of diligence
or the horses ... A disease ... Who knows ...

- Válgala God, lady,
do not stand to think about these things!

... I'll get another. For lack of case do not stay.

Between the two settled into her a few changes of underwear, slippers, combs, the breviary,
etc., etc. Since they had finished the task, not long or difficult course, sat Obdulia in the
chair of the clergy, declaring that he was really tired, that night
had barely slept with the anxiety that occurs whenever a decision
so crucial, and that would be good take a nap.

Ms Josefa allowed to stand quietly and went about their business.

When the bustle felt down there, through the kitchen, got up and began to examine with pleasant look
how many objects were in the room. All played with your hands. Particularly those of more immediate
use for their personal and confessor, as combs, pens to write, The lighters, etc.., were the
subject of attention for her vivid, anxious: they swam between your fingers with emotion, while
a tender smile and his lips roamed submissive. A Used collar lay upon a chair. He stopped in
front of him, lifted him up and looked around forward now and then, glancing timidly at the
door, his lips two or three times and left him where he was. He remained motionless a few minutes,
standing in the middle of the room, eyes on the empty, alienated by intense meditation. His eyes
became After a shining smile, and a wave of crimson light spread over her cheeks. Gave some foot
steps hesitantly and stood at last at the bedroom door. With an intense look embraced inasmuch
as it was. The priest's bed was small, white wood, white also the blanket that covered him, pillows
and fine linens, but no lace. It looked like the bed a schoolgirl. Obdulia gazed a long while,
as if he had ever seen anything more surprising. His face could see the signs of an emotion-friendly,
which he feels on entering the chapel where the relics are kept in
cathedrals.

It remained without daring to move a foot, the white face, eyes brimming with ecstatic joy as
if it were a warm bath scented. Suddenly he stepped back, ran to the door cabinet, opened
it a little and put his head and listened. Ms. Joseph was in the kitchen. The closed again and
again on tiptoe to the bedroom. He paused a moment and then advanced to playing on the bed.
She put on her hands. Her heart pounded in his chest tightly. Sank
down on his face, and very gently so as not to undo her clothes and
went extended, resting her head on the pillow</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>