<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06497</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23870</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2372</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Por donde legítimamente, y echando a un lado la mala pasión
de la envidia, el ser rico significa, y tiene que significar, que vale más quien lo es que
el que es pobre. En resolución, el dinero es y tiene que ser la medida exacta del valer de
una persona.

Cierto que hay algunas rarísimas virtudes y prendas superiores al dinero, que no traen dinero,
y que, en el momento en que se tuviesen o ejerciesen con el fin de adquirir dinero, dejarían
de ser tales virtudes; pero tales virtudes tienen su precio en ellas mismas. La virtud por
excelencia es tan preciosa, que nada hay en la tierra que pueda pagarla. Por esto me ha parecido
siempre ridículo todo premio ofrecido a la virtud. Quien se pusiera a ser virtuoso para ganar
el premio, no sería virtuoso. Ni siquiera suelen ganarse con la virtud la fama y el respeto
de los hombres, porque es difícil de averiguar si el virtuoso lo es por firmeza y rectitud
de alma o por apocamiento, necedad o cobardía; y los hombres, como no sea la virtud muy manifiesta,
procuramos siempre atribuirla a dichas calidades negativas. Así es que, en casi todos los idiomas
antiguos y modernos, la palabra bondad, apartada de su sentido recto, significa simpleza, como
dabbenaggine en italiano, euetheia en griego, bonhomie en francés, etc., etc. Pero como la
virtud es y debe ser también superior a la vanagloria, el virtuoso, no sólo debe serlo aún
a trueque de ser pobre, sino a trueque de pasar por un solemne majadero.

Ciertas declamaciones y diatribas contra los vicios, la corrupción y el lujo, me han parecido
siempre más propias de la envidia o de la sandez que de un espíritu recto y juicioso. Cuando
se dice, por ejemplo, el hombre de bien está arrinconado y desatendido y vive pobremente, y
tal bribón habita en un palacio y da fiestas espléndidas; la mujer honrada anda a pie por esas
calles, llenándose de lodo, y tal manceba va con sedas, encajes y joyas, en un soberbio coche;
cuando esto se dice, repito, yo no puedo menos de reírme en vez de conmoverme. Pues qué, ¿se
quiere que la probidad se pague con palacios, y la castidad con diamantes y trenes? Entonces
los mayores galopines se harían probos para vivir a lo príncipe, y las suripantas echarían
la zancadilla a Lucrecia y a Susana, a fin de conseguir por ese medio lo que por el opuesto
logran ahora. La verdad es que el mundo anda menos mal de lo que se cree.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03439</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>44487</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2091</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Where legitimate, and casting aside the evil passion of envy,
being rich means and must mean that whoever is worth more than who is poor. In short, the
money is and has to be the proper measure of worth of a person.

Certainly there are some rare virtues and tops the money, do not bring money, and, at the time
that they had or exercised to acquire money, leave be such virtues, but those virtues have their
price in themselves. The virtue Excellence is so precious, that there is nothing on earth
can afford. For this I have found always ridiculous prize offered every virtue. Who are put to be
virtuous to win the award would not be virtuous. Tend to make even the virtue of fame and respect
men, it is difficult to ascertain whether it is virtuous firmness and rectitude soul or timidity,
stupidity or cowardice, and men, as virtue is not very evident, we always try to attribute
those negative qualities. So, in almost all languages ancient and modern, the word good, apart from
its direct sense, means simplicity, as dabbenaggine in Italian, euetheia in Greek, French bonhomie,
etc., etc. But as virtue is and must also be superior to the pride, the virtuoso, not only must
be even in exchange for being poor, but in exchange for passing a solemn fool.

Certain declamations and diatribes against vice, corruption and luxury,
I found always more characteristic of envy or stupidity that a right
spirit and judicious.

When it is said, for example, a good man is cornered and unattended and live poorly and this
rascal lives in a palace and gives lavish parties, the honest woman walking on foot for those
Street, filled with mud, and this is mistress in silks, lace and jewels, a magnificent car;
when it is said, again, I can not laugh at least once to move me. Why, do you probity wants to
be paid with palaces, and chastity with diamonds and trains? Then the biggest rascal would become
honest to live with the prince, and would throw quiff the trip to Lucrecia and Susan, to achieve
by this means that the opposite able now. The truth is that the world is less evil than believed.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>