<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>147617</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2582</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Valentina, muy turbada todavía, comenzó a atárselo.

--Me tiraba mucho, y, al desatarlo, me pinché con el alfiler que sujeta la cinta de arriba...
El pobre Gonzalo no se arreglaba muy bien para atármelo, ¿verdad?--añadió riendo.

--¡Oh, no!--replicó el joven con forzada sonrisa, pasmado de aquella sangre fría.

La disculpa, aunque bien urdida, no coló. Valentina estaba bien segura de lo que había visto.

--¿Crees que se habrá tragado lo del pinchazo?--preguntó Gonzalo con ansiedad luego que hubo
salido.

--Tal vez no; pero no hay cuidado con ella. Es la más reservada de todas.

Valentina fué a entregar los patrones a la señora y se despidió hasta el día siguiente. Al
cruzar por el pasillo oyó claramente el rumor de un beso. Miró hacia el cuarto obscuro que
allí había, y creyó percibir los cuadros blancos y negros del vestido de Nieves.

--¡Alza! ¡Esto está que arde!--murmuró con aquel ceño saladísimo que tanto la caracterizaba.

Bajó la escalera y salió a la calle, donde ya la esperaba su Cosme para acompañarla hasta casa.

VIII

DE LA REUNIÓN QUE LOS PROCERES DE SARRIÓ CELEBRARON EN EL TEATRO CON ASISTENCIA DEL CUARTO ESTADO

El día 9 de junio de 1860, debe señalarse con caracteres de oro en los fastos de la villa de
Sarrió.

Para ese día, socorrido de Alvaro Peña y de su hijo Pablo, don Rosendo Belinchón había rogado
por medio de atento B.L.M. a sus convecinos que concurriesen por la tarde al local del teatro.
Se trataría un asunto de «vital (por nada en el mundo se le escaparía a don Rosendo el vital)
interés para la villa de Sarrió y su concejo». Sólo cuatro o cinco personas de las más obligadas
al comerciante, conocían el noble y patriótico pensamiento que motivaba la convocatoria. Así
que, arrastrados de la curiosidad, tanto como de la cortesía, acudieron a las tres en punto
todos los convocados y muchos más a quienes nadie había dado vela en aquel entierro. El teatro
se llenó de bote en bote. La gente principal se apoderó de las butacas y los palcos. La plebe
subió a la cazuela. En el escenario se había colocado una mesa de escribir vieja y sucia. A
entrambos lados de ella hasta media docena de sillas, no más nuevas ni más limpias, que servían
para la decoración de «sala probremente amueblada».

El teatro hervía ya de gente. El escenario permanecía aún desierto. Estaban casi en tinieblas.
Sólo por un tragaluz de vidrios empolvados abierto allá en el fondo de la escena, despojada
del telón de foro, penetraba escasísima claridad. A fuerza de tiempo, acostumbrados los ojos
a la obscuridad, podían distinguirse los unos a los otros. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>238858</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2311</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Valentina, yet very disturbed, began to tie it.

- I threw a lot, and, to untie, jabbed me with the pin that holds
the tape up ... The poor Gonzalo not managed very well to atármelo,
right? - Said laughing.

- Oh, no! - Said the young man with a forced
smile, in awe of that coolness.

The apology, however well devised, not strained. Val was quite sure what he had seen.

- Do you think it will have swallowed the stick? - Gonzalo asked anxiously
when he had out.

- Perhaps not, but there is careful with her.

It is the quietest of all.

Valentina was to give employers the lady and said goodbye until the
next day.

Al cross the corridor clearly heard the sound of a kiss.

He looked to the dark room there was, and thought he saw the black
and white checkered dress Nieves.

- Boost!

It is hot! - Muttered that frown saladísimo that both characterized.

He went downstairs and out into the street, where and Cosme expected
to accompany her to her home.

VIII

THAT THE MEETING HELD ON SARRIA Procera THEATER ROOM WITH STATE ASSISTANCE

On June 9, 1860, must be marked with letters of gold in the annals of the town of Sarrió.

To this day, relieved by Alvaro Peña and his son Paul, had asked Rosendo Belinchón through BLM
attentive to their neighbors who attended the afternoon to the local theater. It would be a matter
of "vital (for anything in the world is to escape the vital Rosendo)
interest to the village and its council Sarrió.

" Only four or five of the most required the merchant, knew the noble and patriotic thinking that
motivated the call. So which pulled out of curiosity, as well as courtesy, went to three o'clock
all those invited, and many more who had no sailing at the funeral. Theatre filled chock. The
principal people seized the seats and boxes. The common people rose
in the pot. On stage he had placed a writing table old and dirty.
A both of sides of it half a dozen chairs, no more new or cleaner,
which served for the decoration of "probremente furnished room."

The
theater was boiling and people. The stage was still wilderness. They
were almost in darkness. Just for a powdered glass skylight open there
in the back of the stage, stripped the backdrop, very low penetrating
clarity. By dint of time, eyes accustomed to darkness, could be distinguished
from each other</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>