<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01338</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>49746</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19389</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

XII

Faltábame conocer, entre lo que no debía de serme desconocido en aquella vasta y montaraz comarca,
la salida del valle por la cuenca del río hasta su desembocadura, con lo cual habría completado
yo la travesía del espinazo de la cordillera cantábrica por una de sus vértebras más considerables;
y como cabalmente en aquellos días estaba yo en vena de exploraciones y correteos, aunque,
bien lo sabe Dios, más que por ansias de la curiosidad, por miedo a la inacción enervadora
enfrente del temible enemigo, cabalgué una mañana muy temprano en el peludo jamelgo que tan
sesudamente me habían traído y llevado por las escabrosidades más peligrosas de la montaña,
y, de propio y deliberado intento, solo y sin otro guía que el instinto y la larga experiencia
del honrado cuadrúpedo, más unos informes que me habían suministrado de palabra la noche antes
en la tertulia de mi tío; atravesé el ruinoso puente que une las dos orillas del Nansa a corto
trecho de la casona, y emprendí la marcha siguiendo la bien trillada senda que culebrea por
la ladera del cerro, acompañándome el continuo rumor de las invisibles aguas corriendo en el
fondo del sombrío cauce a muchas varas bajo mis pies.

Dudaba yo que, después de lo que llevaba visto en la alta montaña, hubiera en la cuenca del
río, desde Tablanca hacia abajo, cosa que pudiera cautivar mi atención; y así sucedió, en efecto:
sin dejar de ser áspera, angosta y montaraz en su parte más elevada, carecía de la grandeza
imponente de los desfiladeros de «arriba». Los pueblos, amontonados, en sendas rinconadas de
la garganta, iban sucediéndose a mi paso con la regularidad de las estaciones de un ferrocarril.
Uno de ellos, más soleado que cuantos había dejado atrás, apareció de repente a mi vista en
un vallecito, al pie de una ladera rapidísima, por la cual descendía mi jamelgo paso a paso
entre un laberinto admirable de viejos y copudos robles que parecían puestos allí para mantener
las tierras del monte adheridas a su esqueleto: tan agria era la cuesta.

Llegado al valle felizmente, aunque un poco dolorido de cintura yo, por el continuo esfuerzo
hecho con ella para conservar el cuerpo en la vertical, sobre la línea del caballo, paralela
al suelo, supe que el pueblo columbrado por mí durante la bajada por los claros de la espesa
columnata de troncos, era Robacío. Acordéme entonces de Neluco y de Chisco, y supuse que la
casa del primero sería una grande, de «cuatro aguas», que no distaba mucho del camino; y supuse
bien, según respuesta que dio a una pregunta que le hice, un muchachuco más guapo que limpio
de cara y de vestido, que jugaba, con otros de pelaje aún más humilde, en una brañuca próxima
a la portalada. Responder a mi pregunta, dejar el juego y lanzarse a abrir el postigo, mientras
los otros chicuelos, suspensos y algo cortados, me contemplaban con los ojos muy abiertos,
fue todo uno; y no bien hubo asomado la cabecita al corral, cuando ya comenzó a gritar allí:

--¡Madre!... ¡madreee! ¡Aquí está un señor que viene a casa!

Y por si esto era poco, descorrió desde adentro la falleba de los portones, y los abrió de
par en par a fin de que pasara yo sin apearme. Con este estruendo y aquel vocerío, antes que
acabara de sorprenderme de la ocurrencia, ya estaba en el encachado soportal y enfrente de
mí, una mujer de mediana edad, buenas carnes y sano color, y con el modesto atavío casero que
ordinariamente usan a diario las matronas pudientes de aquella comarca. Con esto, y con hallar
bastante parecido en su cara con la de Neluco, no dudé que aquella mujer era su hermana. Me
apeé de un brinco; y sin cuidarme del caballo, comencé, mientras andaba hacia ella con el sombrero
en la mano, a deshacerme en excusas, a explicarla el suceso... Yo tenía muchísimo gusto en
ponerme a sus pies, en conocerla personalmente, en ofrecerla mis respetos; pero esto lo hubiera
hecho... pensaba hacerlo, a otra hora menos intempestiva... a mi vuelta por la tarde... la
culpa era de aquel diablillo que, sin darme tiempo para explicarme, se había apresurado a llamarla...

A todo esto, ella me miraba de hito en hito; hasta que, sin llegar yo a decirla cuanto pensaba
decir, bañó toda su faz noblota y rozagante en una sonrisa que pudiera llamarse inmensa, si
se midieran las sonrisas como las superficies; arrancó hacia mí con ambas manos tendidas, y
exclamó cortándome el descosido discurso de repente:

--¡Virgen la mi Madre! Usté es el sobrino de don Celso.

Declaré que sí lo era, y continuó ella, sin soltar mi mano de entre las suyas:

--Sabía yo por Neluco que andaba usté por ayá; y por eso, y por el aire, y por algo que ha
dicho... y por estas corazonás que a lo mejor tiene uno... ¡Hija, lo que me alegro!... ¡Vaya,
vaya!... Y ¿cómo está el pobre don Celso?... Mal, creo yo, lo que nos ha dicho Neluco... Porque
Neluco es tan cariñoso y tan... vamos, tan apegao a los suyos, que hora que tenga sobrante
en su obligación, cátale en Robacío... Pero ¿qué hacemos aquí plantificados en el portal? Suba,
suba, señor don Marcelo, y descansará como debe, y le pondré de almorzar... ¡Cómo que no! Aquí
todos somos unos. ¿Usté no lo sabe? ¿No se lo ha dicho Neluco? La casona de don Celso y la
nuestra casa... ¡vaya!... de padres a hijos viene la estimación y la buena ley y hasta el parentesco,
si un poco se escarba en la sangre...

No me valieron excusas, por más que ponderé lo largo de la jornada que tenía que hacer antes
de la noche, y lo apurado que andaba de tiempo para ella.

--Tendrále de sobra--me decía la jovial matrona guiándome ya hacia la escalera--, para ese
trabajo y otro tanto más, si sabe aprovecharse de él; y no creo yo que es perder hora la que
se gasta en confortar el cuerpo a la mitá del camino... ¡Vaya con ella! Y lo peor del cuento
es que está «él» ausente y no vendrá hasta la hora de comer, más que menos... Anda en el invernal
amañando un morio que se quebrantó el otro mes; y como en teniendo obra entre manos no acierta
a perderla de vista... ¡Pues no lo sentirá poco cuando lo sepa!... ¡Hija, qué casualidá! Bien
que ya le verá cuando pase usté de vuelta esta tarde... Aunque mejor fuera que se quedara a
comer con nosotros y dejara la caminata para otra ocasión... ¡Vaya que es antojo el de llegar
hasta el camino real!... Dos veces en toda mi vida he puesto yo los pies en él... Mire si soy
correntona... ¡Vaya, vaya!...

Hablando por este arte mientras subía la escalera y la seguía yo paso a paso, más que en lo
imposible de atajarla en su pintoresca charla, pensaba en el parecido que hallaba entre ella
y la madre de Lita, no solamente por el carácter, sino por el estilo, sin saber yo entonces,
como lo supe andando el tiempo y conociendo nuevas gentes, que en aquella forma y con aquellos
aires campechanos y llanotes, se desborda siempre el espíritu generoso y hospitalario de las
damas de aquella agreste región montañesa.

Ya en lo alto de la escalera, que no era larga, entramos en el crucero de siempre, porque todas
las casas pudientes de aquellas alturas, y aun las equivalentes de los valles bajos que he
conocido después, parecen hechas por un mismo plano; sólo que en la de Robacío hallé una novedad
que llamó muy agradablemente mi atención, y fue la de tener las paredes de todos los pasadizos
literalmente cubiertas, de techo a suelo, con ristras de panojas, que, por estar abiertos puertas
y balcones e inundada de sol toda la casa, resplandecían como tapices orientales bordados de
oro y perlas.

Ni aun admirarlo me dejó la buena hermana de Neluco, porque teniendo en cuenta lo apresurado
que yo andaba, entre conducirme a la sala y llamar a gritos a una sirvienta y sacar, en tanto,
cosas de una alacena y otras cosas de un armario, y poner las primeras en manos de la mozona
(que no llegó tan pronto como ella quería) con una buena sarta de advertencias y de encargos
a media voz, y las segundas sobre una mesa que había en la sala, arrimada a una pared, y andar
de acá para allá sin dejarme nunca enteramente solo ni falto de su conversación, más de cerca
o más de lejos, no hallaba yo momento de pensar con sosiego en punto alguno en que fijara la
atención. Al fin se detuvo y se calmó la ventolera aquélla; y recogiendo lo que antes había
puesto sobre la mesa y colocándolo interinamente en las sillas inmediatas, levantó el ala que
aquélla tenía libre y plegada, y no las dos, por no necesitarse para mí solo tanto espacio,
según tuvo la bondad de advertirme; tendió sobre el tablero resultante un blanquísimo mantel;
puso sobre éste una botella de vino, un cubierto de plata maciza y de anticuada forma, dos
vasos de cristal, tres platos amontonados, una torta de pan, tibio todavía, según me dijo la
complaciente señora, porque no hacía aún dos horas que había salido del horno del corral; un
queso duro, de ovejas, y cosa de medio maquilero de nueces y avellanas.

Entre tanto, no cesaba de hablarme, y me hacía muchas preguntas sin esperar en cada una de
ellas a recibir mi respuesta, por entero, a la anterior. Me preguntó, ante todo, por su pariente
don Pedro Nolasco y por su hija Mari Pepa, de la misma edad que ella, amiga íntima desde la
niñez, casi su hermana, porque como hermanas se querían... Pues ¿y Lita, Lituca? Era un serafín
aquello, más que mujer. ¡Qué guapa, qué aguda, qué hacendosa! Si ella fuera hombre y mozo soltero,
ya sabía con quién casarse, como Lita le quisiera. ¡Y no su hermano Neluco!... ¡Cuántas veces
se lo había dicho! ¿Para qué quieres la enjundia, hombre? ¿Qué más puedes apetecer?... Si apareáis
como de molde... ¡Ah, pan frío de satanincas!... ¡Tochu, más que tochu! Cuando Lita iba a Robacío,
era la alegría de la casa: ni canario en jaula de oro podía compararse con ella.

En éstas y otras comenzó a darme en la nariz un olor muy agradable de fritangas, y con él entró
en la sala un rapaz como de seis años, con la jeta muy pringosa y la ropilla estropeada; después
otro de igual pelaje, pero de menos edad; enseguida otro menor que los dos; luego una muchachuela
rubia, de ojos saltones, muy enjuta de canillas y larga de brazos; tras ella, otra rapaza morena,
carrilluda, de ojos negros y gruesas pantorrillas, la cual traía de la mano a un chiquitín
muy risueño que se tambaleaba al andar con sus patucas estevadas; y, por último, llegó el muchacho
que con su descomedida diligencia había sido la causa de cuanto estaba sucediendo allí. Toda
aquella prole, aparecida uno a uno, a paso lento y con mirar receloso, se fue colocando en
semicírculo, muy apretado, enfrente de mí; y como no sabían qué decirme, por más que yo les
preguntaba muchas tonterías, y su madre me los iba nombrando por orden de edades, a la vez
que los reñía, y no con gran coraje, por un descortés atrevimiento, cada cual entretenía el
tiempo y conllevaba el mal rato como mejor podía: quién pellizcándose las narices, quién rascándose
la cabeza y quién alguna parte de su cuerpo más baja y más trasera. «Pero ¿no parece--me decía
su madre en tanto--, que gobierna Satanás a estos arrastrados? Póngalos usté de pies a cabeza
como un sol de mayo en cuanto se tiran de la cama todos los días, para verlos como usté los
ve a la media hora... y si no hay escuela como hoy, por ser jueves, cosa es de no poder mirarlos
ni aguantarlos. ¡Señor y Padre celeste, qué criaturas!... Pero estén ellas en buena salud,
que es lo que importa, y lo demás ya se irá arreglando con el tiempo. ¿No es verdad?... Vaya,
ahora venga acá y arrímese a la mesa... y perdone la miseriuca por la buena voluntad conque
se la ofrezco a falta de cosa mejor.»

Esto lo dijo al ver entrar a la criada con una gran fuente entre manos, conteniendo dos pares
de huevos estrellados y una enormidad de lomo y de jamón frito, con su correspondiente cerco
de patatas.

Hubo las porfías que eran de esperarse sobre lo poco con que me satisfacía yo, y lo mucho que
ella me ofrecía con generosa obstinación, pensando que «lo dejaba por cortedad». Al fin transigimos
tomando yo algo más de lo que necesitaba, y repartiendo el resto hasta lo que ella me ofrecía,
entre los siete rapaces que devoraban con los ojos el suculento agasajo humeando sobre la mesa.

También vino a colación allí lo que ya empezaba yo a echar de menos en boca de la hermana de
Neluco; la tesis a que tan acostumbrado me tenían las buenas gentes de aquellos valles: si
me iba gustando la tierra de mis mayores; la diferencia que hallaría entre aquellas soledades
y las grandezas y diversiones a que estaría avezado en Madrid... y, por último, la lástima
que sería que no tomara al valle la buena ley que él se merecía; porque, muerto don Celso,
que por muerto había que darle ya, Tablanca se quedaba sin padre y sin sombra de amparo. ¡Y
si supiera yo bien lo que valía esa sombra en aquel pueblo, y lo que venían valiendo otras
como ella desde tiempos muy remotos! Para saberlo así, era preciso ver lo que pasaba en otros
lugares que no la tenían, como pasaba ya también en Robacío, desgraciadamente. Allí no había
unión ni paz entre unos y otros, por culpa de cuatro mangoneadores amparados por otros tantos
«cabayerus de ayá fuera», que no se acordaban del pueblo más que en las ocasiones de necesitar
las espaldas de aquellos pobres melenos para encaramarse en el puesto que les convenía, y pipiar
a gusto las uvas del racimo. Esto no pasaba en Tablanca, donde no se sentía una mosca, ni tenían
entrada aquellos personajes más que con su cuenta y razón. Daba gusto aquella hermandad de
unos con otros, y aquel ayuntamiento sin deudas, y aquel vecindario sin hambre y bien vestido.
Pues toda esta ventura acabaría con don Celso, si yo no me animaba a recoger los frenos que
él soltaría de sus manos al pasar a vida mejor.

Lo singular de esta tesis, tan manoseada por unos y otros, era para mí la solemnidad y la hondura
del sentimiento con que me la exponían en todas partes. La misma hermana de Neluco, tan jocosa
y tan chancera en sus descosidos discursos, se formalizó hasta conmoverse al exponérmela. Y
éste era el lado por donde más me llamaba la atención aquel tema, que iba, por lo demás, degenerando
en manía.

Con el asentimiento y las diplomáticas promesas que la costumbre me había obligado a adoptar
en casos tales, di por rematado el punto; y con el pretexto de la prisa que tenía, terminados
el almuerzo y la visita, no sin saber antes, por la inagotable bondad de aquella incomparable
mujer, que su hermano mayor, abogado de bastante nota, estaba casado en Valladolid, y que por
eso y por ser Neluco demasiado mozo y andar todavía de la Ceca a la Meca, se había quedado
ella en las particiones con la casa paterna; pero como si fuera de todos los hermanos, porque
el abogado bajaba a Robacío casi todos los veranos, y Neluco cada día que le era posible.

Gozaba ella que era una bendición de Dios cuando estaban todos reunidos, chicos y grandes;
y cuanto más apretados, mejor. Y apretados lo estaban en aquellas ocasiones a menudo, porque
aunque la casa era grande, como tenían mucho laberinto de labranzas y ganados... ¡Virgen Madre,
cómo le gustaban esos trajines a su marido! Pues con gustarle tanto, de seguro no le gustaban
más que a ella...

Y bien se revelaban estos gustos en toda la casa, particularmente de escalera abajo. En el
portal, desde donde se veían las puertas abiertas de los establos, un horno con su tejadillo
protector, un pozo con el correspondiente lavadero, grandes pilas de leña y un carro de bueyes
bajo un cobertizo, olía a heno, se oían los golpes y los cencerrillos y esquilas del ganado
preso en las pesebreras, y brujuleaba de soslayo y como a la descuidada, un copioso averío
alrededor de un «garrote», en cuyo fondo roía mi caballo, desembridado y amarrado al poste
con una soga por el pescuezo, los últimos granos del pienso de maíz con que le había agasajado
el sobrino mayor de Neluco, mientras su madre me agasajaba a mí en la sala de arriba con huevos
y con jamón. Esto se supo por declaración del chicuelo mismo, al preguntarle yo, muy complacido,
por el autor de la ocurrencia. Alentado por el buen éxito de ella, salióse del montón de sus
hermanos, que en tropel habían bajado con su madre detrás de mí, y en un dos por tres embridó
el rocín después de arrojar al averío las mezquinas sobras del pienso; sacó la mansa bestia
al corral, y la plantó allí, en debida forma, para que montara yo. Abrevié la despedida cuanto
pude, condensando mis expresiones de cordial agradecimiento hasta la avaricia, por temor a
los lujos verbosos de la hermana de Neluco, que en lo más nimio hallaban causa para desbordarse;
cabalgué de prisa deslizando en la mano del chicuelo que me tenía el estribo una moneda de
plata sin que lo viera su madre, dádiva que le llenó de asombro y de zozobra hasta enrojecerle
la cara y dejarle tambaleándose, por lo que le costó mucho trabajo abrirme la portalada; y
en cuanto la vi de par en par, pagué con una sonrisa y una sombrerada los últimos ofrecimientos
de la inagotable matrona; salí a la brañuca de afuera oyendo las despedidas de adentro «hasta
la tarde»; piqué sin compasión al jamelgo, y tomé el camino río abajo como si me persiguieran
lobos de rabia.

Creo, sin estar muy seguro de ello por no haber fijado la atención con gran empeño en el cuadro,
que por allí comienza el verdadero ensanche de la cuenca, y el río a descansar un poco de las
fatigas de su rápido descenso, tendiéndose a la larga en buenos trechos casi llanos y bien
iluminados por el sol. Lo que sí recuerdo bien es que con la libertad que les dan estas relativas
anchuras, el río y el camino (a la izquierda ya éste de aquél) se separan uno de otro con alguna
frecuencia, aunque sin llegar a perderse de vista por completo. Al fin y al cabo, ninguna obligación
tienen de andar juntos por todas partes; y sin duda por eso, el camino, sin trabas ni impedimentos,
como el río, que le obliguen a descender continuamente y por determinado canal, a lo mejor
se echaba por un atajo cuesta arriba, gozándose después en saludar desde la loma del cerro
pedregoso a su arrastrado compañero, que sudaba la gota gorda para abrirse paso en los profundos
de un vallecito angosto, entre alisales, guijarros y mimbreras.

Donde se juntan otra vez los dos camaradas es hacia el final de su viaje, por estrecharse la
cuenca nuevamente, pero sin crecer gran cosa los taludes; y ya no vuelve el río a gozar de
otra llanada que la de su sepultura, festoneada a lo largo en su margen terrestre por un camino
real que ni el Nansa ni yo vimos hasta que nos hallamos yo encima de él, y el río estrellándose
contra los estribos del puente que une las dos orillas.

Allí le di mi afectuosa despedida, mientras ahogaban con un abrazo sus murmullos (que durante
nuestra jornada de seis horas no habían cesado un momento) las traidoras aguas salobres que
le esperaban inmóviles y cristalinas, como un espejo en que se miran las nubes del firmamento,
tendidas al sol en una vasta llanura salpicada de islotes tapizados de verdes y olorosas junqueras.
Esta pintoresca ría está separada del mar por una barrera muy alta: un monte negro y pedregoso,
rajado de alto abajo, quedando así un boquete muy angosto donde se cuelan las aguas y los barcos,
y se ve el Cantábrico, mirando desde adentro, como un pedazo de cielo a través de las rejas
de una cárcel.

Todo aquel panorama me pareció muy bello por sus líneas, por su luz y por su color, mas a pesar
de ello, ocupó mi atención breves instantes, porque se habían largado mis ideas por muy distintos
derroteros. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01115</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>287868</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17523</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

XII

Faltábame know, between what was not unknown to avail me in this
vast and untamed region, leaving the valley of the river basin to
its outlet, which would have completed I traverse the backbone of
the Cantabrian Mountains on one of its most significant vertebrae;
and as fully in those days I was in the vein of exploration and running
around, though, God knows, rather than by desire for curiosity, for
fear of enervating inaction opposite the formidable enemy, rode an
early morning in the hairy hack how sensibly I had brought and led
by the rugged mountain's most dangerous, and, of himself and deliberate
attempt, alone and without other guide than instinct and long experience
the honest quadruped, plus some reports that I had provided speech
the night before in the party of my uncle went through the ruined
bridge linking both sides of the short Nansa distance of the house,
and set off along the well trodden path by wriggling the slope of
the hill, accompanying the constant sound of running water in the
invisible channel gloomy background to many sticks under my feet.

I doubted that, after what he had seen in the high mountains, the basin had river from Tablanca down
anything that might captivate my attention, and it did, in effect: while being rough, narrow
and untamed in its highest part, lacked the greatness stunning gorges 'up'. The people, crowded
together, in separate Rinconada throat, were going my way with the regularity of a railway
station. One more sunny that few had left behind, suddenly appeared to my view a small valley
at the foot of a hill very fast, why my hack down step by step through a maze of old and copudos
admirable oak that seemed placed there to keep forest lands attached to the skeleton: the slope
was so bitter.

Come to Happy Valley, though a little back pain myself, for the continued effort done with it
to preserve the body in the vertical line on the horse, parallel
the ground, I knew that the people discerned by me during the descent
through the thick gaps colonnade of trunks, was Robacio.

I remembered then and Chisco Neluco, and I assumed that the the first house would be a big
"four waters", which was not far from the road, and I assumed However, according to his response
to a question I did a clean handsomest muchachuco face and clothing, playing with others of
more humble coat, in a next brañuca the portal. Answering my question, leave the game and go
to open the shutter, while the other little boys, suspense and some cut, I watched with eyes wide
open, was all one, and no sooner had reared its head in the corral, when there began to shout:

-
Mother! ... Madreee! Here is a man who comes home!

And if that was not enough, undid the latch from inside the gates,
and opened wide so as to pass me without dismount.

With this noise and clamor that, before just been amazed by the occurrence, I was on the porch
and in front of pitching me, a middle-aged woman, good and healthy meat color, and the modest
attire homemade ordinarily used everyday wealthy matrons of that region. With this, and find
pretty much in your face with that of Neluco not doubted that the woman was his sister. I alighted
from a jump, and without taking care of the horse, began, as he walked toward her with his hat
in hand, to get rid of excuses, to explain the event ... I was extremely pleased get to their
feet, know personally, to offer my respects, but this would have Indeed ... I thought so, at
other times less untimely ... on my return in the afternoon ... the fault was that little devil
that without giving me time to explain, had been quick to call ...

In all this, she looked me straight in the eye, until, without saying
it as I got to thinking say, his face bathed all rosy Noblot and a
huge smile that could be called if Smiles are measured as the area;
started toward me with both hands outstretched, and cutting off the
disjointed speech said suddenly:

- Virgin is my mother!

Nah, you is the nephew of Don Celso.

Declared that he was, and she continued, still holding my hand in hers:

- He knew me by Nah, you Neluco Aya who was, and why, and by air, and something that has said ...
and for these hearts that maybe has one ... Daughter, which I'm glad! ... Well, go! ... And
how is the poor Don Celso? ... Mal, I think, what we said Neluco ... Because Neluco is so loving and
so ... We, as apegao to yours, what time you have remaining in its obligation Robacio Catalan
... But what we do here plantificados on the portal? Suba rise, Don Marcelo, and rest as it should,
and will make him lunch ... Do not! Here we are all about. "Nah, you do not know? Did not
said Neluco? The mansion of Don Celso and our house ... Go!

... from parents to children is the esteem and good law and to the relationship, if a little dig
in the blood ...

I earned excuses, though I pondered over the day I had to do before
night, and who was embarrassed for her time.

- Tendral to spare -
the jovial matron told me and guiding me down the stairs - to the
work and as much again, if you know to take advantage of it, and I
do not believe it that waste time spent in comforting the body to
the mita of the way ... Go with it!

And the worst of the story is that it is "he" and not come away until
lunchtime, rather than less ... Go in the winter morio rigging that
broke the other month, and as having work hand misses to lose sight
... I do not really feel little when you know!

... Daughter, what a coincidence!

Well already Nah, you will see when going back this afternoon ... Although better off to stay
at let us eat and walk for another occasion ... Wow that is craving to reach the to the highway!
... Twice in my life I have set foot in it ... See if I'm correntona ... Well, well ...

Speaking for this art as he climbed the stairs and I followed step by step, rather than what impossible
to address it in his quaint talk, thought the resemblance was between her Lita's mother and not
only by the character, but by the style, not knowing me, then as I learned in time and meet
new people, which in that form and those Campeche and llanotes air, bubbles always generous and hospitable
spirit of ladies of that rugged mountain region.

At the top of the stairs, it was not long, entered the cruise ever, for all wealthy homes of
those heights, and even the equivalent of the lower valleys I known then seem to be made by
the same plane, except that I found the novelty of Robacio that caught my attention very nicely,
and was to have the walls of all passages literally covered, floor to ceiling, with strings of tassels,
which, being open doors and balconies and sun flooded the whole house glowed like oriental tapestries
embroidered gold and pearls.

I admire him even left the good sister Neluco because they rushed considering I walked among leading
to the hall and call out and get a maid, meanwhile, things in a cupboard and other things in
a closet, and put the first in the hands of the monsoon (Which did
not come as soon as she wanted) with a good string of warnings and
orders a low voice, and the second on a table that was in the room,
leaning against a wall, and walk back and forth without leaving me
all alone and never short of conversation, more closely or more away,
I found no time to think calmly at any point in to fix the attention.

At last he stopped and calmed the gale it, and picking up what had previously put on the table
and placing it temporarily in the chairs immediately, raised the wing it was free and folded,
not two, not needed as much space to myself, as was kind enough to warn me, lay on the resulting
board a snowy white tablecloth; put on it a bottle of wine, a solid silver covered and dated form,
two glasses, three plates piled up, a loaf of bread, still warm, as I said Mrs. complacent,
because there was still two hours I had baked the pen, a hard cheese,
sheep, and about half a miller of walnuts and hazelnuts.

Meanwhile, he kept talking to me, and I had many questions without waiting for each of them to receive
my reply, in whole, to the last. I asked, first and foremost by their relative Don Pedro Nolasco
and his daughter Mari Pepa, of the same age as her close friend from children, almost his sister,
because as sisters wanted ... Well what about Lita, Lituca? It was a seraph that something more
than woman.

How beautiful, how sharp, how industrious! If she were a man and young singles, I knew who to
marry, as you would like Lita. And his brother Neluco! ... Many times had told him! What do you
want the substance, man? What more could you wish for? ... If apareáis as print ... Ah, cold
bread satanincas! ... Tochu rather than tochu! When Lita would Robacio, was the joy of the house,
or canary in a cage of gold could be compared to it.

In these and other started to give me in the nose a pleasant smell of fried food, and with it
came a predator in the room about six years, with the snout very sticky and damaged doublet,
then Like other hair, but younger, then another less than two, then a little boy blonde, doe-eyed,
very lean of taps and long arms, behind her, another girl is brown carrilluda black eyes and
thick calves, which brought the hand of a little boy very cheerful to be reeling with their booties
walking bandy, and, finally, came the boy with his insolent diligence had been the cause of
what was happening there. All that offspring, appeared one by one, slowly and looking suspicious,
it was placing semicircle, very tight in front of me, and as they did not know what to say,
though I would asked a lot of nonsense, and his mother was naming
me the order of age, while The scolding, and not with great courage,
daring a rude, everyone entertained the time and carried the wrong
time as best he could: who pinching their noses, who scratched head
and who some part of his body lower and more back.

"But it does not - I said while his mother - which governs these dragged Satan? Nah, you put
them head to toe as May sun as it pulled out of bed every day, so Nah, you see them as the is a
half hour ... and if school is like today, being Thursday, is something you can not watch them
or tolerate them. Lord and heavenly Father, what creatures! ... But are they in good health that
is what matters, and others and will go out in time. Is not it true? ... Well, Now come here and Scoot
to the table ... excuse the miseriuca by goodwill So I offer it to lack of anything better. "

This
was said when they saw the maid with a big bowl in hand, containing two pairs fried eggs and a huge
amount of back and fried ham, with a corresponding fence potatoes.

There were the expected obstinacy on what little I met me, and how much she offered with generous
obstinacy, thinking that "left him for timidity." At last we compromise I take a little longer than
I needed, and handing the rest to what she offered, among the seven raptor with eyes that devoured
the succulent entertainment smoking on the table.

It also came as it up there and I was beginning to miss the talk of the sister Neluco, the thesis that
as usual I had the good people of these valleys, if I was enjoying the land of my forefathers,
the difference would find among those solitudes and the grandeur and fun to be seasoned in
Madrid ... and, finally, pity it would not take the valley of the good law that he deserved,
for, dead Don Celso, that she had to have already died, Tablanca remained without father and
without a shadow of protection. Y if I knew how well it was worth that shadow in that town,
and what they were being worth other like it since ancient times! To know well, you had to see what
was happening in other places that were not as passed and also Robacio, unfortunately. There was
no union and peace with one another, because of four covered by many others pushed around "Cabayerus
of aya out" that the people did not remember more than the chances of needing the backs of
those poor loose and clamber on the post that suited them, and Pipi to cluster like grapes. This
did not happen in Tablanca, where he was not a fly, nor did input those characters rather
than with your account and reason. It was nice that brotherhood each other, and that debt-free
municipality, and that neighborhood without hunger and well dressed. For all this fortune would
end up with Don Celso, if I am not encouraged to pick up the brakes
he would loose their hands to move to better life.

The uniqueness of this thesis, so groped by each other, was for me
the solemnity and depth the feeling that exposed me everywhere.

The same sister Neluco so funny and as jocular in their ripped speeches, formalized until moved
to exponérmela. Y this was the side where my attention more than one item, which was, moreover, degenerating
mania.

With the agreement and promises the usual diplomatic forced me to take in such cases, say for
finished item and with the pretext of the rush I had, finished lunch and the visit, not knowing
before the inexhaustible goodness of that incomparable woman, his older brother, lawyer of considerable
note, was married in Valladolid, and that Neluco that and for being too young and still walk
the Ceca to Mecca, had become partitions with her father's house, but like all brothers, because
Robacio lawyer down to almost every summer, and Neluco each day that it was possible.

Enjoyed it being a blessing from God when they were all together, young and old; and the more
crowded the better. And they were tight in those times often because though the house was great,
as were a lot of crops and livestock maze ... Virgin Mother how he liked these chores to your
husband! As with liking both, surely did not like more than her ...

Well these treats are revealed throughout the house, particularly downstairs. In the portal, where
you see the open doors of the stables, an oven with its roof protector, a well with the corresponding
utility room, large piles of firewood and a bullock cart under a shed, it smelled of hay, we heard
the shots and cattle and shearing cencerrillos imprisoned in the stables, and compass sideways
as the neglected, a large flock about a "club", gnawing at the bottom
of my horse, and tied to the pole desembridado with a rope by the
neck, the last grain of corn that I had entertained more Neluco nephew,
while her mother entertained me me in the room upstairs with eggs
and ham.

This statement was known by the same little boy, when I asked, very pleased, by the author of occurrence.
Encouraged by the success of it, went out of the pile of brothers, who had come down in droves
with her mother behind me, and in a trice flanges the hack after throwing scraps to the petty
flock of feed, took the tame beast the yard, and planted there, in due form, to ride me. As abbreviated
farewell I could condense my expressions of heartfelt thanks to the
greed, fear verbose luxuries Neluco's sister, who were causing the
most trivial to overflow; I rode fast slipping into the hand of the
little boy that I had a nickel bracket silver without his mother saw
him, a gift that filled him with astonishment and anxiety to redden
and let's face staggering, so it was very hard to open up the portal,
and saw as wide, paid with a smile and a recent hat offers the inexhaustible
matron brañuca went outside to hear the farewell from the inside "to
afternoon "; pique to hack mercilessly, and took the road down the
river like I pursue wolves from rabies.

I think, without being very sure of it for failing to fix the attention with great effort in the
table that there begins the actual widening of the basin and the river to take a break from the
fatigues of his rapid decline, tending to the long on good stretches nearly level and well
sunlit. I do remember well is that with the freedom that get these on widths, the river and the
road (to the left and it's one) are separated from each other with
some Often, but not be lost sight of completely.

At the end of the day, no obligation have to walk everywhere together, and indeed so, the
path, without obstacles or impediments like the river, that force you to fall continuously and
for a certain channel, perhaps was put on a shortcut up the hill to greet rejoicing after the hill
from the hill Stony his partner pulled, sweating fat drop to get into the deep a narrow valley
between alders, pebbles and reeds.

Where they meet again the two comrades is towards the end of your trip, shake basin again, but
not growing very much the banks, and does not return the river to enjoy other than flat ground
burial, scalloped along its land bank by a road neither real nor I saw Nansa until we find
me on top of him, and the river crashing against the abutments of the bridge linking the two
banks.

They gave my fond farewell, while drowning in an embrace their whispers (which for our journey of
six hours had not ceased for a moment) the brackish waters treacherous waiting for him still
and clear as a mirror to look at the clouds in the sky lying in the sun on a vast plain dotted
with islands of green upholstery and fragrant rushes. This picturesque river is separated from
the sea by a very high barrier: a black bush and stony cracked from top to bottom, thus leaving
a very narrow gap where the water is strained and boats and is the Bay of Biscay, looking
from the inside, like a piece of sky through the bars of a prison.

Everyone seemed very nice picture for its lines, its light and color, but despite it, briefly occupied
my attention because my mind was gone by very different paths.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>