<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05789</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>53711</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3475</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Quieres compartirlo conmigo?
¿Quieres ayudarme a presidir mi tertulia?

--Ignoro si Braulio querrá y podrá...

--¿Cómo no ha de querer? Parece afable, alegre, buen señor y discreto. Ya reconocerá que su
mujer no ha de estar siempre metida en casa. Cuando se casó con una criatura como tú, se haría
cargo de todo esto. No le cogerá de susto.

--Sí..., es verdad...--dijo doña Beatriz--; pero Braulio tiene razones poderosas. ¿Por qué
he de avergonzarme de decírtelas? Somos pobres... ¿Cómo gastar en trajes?...

--¿Y para qué esos trajes? En mi casa... estamos de toda confianza... Puedes ir como estás
ahora..., menos lujosa aún... y hasta puedes llevarte allí la labor... Ya verás cómo te distraes
allí por las noches. Tu hermanita se distraerá también, porque van a casa pollos proporcionados
a su edad e irán más cuando sepan que va ella. En cuanto a tu marido..., no es un requisito
indispensable que te acompañe siempre. Esto sería ridículo por varios motivos; porque haría
sospechar que era un celoso desconfiado, lo cual redundaría en menosprecio tuyo, o porque haría
presumir que era un hombre incapaz, baldío, que no tenía negocios en qué emplearse; pero, en
fin, aun cuando tu marido fuera a menudo a mi casa, doy por cierto que, lejos de pesarle, se
alegraría. Allí van no pocos sujetos de su posición. Se daría a conocer, ganaría amigos y hablaría
de política, de hacienda, de ciencias, de todo, luciendo lo mucho que dicen que sabe... y que
hasta lo presente, dicho sea en paz y sin que te enojes, no le ha servido de nada. Tú lo confiesas...,
no estáis muy lucidos.

--Estamos contentos... y no deseamos más.

--Esa es una virtud..., pero infecunda. Cuando no se aspira no se alcanza. Es menester aspirar
a todo... Mira tú mi marido... Ya te le presentaré... No vale la vigésima parte de tu don Braulio.
Y, sin embargo..., ¡cómo sabe ingeniarse!... Es un gerifalte... Yo hablo contigo con el corazón
en la mano. Es menester que saquemos a tu marido del limbo en que vive. Tiene elementos...
¿Por qué no ha de aprovecharlos? Para filósofo, menospreciador del mundo y de sus pompas vanas,
hubiera hecho mejor en no casarse con un pimpollo como tú.

--¿Qué quieres? ¡Me amaba tanto!

--¡Lástima fuera que no te amase! ¿A quién no infundirás amor? Tú, sin embargo, agradecida...

--No sólo agradecida..., enamorada también...

--Conque, ¿le amabas mucho?

--Y le amo todavía.

--Su claro talento te sedujo: doble motivo para que le emplee en hacerte feliz, para que se
deje de vagas meditaciones y acuda a lo que importa. No sé qué agudo escritor ha comparado
al filósofo especulativo con un mulo que da vueltas a una noria, atado a ella por el diablo
de la metafísica, sacando agua que no bebe, y sin comer la abundante hierba y lozana hortaliza
que por todas partes le rodea. Pues peor es aún cuando el filósofo o el mulo, siguiendo la
pícara comparación, tiene una compañera y la lleva de reata, y no la deja pacer tampoco.

--Mi obligación y mi gusto es seguir a mi marido por dondequiera que vaya; así me lleve a un
desierto estéril como a la tierra de promisión. Por dicha, no creo que esté tan hundido en
inútiles ensueños, que desconozca la realidad de la vida.

--Mejor es así. Me alegro. Sin lisonja: me va siendo muy simpático tu marido. Tiene buena facha.
Se conoce que es pájaro de cuenta. Lo único que debiera reformar es el sombrero y los picos
del cuello de la camisa. Son enormes. ¿Por qué no haces que se los recorten un poco?

--Es un capricho. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07720</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>161134</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3303</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Want to share with me? Will you
help me to chair my gathering?

- I do not know if Braulio willing and able ...

- How not to love?

It seems affable, cheerful, good sir, and discreet. And recognize that their Women should
not always be stuck at home. When married with a child like you would
by all this.

No shock will take him.

- Yes ... it is true ...-- Beatriz said - but Braulio has compelling reasons. Why I feel ashamed
to say to you? We are poor ... How do you spend on clothes? ...

- And why the costumes? In my house ... We confidently ... You can go as you ... now, less luxurious
yet ... and until the work can take you there ... You'll see how you get distracted there at
night. Your sister will be distracted too, because they provided chickens home their age and
will know more when she goes. As for your husband ... is not a requirement indispensable to accompany
you always. That would be ridiculous for several reasons, because it would suspect he was a zealous
suspicious, which would be in contempt of yours, or because it would presume that was a man incapable
bare, he had no business in what used, but in Finally, even when
your husband was often at my house, I am certain that, far from weigh
is happy.

There are quite a few subjects of their position.

Would be released, win friends and talk policy, finance, science, everything, looking so much
to say that you know ... and until the present, that is in peace and without getting angry, it has
not helped. You confess it ... you are not very lucid.

- We are pleased ... and do not want more.

- That is a virtue ... but sterile.

When no goal is not reached. It must suck all ... For you see my
husband ... And I'll introduce you ... Not worth the twentieth part
of your Don Braulio.

And yet ... how do you know wits!

... It is a gyrfalcon ... I speak to you from the heart in hand.

It is necessary that we remove your husband of limbo in which they
live.

It has elements ... Why not to use them? To a philosopher, contempt of the world and its vain
pomp, would have done better not to marry a bud like you.

- What? I loved her so much!

- Too bad you did not love you out! Who does not instill love?

You, however, grateful ...

- Not just grateful ... love too ...

- So, have you loved a lot?

- And I love him still.

- His great talent seduced you: two reasons
to use it in making you happy, so that vague musings stop and see
what matters. I do not know what a writer has compared acute speculative
philosopher with a mule that turns a wheel, attached to it by the
devil metaphysics, drawing water not drinking and not eating the abundant
grass and fresh vegetable that everywhere around you. Well, even worse
when the philosopher or the mule, following the mischievous comparison,
has a partner and rope leads, not left to graze either.

- My duty
and my taste is to follow my husband wherever he goes, so take me
to a barren desert as a land of promise. For that, I do not think
that is so deep in futile dreams, that ignores the reality of life.

-
Best case. I'm glad. Without flattery, I will be very nice your husband.
It has good looks. Is known to be bird counts. The only thing that
should be reformed is the hat and the peaks the collar. Are enormous.
Why not make the cut that a bit?

- It's a whim</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>