<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02112</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>30841</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>772</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Se levantó del banco en que
trabajaba, y se acercó con las manos a la espalda, en ademán de entregarse.

El movimiento de avance por parte del prófugo determinó otro opuesto por parte del perseguidor,
que le fue fatal. Grande, como se ha dicho, era el desnivel de la calle, y había además detenida
entonces a la puerta de la zapatería una volante alquilona que obstruía el paso. Para hacer
campo, Tondá, ya desmontado, retrocedió corto trecho; descuido éste de que se aprovechó en
el instante el astuto cocinero, para metérsele dentro y abrirle el vientre de lado a lado con
el mismo trinchete de que se servía para las reparaciones de la suela de los zapatos. Herido
y todo el heroico Tondá, persiguió al asesino, cayendo exánime a poco andar en medio de la
honda calle.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00376</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>236059</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>687</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Rose from the bench that worked,
and walked with his hands behind his back, in a gesture of surrender.

The forward motion of the fugitive determined by another opposed by the pursuer, which was fatal.
Grande, as mentioned, was the slope of the street, and was also arrested then the door of a
flying shoe alquilones blocking the road. To field, Tonda, and dismounted, fell short distance,
neglect him that was exploited in The moment the cunning cook, to splinter inside and open the
belly from side to side the same utility knife that was used for repairing the soles of shoes.
Injured and all the heroic Tonda, pursued the murderer, falling lifeless to just ride through
honda street</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>