<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>322605</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1909</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Qué podía hacer allá?... Repugnábanle estas diversiones, en las que su presencia
de forastero parecía despertar cierta molestia entre los payeses. Aquellas gentes preferían
verse solas. ¿Iba él a bailar con una atlota a sus años y con su aspecto malhumorado que infundía
respeto y frialdad?... Tendría que permanecer con Pep y otros, aspirando el olor del tabaco
de pota, hablando de la almendra y del miedo a que se helase, esforzándose por abatir su pensamiento
al nivel del de estas gentes.

Al fin se decidió a ir al pueblo. Tenía miedo a la soledad. Antes que pasar solo el resto de
la tarde, prefería la conversación lenta y monótona de las gentes simples, una conversación
refrescante, como él decía, que no le obligaba a reflexionar y dejaba su pensamiento en dulce
calma animal.

Cerca de San José vio la bandera española flotando sobre el tejado de la alcaldía, y llegaron
a sus oídos los golpes secos del parche del tamboril, el bucólico gorjeo de la flauta y el
repiqueteo de las castañolas.

El baile era frente a la iglesia. La gente joven formaba grupos, de pie, cerca de los músicos,
que ocupaban silletas bajas. El tamborilero, con su redondo instrumento acostado en una rodilla,
golpeaba el parche cadenciosamente, mientras su compañero soplaba en la larga flauta de madera,
adornada con tallas de primitiva rudeza hechas a cuchillo. El Capellanet repicaba las castañolas,
enormes como las conchas que cogía en la playa el tío Ventolera.

Las atlotas, agarradas del talle o apoyadas unas en los hombros de otras, miraban con virtuosa
hostilidad a los mozos, que se pavoneaban en el centro de la plaza, las manos metidas en el
cinto, el ancho castoreño echado atrás para dejar al descubierto las rizos de su frente, el
cuello envuelto en bordado pañuelo o corbata de cintas, y las alpargatas de inmaculada blancura
casi ocultas por la boca del pantalón de pana en forma de pata de elefante.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00629</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6035</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1754</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> What could he do there? ... Repugnábanle these diversions, where their presence a stranger
seemed to cause some discomfort among the peasants. These people preferred be alone. Was he
dancing with a atlota at his age and appearance who instilled grumpy respect and coolness? ... Would
have to stay with Pep and other, breathing in the smell of snuff of drinking, talking about
the kernel and the fear of being helase, striving to bring down his thoughts the level of these people.

At
last he decided to go to town.

I was afraid of being alone. Before passing only the rest of afternoon, he preferred the slow
and monotonous conversations of people simple conversation refreshing, as he said, that forced
him to reflect and let in fresh your thinking quiet animal.

Near San Jose saw the Spanish flag floating above the roof of the hall, and reached their hearing
thuds of the drum patch, the bucolic chirping flute and peal of castañolas.

The ball was opposite the church. Young people formed groups, standing near the musicians, occupied
by low saddles. The drummer, with his round instrument lying on one knee, beat rhythmically patch,
while his companion was blowing in the long wooden flute, adorned with carvings of primitive rudeness
made knife. The Chaplain rang the castañolas, enormous as the shells on the beach grabbed the guy
Guster.

The atlotas, clutching the waist or shoulders supported each other, looked virtuous hostility
to the waiters, who strutted in the center of the square, his hands in the belt, the width
beaver pushed back to expose the curls of her forehead, neck wrapped in embroidered handkerchief
or tie ribbons, and the immaculate white sandals almost hidden by
the mouth of corduroy pants in the form of elephant foot</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>