<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>326569</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2948</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Balbuceando, entonces, palabras entrecortadas,
llevose ambas manos al rostro. Aquellos instantes fueron solemnes. El insulto flotaba irreparable,
y parecía hacerse oír, otra y otra vez, en el silencio. El Canónigo musitaba, gemía, suspiraba,
con el rostro cubierto. Por fin, bajando las manos, embozose con furia, y, después de buscar
la salida como un ciego a lo largo del muro, desapareció de la cuadra, dando con el pie, hacia
atrás, un terrible portazo.

Ramiro sintió que todo su maquinal apegamiento hacia aquel hombre acababa de trocarse en súbito
rencor. La crispada y hostil actitud, que aún conservaba, suscitábale nuevos impulsos de odio
contra su víctima.

Cuando comenzó a serenarse, dijo en voz alta, sentándose en el sillón:

--¡No he menester de él, ni de nadie!

II

Pocos días para Avila más tristes que aquel lunes, 17 de febrero de 1592. La ciudad despertó
en una expectativa siniestra. El horror del suplicio inminente parecía flotar por todas partes
mezclado a la niebla de la mañana.

En medio del Mercado Chico se levantaba un gran cubo negro, el cadalso; y las ráfagas del Norte
sacudían contra el esqueleto de pino la bayeta patibularia. Fúnebres ministros de justicia
se agitaban en derredor. A eso de las diez trajeron el bufete, los candelabros, el crucifijo.
Más tarde los mozos del verdugo vinieron con el tajo y las dos negras almohadas para el reo.
La llovizna caía por momentos, fina, glacial.

El tráfago de todos los días comenzaba; pero los vecinos iban y venían más graves que de costumbre,
coceando la nieve de la víspera. Algunos hablaban misteriosamente al encontrarse; otros discutían
en los mesones con insólita nerviosidad sin alzar demasiado la voz, pero arrufando el hocico
y tomándose a veces las partes viriles con toda la mano, para dar más vigor a sus bravatas
y juramentos.

Con sus puertas y ventanas sin abrir, los caserones de la nobleza tenían el aspecto de rostros
patéticos y enmudecidos. Aspirábase en el aire ese espanto, ese asco de muerte judicial que
anonada la razón; y una sombra de infamia envolvía a Avila entera. El más altivo de sus caballeros
iba a ser ajusticiado en nombre del Rey. No hubiera sido mengua mayor arrasar las ochenta y
ocho torres, que esperaban ahora, con extraña lividez, la rotura de aquella cerviz, donde parecía
haberse encarnado la fiereza de la muralla.

Corrió la voz de que, a las dos de la tarde, don Diego sería sacado de la Alhóndiga. Aquel
edificio correspondía como prisión a los nobles y se levantaba entre la torre del Homenaje
y la del Alcázar, por la parte de afuera, frente al Mercado Grande. Cuando Ramiro llegó ante
el blasonado frontis, los empleados de la justicia regia y comunal se aglomeraban y zumbaban
como moscas a uno y otro lado del portalón y en torno a la fuente; mientras las cofradías y
las órdenes esperaban, en larga hilera, desde la plaza del Mercado hasta más allá del convento
de Santa María de Gracia. Los monjes rezaban. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>215327</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2637</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Babbling, then broken words, She took both hands
to the face. Those moments were solemn. The floating irreparable insult, and appeared to be heard,
again and again, in silence. Canon muttering, moaning, sighing, with their faces covered. Finally,
hands down, embozose with fury, and, after searching out like a blind man along the wall, disappeared
from the block, giving the foot, to ago, a terrible bang.

Ramiro felt all its mechanical attachment to this man had just bartered in sudden rancor. The tense
and hostile attitude, which still retained, new impulses of hatred suscitábale against his victim.

When
he began to calm down, "he said aloud, sitting on the couch:

- I
did not need him, or anyone!

II

Avila few days to more sad that this Monday, February 17, 1592.

The city awoke in a sinister expectation. The horror of imminent execution by all parties seemed
to float mixed with the morning mist.

Chico Market Amid stood a large black cube, the scaffold, and gusts North shake against the squeegee
pine skeleton gallows. Funeral justice ministers were moving around. At ten o'clock brought
the firm, the chandeliers, the crucifix. Later the boys from the executioner came to the site
and the two black pillows for the defendant. The rain fell at times thin ice.

The drudgery of every day began, but the neighbors came and went more severe than usual, kicking snow
on Wednesday. Some spoke mysteriously found, others discussed mesons in unusual nervousness without
raising too loudly, but sheer muzzle and sometimes taking manly parts with the whole hand, to
give more force to his bullying and swearing.

With no open doors and windows, the houses of the nobility had the appearance of faces pathetic
and muted. We aimed in the air that fear, that death disgust court overwhelms reason, and a
shadow of disgrace enveloped the entire Avila. The proudest of his knights was to be executed on behalf
of the King. No further decline would have been eighty-sweep eight towers, waiting now, with
strange pallor, the rupture of that neck, which seemed have embodied the fierceness of the wall.

Word
spread that, at two in the afternoon, Don Diego would be pulled out
of the Corn Exchange.

That building as a prison was for the nobles and rose from the Keep and the Alcazar, on the
outside, opposite the Mercado Grande. When Ramirez came to the facade emblazoned, employees
of royal justice and community thronged and buzzing like flies on either side of the gate and
around the source, while the fraternities and orders waiting in long line, from Market Square
to beyond the convent Santa Maria de Gracia. The monks prayed.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>