<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02474</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>28959</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2315</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El tío, sin comprender la ironía, le miró con desprecio.

--Vaya, veo que vienes tan ignorante como has ido... Te aguardo para cenar.

--No me aguarde usted, tío--contestó Gonzalo, que ya estaba lejos.--Quizá no cene.

Y sin tomar carrera, pero con extraña velocidad, gracias a sus descomunales piernas, salvó
las calles, alumbradas por algunos raros faroles de aceite, en dirección al teatro. Cualquiera
que le tropezase en aquella hora le diputaría por un inglesote de los muchos que llegan a Sarrió
mandando barcos unas veces, otras a reconocer cotos mineros o a montar alguna industria. Su
estatura colosal, su corpulencia, no son los signos característicos de la raza española, siquiera
nos hallemos en una de las provincias del Norte. Luego, aquel gabán tan largo, las botas de
tres suelas, el sombrero de forma exótica, denunciaban claramente al extranjero. Pues mirándole
al rostro acababa de completarse la ilusión, porque era blanco y terso y adornado con larga
barba rubia, los ojos azules, o más propiamente garzos, al igual de los que se ven casi sin
excepción en las razas septentrionales. Aprovechemos los cortos momentos que nos quedan antes
que llegue al teatro para proporcionar al lector algunos datos biográficos acerca de este mancebo.

La familia de las Cuevas a la cual pertenece, venía siendo de gigantes y marinos, desde tiempo
inmemorial. Marino había sido su padre, marino su abuelo, marinos sus tíos, y marinos también
los hijos de éstos. Gonzalo quedó huérfano de padre y madre cuando no contaba ocho años de
edad, dueño de una fortuna no despreciable, administrada por su tío y tutor don Melchor, en
cuyo poder y guarda le dejó el padre al morir. Bien quisiera el viejo marino que su pupilo
continuase la no interrumpida tradición del linaje de las Cuevas en cuanto a la carrera. Para
despertarle la afición o inclinarle a la marina, le compró una preciosa balandra donde ambos
se paseaban por las tardes o salían de pesca.

Pero todos los propósitos del buen caballero se estrellaron contra las aficiones terrestres
de su sobrino. De la mar no le gustaban a éste más que los peces; pero aderezados ya y humeando
en medio de la mesa. Todavía transigía, no obstante, con la caldereta merendada allá en algún
recodo de la costa, sentado sobre una peña donde manase agua fresca potable. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05379</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>24793</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2014</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The guy, without realizing the irony, he sneered.

- Oh, I see you so ignorant as you went ... I am looking for dinner.

- I wait for you, man - said Gonzalo, who was already far .-- It may not have dinner.

And without taking race, but with unusual speed, thanks to his huge legs, saved the streets,
lit by some rare oil lamps in the theater. Any you stumble in that hour you inglesote diputaría by
the many who come to Sarrió sometimes sending ships, other mining concessions to recognize
or mount any industry. His colossal stature, big man, are the hallmarks of the Spanish race, even
we are in one of the northern provinces. Then, that so long coat, boots three soles, hat exotic
form, clearly denounced abroad. Well, looking at him Face had just completed the illusion,
because it was white and smooth and decorated with long beard, blue eyes, hazel or rather, as
those who are almost except in the northern breeds.

Seize the short time remaining before us you get to the theater to provide the reader with some
biographical information about this young man.

The Cuevas family to which it belongs, came to be giants and marine, from time immemorial. Marino
had been his father, his grandfather ocean, marine uncles, and also marine their children.
Gonzalo lost his father and mother when it was eight years old owner of a not inconsiderable
fortune, managed by his uncle and guardian, Don Melchor, in whose power and save his father
left him to die.

Well like the old sailor who your ward continue the uninterrupted tradition of the lineage
of the Caves in the race. To hobby or tip you wake to the Navy, bought a beautiful sloop where
both walked out in the evenings or fishing.
But all the good knight purposes crashed into the ground hobbies
of his nephew. From the sea did not like him more than fish, but seasoned
and steaming and in the middle of the table. Still compromised, however,
with a light snack stew there somewhere bend of the coast, sitting
on a rock where Manase fresh drinking water</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>