<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10370</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>31444</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1979</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
La tomó en sus manos rápidamente, no tardando en reconocer la letra de Melisa. Parecía estar
escrita en una hoja arrancada de un viejo libro de notas, y al efecto de evitar alguna indiscreción
sacrílega, estaba cerrada con seis obleas rotas. Abriéndola casi tiernamente, el maestro leyó
lo siguiente:

«Honorable señor: Cuando lea esto, habré huido, para nunca más volver. ¡Jamás, jamás, jamás!
Puede usted regalar mis abalorios a María Juanita, y mi Orgullo de América (un cromo pintarrajeado
de una caja de tabaco) a Florinda Flanders. Pero le encomiendo no dé nada a Sofía Morfeo. No
lo haga por lo que más quiero. ¿Sabe usted cuál es mi opinión sobeo ella? Pues, ésta: Que es
detestable. Esto es todo, y nada más por hoy de su respetuosa servidora,--Melisa Smith.»

Después de haber leído esta extraña epístola, el maestro quedó meditabundo, hasta que la luna
alzó su brillante faz por encima de los montes e iluminó el camino que conducía a la casa escuela,
camino endurecido con el ir y venir de los menudos pies de los educandos. Enseguida, más satisfecho,
hizo trizas la misiva y esparció por el suelo los pequeños pedazos.

Al día siguiente, al amanecer, se levantó rápidamente, abriose camino al través de los helechos
a modo de palmeras, y del espeso matorral del pinar, asustando a la liebre en su madriguera
y despertando la malhumorada protesta de algunos grajos calaveras, que al parecer habían pasado
la noche en orgía; así llegó a la selvática cumbre donde una vez había hallado a Melisa. Encontró
allí el derribado pino de enlazadas ramas, pero el trono estaba vacío. Acercose más, y algo
que parecía ser un animal asustado, moviose por entre las crujientes ramas del árbol y corriose
hacia arriba de los extendidos brazos del caído monarca, y amparándose en algún follaje amigo.
El maestro, subiendo al viejo asiento, encontró el nido caliente aún, y mirando a lo alto hacia
las enlazadas ramas, se halló con los ojos negros de Melisa. Se miraron en suspenso. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03289</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>3063</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1973</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Quickly
he took the letter in his hands at which he soon recognized Melissa's handwriting. It seemed written
on a leaf that had been torn from an old notebook with the effect of preventing any sacrilegious indiscretion,
it was closed with six wafers.

Opening it almost tenderly, the teacher read the following: "Honoroable Sir: As you read this,
I will have fled, never to return. Never, never, never! Can you give my beads to Mary Jane and my
Pride of America (a chrome defaced snuff box) to Florinda Flanders? Alhough, I do not have anything
to give to Sophia Morpheus. You know I do it for what I love most. Do you know what sovereign
means in my opinion: Well, this: That it is detestable.

That is all, and nothing more freom your respectful servant today - Melissa Smith." Having read this
strange letter, the teacher was thoughtful. He waited until the moon raised his bright face above the
mountains and lit the path that led to the home school, hard bent
with the comings and goings of small feet of the learners and then
he was more satisfied as he tore the letter into small pieces and
scattered it on the ground.

The next day, at dawn, he rose quickly, the road opening through
ferns that seemed like palms, while through the dense thicket of pine
forest, his approach scared the rabbit into its burrow and aroused
the protest of some grumpy crows, who had been up all night.

He then reached the summit where the jungle once found Melissa. There he found downed pine branches
but an empty throne. He approached the area again, looking something like a frightened animal amid the
crisp pines. He hastened away from the tree branches and looked up into the extended arms of
the fallen monarchy but now with his reliance placed on any of the foliage there as if it were a friend.
As he, the teacher, climbed to the old nest, it was still warm, and as he looked upward with his darkened
eyes to the linked branches, that seemed to be on hold, he beheld Melissa.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>