<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05966</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23144</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1904</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Al fin
se atrevió a decir:

--¿No baila V.?

--Si V. no me hubiese entretenido hasta ahora ya estaría dentro del corro--contestó poniéndose
serio.

--¡Yo!--exclamó la niña inmutándose.

--Sí; usted.--Miguel soltó al decirlo una carcajada.--No haga V. caso: nunca he soñado en bailar;
pero menos ahora que me encuentro en tan agradable compañía.

La chica estaba tan asustada todavía, que no supo dar las gracias. Adivinando su inquietud
nuestro joven, prescindió de las bromas habituales en él y comenzó a tratarla con más respeto.
Enterose con amabilidad de los pormenores de su vida y fue poco a poco ganando su confianza,
haciéndola hablar con más desembarazo.

Pero el baile se había deshecho. Algunas jóvenes se fueron para sus casas; otras, y con ellas
algunos galanes, vinieron a sentarse delante del estanquillo, para lo cual doña Rosalía les
consintió sacar más sillas y un banco largo. Miguel permaneció sentado junto a Maximina.

--Saque V. la guitarra, doña Rosalía--dijo una de las muchachas.

--¿Va a cantar Juanito?

Juanito era el piloto del vapor donde nuestro joven había llegado. Era andaluz y muy conocido
en Pasajes.

En cuanto vino la guitarra, comenzó a alegrar la tertulia con playeras, polos y sevillanas.
Miguel, con gran sorpresa de las jóvenes hermosas que allí había, echándose hacia atrás en
la silla, principió a hablar al oído a Maximina. ¿Qué le decía? Nada; tonterías: que lo estaba
pasando muy agradablemente; que era una chica muy simpática; que se alegraba de haber venido
a parar a su casa, etc. Maximina, más sorprendida que confusa, escuchaba sonriendo aquella
música tan nueva para ella (la de Miguel, no la del piloto). Nuestro joven pasaba el rato del
mejor modo que podía, esperando la hora de irse a la cama.

--¿Por qué no se sienta V. al lado de Paulina?--le preguntó la niña.

--¿Quién es Paulina?

--Aquella chica tan hermosa que está cerca de la puerta.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07997</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>357292</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1680</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> At last
dared to say:

- Do not dance V.?

- If V I had fun so far and would be within the circle - said getting
seriously.

- Yo! - Said the girl calmly.

- Yes, you .-- Miguel released
to say it Do not laugh .-- V. case: I never dreamed of dancing; but
less now that I am in such good company.

The girl was so frightened yet, he did not know thank you. Guessing concern our young, dispensed
with the usual jokes and began to treat him with more respect. Enterose gently on the details
of his life and was slowly gaining confidence, making it speak more disengage.

But the ball was crushed. Some young people left for their homes, others, and with them some leading
men, came to sit in front of the tobacconist, for which they Dona Rosalia consented to get
more chairs and a long bench. Miguel sat next to Maxi.

- Remove V. guitar, Dona Rosalia - said one of the girls.

- Will
you sing Johnny?

Juanito was the pilot of steam where our young man had arrived. It was well-known Andalusian
in Pasajes.

As came the guitar, began to brighten up the conversation with T-shirts, polo shirts and flamenco
dancers. Miguel, to the surprise of beautiful girls that were there, leaning back in the chair,
began to speak to the ear Maximina. What do you say? Nothing, nonsense: it was going very nicely,
it was a very nice girl, she was glad to have come to stop his house,
etc. Maximina, more surprised than confusing, listened with a smile
that music so new to it (Michael, not the pilot).

Our youth spent time in the best I could, waiting for time to go
to bed.

- Why not feel V. Paulina next? - asked the girl.

- Who
is Paul?

- That girl so beautiful that it is near the door.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>