<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08173</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>33531</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4257</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pero ese vínculo ¿dónde hallarle? ¿de qué casta era?... ¡Quién sabe los espacios que
recorrí entonces con la imaginación enardecida y visionaria! En este viaje veloz y disparatado
no hallé momento de tranquilidad ni de reposo, porque todo me parecía mal para hacer un alto
de respiro... hasta que di en la más peregrina de las ocurrencias. Pero ya tenía siquiera una
hipótesis en que detener el discurso fatigado. Pues a ello, y con toda la minuciosidad escrupulosa
de quien, como yo, medita en asunto tan grave como aquél por vez primera en su vida. Elevé
los pensamientos por encima de las enriscadas barreras del valle, y le llevé lejos, muy lejos
de Tablanca; cerré los ojos, acudí a los repuestos de la memoria, y fui extrayendo de ella
una verdadera legión de imágenes, a las que hice desfilar después, una a una, por delante de
mí. Cuando hubo pasado la última figura de esta bizarra procesión, volví con el pensamiento
a las montunas realidades de Tablanca... y me llevé las manos a la cabeza, como quien se percata
de que ha estado colmándola de disparates para obtener ideas salvadoras. Apagué la linterna
de mis cavilaciones y, ¡oh sorpresa!, con el último rayo de su luz vi pasar rápidamente por
los términos ofuscados de la imaginación, una nueva e inesperada imagen que parecía llevar
en sí la virtud de resolver todas las dificultades del conflicto. Pero... Y acabé por hacerme
cruces y echarme a reír.

Riéndome estaba aún cuando entró Neluco.

--Así me gusta verle a usted--me dijo--, y no con la triste catadura de estos días atrás.

--Pues a ella volveremos, amigo Neluco--le respondí--, si Dios no hace el milagro que le pido.

--Sin embargo, usted se reía ahora...

--La risa del conejo...

--No insisto--repuso el médico--, porque no quiero que me tenga usted por imprudente; pero
le aseguro que, sin ese temor, más de dos veces le hubiera preguntado, en estos últimos días,
por los motivos de un desaliento que no ha podido usted disimular.

Despertaba esta declaración de Neluco la idea, no dormida enteramente en mí, de confesarme
con él, como Facia se había confesado conmigo. Podía esperar mucho de los consejos de su experiencia,
y, en último caso, el alivio que da en las apreturas del ánimo el recurso de departir sobre
ellas con un amigo de buen entendimiento.

--Precisamente--le respondí armándome de resolución--, tenía yo grandes deseos de echar un
párrafo con usted sobre los mismos particulares. Conque, ahora o nunca.

Cerré la puerta de mi gabinete, sentámonos los dos con la mesita entre ambos, y comencé a hablarle
de esta manera:

--Ha de saber usted, amigo Neluco, que desde que volvieron a reinar el orden y el silencio
en esta casa, después de muerto y sepultado mi tío, yo no sé en qué invertir las horas que
me sobran dentro de ella... Me parecen interminables, no veo el modo de mejorarlas y me asusta
lo porvenir con una perspectiva semejante. Esta es la verdad de lo que me sucede; le tengo
a usted por buen amigo, y a usted se la declaro.

--¿Para qué?--me preguntó el médico, muy serenamente, después de contemplarme en silencio unos
instantes.

--Por lo pronto--le respondí--, para que usted la conozca, y después, para que, si lo tiene
a bien, me ayude con su autorizado consejo.

--¿A qué?--volvió a preguntarme con la misma serenidad de antes.

--¡Pues me gusta la ocurrencia, caramba!--exclamé yo un tanto picado por aquel modo de acorralarme,
que se parecía mucho a una broma algo pesada--. ¿Qué se entiende aquí por ayudar a un hombre
que perece en el fondo de un precipicio?

--Perdone usted--replicó el médico--; pero o yo no estoy en mis cabales, o el caso que me cita
por ejemplo, no es aplicable enteramente al caso particular de usted. El que se halla en el
fondo de un precipicio, no puede tener otro deseo que el de salir y alejarse de él; y a usted,
en la situación en que hoy se encuentra, se le puede servir de dos maneras: ayudándole a salir
de ella, o trabajar para hacérsela soportable y hasta divertida. Ahora usted dirá de cuál de
estos dos extremos se trata.

--Del que mejor le parezca a usted--le dije--, o de los dos juntos... En fin, póngase usted
en mi caso, y hábleme con franqueza.

--Pues con franqueza le digo--repuso el médico que no me extraña lo que le sucede a usted.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01829</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>418</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3758</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> But this link where to find him? What breed was it? ... Who knows the spaces then walked
to the angry and visionary imagination! In this fast and crazy ride I found no quiet time or rest,
because everything seemed wrong to make a high Respite ... until I found the most singular of
occurrences. But it was even a assumptions on which to conclude the analysis fatigued. As a result,
and with all the scrupulous detail of whom, as I meditate on that matter as serious as the first time
in his life. I raised thoughts over the barriers craggy valley, and carried him far, far away
of Tablanca, closed my eyes, I went to the parts of memory, and was extracting from it a legion
of images, which I later paraded one by one, ahead of me. When he had spent the last figure
of this bizarre procession returned to the thought the realities of Tablanca montunos ... and
I put my hands to his head as he realizes that has been filling it with nonsense ideas for
saving. I turned off the flashlight of my thoughts and, oh surprise, with the last ray of light
I saw her breeze through obfuscated terms of imagination, a new and unexpected image that seemed
to have itself the power to resolve all the difficulties of conflict. But ... And I ended up
making me crosses and to laugh.

Was still laughing when he came Neluco.

- So I like to see you -
I said - and not with the degustation of these sad days ago.

- For
her return, Neluco friend - I said - if God does the miracle that
I ask.

- However, you laugh now ...

- Laughing Rabbit ...

- I do
not insist - said the doctor - because I do not want to have you by
reckless, but I assure you, without that fear, more than twice had
asked him in recent days on the grounds of a disappointment that you
could not hide.

Woke up this statement Neluco the idea, not entirely asleep on me,
to confess with him as Facia had pleaded with me.

Could expect much from the advice of your experience, and, ultimately,
the relief given in the crush of departing spirits of the resource
them with a good understanding friend.

- Exactly - I said armándome
resolution - I had a great desire to have a paragraph with you on
these individuals.

So, now or ever.

I closed the door of my cabinet, sentámonos the two with the table between them, and began to
speak as follows:

- You must know, friend Neluco that since returning to the rule of order and silence in this house after
my uncle died and was buried, I do not know where to invest the hours I have plenty in it ...
I seem endless, do not see how to improve them and it scares me the
future with a similar perspective.

This is the truth of what happens to me, will I have to your good friend, and you declare
it.

- Why? - I asked the doctor, very quietly, after a silent contemplation
moments.

- For now - I answered - so that you know, then, that, if
any kindly assist me with his authoritative advice.

- What? - Ask
me again with the same serenity as before.

- Well, I like the occurrence,
gee - I cried a little bit by that way of cornering, that looked very
much like a joke rather heavy -.

What is meant here to help a man perishing in the bottom of a cliff?

- Excuse me - "the doctor - but either I'm not in my right mind, or the case I quoted for example,
is not entirely applicable to your particular case. Which is in the bottom of a cliff, can
have no other desire than to go out and get away from him and you,
in the situation today is, you can serve in two ways: helping out
it, or go for a test work bearable and even fun.

Now you tell which of these two extremes is.

- The best seems to you - I said - or both together ... In order to please you in my case, tell
me frankly.

- Well, frankly I say - said the doctor not to wonder what happens to you.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>