<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07190</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>109072</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1912</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
En seguida Bolivar dicto algunas disposiciones para la prosecucion de la campana, y el 24 salio
con direccion a Guasdualito, satisfecho de haber abierto los cimientos de la para el tan deseada
Republica colombiana.

CAPITULO IX

Principios del ano 1820.--Proposiciones de paz.--Resultado de las negociaciones.--Momentos
de esperanza por la forma politica que la Espana ha adoptado.--Estipulacion de un armisticio.--Entrevista
de Morillo y Bolivar.--El general espanol se retira del mando.--Don Miguel de la Torre.--Estado
de los asuntos del Peru.--Acantonamientos militares.--Ruptura de las hostilidades.--Batalla
de Carabobo.--Sucesos que siguieron.--Tributo rendido al vencedor.--Entrada de Bolivar en Caracas.--Conquistas.--Estado
prospero de la causa de la libertad.--Desgracia de la expedicion de Urdaneta contra Quito.--Sucre
toma el mando de ella.--Preparase para la nueva campana.--Acciones de Yaguada y Riobamba.--Armisticio
acordado por Aymeric.

Fernando VII acababa de jurar en Cadiz la Constitucion de 1812, y a fines de Marzo Morillo
recibia esta noticia proponiendose, segun manifiesto fecha 11 de Abril, el restablecimiento
de la paz por medio de una reconciliacion fraternal entre Espana y la Republica de Colombia.
En su consecuencia, el 7 de Junio de 1820 el jefe espanol proclamaba el Codigo de la monarquia
espanola en Caracas, solicitando en seguida una suspension de hostilidades de los caudillos
patriotas, mientras se entablaban las negociaciones necesarias entre su gobierno y el Congreso.

Nada consiguio con esta gestion, porque los patriotas contestaron: "que solo podrian acceder
cuando las ordenes partieran de la legitima autoridad por ellos reconocida."

En vano se dirigio despues al Congreso y particularmente a Bolivar, quien como el caso requeria
hizo una convocatoria extraordinaria, en la cual, con toda dignidad y entereza, fueron rechazadas
las proposiciones de Morillo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08882</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>246791</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1704</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Bolivar
then dictated some provisions for the prosecution of the bell, and 24 came with destination Guasdualito,
pleased to have opened for the foundations of the much desired Republic of Colombia.

CHAPTER IX

Beginning of the year 1820 .-- Selection of peace negotiations .-- .-- Results Moments of hope for a policy
that Spain has adopted the Stipulation of an armistice .-- .-- Interview Morillo and Bolivar .--
The Spanish general .-- command is removed from the Don Miguel de la Torre .-- State Peru affairs
of military cantonments .-- .-- .-- Rupture of hostilities Battle Carabobo events that followed .-- .-- .-- Tribute paid
to the winner input Bolivar in Caracas .-- Conquest .-- State thriving on the cause of freedom .--
Disgrace of the expedition .-- Sucre Quito Urdaneta against it takes over .-- Prepare for the new campaign
Yagua and Actions .-- .-- Armistice Riobamba Aymeric agreed.

Fernando VII had to swear in the Cadiz Constitution of 1812, and in late March Morillo received
the news proposed as shown on 11 April, the restoration of peace by a fraternal reconciliation
between Spain and the Republic of Colombia. In its turn, June 7, 1820 proclaimed the chief
Spanish monarchy Code Spanish in Caracas, requesting a suspension
of hostilities followed by warlords patriots, as they open the necessary
negotiations between his government and Congress.

Nothing got with this management, because the Patriots answered, "that could only access when orders
part of the legitimate authority they recognized. "
In vain then went to Congress and particularly to Bolivar, who, as
the case required made a special call, which, with dignity and fortitude,
were rejected Morillo propositions</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>