<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>458584</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16202</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Para doña
Luisa, la nación francesa era Lourdes. En las discusiones con su hermana y otras damas extranjeras
que pedían el exterminio de Francia por su impiedad, la buena señora resumía su opinión siempre
con las mismas palabras: «Cuando la Virgen quiso aparecerse en nuestros tiempos, escogió á
Francia. No será tan malo este país como dicen... Cuando yo vea que se aparece en Berlín, hablaremos
otra vez.»

Pero Desnoyers no estaba para recordar las ingenuas opiniones de su madre. Apenas se hubo instalado
en su hotel, junto al río, corrió á la gran hospedería convertida en hospital. Los guardianes
le dijeron que hasta la tarde no podría hablar con el director. Para entretener su impaciencia
paseó por la calle que conduce á la basílica, toda de barracones y tiendas con estampas y recuerdos
piadosos, que hacen de ella un largo bazar. Aquí y en los jardines inmediatos á la iglesia
sólo vió heridos convalecientes que guardaban en sus uniformes las huellas del combate. Los
capotes estaban sucios á pesar de los repetidos cepillamientos. El barro, la sangre, la lluvia,
habían dejado en ellos manchas imborrables, dándoles una rigidez de cartón. Algunos heridos
les arrancaban las mangas, para evitar un roce cruel á sus brazos destrozados. Otros ostentaban
todavía en los pantalones las rasgaduras de los cascos de obús.

Eran combatientes de todas armas y de diversas razas: infantes, jinetes, artilleros; soldados
de la metrópoli y de las colonias; campesinos franceses y tiradores africanos; cabezas rubias,
rostros de palidez mahometana y caras negras de senegaleses, con ojos de fuego y belfos azulados,
unos mostrando el aire bonachón y la sedentaria obesidad del burgués convertido repentinamente
en guerrero; otros, enjutos, nerviosos, de perfil agresivo, como hombres nacidos para la pelea
y ejercitados en campañas exóticas.

La ciudad visitada á impulsos de la esperanza por los enfermos del catolicismo se veía invadida
ahora por una muchedumbre no menos dolorosa, pero vestida de carnavalescos colores. Todos,
á pesar de su desaliento físico, tenían cierto aire de desenfado y satisfacción. Habían visto
la muerte de muy cerca, escurriéndose entre sus garras huesosas, y encontraban un nuevo sabor
á la alegría de vivir. Con sus capotes adornados de condecoraciones, sus teatrales alquiceles,
sus kepis y sus gorros africanos, esta muchedumbre heroica ofrecía sin embargo un aspecto lamentable.
Muy pocos conservaban en ella la noble vertical, orgullo de la superioridad humana. Avanzaban
encorvados, cojeando, arrastrándose, apoyados en un garrote ó en un brazo amigo. Otros se dejaban
empujar tendidos en los carritos que habían servido muchas veces para conducir los enfermos
piadosos desde la estación á la gruta de la Virgen. Algunos caminaban á ciegas, con los ojos
vendados, junto á un niño ó una enfermera. Los primeros choques en Bélgica y en el Este, media
docena de batallas, habían bastado para producir estas ruinas físicas, en las que aparecía
la belleza varonil con los más horribles ultrajes... Estos organismos que se empeñaban tenazmente
en subsistir, paseando bajo el sol sus renacientes energías, sólo representaban una exigua
parte de la gran siega de la muerte. Detrás de ellos quedaban miles y miles de camaradas gimiendo
en los lechos de los hospitales y que tal vez no se levantarían nunca. Millares y millares
estaban ocultos para siempre en las entrañas de una tierra mojada por su baba agónica, tierra
fatal que al recibir una lluvia de proyectiles devolvía como cosecha matorrales de cruces.

La guerra se mostró á los ojos de Desnoyers con toda su cruel fealdad. Había hablado de ella
hasta entonces como hablamos de la muerte en plena salud, sabiendo que existe y que es horrible,
pero viéndola tan lejos... ¡tan lejos! que no infunde una verdadera emoción. Las explosiones
de los obuses acompañaban su brutalidad destructora con una burla feroz, desfigurando grotescamente
el cuerpo humano. Vió heridos que empezaban á recobrar su fuerza vital y sólo eran esbozos
de hombres, espantosas caricaturas, andrajos humanos salvados de la tumba por las audacias
de la ciencia: troncos con cabeza que se arrastraban por el suelo sobre un zócalo de ruedas,
cráneos incompletos cuyo cerebro latía bajo una cubierta artificial, seres sin brazos y sin
piernas que descansaban en el fondo de un carretoncillo como bocetos escultóricos ó piezas
de disección, caras sin nariz que mostraban, lo mismo que las calaveras, la negra cavidad de
sus fosas nasales. Y estos medio hombres hablaban, fumaban, reían, satisfechos de ver el cielo,
de sentir la caricia del sol, de haber vuelto á la existencia, animados por la soberana voluntad
de vivir, que olvida confiada la miseria presente en espera de algo mejor.

Fué tal su impresión, que olvidó por algún tiempo el motivo que le había arrastrado hasta allí...
¡Si los que provocan la guerra desde los gabinetes diplomáticos ó las mesas de un Estado Mayor
pudiesen contemplarla, no en los campos de batalla, con el entusiasmo que perturba los sentidos,
sino en frío, tal como se aprecia en hospitales y cementerios por los restos que deja tras
de su paso!... El joven vió en su imaginación el globo terráqueo como un buque enorme que navegaba
por la inmensidad. Sus tripulantes, los pobres humanos, llevaban siglos y siglos exterminándose
sobre la cubierta. Ni siquiera sabían lo que existía debajo de sus pies, en las profundidades
de la nave. Ocupar la mayor superficie á la luz del sol era el deseo de cada grupo. Hombres
tenidos por superiores empujaban estas masas al exterminio, para escalar el último puente y
empuñar el timón, dando al buque un rumbo determinado. Y todos los que sentían estas ambiciones
por el mando absoluto sabían lo mismo... ¡nada! Ninguno de ellos podía decir con certeza qué
había más allá del horizonte visible, ni adonde se dirigía la nave. La sorda hostilidad del
misterio los rodeaba á todos; su vida era frágil, necesitaba de incesantes cuidados para mantenerse;
y á pesar de esto, la tripulación, durante siglos y siglos, no había tenido un instante de
acuerdo, de obra común, de razón clara. Periódicamente, una mitad de ella chocaba con la otra
mitad; se mataban por esclavizarse en la cubierta movediza, flotante sobre el abismo; pugnaban
por echarse unos á otros fuera del buque; la estela de la nave se cubría de cadáveres. Y de
la muchedumbre en completa demencia todavía surgían lóbregos sofistas para declarar que este
era el estado perfecto, que así debían seguir todos eternamente, y que era un mal ensueño desear
que los tripulantes se mirasen como hermanos que siguen un destino común y ven en torno de
ellos las asechanzas de un misterio agresivo... ¡Ah, miseria humana!

Julio se sintió alejado de sus reflexiones por la alegría pueril que mostraban algunos convalecientes.
Eran musulmanes, tiradores de Argelia y de Marruecos. Estaban en Lourdes como podían estar
en otra parte, atentos únicamente á los obsequios de la gente civil, que los seguía con patriótica
ternura. Todos ellos miraban con indiferencia la basílica habitada por la «señora blanca».
Su única preocupación era pedir cigarros y dulces.

Al verse agasajados por la raza dominadora de sus países, se enorgullecían, atreviéndose á
todo, como niños revoltosos. Su mayor placer era que las damas les diesen la mano. ¡Bendita
guerra que les permitía acercarse y tocar á estas mujeres blancas, perfumadas y sonrientes,
tal como aparecen en los ensueños las hembras paradisíacas reservadas á los bienaventurados!
«Madama... Madama», suspiraban, poblándose al mismo tiempo de llamaradas sus pupilas de tinta.
Y no contentos con la mano, sus garras obscuras se aventuraban á lo largo del brazo, mientras
las señoras reían de esta adoración trémula. Otros avanzaban entre el gentío ofreciendo su
diestra á todas las mujeres. «Toquemos mano.» Y se alejaban satisfechos luego de recibir el
apretón.

Vagó mucho tiempo Desnoyers por los alrededores de la basílica. Al amparo de los árboles se
formaban en hileras las carretillas ocupadas por los heridos. Oficiales y soldados permanecían
largas horas en la sombra azul viendo cómo pasaban otros camaradas que podían valerse de sus
piernas. La santa gruta resplandecía con el llamear de centenares de cirios. La muchedumbre
devota, arrodillada al aire libre, fijaba sus ojos suplicantes en las sagradas piedras, mientras
su pensamiento volaba, lejos, á los campos de batalla, con la confianza en la divinidad que
acompaña á toda inquietud. De la masa arrodillada surgían soldados con vendajes en la cabeza,
el kepis en una mano y los ojos lacrimosos.

Por la doble escalinata de la basílica subían y descendían mujeres vestidas de blanco, con
un temblor de tocas que les daba de lejos el aspecto de palomas aleteantes. Eran enfermeras,
damas de la Caridad guiando los pasos de los heridos. Desnoyers creyó reconocer á Margarita
en cada una de ellas. Pero la desilusión que seguía á tales descubrimientos le hizo dudar del
éxito de su viaje. Tampoco estaba en Lourdes. Nunca la encontraría en esta Francia agrandada
desmesuradamente por la guerra, que había convertido cada población en un hospital.

Por la tarde, sus averiguaciones no obtuvieron mejor éxito. Los empleados escucharon sus preguntas
con aire distraído: podía volver luego. Estaban preocupados por el anuncio de un nuevo tren
sanitario. Continuaba la gran batalla cerca de París. Tenían que improvisar alojamientos para
la nueva remesa de carne destrozada.

Desnoyers volvió á los jardines cercanos á la gruta. Su paseo era para entretener el tiempo.
Pensaba regresar á Pau aquella noche: nada le quedaba que hacer en Lourdes. ¿Adonde dirigiría
luego sus investigaciones?...

Sintió de pronto un estremecimiento á lo largo de su espalda: la misma sensación indefinible
que le avisaba la presencia de ella cuando se reunían en un jardín de París. Margarita iba
á presentarse de repente como las otras veces, sin que él supiera ciertamente de dónde salía,
como si emergiese de la tierra ó descendiese de las nubes.

Después de pensar esto sonrió con amargura. ¡Mentiras del deseo! ¡Ilusiones!... Al volver la
cabeza reconoció la falsedad de su esperanza. Nadie seguía sus pasos: él era el único que marchaba
por el centro de la avenida. En un banco inmediato descansaba un oficial con los ojos vendados.
Junto á él, con la diáfana blancura de los ángeles custodios, estaba una enfermera. ¡Pobre
ciego!... Desnoyers iba á seguir adelante; pero un movimiento rápido de la mujer vestida de
blanco, un deseo visible de pasar inadvertida, de ocultar la cara volviendo los ojos hacia
las plantas, atrajeron su atención. Tardó en reconocerla. Dos rizos asomados al borde de la
toca le hicieron adivinar la cabellera oculta; los pies calzados de blanco fueron indicios
para reconstituir el cuerpo algo desfigurado por un uniforme sin coquetería. El rostro era
pálido, grave. Nada quedaba en él de los antiguos afeites, que le daban una belleza pueril
de muñeca. Sus ojos parecían reflejar lo existente con nuevas formas en el fondo de unas aureolas
obscuras de cansancio... ¡Margarita!

Se miraron largamente, como hipnotizados por la sorpresa. Ella mostró inquietud al ver que
Desnoyers adelantaba un paso. No... no. Sus ojos, sus manos, todo su cuerpo, parecieron protestar,
repelerle en su avance, fijarlo en su inmovilidad. El miedo á que se aproximase la hizo marchar
hacia él. Dijo unas palabras al militar, que continuó en el banco recibiendo sobre el vendaje
de su rostro un rayo de sol que parecía no sentir. Luego se levantó, yendo al encuentro de
Julio, y siguió adelante, indicándole con un gesto que se situase más lejos, donde el herido
no pudiera escucharles.

Detuvo su paso en un sendero lateral. Desde allí podía ver al ciego confiado á su custodia.
Quedaron inmóviles frente á frente. Desnoyers quiso decir muchas cosas, ¡muchas! pero vaciló,
no sabiendo cómo revestir de palabras sus quejas, sus súplicas, sus halagos. Por encima de
esta avalancha de pensamientos emergió uno, fatal, dominante y colérico.

--¿Quién es ese hombre?...

El acento rencoroso, la voz dura con que dijo estas palabras, le sorprendieron, como si procediesen
de otra boca.

La enfermera lo miró con sus ojos límpidos, agrandados, serenos, unos ojos que parecían libres
para siempre de las contracciones de la sorpresa y del miedo. La respuesta se deslizó con la
misma limpieza que la mirada.

--Es Laurier... Es mi marido.

¡Laurier!... Los ojos de Julio examinaron con larga duda al militar antes de convencerse. ¡Laurier
este oficial ciego que permanecía inmóvil en el banco como un símbolo de dolor heroico!...
Estaba aviejado, con la tez curtida y de un color de bronce surcada de grietas que convergían
como rayos en torno de todas las aberturas de su rostro. Los cabellos empezaban á blanquear
en las sienes y en la barba que cubría ahora sus mejillas. Había vivido veinte años en un mes...
Al mismo tiempo parecía más joven, con una juventud que irradiaba vigorosa de su interior,
con la fuerza de un alma que ha sufrido las emociones más violentas y no puede ya conocer el
miedo, con la satisfacción firme y serena del deber cumplido.

Contemplándole sintió al mismo tiempo admiración y celos. Se avergonzó al darse cuenta de la
aversión que le inspiraba este hombre en plena desgracia y que no podía ver lo que le rodeaba.
Su odio era una cobardía; pero insistió en él, como si en su interior se hubiese despertado
otra alma, una segunda personalidad que le causaba espanto. ¡Cómo recordaba los ojos de Margarita
al alejarse del herido por unos instantes!... A él no lo había mirado así nunca. Conocía todas
las gradaciones amorosas de sus párpados, pero su mirada al herido era algo diferente, algo
que él no había visto hasta entonces.

Habló con la furia del enamorado que descubre una infidelidad.

--¡Y por eso te fuiste sin un aviso, sin una palabra!... Me abandonaste para venir en busca
de él... Di, ¿por qué has venido? ¿por qué has venido?...

Ella no se inmutó ante su acento colérico y sus miradas hostiles.

--He venido porque aquí estaba mi deber.

Luego habló como una madre que aprovecha un paréntesis de sorpresa en el niño irascible para
aconsejarle cordura. Explicaba sus actos. Había recibido la noticia de la herida de Laurier
cuando ella y su madre se preparaban á salir de París. No vaciló un instante: su obligación
era correr al lado de este hombre. Había reflexionado mucho en las últimas semanas. La guerra
le había hecho meditar sobre el valor de la vida. Sus ojos contemplaban nuevos horizontes;
nuestro destino no está en el placer y las satisfacciones egoístas: nos debemos al dolor y
al sacrificio.

Deseaba trabajar por su patria, cargar con una parte del dolor común, servir como las otras
mujeres; y estando dispuesta á dar todos sus cuidados á los desconocidos, ¿no era natural que
prefiriese á este hombre al que había causado tanto daño?... Vivía aún en su memoria el momento
en que le vió llegar á la estación completamente solo entre tantos que tenían el consuelo de
unos brazos amantes al partir en busca de la muerte. Su lástima había sido aún más intensa
al enterarse de su infortunio. Un obús había estallado junto á él, matando á los que le rodeaban.
De sus varias heridas, la única grave era la del rostro. Había perdido un ojo por completo;
el otro lo mantenían los médicos sin visión, esperando salvarlo. Pero ella dudaba; era casi
seguro que Laurier quedaría ciego.

La voz de Margarita temblaba al decir esto, como si fuese á llorar; pero sus ojos permanecieron
secos. No sentían la irresistible necesidad de las lágrimas. El llanto era ahora algo superfluo,
como otras muchas cosas de los tiempos de paz. ¡Habían visto sus ojos tanto en pocos días!...

--¡Cómo le amas!--exclamó Julio.

Ella le había tratado de usted hasta este momento, por miedo á ser oída y por mantenerle á
distancia, como si hablase con un amigo. Pero la tristeza de su amante acabó con su frialdad.

--No; yo te quiero á ti... yo te querré siempre.

La sencillez con que dijo esto y su repentino tuteo infundieron confianza á Desnoyers.

--¿Y el otro?--preguntó con ansiedad.

Al escuchar su respuesta creyó que algo acababa de pasar ante el sol, velando momentáneamente
su luz. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09257</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>111564</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14201</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> For Dona Luisa,
the French nation was Lourdes. In discussions with her sister and other foreign ladies calling for
the extermination of France for his wickedness, the good lady summed up his opinion always with
the same words: "When Madonna wanted to appear in our times, chose to France. Do not be so
bad this country as they say ... When I see that appears in Berlin, will discuss again. "

But Desnoyers was not to recall the naive views of his mother. No sooner had installed in his hotel
by the river, ran to the great inn converted into a hospital. Guardians told him that until the
afternoon I could not talk with the director. To entertain his impatience walked down the street
that leads to the basilica, all of huts and tents with pictures and memories pious, that make it a
long bazaar. Here and in the immediate to the church gardens convalescent saw only that they
kept in their uniforms in the footsteps of combat. The coats were dirty, in spite of repeated
brushings. The mud, blood, rain, had left indelible marks on them, giving them a stiff cardboard.
Some wounded tore the sleeves, to prevent cruel to rub his arms broken. Others sported pants
still tear the helmet shell.

Were all arms and fighters of various races, infants, horsemen, artillery, soldiers of the metropolis
and the colonies, French farmers and African sharpshooters; heads blondes Mohammedan pale faces
and black faces of Senegal, with fiery eyes and lips bluish showing a good-natured air obesity and
sedentary bourgeois suddenly become a warrior, others lean, nervous, aggressive profile, as men
born to fight and alien armies in the field.

The city visited to impulses of hope for the sick of seeing invaded Catholicism now a crowd no less
painful, but dressed in carnival colors. All in spite of his physical despair, they had an
air of ease and satisfaction. Had seen near death, slipping between his bony claws, and found
a new flavor to the joy of living. With their cloaks decorated with medals, their theatrical
alquiceles, his kepi and African hats, the crowd gave heroic but a sorry. Very few preserved in
her the noble upright, pride of human superiority. Advanced stooped, limping, crawling, leaning on a
stick or a friendly arm. Others were left lying on push carts that had been used many times to
lead the sick pious from the station to the grotto of the Virgin. Some walked to the blind, with
eyes sale together with a child or a nurse. The first shock in Belgium and in the East, media
dozen battles, had sufficed to produce such physical ruins, which appeared manly beauty with
the most horrible outrages ... These organisms stubbornly insisted to survive, walking in the
sun its resurgent energy, represented only a tiny part of the great harvest of death. Behind
them were thousands and thousands of comrades mourning beds in hospitals and may not ever be lifted.
Thousands and thousands were forever hidden in the bowels of the earth is wet slime dying,
land fatal to receive a shower of missiles returned as a crop scrub crosses.

The war was the sight of Desnoyers with all its cruel hideousness. Had talked about it until then
as we talk of death to full health, knowing that it exists and is
horrible, but seeing so far ... So far! that gives a real thrill.

Explosions of the shells was accompanied by his brutality shredder with a fierce derision, grotesquely
disfiguring the human body. He saw wounded began to regain its vital force and were only sketches
men, horrible cartoons, human rags saved from the grave for the daring of science head backs
with crawling on the floor on a wheeled base, incomplete skulls with brains beat in a covered artificial
beings without arms and legs resting on the bottom of a carretoncillo as sketches or sculptural
pieces dissection, showing faces without noses, like the skulls, the black cavity his nostrils.
And these half men talked, smoked, laughed, pleased to see the sky, to feel the caress of the
sun, to be back into existence, encouraged by the sovereign will of living that you forget
this misery confident waiting for something better.

Such was his impression that he forgot for some time why he had crawled there ... If those who lead
the war from diplomatic cabinets or tables of Staff could contemplate, not the battlefield, with
the enthusiasm that disrupts the senses but cold, as seen in hospitals
and cemeteries for the remains left behind your step!

... The young man saw in his imagination the globe like a huge ship sailing by the immensity. Her
crew, poor humans, exterminating centuries had on the cover. Did not even know what was under
her feet, deep ship. Occupy the largest area to sunlight was the desire of each group. Men taken
by these bodies pushed over to extermination, to climb the last bridge the helm, giving the
ship a certain course. And all these ambitions they felt by command knew all the same ... Nothing!
None of them could say with certainty what beyond the horizon was visible, nor where they ran the
ship. The silent hostility mystery to all around them, his life was fragile, needed constant
care to keep; and in spite of this, the crew, for centuries, had not had a moment agreement,
common good, clear reason. Periodically, one half of it clashed with the other half, was killed
by slave on the cover shifting, floating over the abyss; struggled to throw one another off the
ship, in the wake of the ship was covered with corpses. And the crowd in complete dementia still
murky Sophists emerged to declare that was perfect, so everyone should continue forever, and
it was a bad dream wish The crew was mirasen as brothers who follow a common destiny and look around
them the wiles of a mystery aggressive ... Ah, human misery!

In July he was away from his reflections by the childish joy that showed some nursing. Were Muslims,
handles Algeria and Morocco. Were in Lourdes as they could be elsewhere, only attentive to
the gifts of civil people, who followed with patriotic tenderness. They all looked with indifference
the basilica inhabited by "white lady." His only concern was to ask for cigarettes and sweets.

To be entertained by the dominant race of their countries, were proud,
daring to However, like unruly children.

His greatest pleasure was that the ladies should give them the hand. Blessed war that allowed them to
approach and touch these white women, perfumed and smiling as they appear in dreams females
paradise reserved for the blessed! "Madama ... Madama ", sighed, towns at the same time her eyes flare
cartridges. And not content with his hand, his claws dark ventured along the arm while ladies
laughed at this worship trembling.

Other advanced through the crowd offering his right hand to all women. "Let us touch his hand."
And they walked away satisfied after receiving the grip.

Desnoyers long roamed the area around the basilica. Under the trees trucks were in rows occupied
by the wounded. Officers and soldiers remained long hours in the blue shadow spent watching other
comrades who could make use of their legs. The holy cave glowed with hundreds of candles flaring.
The crowd devout, kneeling outdoors, fixed his eyes pleading in the sacred stones, while his
thoughts flew away, to the battlefields, with confidence in the divinity accompanies all uneasiness.
Mass kneeling soldiers emerged with bandages on his head, The kepi
in one hand and tearful eyes.

For the double staircase ascending and descending the basilica women dressed in white, a tremor
of play that gave by far the appearance of doves fluttering. Were nurses, Ladies of Charity
guiding the footsteps of the wounded. Marguerite Desnoyers thought he recognized in each of them.
But the disillusionment that followed these discoveries to him doubt the success of your trip.
Neither was in Lourdes. Never be in this enlarged France disproportionately by the war, which
had become each stock in a hospital.

In the afternoon, his findings were no better success. The employees listened to their questions
vaguely: it could come back later. They were concerned by the announcement of a new train health.
Continued the great battle near Paris. Accommodations had to improvise the new batch of shredded
meat.

Desnoyers returned to the field near the grotto. His walk was to pass the time. Pau thought back to
that night, nothing was left to do in Lourdes. "Where would lead then your research? ...

Suddenly he felt a shiver along his back: the same indefinable feeling
warned that her presence as they gathered in a garden in Paris.

Margarita was to appear suddenly as before, but he certainly knew where it came from, as if
it emerges from the earth or descended from the clouds.

After thinking about this he smiled bitterly. Lies of desire! Illusions! ... To turn head recognized
the falsehood of their hope. No one followed his steps: he was the only marching through the
center of the avenue. Rested on a bench officer immediately blindfolded. Next to him, with the
clear whiteness of the Guardian Angels, was a nurse.

Poor blind! ... Desnoyers was going to go ahead, but a flick of the woman in target, a visible
desire to pass unnoticed, to hide his face turning his eyes towards plants, attracted his attention.
Slow to recognize. Two curls leaning on the edge of touch hair made him guess the hidden, the white-clad
feet were indications to reconstitute the body somewhat disfigured by a uniform without coquetry.
The face was pale, grave. Nothing remained to him of old cosmetics, giving him a childish beauty
wrist. His eyes seemed to reflect what exists in new forms in the bottom of a halo fatigue
dark ... Margarita!

They looked a long time, mesmerized by surprise. She was concerned to see that Desnoyers one
step ahead. No. .. no. His eyes, his hands, his whole body seemed to protest, repel their
advance, lock in immobility. Fear it approaches the march was to him. Said a few words to the military,
which continued in the receiving bank on the bandage his face a ray
of sunshine that seemed not to feel.

Then he got up, going to meet July and continued, indicating with a gesture that is located
further away, where the wounded would not listen.

Stopped its passage in a side path. From there I could see the blind man in their custody. They
were still face to face. Desnoyers meant many things, many! but hesitated not knowing how
words take their complaints, their pleas, their praise. Above this avalanche of thoughts emerged
one, fatal, dominant and angry.

- Who is this man?

...

The rancorous tone, the harsh voice that spoke these words, he was surprised, as if they came
another mouth.

The nurse looked at him with limpid eyes, enlarged, serene, eyes that seemed free forever the contractions
of surprise and fear.

The answer slipped with that look very clean.

- It Laurier ... It is my husband.

Laurier! ... July's eyes examined in doubt long before convincing the military. Laurier This
official blind motionless on the bench as a symbol of heroic pain! ... Was aviejado with tanned
complexion and a bronze color streaked converging cracks like spokes around all openings in
his face. The hair began to whiten in temples and beard covering his cheeks now. He had lived twenty
years in a month ... At the same time looked younger, with a vigorous youth radiated inside
with the force of a soul that has suffered the most violent emotions and can no longer meet
the fear, strong and serene satisfaction of accomplishment.

Felt while watching him admiration and jealousy. He was ashamed to realize the distaste he felt
for this man in full disgrace and I could not see around him. His hatred was cowardly, but
he insisted, as if he had awakened inside another soul, a second personality that caused her fear.
I remembered the eyes of Margarita to move away from the injured for a while! ... He had not looked
so ever. He knew all love the gradations of his eyelids, but his eyes the wounded was something
different, something that he had not seen before.

He spoke to the fury of a lover who discovers an infidelity.

- And
so you left without warning, without a word!

... You abandoned me to come in search it ... Di, why did you come?

Why are you here? ...

She did not flinch at his tone angry and hostile stares.

- I came because this was my duty.

Then he spoke as a mother who takes a break from surprise to irascible child advise sanity.
He explained his actions.

Had received the news of the wound Laurier when she and her mother were preparing to leave
Paris. He did not hesitate a moment: the obligation was run alongside this man. He had thought
long and hard in recent weeks. War had made him reflect on the value of life. His eyes looked for
new horizons; our destiny is not in the selfish pleasure and satisfaction: pain and we must
slaughter.

I wanted to work for their country, pay some joint pain, serve as the other women, and being
willing to give all their care to strangers, was not natural preferring this man who had caused
so much damage?

... His memory was still living in the moment they saw him arrive at the station all alone among
the many that had the consolation of loving arms to go looking for death. His shame was even more
intense hearing of his misfortune. A shell had exploded near him,
killing those around him.

Of his several wounds, was the only serious face.

He had lost one eye completely; the other doctors kept him without vision, hoping to save
it. But she doubted it was almost Laurier surely be blind.

Margaret's voice trembled as he said this, as if to mourn, but his
eyes remained dry.

They felt the irresistible urge to tears.

The cry was now superfluous, like many things in times of peace. They had seen his eyes so much
in a few days! ...

- I love him! - Said in July. 

She had treated
you so far, for fear of being heard and for maintaining distance,
as if speaking with a friend. But the sadness of her lover ended his
coldness.

- No, I love thee ... I'll love you forever.

The simplicity
of this and said his sudden familiarity reassure Desnoyers.

- What
about the other? - Asked anxiously.

Upon hearing his reply felt something
had passed before the sun, watching momentarily light</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>