<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02868</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>12057</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1972</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Bastaría mirar sin prevención todo esto, aunque se careciese de otras pruebas, para entender
que el marqués y la marquesa se amaron de verdad; porque del enlace frío y por mero cumplimiento
de un deber, no nace jamás tan lucida y generosa prole.

Asegurado esto, voy a declarar y a explicar aquí cuál fue la conducta del marqués en sus relaciones
con María Antonia Fernández, y cómo esta conducta, si bien en ciertos puntos digna de censura,
sólo en un momento de vergonzoso extravío no dejó de conciliarse con el respeto y con el verdadero
y santo amor que consagró a su mujer la marquesa. Por lo demás, la culpa del marqués fue castigada
severamente por el cielo, siendo el mismo marqués, con sus remordimientos y profundo y secreto
pesar, instrumento de aquel castigo.

Mucho le amargaban y atormentaban las injuriosas frases, justas con él e injustas con la marquesa,
con que la Caramba le arrojó de su casa; pero más le compungió y más honda herida hizo en su
corazón lastimado, un escrito que le dirigió la Caramba, arrepentida de las injurias.

La Caramba redactó aquel escrito poco antes de morir; y, legándole además el San Vicente Ferrer
de talla, se lo confió todo al padre Atanasio. Este consideró conveniente que el marqués tuviese
noticia del escrito, pero no se le comunicó y le guardó entre sus papeles. El padre Atanasio
consintió en que yo le leyera y en que sacase de él la copia exacta que aquí traslado.

«Ilustre señor marqués, a quien ya no me atrevo a llamar amigo: Creo cumplir con un deber de
conciencia dirigiéndome a usía, para pedirle perdón de las muchas faltas que he cometido en
su daño. Ni remotamente tenía yo derecho a imaginar que las caritativas visitas que usía me
hizo, después de mi conversión, más aparente que real, le enlazaban conmigo, por ningún estilo,
y le ponían en la obligación de consagrarse a mi persona con amistad exclusiva y única y de
ser constante compañero mío en la penitencia, cuando nunca lo fue en el pecado. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05313</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>76433</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1829</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Sufficient prevention look without all this, even without other evidence, to understand the Marquis
and Marchioness really loved, because the link cold and mere compliance a duty, not born ever so
lucid and generous offspring.

This is assured, I will declare and explain here what was the conduct of the Marquis in his relations
Maria Antonia Fernandez, and how this behavior, although in some points worthy of censure, only in
a time of embarrassing loss did not stop and reconciled with respect to the actual and holy love which
he dedicated to his wife, the Marchioness. Moreover, the Marquis was punished because of severely
in the sky, with the Marquis himself, with his deep remorse and secret
Despite an instrument of that punishment.

I would greatly embittered and tormented by the insulting phrase,
fair and unfair to him with the Marchioness Heck with that he threw
out of his house but he pricked and deeper wound made in his heart
hurt a letter to him from the Gee, sorry for the injuries.

The Gee wrote that letter shortly before his death, and also bequeathed the San Vicente Ferrer
size, I confided everything to Father Athanasius.

This felt appropriate that the Marquis had News of the letter, but was not informed and he kept
in his papers. Father Athanasius I consented to read and that it sacase exact copy here transfer.

"Illustrious
Marquis, whom I dare not call a friend: I meet a duty awareness by addressing your honor, to
ask forgiveness of the many mistakes I have made in damage. I was even remotely right to imagine
that the charitable visits your honor me did, after my conversion, more apparent than real,
he linked up with me, no style, and they did an obligation to devote
himself to me with exclusive and unique friendship and be my constant
companion in penance, when he never was in sin</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>