<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>298673</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>23316</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Don Rosendo lo tomó con el ardor y seriedad que merecía. Todos los días dedicaba un par de
horas por la mañana, y otro por la tarde, a tirarse a fondo, que fué lo único que le permitió
hacer el profesor en los dos primeros meses. El resultado notabilísimo de este ejercicio fué
que al cabo de algún tiempo no sabía si sus piernas eran verdaderamente suyas o de otro bípedo
racional como él. Tan agudas y vivas fueron las agujetas que le acometieron, que hasta, cuando
se hallaba durmiendo creía estar tirándose a fondo. Despertaba sobresaltado con terribles dolores
en las articulaciones. ¡Luego aquel M. Lemaire era tan cruel! Nunca se daba por satisfecho
del trabajo de las extremidades del buen caballero:--«¡Plus! ¡plus! ¡Ancor plus saprísti!»
Y el mísero don Rosendo se abría, se abría de un modo bárbaro, inconcebible, percibiendo la
grata sensación de si le aserraran el redaño. Terminado tan noble ejercicio, el señor Belinchón
se veía necesitado a ir cogido a las paredes para trasladarse de un sitio a otro, formando
un ángulo de ochenta grados con el suelo. Desde allí, hasta el fin de sus días, el glorioso
fundador de El Faro de Sarrió siempre anduvo más o menos esparrancado.

Pero este tormento, aunque nada tenía que envidiar a los de los mártires del Japón, padecíalo,
si no con gusto, con varonil entereza. Pensaba que siempre ha costado enormes sacrificios civilizarse
y civilizar un país. Al cabo de los dos meses comenzó el eterno tic tac de los floretes. Pero
sin abandonar por eso el tormento de las piernas. Don Rudesindo, Alvaro Peña, Sinforoso, Pablito,
el impresor Folgueras y algunos otros, tomaban lección al mismo tiempo. En la sala, las impresiones
bélicas subyugaban de tal modo a los tiradores, que guardaban solemne silencio. No se oía más
que la voz áspera de M. Lemaire repitiendo sin cesar y de un modo distraído:--En garde vivement--Contre
de quarte.--Ripostez... ¡Ah bien!--En garde vivement.--Contre de sixte. Ripostez... ¡Ah bien!--Parez
seconde.--Rispostez ¡Ah bien! Don Rosendo se creía trasladado a París, y veía en don Rudesindo,
Folgueras y Sinforoso, a Grisier, Anatole de la Forge y el barón de Basancourt. El Faro no
era El Faro, sino Le Gaulois o Le Journal des Debats.

Al cabo de cinco meses, se mantenía bastante bien en guardia, paraba los golpes rectos, atacaba
con furia y saltaba hacia atrás con maestría. Creyó llegado el caso de dar un escándalo. Era
necesario que la población se persuadiese de que los dos mil francos asignados al profesor
no eran enteramente perdidos.. Además convenía ir introduciendo en ella el gusto por estos
refinamientos de las grandes capitales. ¿Pero con quién tener affaire en Sarrió? Aunque buenas
ganas se le pasaban de desafiar a alguno de los del Camarote, comprendía que el único capaz
de batirse era Gabino Maza. A éste le tenía una migajita de respeto, sobre todo desde que había
oído decir al profesor que en los duelos era preciso tener mucho cuidado con los hombres violentos,
aunque no supiesen esgrima. Después de largas y profundas meditaciones imaginó que lo mejor
era provocar un lance con algún periodista de Lancia aprovechando la polémica que el Faro venía
sosteniendo con el Porvenir, acerca de cierto ramal de carretera. Y como lo pensó lo hizo.
En el primer número se mostró tan agresivo, tan insolente con el periódico de la capital, que
éste, sorprendido e indignado, contestó que ciertas frases del Faro no merecían sino el desprecio.
En su consecuencia, don Rosendo comisionó a sus amigos Alvaro Peña y Sinforoso Suárez «para
que fueran a entenderse» con el director del Porvenir. Se trasladaron a Lancia y regresaron
el mismo día. El señor Belinchón al verles llegar deseaba ya ardientemente que el asunto se
hubiese arreglado sin necesidad de duelo, a pesar de ser él quien lo provocara. Nuevo testimonio
de su grandeza singular de alma y de la exquisita sensibilidad de que estaba dotado. Por desgracia
el director del Porvenir se había mantenido firme. Los testigos convinieron un duelo a sable
que debía realizarse al día siguiente, en una posesión de las cercanías de Lancia.

Nuestro héroe, al saberlo, sintió que las piernas le flaqueaban, no de temor, que esto ninguno
osará siquiera imaginarlo, sino por la emoción de verse tan próximo a ser objeto de la curiosidad
y expectación públicas, no sólo en la provincia, sino en España entera. Cuando caminaban hacia
casa, Peña le dijo con ruda franqueza:

--Los padrinos de Villar querían que se cortasen las puntas a los sables; pero yo me opuse.
«No, no, dije, conozco bien a don Rosendo, y es hombre que aborrece las niñerías. No se puede
jugar con él. Cuando se mete en un lance de éstos, es menester que vaya todo muy serio. Estoy
seguro de que si cortásemos las puntas, tendría con él un disgusto...» ¿No he interpretado
bien su deseo?

--Perfectamente. Muchas gracias, Alvaro--respondió el señor de Belinchón alargándole una mano
que Peña halló demasiadamente fría. Y añadió con voz débil:--Aunque se limasen un poquito las
puntas, ¿sabe usted? no tendría inconveniente en aceptarlo... El asunto, después de todo, no
exige precisamente que sea a muerte.

--No me atreví siquiera a aceptar eso. Como no conocía la opinión de usted, tenía miedo que
le disgustase...

--Nada, nada, pues por mí no hay inconveniente en que se limen.

--Ahora ya no puede ser. Están concertadas las condiciones. A menos que ellos lo propongan
de nuevo, las puntas irán afiladas. A usted le conviene mucho porque tira el florete...

--Precisamente por eso. Yo no quisiera llevar ventaja alguna a mi adversario.

Peña guiñó el ojo con malicia.

--No sea usted tan escrupuloso, don Rosendo. Sí usted puede ensartarlo ¡fiiit! como un pajarito,
no deje de hacerlo.

Estas últimas palabras las acompañó el ayudante con un gesto expresivo, traspasando el aire
con los dedos de punta, lo mismo que si los estuviese introduciendo por un cuerpo humano.

Don Rosendo hizo un gesto de repugnancia, y guardó prolongado silencio. Al cabo, manifestó
sordamente:

--Lo que sentiré es que estas malditas agujetas no me permitan tirarme a fondo.

--¡Ca, hombre, ca! Pierda usted cuidado. Mientras dure el lance, no sentirá usted dolor alguno
en las piernas. ¿No le ha sucedido dejar de sentir el dolor de una muela en el momento de llamar
a la puerta del dentista para sacarla?

Este símil consolador produjo inmediatamente en el ayudante un acceso de risa, que duró buen
rato. Belinchón se mantuvo grave y sombrío, como deben estarlo los héroes la víspera del combate.

La noticia corrió como una chispa eléctrica por la población. El pasmo de los vecinos era indescriptible.
A ninguno le cabía en la cabeza que una persona, entrada ya en años, con hijos casados, fuese
a darse de sablazos con otra por cuestión de un ramal de carretera. Sin embargo, el partido
que Belinchón acaudillaba admiraba la decisión y el valor de su jefe. Este, por la noche, tuvo
una espantosa pesadilla. Soñó que el sable del director del Porvenir le abría por el medio.
Una mitad se la llevaba el vencedor como trofeo. A Sarrió sólo volvió la otra mitad. Sus mismos
gritos le despertaron. A doña Paula, que dormía a su lado, la aterraron de tal modo, que fué
necesario acudir al antiespasmódico. Belinchón, con la fortaleza de los temperamentos heroicos,
no dijo nada a su consorte. Lo que hizo fué beber un trago del antiespasmódico.

Al día siguiente salió en coche para Lancia, acompañado de Peña, Sinforoso, don Rufo y dos
sables de tiro. A la salida de la villa, en la carretera, más de cien personas le despidieron.
Ante aquella manifestación de cariño, don Rosendo se sintió enternecido.

--¡Buena suerte!--Pongan ustedes telegrama, ¿eh?--No se diga que Sarrió queda por debajo de Lancia.

Don Rosendo fué estrechando con emoción las manos de sus partidarios. Todos se le ofrecían
para acompañarle, y le prometían venganza para el caso de perecer en la lucha.

Al fin llegaron a la quinta designada, y se avistaron con el enemigo. Los testigos platicaron,
midieron los sables, y los pusieron en manos de los contendientes. La fisonomía de éstos tenía
el color adecuado a semejantes solemnidades; esto es, un verde botella, que a intervalos tomaba
visos anaranjados.

Una vez en guardia, y dada la voz de atacar, comenzaron ambos a tentarse los sables metódicamente,
primero de un lado, después de otro, con un lúgubre sonido que ponía espanto. Al cabo, Villar
se arrojó a levantarlo para herir en la cabeza a su adversario... Pero ¡ca! don Rosendo dió
un salto tan prodigioso hacia atrás, que los testigos se miraron unos a otros llenos de asombro.
Villar, pasmado también, esperó a que su contrario se acercase de nuevo. Volvieron al lúgubre
tic tac. Don Rosendo, al cabo de otro rato, alzó el sable... Villar, instantáneamente dió otro
brinco verdaderamente sobrenatural, que sobrepujó en mucho al primero. Creyeron que salía de
la quinta. Los testigos se miraron todavía con mayor asombro.

La pelea duró, en esta forma, más de media hora. Durante ella, don Rosendo gritó una vez:

--¡Alto!

--¿Qué hay?--preguntaron los testigos acercándose.

--Que me parece que el sable del señor ha perdido la punta.

Se reconoció el sable de Villar, y se vió que no era verdad. Este rasgo de caballerosidad,
más propio de la Edad Media que de nuestros tiempos, elevó a don Rosendo, en el concepto público
cuando se supo, a la altura de los héroes legendarios, Roldán, Bayardo y Bernardo del Carpio.

El combate terminó cuando el sable de Villar, sin intención ninguna, tropezó con la frente
de Belinchón. Fué un simple rasguño; pero los padrinos dieron por terminado el lance. Don Rufo
colocó un gran pedazo de tafetán inglés sobre la herida. El herido dió la mano noblemente a
su contrario. Se envió un telegrama a Lancia, para que lo pusiesen a Sarrió. Almorzaron todos
juntos alegremente, y durante el almuerzo, los campeones se comunicaron con gran expansión
los golpes que se tenían destinados, y que por falta de oportunidad no habían podido ejecutar.

--Hombre, si no llega usted a romper a tiempo, le parto la cabeza en dos. Finta de una dos
a la cara, estocada al pecho y cuchillada a la cabeza--decía don Rosendo, engullendo un soberbio
trozo de merluza.

--Pues no lo hubiera usted pasado mejor si llego a hacer una combinación que tenía meditada--contesta
Villar.--Amago la faja ¡pin! Ataco en falso a la cabeza ¡pin! Usted me contesta al brazo ¡pin!
Yo hago una dos a la cara ¡pin! Usted contesta a la cabeza ¡ pin! Yo paro y contesto al brazo
¡pin!...

Aquí el director del Porvenir de Lancia, que mientras describía su famoso y complicado golpe
no dejaba de engullir trazando a la vez círculos en el aire con el tenedor, se atragantó con
una espina, poniéndose súbito más rojo que una guinda. Hubo que sacarle al fresco. Don Rosendo
fué quien le dió los puñetazos consabidos en la espalda para que arrojase la espina. ¡Espectáculo
hermoso y ejemplo de hidalguía que no podrá olvidarse jamás!

Terminado el almuerzo, don Rosendo y sus compañeros montaron en el carruaje y se restituyeron
a Sarrió. Más de media población, prevenida ya por el telegrama, les esperaba en las afueras.
Un grito de júbilo se escapó de todos los pechos al aproximarse el carruaje. Don Rosendo, conmovido,
sacó la cabeza, por la ventanilla y se quitó el sombrero ostentando el pedazo de tafetán inglés.
A su vista, el público lanzó un ¡hurra! formidable. El vehículo fué escoltado por la muchedumbre.
El fundador del Faro, aclamado al entrar en su casa, se vió precisado después a asomarse al
balcón, donde fué nueva y calurosamente vitoreado. Por la noche, sus amigos le obsequiaron
con una serenata.

XII

CÓMO SE DIVERTÍA PABLITO

--Convendría ponerle una barbada suave--dijo Pablito.

--O un filete--respondió Piscis gravemente.

Ambos guardaron silencio. Pablito exclamó:

--¡Maldita yegua! No he visto en mi vida boca más dulce.

--Una seda--replicó su amigo con acento de inquebrantable convicción.

Otro rato de silencio.

--¿Crees que debemos darle más picadero?

--El picadero no sobra a ningún animal--gruñó Piscis con el mismo convencimiento.

--Conviene trabajarla en el trote.

--Conviene mucho.

Mientras así platicaban, dirigíanse los inseparables équites a paso lento desde las cocheras
de don Rosendo, sitas en un extremo de la villa, al otro extremo de ella, atravesándola por
el medio. Eran las diez de la noche; la temperatura suave, de primavera. Los pocos transeuntes
que por las calles quedaban, dirigíanse a paso rápido hacia su domicilio. Únicamente permanecían
abiertas las tiendas donde se hacía tertulia, la de Graells, la de la Morana, y tal cual estanquillo.
En el Camarote había mucha luz y gran animación. Pablito, en quien germinaban los rencores
de su padre, le dijo a su amigo al pasar frente a la aborrecida tertulia:

--Piscis, tira una pedrada a esa puerta, y rómpeles los cristales.

Piscis, siempre terrible, agarró un guijarro de la calle, esperó a que su amigo doblase la
esquina, y ¡zas! lo encajó dentro del Camarote, haciendo polvo los cristales. Luego se dió
a correr. Para que no le conociesen los que salieran en su persecución, se dejó caer sobre
las manos, corriendo en cuatro pies con habilidad pasmosa.

En el café de la Marina había también alguna gente. Entraron en él y bebieron en silencio sendas
copas de chartreuse, sin que por eso los cerebros dejasen de trabajar activamente. Al levantarse
Pablito, dijo:

--Lo mejor será engancharla con el Romero.

--Eso mismo estaba pensando yo--profirió con fuego Piscis.

Después que hubieron salido, éste preguntó, no con palabras, sino con una horrible mueca, a
dónde iban.

--Allá.

--Bueno; entonces al pasar por delante de casa recogeré el roten.

Dejaron atrás las calles principales, no sin que Piscis se detuviese en su domicilio un instante,
para dar cumplimiento a lo que acababa de manifestar. Muy pronto alcanzaron las extremidades
de la villa, donde habitaban, por regla general, los menestrales. Detuviéronse en cierta calle,
tan solitaria como sucia, frente a una casa de pobre apariencia con tosco corredor de madera.
Pablito miró a todos lados por precaución, y dejó escapar un silbido suave y prolongado con
la maestría que le caracterizaba en este ramo del saber humano. Después dijo mirando con inquietud
al farol que ardía unos cincuenta pasos más allá:

--¡Si pudiéramos apagar ese farol!

El terrible Piscis se destacó acto continuo, trepó por la esquina de la pared y con su bastón
lo apagó al instante, rompiendo, por supuesto, el tubo.

Un bulto de mujer apareció en el corredor. Pablito se cogió de un salto a las rejas. Luego
escaló por ellas y montándose en la baranda, se introdujo sin hacer ruido en él. Piscis comenzó
a hacer la guardia desde la esquina, armado de su formidable garrote.

¿Quién era la mujer que en aquel momento obtenía los favores del sultán de Sarrió? La blonda
Nieves, responderán a una voz cuantos hayan seguido el curso de esta verídica historia. Aunque
sintamos ofender la perspicacia de nuestros lectores, la verdad nos obliga a declarar que la
damisela del corredor no era la blonda Nieves, sino la blonda Valentina.

¿Cómo? ¿Aquella arisca costurera tan enemiga de los señoritos y que además tenía un novio llamado
Cosme?

La misma en cuerpo y alma, con sus rizos dorados sobre la frente, su entrecejo saladísimo y
nariz un poquito remangada. Pablito era hombre para hacer estos y otros mayores milagros. Mientras
seguía o aparentaba seguir sus amoríos con Nieves, ya «le estaba poniendo los puntos» a Valentina.
Pero ésta se resistió mucho más que aquélla. Al primer beso que le robó sobre la nuca estando
bebiendo agua en la cocina, la arriscada costurera «le armó un escándalo». Se puso roja como
una cereza, chispearon sus ojos expresivos con ira, y le gritó:

--¡Cuidadito, que yo no sufro esas cosas!... Vaya usted a hacerlas con las que se lo aguanten.

Esto iba sin duda con Nieves. Pablito obró con más cautela en adelante, aunque no con menor
osadía. Dondequiera que la encontraba requebrábala a su manera, bromeaba, sufría con paciencia
sus «patas de gallo». Porque era Valentina el tipo de la artesana de Sarrió, en quien la falta
de educación es una gracia más que añadir a las muchas que poseen. Concluído el equipo de Ventura,
y no teniendo ocasión de verla, Pablito aprovechaba los bailes de las Escuelas para seguir
festejándola.

Mas no por eso abandonaba a Nieves. El gallardo mancebo adivinaba que el amor propio excitado
por la competencia, haría más en su favor que las mismas ventajas personales de que estaba
dotado. Esta perspicacia era innata en él. Se había manifestado claramente desde que había
enamorado a la primera mujer. Lo cual es un argumento más para los que creen en la preexistencia
del ser humano. Porque sólo habiendo seducido muchas costureras en vidas anteriores, pudo nuestro
mancebo poseer una noción tan exacta del procedimiento adecuado a este fin.

Al fin se había rendido. Principió por abandonar a su novio. Concluyó por dar citas de noche
como la presente al gallardo Pablito.

--¿Duerme tu padre?--fué la primer pregunta que éste hizo en cuanto se vió en el corredor.

--¿Qué te importa?--respondió la resuelta costurera.

--Es que si no duerme... ya ves... ¡Cáspita, la cosa es grave!

--Calla, cobarde; ¡vergüenza había de darte! Voy a hacer ruido por el gusto de verte correr.

Pablito la estrechó entre sus brazos y le dió una razonable cantidad de besos. La joven sonreía
dichosa. Mas de pronto su frente se arrugó; su fisonomía expresó una gran severidad.

--¡Quita, quita!--dijo rechazándole.--Tengo que hacerte una pregunta. ¿Dónde has estado esta
mañana?

--¿Esta mañana?... En muchas partes. En casa, en el Saloncillo, en la cochera... en la punta
del Peón...

--¿No has estado en la calle de San Florencio?

--Sí; he pasado por allí dos o tres veces.

--¿Y a quién has encontrado?

--¡Chica, qué sé yo!... A mucha gente.

--¿No has encontrado a Nieves?--preguntó con reprimida cólera la gentil costurera.

--Sí, la he encontrado--respondió él con acento indiferente.

--¿Y no te has parado con ella?

--No; la he dicho simplemente adiós.

--¡Embustero! ¡hipócrita! ¡tío silbante!--exclamó con furia Valentina.--¡Toma, por zorro! (arrimándole
un terrible pellizco en el brazo). ¿Conque le has dicho adiós solamente y te has estado más
de una hora con ella? ¡Toma, trapacero! ¡toma!

Y le descargó sobre los brazos una granizada de pellizcos. El buen Pablo se retorcía de dolor,
pero sin gritar, porque respetaba mucho el sueño del papá de la feroz muchacha.

--Por Dios, Valentina, si estás equivocada... No fué más que un instante para preguntarle si
había concluído de bordar mis pañuelos...

--¡No está mal instante! ¡Una hora por el reloj plantado con ella, riendo como locos!... Me
están dando ganas de ahogarte entre mis manos, ¡zorro! ¡zorro! ¡más que zorro!

La enojada chica, cada vez más poseída de la ira, echó las manos al cuello a su galán, y estuvo
a punto de estrangularle.

Daba compasión ver a un tan apuesto y gentil mancebo con la lengua fuera y los ojos llenos
de espanto. Valentina tuvo, en efecto, lástima de él, y le dejó; pero todavía le retorció el
pellejo de los brazos unas cuantas veces.

--A mí no se me engaña, ¿lo sabes? ¡A mí no se me engaña! Si vuelvo a saber que has estado
con ella, excusas de venir más por aquí.

--Bueno, te prometo no hablarla más; pero no vayas a hacer caso del primer cuento que te traigan.

--¿Cumplirás la palabra?--preguntó la cruel costurera mirándole airadamente.

--Pierde cuidado.

--Cuenta conmigo si no la cumples. ¡Alza!

De este modo apacible y tierno, trataba Valentina al tenorio de Sarrió. El, cuando daba cuenta
de tales tratos a Piscis o a algún otro amigo, sonreía como hombre de mundo; afirmaba que estas
mujeres irascibles y altivas, son las que más deleites proporcionan a los hombres, sobre todo
a los que como él estaban ya un poco gastados.

Después que hicieron las paces, o por mejor decir, después que Valentina otorgó la paz, hubo
un cuchicheo que duró no sabemos cuánto. Después no se oyó nada, y hasta sería fácil que tampoco
se viese gran cosa. El corredor estaba como si no hubiese nadie en él. Si no fuese porque es
muy feo mancillar la honra de una muchacha, podríamos sospechar que la amartelada pareja se
había metido en lo interior de la casa.

Piscis, en tanto, hacía la centinela paseando a lo largo de la calle. Y el caso es, que no
era sólo él quien la hacía. Un hombre estaba apostado, desde que ellos habían llegado, en el
hueco de una puerta donde las sombras se espesaban. Inmóvil y protegido por la obscuridad,
no pudo ser visto de Piscis. Aprovechando un momento en que éste paseaba de espaldas a la casa,
el hombre salió de su escondite y se acercó sigilosamente a ella. Miró hacia el corredor y
vaciló unos segundos. Esto fué lo que le perdió. Cuando dió el salto para cogerse a las rejas,
el terrible Piscis se había vuelto ya y le vió. De dos brincos se plantó debajo del corredor,
antes que el intruso pudiera montar sobre la barandilla, y con su famoso roten, le descargó
en las espaldas tal garrotazo, que el pobre hombre soltó las manos y se dejó caer al suelo.
Quiso repetir el feroz centauro, pero el hombre se levantó con agilidad y se dió a correr de
tan prodigiosa manera, que el segundo garrotazo lo dió en el suelo, y en cuanto al tercero
ni lo intentó siquiera.

--¡Mal rayo!--rugió Piscis.

Este rugido debió de llegar a oídos de su feliz amigo, porque algunos segundos después montaba
sobre la barandilla y se apeaba bonitamente en la calle.

--¿Qué hay?--preguntó, acercándose a su Orestes.

--Un hombre.

--¿Dónde?--volvió a preguntar el seductor ansiosamente, girando dos veces en redondo.

--Ya escapó. Le atrapé en el momento de subir al corredor, y le tiré al suelo de un palo...
Luego echó a correr... ¡Mal rayo! Ni el Romero a todo escape lo alcanzaba.

--Ese hombre--profirió Pablito sordamente--debe de ser un novio que tenía Valentina hace algún
tiempo... ¿Qué trataría de hacer?

--Pues si era el novio, como no fuese para darte una puñalada, no sé a qué había de subir.

Pablito echó el brazo por encima del hombro a su amigo, no para sostenerse, aunque las corvas
un poco se le doblaban, sino para decirle con voz apagada:

--¿Crees eso?

--Una... o dos, o tres...

El bello mancebo guardó silencio. Al cabo de un momento le preguntó:

--¿Tú le conoces?

--Yo no, ¿y tú?

--No le he visto nunca: sólo sé que se llama Cosme, y que es barbero.

Alejáronse en silencio de la calle y en silencio llegaron hasta casa de Belinchón. Allí, al
despedirse, Pablito dijo a su amigo:

--Si vuelvo por allá (que lo dudo), me harás el favor de no perder de vista el corredor, ¿verdad?

--A perro puesto--se limitó a contestar el indomable Piscis.

Al día siguiente era domingo y se celebraba en las Escuelas el baile acostumbrado de todas
las semanas. Se bailaba por la tarde, de tres a siete. El salón era espacioso, construído hacía
pocos años para escuela de niños. Los bancos de éstos se amontonaban en la plataforma destinada
al maestro. Las paredes estaban tapizadas de carteles. Los adoradores de Terpsícore, mientras
bailaban la habanera lánguida, podían distraerse leyendo en ellos una porción de inestimables
consejos encaminados a demostrar que la virtud y el trabajo son los verdaderos tesoros del
niño: El niño estudioso recibirá el premio de su aplicación. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>151005</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>21057</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Don Rosendo took it with ardor and seriousness it deserved. Every day spent a few hours in
the morning and one in the afternoon, to lie to the fund, which was all that allowed to the teacher
in the first two months. The most remarkable result of this exercise was that after some time
did not know if his legs were really theirs or other biped sound like him. So sharp and vivid
that the laces were attacked, that even when sleeping was believed to be jumping into the background.
Awoke with a start in terrible pain joint. After that M. Lemaire was so cruel! Never was satisfied
the work of the good knight :--«¡ Tips Plus! Plus! Ancor Sapristi plus! " And the poor creature
Rosendo opened, opened in a barbaric, unthinkable, feeling the nice feeling if you sawed the
caul. Over so noble exercise, Mr Belinchón needed to be looked taken to the walls to move from
one place to another, forming eighty degree angle with the floor. From there until the end of his
days, the glorious founder of Lighthouse Sarrió always walked more or less spread one's legs.

But
this torment, but it had nothing to envy to those of the martyrs of Japan, padecíalo, if not
with pleasure, with manly courage.

Always thought that civilized side enormous sacrifices and civilize a country. After two months
started ticking eternal florets. But without abandoning the torment of the legs. Rudesindo Don Alvaro
Peña, Sinforoso, Pablito, Folgueras the printer and some others, took lessons at the same time.
In the room, impressions subjugated war so the shooters, who kept a solemn silence. Nothing could
be heard that gravelly voice of M. Lemaire repeated endlessly and a distracted manner: - En garde vivement
- Contre of Ripostez .-- quarte ... Oh well! - En garde contre Sixt .-- vivement. Ripostez ...
Oh well! - Parez seconde Rispostez .-- Ah well! Don Rosendo was believed moved to Paris and saw Don Rudesindo,
Folgueras and Sinforoso to Grisier, Anatole de la Forge and the Baron de Basancourt. El Faro no was
El Faro, but Le Gaulois and Le Journal des Débats.

After five months, was kept pretty well guarded, kept the jabs, attacking
furiously and jumped back with mastery.

He thought if necessary to make a scandal. Was People need to be convinced that the two thousand
francs allocated to teacher were not entirely lost .. Also must go by introducing the taste
for these refinements of the big cities. But with whom to have affair in Sarrió? Although
good he spent his desire to challenge any of the Cabin, I realized that the only one capable
of fighting was Gabino Maza. To him had a migajita of respect, especially since he had heard from
the teacher in duels was necessary to be careful with violent men but knew no fencing. After
long and deep meditation imagined that the best was to provoke a set of Lancia with drawing a journalist
controversy that came Faro holding to the Future, on a branch road. And as I thought it did. The first
issue was so aggressive, so insolent to the newspaper of the capital, this one, amazed and
indignant, said that certain sentences of Faro but not merited contempt. In consequence, Don Rosendo
commissioned his friends and Sinforoso Alvaro Peña Suárez 'for they were to understand "the
director of the Future. They moved to Lancia and returned the same day. Mr. Belinchón to see
them come and ardently wished that the matter be have managed without the need for mourning, though
it was he who provoked it. New evidence of singular greatness of soul and the exquisite sensitivity
that was gifted. Unfortunately Future director had held firm. The witnesses agreed to a saber
duel which was performed the next day, on a possession in the vicinity of Lancia.

Our hero, unknowingly, she felt her legs were weak, not fear, that this no even dare to imagine, but
for the thrill of being so close to being an object of curiosity and public expectation, not
only in the province, but in all Spain.

When they walked towards home, Peña said with rough frankness:

- The sponsors of Villar wanted to cut off the tips of their swords, but I opposed. "No, no, I
said, know all about Don Rosendo, and is one who hates childish things.

Can not play with him. When you get into a set of these, they need to go all serious. I Cortasa
sure if the tips have a quarrel with him ... "Have not I played While your desire?

- Perfectly. Thank you very much, Alvaro - Mr Belinchón said holding out a hand Pena found
too cold.

He added in a faint voice: - Although a little limasen the tips, you know? would have no problem
in accepting ... The issue, after all, no specifically requires it to death.

- I dared not even to accept that.

Not knowing the opinion of you, I was afraid that dislikes ...

- Nothing, nothing, because for me there is no objection to the limen.

-
Now you can not be.

Conditions are agreed. Unless they intend again, the tips will be sharp. A lot because you
should throw the foil ...

- Precisely for this reason.

I would not take advantage on my opponent.

Peña winked maliciously.

- Do not be so scrupulous, Don Rosendo. Yes you can string fiiit! like a bird, not quit.

These last words were accompanied by the assistant with an expressive
gesture, crossing the air finger tip, the same as if he were entering
a human body.

Don Rosendo made a gesture of disgust, and kept long silence.

After all, said silently:

- What I feel is that these damn shoelaces not allow me to throw myself thoroughly.

- Ca, man, ca! Miss you care. The duration of the haul, you will not feel any pain in the legs.
Has not happened but feel the pain of a toothache at the time of call at the door of the dentist
to remove?

This simile was immediately comforting aide a fit of laughter, which lasted well time. Belinchón
remained serious and somber, as within the ambit of the heroes on the eve of battle.

The news spread like an electric spark from the public. The astonishment of the neighbors was
indescribable. None of them fit into a person's head, into and in years, married with children,
was to be a saber with the other as a matter of a branch road.

However, the match Belinchón leaded that astonished the decision
and the value of your boss.

This, at night, had a frightful nightmare. He dreamed that the sword of the Future director
would open up the middle. One half will go to the winner as a trophy.

A Sarrió only returned the other half. Their own I woke up screaming. Dona Paula, who slept beside
her, so terrified, which was necessary to go to antispasmodic. Belinchón, with the heroic strength
of the temperaments, said nothing to her consort. What he did was take a drink of antispasmodic.

Next
day he went by car to Lancia, accompanied by Peña, Sinforoso, Don
Rufo and two swords of fire.

On leaving the town on the road, over a hundred people got fired. Given this demonstration of affection,
Don Rosendo felt touched.

- Good luck - Put you telegram, huh? - Do not say that Sarrió Lancia is below.

Don Rosendo was shaking with emotion the hands of his supporters. All were being offered to accompany
him, and he promised revenge for the case of perishing in the struggle.

At last they came to the fifth designated, and were seen with the
enemy.

Witnesses talked, measured swords, and put in the hands of the contestants.

The appearance of these had the right color to such formalities, that
is, a green bottle, which took intervals orange overtones.

Once on duty, and given voice to attack, were both beginning to be tempted sabers methodically first
on one side after another, with a mournful sound that put terror.

After all, Villar rushed to lift the head to hurt his opponent ... But ca! Rosendo gave so
prodigious leap backwards, as witnesses looked at each other with wonder. Villar, also stunned,
waited to come near his opponent again. Returned to the gloomy tic tac. Don Rosendo, after
another moment, he raised his sword ... Villar, instantly took another truly supernatural leap
that far surpassed the first. They believed that leaving the fifth. Witnesses watched with
even greater astonishment.

The fight lasted, in this way, more than half an hour. In it, Don Rosendo cried once:

- Stop!

- What? - Asked witnesses approaching.

- That seems to me that the sword of the Lord has lost the tip.

Saber was recognized Villar, and saw that it was not true. This trait of chivalry more typical
of the Middle Ages to our times, rose to Don Rosendo, the public perception when it became known,
at the height of the legendary heroes, Roland, Bayardo and Bernardo
del Carpio.

The fighting ended when the saber Villar, without any intention, ran into the front Belinchón. It was
just a scratch, but the sponsors called off the set. Don Rufo placed a large piece of taffeta English
on the wound. The wounded man shook hands nobly its opposite. Sent a telegram to Lancia, so they
put a Sarrió. Lunched all happily together, and during lunch, champions contacted major expansion
the blows that were intended, and that lack of opportunity had not been executed.

- Man, if you get no break on time, delivery will head in two.

Feint of a two in the face, thrust to the chest and slash at his
head - said Don Rosendo, swallowing a superb piece of hake.

- Well,
you would not have been better if I make a combination which had meditated
- answers Villar .-- Amago pin belt!

Falsely attacked the head pin! You answered my arm pin!

I make a two pin face! You answer a pin head!

I stop and answer the arm Pin! ...

Here the director of the Future of Lancia, which as he described his
famous hit hard Gobble kept while tracing circles in the air with
his fork, he choked a thorn, suddenly getting redder than a cherry.

We had to get al fresco.

Don Rosendo was who gave the punches well-known in the back to throw
the spine.

Show beautiful example of nobility that can not ever forget!

After lunch, Don Rosendo and his companions got into the carriage
and restored to Sarria.

More than half the population, and prevented by the telegram was waiting outside. A cry of joy
escaped from every breast when approaching the carriage. Don Rosendo, moved, pulled the head
out the window and took off his hat bearing the English piece of taffeta. In his view, the audience
gave a cheer! formidable. The vehicle was escorted by the crowd. The founder of the Lighthouse,
cheered when he entered the house, was compelled after a peek at balcony, which was new and warmly cheered.
At night, his friends presented him with a serenade.

XII

Had fun PABLITO

- Should put a bearded soft - Pablito said.

- Or a steak - Pisces replied gravely.

They were silent. Pablito said:

- Damn horse! I've seen in my life sweeter mouth.

- A silk - his friend replied in a tone of unwavering conviction.

Another moment of silence.

- Do you think we should give more riding?

- The riding school is not superfluous to any animal - Pisces grunted with the same conviction.

- Should work on the trot.

- It is a lot.

While thus conversing, the inseparable fair dirigíanse slowly from the depot Don Rosendo, situated
in one end of town, on the other end of it, going through the middle.

It was ten o'clock at night, the mild temperature of spring. The few passers that the streets
were, dirigíanse briskly toward his home. Remained only stores open gatherings where did that
of Graells, that of the Morana, and as it tobacconist. The cabin had plenty of light and great
animation.

Pablito, in whom the bitterness germinated his father, he told his friend to pass by the hated gathering:

-
Pisces, throw a stone at the door, and break them glasses.

Pisces always terrible, grabbed a pebble on the street, waited for his friend bent the corner, and
bam! fit it into the cabin, making the glass powder. Then he gave running. For those who know
him do not come out in pursuit, he fell on hands, running on all fours with amazing skill.

In the cafe of the Navy had also some people.

Entered it and drank in silence paths glasses of chartreuse, but why the brain would stop working
actively. On rising Pablito said:

- What better hook with Romero.

- That's what I was thinking - uttered with fire Pisces.

After they had left, he asked, not with words but with a horrible grimace, to where they went.

-
Beyond.

- Well, then walk past the house gather rattan.

They passed the main streets, but not before Pisces was arrested at
his home an instant, to comply with what he had to express.

Very soon reached the extremities of the village, inhabited, as a
rule, the artisans.

They stopped on a certain street, as lonely as dirty, compared to
a house in poor appearance with rough wooden corridor.

Pablito looked around as a precaution, and let out a soft whistle
prolonged expertise that characterized him in this branch of human
knowledge.

Then he said, looking with concern the lamp that burned about fifty feet away:

- If we could put that lantern!

The terrible Pisces said the next breath, climbed the wall corner
and with his staff turned it off right away, breaking, of course,
the tube.

A lump of a woman appeared in the corridor.

Pablito took a leap into bars.

Then by mounting them and climbed on the railing, was introduced
quietly in it.

Pisces began to stand guard around the corner, armed with his formidable
club.

Who was the woman who at the time got the favor of the Sultan of Sarrió?

The blonde Nieves, a voice will answer those successfully followed
the course of this true story.

Although offended the insight of our readers, the truth compels us to declare that lady runner Nieves
was not the blonde, but blonde Valentina.

How? "That surly seamstress as the enemy of the gentlemen and that she had a boyfriend named Cosme?

The
same in body and soul, with her golden curls on his forehead and
his eyebrows saladísimo nose a little rolled up.

Pablito was a man to make these and other major miracles. While was or seemed to follow his
affair with snow, "he was putting the dots" to Valentina.

But it resisted more than that. The first kiss he stole on his neck while drinking water in
cooking, sewing Arriscado "I made a scene."

Turned red as a cherry, expressive eyes sparkled with anger, and shouted:

- Watch out, I do not suffer these things! ... You go to them with which it can withstand.

This
was no doubt Nieves. Pablito more carefully worked on, but not less daring. Wherever requebrábala
found his way, he joked, was suffering with patience their "crow's
feet."

Valentina because it was the kind of artisan Sarrió, in whom the lack education is a gift
to add to the many who have.

Ventura's team concluded, and having no chance to see it, Pablito
advantage School dances to follow celebrating.

But that did not indulged Nieves.

The gallant young man guessed that the self-excited by competition, would do more in their favor
that they were personal benefits that gifted. This insight was innate in him. He had made clear
since he the first woman in love. Which is one more argument for those who believe in the preexistence
the human being.

For only having seduced many seamstresses in previous lives, could we youth have a very exact
notion of the proper procedure for this purpose.

At last he had surrendered. Began to leave her boyfriend. He concluded by giving evening appointments
as this the gallant Pablito.

- Do you sleep your father? "- Was the first question it made as soon as you saw in the hallway.

-
What do you care? - Said the seamstress resolved.

- Is that if you do not sleep ... you see ... Caspita, the thing is serious!

- Shut up, coward, shame you to give you! I will make noise for the pleasure of seeing you run.

Pablito
his arms and gave him a reasonable amount of kisses. The girl smiled happy. But suddenly his
brow furrowed, his face expressed great severity.

- Quito, Quito! - Said turned .-- I have to ask you a question. Where have you been this tomorrow?

-
"This morning?

... In many parts.

At home in the Saloncillo, in the garage ... on top Pawn ...

- Have not you been on the streets of San Florencio?

- Yes, I've
been there twice or thrice.

- And who have you found?

- Girl, what
do I know?

... A lot of people.

- Have not found Nieves? - Asked the gentle
seamstress repressed anger.

- Yes, I have found - he said with emphasis
indifferent.

- Do not you ever stop to it?

- No, I have just said
goodbye.

- Liar!

Hypocrite! Whistling guy! - Valentina angrily exclaimed .-- Take,
for fox!

(Snuggling a terrible pinch on the arm). "So you've just said goodbye and I've been more an
hour with her? Here, tricky! Take it!

And I downloaded about a hail of pinching arms.

Good Paul was writhing in pain, but do not shout, because I respect
the father's dream of fierce girl.

- By God, Valentina, you're wrong
... It was not only a moment to ask whether embroidery had finished
my scarves ...

- Not bad moment!

One hour by the clock planted with it, laughing like crazy! ... I are taking forward of drowning
in my hands, fox! Fox! But fox!

The angry girl, increasingly possessed by anger, threw his hands around
the neck of her lover, and was about to strangle him.

Was a pity to see so handsome and gentle young man with his tongue
out and eyes full terror.

Valentina was indeed sorry for him and left him, but he still twisted
coat of arms a few times.

- I do not deceiving me, you know?

I do not deceiving me! If I know that you've been with her excuses to come here anymore.

- Well, I promise not to tell you more, but do not go ignoring the first story to bring you.

- Will you do the word? - Cruel seamstress asked looking at him angrily.

- Do not worry.

- Count on me if he does. Rise!

This gentle and tender, was the philandering of Sarrió Valentina.
He, when he realized Pisces such dealings or some other friend, smiling
as man of the world stated that these irascible and arrogant women
are the most deliciously provide men, particularly those who like
him were already a bit worn. 

After they made peace, or rather, after
Valentina gave peace, there a whisper that lasted not know how. After
not heard anything, and to be easy nor you could see much. The corridor
was as though there was nobody in it. If it was not because it is
ugly stain the honor of a girl, we could suspect that the couple infatuation
had gone into the interior of the house.

Pisces, meanwhile, was the
sentinel walking along the street. And the case is not was he alone
who did. A man was stationed, since they had arrived in a doorway
where the shadows thickened. Stationary and protected by the dark,
not have heard of Pisces. Taking advantage of a moment he walked back
to the house the man came out of hiding and crept to her. He looked
down the corridor and hesitated a few seconds. This was what he lost.
When given the jump to fuck bars, the terrible Pisces had returned
and saw him. Two hops are planted below the corridor before the intruder
could ride on the rail, and with his famous cane, he downloaded clubbed
on the back so that the poor man dropped his hands and fell to the
ground. Wanted to repeat the fierce centaur, but the man stood up
and gave agility run so prodigious that the second I got clubbed to
the ground, and as for the third or even tried.

- Bad lightning!
- Roared Pisces.

This must have come roaring in the ears of his happy
friend, for a few seconds after riding over the railing and got out
nicely on the street.

- What? - Asked, approaching his Orestes.

-
A man.

- Where? - The seductive again asked eagerly, turning twice
around.

- I ran away. I caught him at the time of the runner up,
and threw the floor of a club ... Then he ran ... Bad lightning! Neither
Romero reached it at full speed.

- That Man - Pablito uttered silently
- it must be a boyfriend who had Valentina for some time ... What
would you do?

- Well if it was the boyfriend, unless it was to give
a stab, I do not know what was up.

Pablito his arm over his shoulder
at his friend, not to hold, although the hamstrings is a little bent,
but to say in a muffled voice:

- Do you think that?

- A ... or two,
or three ...

The beautiful young man was silent. After a moment he
asked:

- You know him?

- I do not, do you?

- I have not ever seen:
I just called Cosme, and is a barber.

Alejáronse in silence and quiet
street reached Belinchón house. There, goodbye, Pablito told his friend:

-
If I go back there (which I doubt), do me the favor of not losing
sight of the corridor, right?

- A dog place - only answered the indomitable
Pisces.

The next day was Sunday and was celebrated in the customary
dance schools all week. They danced in the afternoon, from three to
seven. The room was spacious, had built few years to school children.
These banks were piled on the platform for the teacher. The walls
were plastered with posters. The worshipers of Terpsichore, while
habanera dance languid, they were distracted by reading a portion
of invaluable tips are intended to demonstrate that virtue and work
are the true treasures child: The child study will receive the reward
of his application</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>