<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07651</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>13925</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1618</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Narraba como pocos, y con tal arte, que él mismo se creía
la historia, aunque fuese mentira, y el auditorio solía creérsela también. Se diría que la
imaginación y la memoria eran en el Conde una sola y única facultad del alma.

Era petulante, pero con petulancia graciosa, jovial y dulce, que a nadie ofendía. Sus finos
modales y su simpática figura contribuían mucho a producir tan buen efecto.

Aquella noche le había dado por denigrarlo todo. Recordando a las princesas rusas, a las ladies
inglesas, a las condesas alemanas, a las francesas del Faubourg Saint-Germain, y hasta a las
griegas fanariotas, que había tratado con la mayor intimidad, iba sosteniendo que no valían
un bledo todas las mujeres que se paseaban en aquel momento en los jardines.

«Apenas--decía--si de toda esta desdichada muchedumbre se podrá entresacar media docena que
merezca una declaración de amor.»

Los amigos impugnaban tan cruel censura, y el Conde, para defenderse, sostenía su opinión con
gracia y desenfado.

Conforme iba así disputando y paseando, advirtió de pronto que delante de él paseaban dos mujeres,
pequeñitas ambas, esbeltas, jóvenes al parecer, aunque sólo de espaldas las veía, y que algo
habían oído y seguían oyendo de su diatriba y de la disputa, porque de vez en cuando cuchicheaban
y se reían, como si hicieran comentarios a la conversación de los que venían detrás.

No había visto el Conde la cara de ninguna de aquellas dos mujeres. El traje de ellas nada
tenía de notable para ojos vulgares y profanos. La una vestía de ligera seda negra y la otra
un traje obscuro de pobre percal; las dos iban de mantilla. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03442</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1956</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1482</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Recounted how few, and with such art, which he believed history,
although it was a lie, and the audience used to believe it too. It seems that the imagination
and memory were in Count one and only faculty of the soul.

He was petulant, but smugly cute, cheerful and sweet, no one offended.

Its fine Figure nice manners and did much to produce such good effect.

That night they had taken to denigrate everything. Reminding the Russian princess, the ladies
English to German Countess, the French du Faubourg Saint-Germain,
and even the Phanariotes Greek, which was treated with the utmost
privacy, it was not worth holding a damn all women who were walking
at that time in the outfield.

"Just - he said - if this whole miserable crowd can cull half dozen warrant a declaration of love.
"

Friends challenged as cruel censorship, and the Count, to defend himself, holding his opinion
grace and naturalness.

As was well disputed and walking, he suddenly noticed that he walked in front of two women
two tiny, slim, young people apparently, but only from behind the saw, and something had heard
and continued to hear of his diatribe and dispute, because occasionally
whispering and laughed, as if their comments to the conversation of
those who came back.

Conde had not seen the face of any of those
two women. The costume of them all eye was remarkably vulgar and profane.
The one dressed in black silk light and the other a dark suit of calico
poor, the two were on their blanket</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>