<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>174072</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17945</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Verdad que ya pasaron a mejor vida. Pero me parece que les estoy
viendo... Fueron testamentarios de García de los Antrines, ¿no es cierto?

--Sí, señora. También yo les traté mucho. Eran amigos de mi casa, y les tengo muy presentes
en mi memoria... Me parece que les estoy viendo con sus levitas negras de corte antiguo...

--Así, así.

--Sus corbatines de suela, y aquellos sombreros de copa que parecían la torre de Santa María...».

Prosiguió el coloquio con esta vaga fluctuación entre lo real y lo imaginativo; y en tanto,
Benina, calle arriba, calle abajo, ya con la mente despejada, tranquilo el espíritu por la
posesión de un caudal no inferior a tres duros y medio, pensaba que toda la tracamundana del
conjuro de Almudena era simplemente un engaña-bobos. Más probable veía el éxito en la lotería,
que no es, por más que digan, obra de la ciega casualidad, pues ¿quién nos dice que no anda
por los aires un ángel o demonio invisible que se encarga de sacar la bola del gordo, sabiendo
de antemano quién posee el número? Por esto se ven cosas tan raras: verbigracia, que se reparte
el premio entre multitud de infelices que se juntaron para tal fin, poniendo este un real,
el otro una peseta. Con tales ideas se dio a pensar quién le proporcionaría una participación
módica, pues adquirir ella sola un décimo parecíale mucho aventurar. Con la Petra y su compañera
Cuarto e kilo, que probaban fortuna en casi todas las extracciones, no quería cuentas, mejor
se entendería para este negocio con Pulido, su compañero de mendicidad en la parroquia, del
cual se contaba que hacía combinaciones de jugadas lotéricas con el burrero vecino de Obdulia;
y para cogerle en su morada antes de que saliese a pedir, apresuró el paso hacia la calle de
la Cabeza, y dio fondo en el establecimiento de burras de leche. En los establos de aquellas
pacíficas bestias daban albergue a Pulido los honrados lecheros, gente buena y humilde. Una
hermana de la burrera vendía décimos por las calles, y un tío del burrero, que tuvo el mismo
negocio en la misma calle y casa, años atrás, se había sacado el gordo, retirándose a su pueblo,
donde compró tierras. La afición se perpetuó, pues, en el establecimiento, formando hábito
vicioso; y a la fecha de esta historia, con lo que los burreros llevaban gastado en quince
años de jugadas, habrían podido triplicar el ganado asnal que poseían.

Tuvo Benina la suerte de encontrar a toda la familia reunida, ya de regreso las pollinas de
su excursión matinal. Mientras estas devoraban el pienso de salvado, los racionales se entretenían
en hacer cálculos de probabilidades, y en aquilatar las razones en que se podía fundar la certidumbre
de que saliese premiado al día siguiente el 5.005, del cual poseían un décimo. Pulido, examinando
el caso con su poderosa vista interior, que por la ceguera de los ojos corporales prodigiosamente
se le aumentaba, remachó el convencimiento de los burreros, y en tono profético les dijo que
tan cierto era que saldría premiado el 5.005, como que hay Dios en el Cielo y Diablo en los
Infiernos. Inútil es decir que la pretensión de Benina cayó en aquella obcecada familia como
una bomba, y que el primer impulso de todos fue negarle en absoluto la participación que solicitaba,
pues ello equivalía a regalarle montones de dinero.

Picose la mendiga, diciéndoles que no le faltaban tres pesetas para tirarlas en un decimito,
todo para ella, y este golpe de audacia produjo su efecto. Por último, se convino en que, si
ella compraba el décimo, ellos le tomarían la mitad, dándole una participación de dos reales
en el mágico 5.005, número seguro, tan seguro como estarlo viendo. Así se hizo: salió Benina,
y llevó al poco rato un décimo del 4.844, el cual, visto por los otros, y oído cantar por el
ciego, produjo en toda la cuadrilla lotérica la mayor confusión y desconcierto, como si por
arte misterioso la suerte se hubiera pasado del uno al otro número. Por fin, hiciéronse los
tratos y combinaciones a gusto de todos, y el burrero extendió las papeletas de participación,
quedándose la anciana con seis reales en el suyo y dos en el otro. Salió Pulido refunfuñando,
y se fue a su parroquia de muy mal talante, diciéndose que aquella eclesiástica pocritona había
ido a quitarles la suerte; los burreros se despotricaron contra Obdulia, afirmando que no pagaba
el pan y compraba tiestos de flores, y que el casero la iba a plantar en la calle; y Benina
subió a ver a la niña, a quien encontró en manos de la peinadora, que trataba de arreglarle
una bonita cabeza. Aquel día sus suegros le habían mandado albóndigas y sardinas en escabeche;
Luquitas había entrado en casa a las seis de la mañana, y aún dormía como un cachorro. Pensaba
la niña irse de paseo, ansiosa de ver jardines, arboledas, carruajes, gente elegante, y su
peinadora le dijo que se fuera al Retiro, donde vería estas cosas, y todas las fieras del mundo,
y además cisnes, que son, una comparanza, gansos de pescuezo largo. Al saber que Frasquito,
enfermo, se hallaba recogido en casa de Doña Paca, mostró la niña sincera aflicción, y quiso
ir a verle; pero Benina se lo quitó de la cabeza. Más valía que le dejara descansar un par
de días, evitándole conversaciones deliriosas, que le trastornaban el seso. Asintiendo a estas
discretas razones, Obdulia se despidió de su criada, persistiendo en irse de paseo, y la otra
tomó el olivo presurosa hacia la calle de la Ruda, donde quería pagar deudillas de poco dinero.
Por el camino pensó que le convendría ceder parte de la excesiva cantidad empleada en lotería,
y a este fin hizo propósito de buscar al ciego moro para que jugase una peseta. Más seguro
era esto que no la operación de llamar a los espíritus soterranos...

Esto pensaba, cuando se encontró de manos a boca con Petra y Diega, que de vender venían, trayendo
entre las dos, mano por mano, una cesta con baratijas de mercería ordinaria. Paráronse con
ganas de contarle algo estupendo y que sin duda la interesaba: «¿No sabe, maestra? Almudena
la anda buscando.

--¿A mí? Pues yo quisiera hablar con él, por ver si quiere tomarme...

--Le tomará a usted medidas. Eso dice...

--¿Qué?

--Que está furioso... Loco perdido. A mí por poco me mata esta mañana de la tirria que me tiene.
En fin, el disloque.

--Se muda de Santa Casilda... Se va a las Cambroneras.

--Le ha dado la tarantaina, y baila sobre un pie solo».

Prorrumpieron en desentonadas risas las dos mujerzuelas, y Benina no sabía qué decirles. Entendiendo
que el africano estaría enfermo, indicó que pensaba ir a San Sebastián en su busca, a lo que
replicaron las otras que no había salido a pedir, y que si quería la maestra encontrarle, buscárale
hacia la Arganzuela o hacia la calle del Peñón, pues en tal rumbo le habían visto ellas poco
antes. Fue Benina hacia donde se le indicaba, despachados brevemente sus asuntos en la calle
de la Ruda; y después de dar vueltas por la Fuentecilla, y subir y bajar repetidas veces la
calle del Peñón, vio al marroquí, que salía de casa de un herrero. Llegose a él, le cogió por
el brazo y...

«Soltar mí, soltar mí tú...--dijo el ciego estremeciéndose de la cabeza a los pies, cual si
recibiese una descarga eléctrica--. Mala tú, gañadora tú... matar yo ti».

Alarmose la pobre mujer, advirtiendo en el rostro de su amigo grandísima turbación: contraía
y dilataba los labios con vibraciones convulsivas, desfigurando su habitual expresión fisonómica;
manos y piernas temblaban; su voz había enronquecido.

«¿Qué tienes tú, Almudenilla? ¿Qué mosca te ha picado?

--Picar tú mí, mosca mala... Viner migo... Querer yo hablar tigo. Muquier mala ser ti...

--Vamos a donde quieras, hombre. ¡Si parece que estás loco!».

Bajaron a la Ronda, y el marroquí, conocedor de aquel terreno, guió hacia la fábrica del gas,
dejándose llevar por su amiga cogido del brazo. Por angostas veredas pasaron al paseo de las
Acacias, sin que la buena mujer pudiera obtener explicaciones claras de los motivos de aquella
extraña desazón.

«Sentémonos aquí--dijo Benina al llegar junto a la Fábrica de alquitrán--; estoy cansadita.

--Aquí no... más abaixo...».

Y se precipitaron por un sendero empinadísimo, abierto en el terraplén. Hubieran rodado los
dos por la pendiente si Benina no le sostuviera moderando el paso, y asegurándose bien de dónde
ponía la planta. Llegaron, por fin, a un sitio más bajo que el paseo, suelo quebrado, lleno
de escorias que parecen lavas de un volcán; detrás dejaron casas, cimentadas a mayor altura
que las cabezas de ellos; delante tenían techos de viviendas pobres, a nivel más bajo que sus
pies. En las revueltas de aquella hondonada se distinguían chozas míseras, y a lo lejos, oprimida
entre las moles del Asilo de Santa Cristina y el taller de Sierra Mecánica, la barriada de
las Injurias, donde hormiguean familias indigentes.

Sentáronse los dos. Almudena, dando resoplidos, se limpió el copioso sudor de su frente. Benina
no le quitaba los ojos, atenta a sus movimientos, pues no las tenía todas consigo, viéndose
sola con el enojado marroquí en lugar tan solitario. «A ver... amos... a ver por qué soy tan
mala y tan engañadora. ¿Por qué?

--Poique ti n'gañar mí. Yo quiriendo ti, tú quirier otro... Sí, sí... Señor bunito, cabaiero
galán... ti queriendo él... Enfermo él casa Comadreja... tú llevar casa tuya él... quirido
tuyo... quirido... rico él, señorito él...

--¿Quién te ha contado esas papas, Almudena?--dijo la buena mujer echándose a reír con toda
su alma.

--No negar tú cosa... Tu n'fadar mí; riyendo tú mí...».

Al expresarse de este modo, poseído de súbito furor, se puso en pie, y antes de que Benina
pudiera darse cuenta del peligro que la amenazaba, descargó sobre ella el palo con toda su
fuerza. Gracias que pudo la infeliz salvar la cabeza apartándola vivamente; pero la paletilla,
no. Quiso ella arrebatarle el palo; pero antes de que lo intentara recibió otro estacazo en
el hombro, y un tercero en la cadera... La mejor defensa era la fuga. En un abrir y cerrar
de ojos, se puso la anciana a diez pasos del ciego. Este trató de seguirla; ella le buscaba
las vueltas; se ponía en lugar seguro, y él descargaba sus furibundos garrotazos en el aire
y en el suelo. En una de estas cayó boca abajo, y allí se quedó cual si fuera la víctima, mordiendo
la tierra, mientras la señora de sus pensamientos le decía: «Almudena, Almudenilla, si te cojo,
verás... ¡tontaina, borricote!...».

XXIV

Después de revolcarse en el suelo con epiléptica contracción de brazos y piernas, y de golpearse
la cara y tirarse de los pelos, lanzando exclamaciones guturales en lengua arábiga, que Benina
no entendía, rompió a llorar como un niño, sentado ya a estilo moro, y continuando en la tarea
de aporrearse la frente y de clavar los dedos convulsos en su rostro. Lloraba con amargo desconsuelo,
y las lágrimas calmaron sin duda, su loca furia. Acercose Benina un poquito, y vio su rostro
inundado de llanto que le humedecía la barba. Sus ojos eran fuentes por donde su alma se descargaba
del raudal de una pena infinita.

Pausa larga. Almudena, con voz quejumbrosa de chiquillo castigado, llamó cariñosamente a su amiga.

«Nina... amri... ¿Estar aquí ti?

--Sí, hijo mío, aquí estoy viéndote llorar como San Pedro después que hizo la canallada de
negar a Cristo. ¿Te arrepientes de lo que has hecho?

--Sí, sí... amri... ¡Haber pegado ti!... ¿Doler ti mocha?

--¡Ya lo creo que me escuece!

--Yo malo... yorando mí días mochas, poique pegar ti... Amri, perdoñar tú mí...

--Sí... perdonado... Pero no me fío.

--Tomar tú palo--le dijo alargándoselo--Venir qui... cabe mí. Coger palo y dar mí fuerte, hasta
que matar tú mí.

--No me fío, no.

--Tomar tú este cochilo--añadió el africano sacando del bolso interior del chaquetón una herramienta
cortante--. Mercarlo yo pa pegar ti... Matar tú mí con él, quitar vida mí. Mordejai no quierer
vida... muerte sí, muerte...».

Como quien no hace nada, Benina se apoderó de las dos armas, palo y cuchillo, y arrimándose
ya sin temor alguno al desdichado ciego, le puso la mano en el hombro. «Me has partido algún
hueso, porque me duele mocha--le dijo--. A ver dónde me curo yo ahora... No, hueso roto no
hay; pero me has levantado unos morcillones como mi cabeza, y el árnica que gaste yo esta tarde
tú me la tienes que abonar.

--Dar yo ti... vida... Perdoñar mí... Yorar yo meses mochas, si tú no perdoñando mí... Estar
loco... yo quierer ti... Si tú no quierer mí, Almudena matar si él sigo.

--Bueno va. Pero tú has tomado algún maleficio. ¡Vaya, que salir ahora con ese cuento de enamorarte
de mí! ¿Pero tú no sabes que soy una vieja, y que si me vieras te caerías para atrás del miedo
que te daba?

--No ser vieja tú... Yo quiriendo ti.

--Tú quieres a Petra.

--No... B'rracha... fea, mala... Tú ser muquier una sola... No haber otra mí».

Sin dar tregua a su intensa aflicción, cortando las palabras con los hondos suspiros y el continuo
sollozar, torpe de lengua hasta lo sumo, declaró Almudena lo que sentía, y en verdad que si
pudo entender Benina lenguaje tan extraño, no fue por el valor y sentido de los conceptos,
sino por la fuerza de la verdad que el marroquí ponía en sus extrañísimas modulaciones, aullidos,
desesperados gritos, y sofocados murmullos. Díjole que desde que el Rey Samdai le señaló la
mujer única, para que le siguiera y de ella se apoderara, anduvo corriendo por toda la tierra.
Más él caminaba, más delante iba la mujer, sin poder alcanzarla nunca. Andando el tiempo, creyó
que la fugitiva era Nicolasa, que con él vivió tres años en vida errante. Pero no era; pronto
vio que no era. La suya delante, siempre delante, entapujadita y sin dejarse ver la cara...
Claro, que él veía la figura con los ojos del alma... Pues bueno: cuando conoció a Benina,
una mañana que por primera vez se presentó ella en San Sebastián, llevada por Eliseo, el corazón,
queriendo salírsele del pecho, le dijo: «Esta es, esta sola, y no hay otra». Más hablaba con
ella, más se convencía de que era la suya; pero quería dejar pasar tiempo, y priebarlo mejor.
Por fin llegó la certidumbre, y él esperando, esperando una ocasión de decírselo a ella...
Así, cuando le contaron que Benina quería al galán bunito, y que se lo había llevado a su casa
nada menos que en coche, le entró tal desconsuelo, seguido de tan espantosa furia, que el hombre
no sabía si matarse o matarla... Lo mejor sería consumar a un tiempo las dos muertes, después
de haber despachado para el otro mundo a media humanidad, repartiendo golpes a diestro y siniestro.

Oyó Benina con interés y piedad este relato, que aquí se da, para no cansar, reducido a mínimas
proporciones; y como era mujer de buen sentido, no incurrió en la ligereza de engreírse con
aquella pasión africana, ni tampoco hizo chacota de ella, como natural parecía, considerando
su edad y las condiciones físicas del desdichado ciego. Manteniéndose en un justo medio de
discreción, miraba sólo el fin inmediato de que su amigo se tranquilizara, apartando de su
mente las ideas de muerte y exterminio. Explicole lo del galán bunito, procurando convencerle
de que sólo un sentimiento de caridad habíala movido a llevarle a la casa de su señora, sin
que mediase en ello el amor, ni cosa tocante a las relaciones de hombre y mujer. No se daba
por convencido Mordejai, que planteó por fin la cuestión en términos que justificaban la veracidad
y firmeza de su afecto, a saber: para que él creyese lo que Benina acababa de decirle, convenía
que se lo demostrara con hechos, no con palabras, que el viento se lleva. ¿Y cómo se lo demostraría
con hechos, de modo que él quedase plenamente satisfecho y convencido? Pues de un modo muy
sencillo: dejando todo, su señora, casa suya, galán bunito; yéndose a vivir con Almudena, y
quedando unidos ya los dos para toda la vida.

No respondió la anciana con negación rotunda por no excitarle más, y se limitó a presentarle
los inconvenientes del abandono brusco de su señora, que se moriría si de ella se separase.
Pero a todas estas razones oponía el marroquí, otras fortalecidas en el fuero y leyes de amor,
que a todo se sobreponen. «Si tú quierer mí, amri, mí casar tigo».

Al hacer la oferta de su blanca mano, acompañándola de un suspirar tierno y de remilgos de
vergüenza, con sus enormes labios que se dilataban hasta las orejas o se contraían formando
un hocico monstruoso, Benina no pudo evitar una risilla de burla. Pero conteniéndose al instante,
acudió a la respuesta con este discretísimo argumento:

«Hijo, así te llamo porque pudieras serlo... agradezco tu fineza; pero repara que he cumplido
los sesenta años.

--Cumplir no cumplir sisenta, milienta, yo quierer ti.

--Soy una vieja, que no sirve para nada.

--Sirvi, amri; yo quierer ti... tú mais que la luz bunita; moza tú.

--¡Qué desatino!

--Casar migo tigo, y dirnos migo con tú a terra mía, terra de Sus. Mi padre Saúl, rico él;
mis germanos, ricos ellos; mi madre Rimna, rica bunita ella... quierer ti, dicir hija ti...
Verás terra mía: aceita mocha, laranjas mochas... carnieras mochas padre mío... mochas arbolas
cabe el río; casa grande... noria d'agua fresca... bunito; ni frío ni calora».

Aunque la pintura de tanta felicidad influía levemente en su ánimo, no se dejaba seducir Benina,
y como persona práctica vio los inconvenientes de una traslación repentina a países tan distantes,
donde se encontraría entre gentes desconocidas, que hablaban una lengua de todos los demonios,
y que seguramente se diferenciarían de ella por las costumbres, por la religión y hasta por
el vestido, pues allá, de fijo andaban con taparrabo... ¡Bonita estaría ella con taparrabo!
¡Vaya, que se le ocurrían unas cosas al buen Mordejai! Mostrándose afectuosa y agradecida,
le argumentó con los inconvenientes de la precipitación en cosa tan grave como es el casarse
de buenas a primeras, y correrse de un brinco nada menos que al África, que es, como quien
dice, donde empiezan los Pirineos. No, no: había que pensarlo despacio, y tomarse tiempo para
no salir con una patochada. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05976</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>96362</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16549</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Truth who have gone to a better life. But I think I am watching ...
Were surrogates of Antrines Garcia, is not it?

- Yes, ma'am. I also tried them a lot.

They were friends of my house and I have very present them in my
memory ... I think I am seeing with his old cut black coat ...

-
So, so.

- Its sole neckties, and those hats that looked like the
tower of Santa Maria ...».

Continued the conversation with this vague fluctuation between reality and imagination, and
therefore Benina up the street, down the street, and with a clear mind, calm the spirit by possession
of a rate not less than three dollars and a half, I thought that all of tracamundana Almudena
spell was simply deceived fools. More likely to see success in the lottery, that is, more than
say, a work of blind chance, because who says that does not go through the air, an angel or a
demon invisible takes out the big ball, knowing beforehand who owns the number? Why things are
so rare: for example, that is distributed the prize among many poor people who came together
to that end, making this a real, the other one peseta. With such ideas came to think who would
give a share modest, as one tenth acquire it seemed to him many adventures. With his partner Petra
Fourth and kilo, which proved fortunate in almost all backgrounds, did not want bills, better
be understood for this business Polished mate begging in the parish, which had combinations
of moves that made lotteries in neighboring Burrero Obdulia; and to take her in his house before
she would go to ask, he quickened his pace towards the Street Head, and gave background on the
establishment of asses milk. In the stables of those peaceful beasts Pulido gave shelter to
the dairy honest, good people and humble. A Burrera sister of tickets sold on the streets,
and an uncle of Burrero, which had the same business in the same street and house, years ago,
the fat had been removed and retired to his people where he bought land. The crowd was perpetuated,
as in the establishment, habit forming vicious, and the date of this history, what had spent
in fifteen burreros years of plays, they could have won triple the asses they had.

Benina was lucky to find the whole family together, back the asses of his morning excursion.
While I devoured these bran, the sound is entertained in making calculations of probabilities, and
appraise the reasons could be found certainty that come out winning the next day 5005, which had a tenth.
Pulido, examining the case with their powerful inside view, that the blindness of the eyes prodigious
body is increased, clinched the conviction of the burreros, and in a prophetic tone told them so
true was that the 5005 award would, as there is a God in Heaven and the Devil Hell. Needless
to say that the claim fell on that stubborn Benina family as a bomb, and that the first impulse
was to deny all involvement at all seeking, because it was tantamount to give him lots of money.

Peaks
the beggar, saying that was three quarters to throw in a decimito, for her, and this bold stroke was
its effect.

Finally, it was agreed that if she bought the tenth, they would take him half, giving it a real
participation of two the magical 5,005, number safe, as safe as looking pregnant. This was done:
left Benin and took a little while one tenth of 4,844, which, seen by others, and heard singing
by blind, controlled the gang lottery throughout the greater confusion and bewilderment, as if
lucky mysterious art had passed from one to another number. Finally, made themselves the treatment
combinations to please everyone, and spread the papers Burrero participation the old staying
with six real in his and two on the other. Pulido went grumbling and went to his parish in
a bad mood, saying that this church had pocritona been to remove the lot, the burreros Obdulia
be ranted against, saying they paid bought bread and pots of flowers, and that the landlord was
going to plant in the street, and Benin went to see the girl, whom he found in the hands of the
hairdresser, who was trying to fix a pretty head. That day her in-laws had ordered meatballs and
marinated sardines; Luquitas had come home at six o'clock, and still slept like a puppy. Thought
the girl go for a ride, eager to see gardens, trees, vehicles, smart people, and hairdresser
told him to go to Retiro, where would these things, and all the beasts of the world and also swans,
which are a comparative, long neck geese. Knowing that Frasquito patient, was collected at the
home of Doña Paca, the girl was sincere grief, and wanted go see him, but took it off Benina
head. Better to let him rest for a couple of days, avoiding conversations delusions, which upset
the brain. Concurring with these discrete reasons Obdulia goodbye to her maid, persisting in
going for a walk, and the other olive-hurriedly took to the streets of Ruda, where deudillas
want to pay little money. Along the way he thought he should give up some of the excessive
amount spent on lottery and this order was intended to find the blind Moor for me to play a quarter.
Safer this was not the operation of calling the spirits Soterrana ...

This thought, when he found himself face to face with Petra and Diego, who came to sell, bringing
between the two, hand for hand, basket with ordinary notions trinkets. They stood with wanted
to tell you something wonderful and certainly the interest: "Do not
know, master?

Almudena the're looking for.

- Me? But I want to talk to him, see if he wants to take me ...

- It will take your measurements. That said ...

- What?

- That's furious ... Mad lost.

To me nearly killed me this morning of the dislike of me. Finally, the dislocation.

- Moved to Santa Casilda ... Cambroneras be.

- It has given the tarantaina, dancing on one foot alone. "

Burst into laughter the two sluts out of tune, and Benin did not know what to say. Understanding that
the African was ill, said he thought going to San Sebastian after her, to what replied the others
had not come to ask, and if the teacher wanted to find you, seek them Arganzuela toward or into
the street of the Rock, since in that direction they had seen little before. Benina to where
it was told him, briefly released in the street matters of Ruda, and after circling the brook
and up and down repeatedly Rock Street, saw the Moroccan, who left
the house of a blacksmith.

Came to him, took him by arm y. ..

"Release me, release me you said the blind man ...-- shuddering from head to foot, as if receives
an electric shock -. Poor you, winning you ... I kill you. "

Alarmose the poor woman, warning in the face of his friend very great
confusion: contracted and lips swelled with convulsive vibrations,
disfiguring his usual physiognomic expression; hands and legs trembled
and his voice was hoarse.

"What are you, Almudenilla? What fly has bitten you?

- Chop you me, fly bad ... Viner me ... I want to talk tigo. Bad Muqui be you ...

- We go where you want, man. If you think you're crazy! ".

Fell to the Round, and Morocco, knowing that land, led to the gas factory, carried away by her
friend by the arm. Passed by narrow paths to walk the Acacias, without the good woman could obtain
a clear explanation of the reasons that strange uneasiness.

"Let's sit here - Benina said upon reaching the tar factory -;'m cansadita.

- We do not ... more abaixo ...».

And they burst through a very steep trail, opened in the embankment. Had shot the two slope if Benina
not hold his moderating pace, and it sure where put the plant. They came finally to a place
lower than the ride, broken ground, full slags seem lavas of a volcano left behind homes, grounded
at higher altitudes the heads of them had roofs of homes before poor,
their lowest level feet.

In the riots of that hollow distinguished miserable huts, and far away, oppressed between the
moles of the Asylum of Santa Cristina and workshop Chainsaw, the neighborhood injuries, where
destitute families swarm.

They both sat down.

Almudena, taking snorts, wiped the copious sweat from his forehead.

Benina did not take his eyes, listening to his movements, as it did not have them all, seeing
alone with the mad Moroccan place so lonely. "Let's see ... masters ... to see why I'm so
bad and so misleading. Why?

- Poique you n'gañar me. I knowledge acquired you, you quiries other ... Yes, yes ... Lord
Bunite, cabaiero Beau ... you wanted him ... Weasel him home sick ... You bring him your house
... knowledge acquired yours ... knowledge acquired ... rich him, sir him ...

- Who told you these potatoes, Almudena? - Said the good woman, laughing with all his soul.

- Do not deny you anything ... Your n'fadar me you me ...». riyendo

By
speaking thus possessed of a sudden fury, rose, and before Benina
could sense the danger that threatened her, she burst upon the club
in full strength.

Thanks that could save the unhappy head apart strongly, but the shoulder, no. She wanted to snatch
the stick, but before that I tried got another whack at shoulder, and a third in the hip ... The
best defense was the leak. In a blink eye, the old woman was ten paces of the blind. It tried
to follow, she sought him turns, is placed in a safe place, and he vented his furious blows in the air
and soil. In one of these fell face down, and stood there as if it were the victim, biting land,
while the lady of his thoughts he said: "Almudena Almudenilla, if you lame see ... Tontaina, borricote
!...».

XXIV

After rolling on the floor with epileptic contraction of arms and
legs, and hit face and pulled by the hair, releasing guttural exclamations
in Arabic, which Benina did not understand, began to mourn as a child,
sitting as a Moorish style, and continuing in the job to pound on
the front and stick fingers in his face convulsed.

She wept with bitter disappointment, and the tears subsided without
doubt, its mad fury.

He approached Benina a bit, and saw his face flooded with tears that
moisten the beard.

His eyes were a source through which his soul was unloaded a stream
of infinite worth.

Long pause.

Almudena, plaintive voice of boy punished, affectionately called
her friend.

"Nina ... Amri ... "To be here with you?

- Yes, my son, here I am
watching you mourn as San Pedro after he did the dirty trick of deny
Christ.

Do you regret what you did?

- Yes, yes ... Amri ... Have you stuck! ... "Pain you mocha?

- I bet it stings me!

- I mean ... yorando me days mochas, poique paste you ... Amri, you
forgive me ...

- Yes ... forgiven ... But I do not trust.

- Take
your club - said extension - Come qui ... be me.

Take my strong suit and give up you have to kill me.

- I do not trust, no.

- Take thou this cochilo - added the African
interior bag drawing tool Reefer shear -.

Pa grocery store I hit you ... You kill me with him remove my life.

Mordechai did not want life ... death itself, death ...».

As one who does nothing, Benina seized two guns, stick and knife, and pulled without fear and
the unfortunate blind, put her hand on his shoulder. "I have a party bone, because it hurts
mocha - he said -. To see where I am cured now ... No, no broken bones there, but I have set up a
morcillones as my head, and arnica I spent this afternoon you have to pay me.

- I give you ... life ... Forgive me ... I months Yorar mochas, if you do not forgive me ... Be
crazy ... I want you ... If you do not want me, I kill them if he Almudena.

- Good going. But you have taken some curse. Go, get out now with that story of falling in
love Me! But do not you know I'm an old, and if you saw me you would fall back of fear did you?

- Not being old you ... I knowledge acquired you.

- You want to Petra.

- No ... B'rracha ... ugly, bad ... You be muqui a single ... Do not be another me. "

Without giving any respite to his intense grief, cutting words with deep sighs and continuous sob,
slow tongue to the utmost, Almudena said what I felt, and indeed that if Benina could understand
language so strange, it was not for the value and meaning of concepts, but by the force of truth
that the Moroccan put in their modulations very strange, howling, desperate cries and muffled
whispers. Told him that since King Samdai pointed to the single women, to follow him and seize
it, he went running around the earth. But the way, more women going forward, unable to ever achieve.
In time, believed that the fugitive was Nicole, which he spent three years wandering life.
But it was, soon saw it was not. His forward, always forward, and without being seen entapujadita
face ... Sure, he saw the figure in the eyes of the soul ... Well then, when he met Benin a morning
that was first introduced it in San Sebastian, led by Elisha, heart, wanting to fall out of the
chest, said: "This is, this alone, and no other." Most spoke it, the more convinced it was his, but
wanted to pass time, and Priebe better. Finally came the certainty, and he waiting, waiting
for a chance to tell her ... Thus, when told that the gallant Bunite Benina wanted, and that
he had brought home no less than by car, he became such a disappointment,
followed by dreadful fury, man did not know whether killing or kill
... The best would be consummated at a time the two deaths after having
sent for the other half of humanity the world, delivering blows to
right and left.

Benina heard with interest and pity this story, here given, not to tire, reduced to minimum proportions,
and as she was a woman of good sense, did not make the lightness
of conceited with that African passion, nor did irony for her, as
seemed natural, considering their age and physical condition of the
unfortunate blind.

Staying at a mean of discretion, looking only for an immediate end to his friend to calm down,
away from its mind the ideas of death and destruction. Beau Explicole what Bunite, trying to
convince that only a feeling of love Tell them moved to take him to the house of his mistress, without
that mediate it love, or anything concerning the relations between
man and woman.

He did not by Mordechai convinced that finally raised the issue in terms that justified the truthfulness
and firmness of his affection, namely that he believed what had just
told Benina, convenient that show him with deeds, not words, that
the wind blows.

And how do you prove it with facts, so he is fully satisfied and
convinced?

Then in a very simple: leaving everything, his wife, his house, trouser
Bunite, went to live with Almudena, and being together and the two
for life.

Replied the old woman not outright denial not excite you anymore, and simply introduce disadvantages
sudden abandonment of his wife, he would die if she is separated. But all these reasons, opposed
the Moroccan, others strengthened in the jurisdiction and laws of love they all overlap. "If you
want me, Amri, tigo marry me."

When you offer in your white hand, accompanied by a sigh of tender and squeamish shame, with their
enormous lips to the ears dilated or contracted form a monstrous snout, Benin could not help but
chuckle of derision. But holding back instantly went to the response to this discreet argument:

"Son,
so called because you could be ... I appreciate your finesse, but I have met repairs sixties.

-
Comply Failure to comply sisenta, milienta, I want you.

- I am an old woman who is useless.

- Served, Amri, I want you ... mais that light you Bunite; girl you.

-
What nonsense!

- Migo Casar trol, and Dirna Migo with you to my terra,
terra de Sus. My father Saul, rich him My Germans, they rich and my
mother Rimna rich Bunite her ... you want, you dicir daughter ...
Terra see mine: oiled mocha, orange mochas ... meat my father mochas
... mochas trees it is the river, big house ... d'fresh water wheel
... Bunite, neither hot nor cold. "

Although the paint slightly influenced
so much happiness in his mind, would not let seduce Benin and as a
practical person saw the disadvantages of a sudden travel to countries
as distant which would be among unknown people, speaking a language
of all the demons, and surely it would be differentiated by the customs,
religion and even clothing, because there they went to fixed-loincloth
... She would Bonita loincloth! Well, he could think about the good
things Mordechai! Showing affection and gratitude, I argued with the
disadvantages of rainfall in a matter as serious as getting married
of bat, and run a jump no less than Africa, which is, as one says,
where they begin the Pyrenees. No, no: you had to think slowly and
take time to not come up with a boob</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>