<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10900</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>315336</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>803</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Las casas de los particulares están también con proporción y en ellas reciben á los forasteros
que los van á visitar. Y lo que más admira es que para fabricarlas no usan de otro instrumento
que de una hacha de piedra con que cortan maderos muy gruesos, aunque con mucha dificultad.

Las mujeres ponen mucho cuidado en la fábrica de telas y vasos de tierra, para los cuales dejan
por mucho tiempo podrir el barro y labran los vasos tan hermosos y delicados que al sonido
parecen de metal.

Sus Rancherías están poco distantes unas de otras, y por eso es frecuente entre ellos la comunicación,
los convites y la embriaguez.

Cuando los de una Ranchería quieren hacer algún banquete á los de otra, el cacique envía á
convidarlos con algunos mensajeros y en su casa se hacen los bailes y danzas generales.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02451</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>323611</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>669</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The private houses are also to share and they welcome foreigners they're going to visit. And what
you admire is not used to manufacture other instrument than a stone ax to chop wood with very
thick, but with difficulty.

The women take great care in the factory cloth and glasses of land, which leave rot long clay
vessels and style as beautiful and delicate that the sound look like
metal.

Their villages are not very far from each other, and that's why they frequent communication
Treats and drunkenness.

When a Rancheria want to make a feast to
those of another, the chief sent to some messengers and invite them
at home will make the dances and general dancing</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>