<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07786</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>44372</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15480</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las celdas tienen bastante luz y reciben aire puro por ventanas
de fierro altas y muy sólidas. Cada detenido tiene, ademas de los materiales y útiles de trabajo,
su cama, una silla y algunos muebles indispensables que le permiten comer, dormir, etc., en
aislamiento absoluto. Cada puerta de celda tiene practicado un pequeño y sencillo aparato que
permite vigilar al detenido sin que este se aperciba de ello. El director y tres empleados
subalternos bastan para la administracion puntual y rigorosa del establecimiento. Los detenidos
se ocupan en la fabricacion de zapatos, esteras y otros objetos sencillos y de consumo popular,
y los productos son destinados á cubrir los gastos del establecimiento y formar un fondo de
economías para cada detenido, según el valor de su trabajo. La predicacion y enseñanza religiosa
que se da á los reclusos es austera, inteligente y afable.

Si el encierro en el calabozo, la privacion transitoria de alimentos, del paseo en los patios,
etc. son medios de coercision ó represion adicional, tambien tiene el recluso estímulos poderosos
para meditar en su delito, arrepentirse y moralizarse. En caso de buena conducta, dando pruebas
de arrepentimiento, obtiene mayor participacion en el fruto de su trabajo, permiso para trabajar
en compañía de uno ó dos mas, pero siempre en silencio, y una reduccion de pena que puede llegar
hasta la mitad de su duracion legal. Nótase que las reincidencias son rarísimas entre los varones
adultos, y algo frecuentes entre las mujeres y los púberes ó impúberes cuando no obtienen ocupacion
segura al salir de la prision. Por lo demas, en el establecimiento reinan el órden, el silencio,
la pulcritud y la economía. El director y uno de los celadores me manifestaron la conviccion
profunda de la eficacia del sistema en todos sentidos; aunque reconocían, como otras personas,
la necesidad de que el régimen celular tenga su complemento en una institucion social que permita
ofrecerle instruccion y trabajo por algun tiempo al recluso libertado, á fin de que, siéndole
suave la transicion del encierro y el trabajo forzado á la libertad con el trabajo libre pero
inseguro, se conjuren los peligros de la reincidencia. Llegará un dia, no lo dudo, en que las
sociedades civilizadas reconocerán que la fecunda correccion del culpable y el deber supremo
de la justicia exigen la íntima correlacion de tres instituciones: el lugar de castigo, la
escuela, y el taller ó cosa parecida; y que el poder social no tiene plena autoridad para castigar,
sino á condicion de instruir y moralizar al culpable, y abrirle, una vez arrepentido, la via
infinita de toda rehabilitacion: la del trabajo, y la independencia personal.

La Casa Penitenciaria tiene formas y condiciones distintas, no obstante la comunidad del sistema.
El edificio tiene la forma exterior de una media rueda de carro de tres radios y horizontal.
En el centro está la fachada, que da sobre un vestíbulo de tres pisos correspondientes á los
del interior. La parte interna y baja del vestíbulo es semicircular, y paralela á la gran semicircunferencia
descrita por dos altos murallones igualmente paralelos entre sí que, separados por una callejuela,
encierran toda la fortaleza. Del centro á la circunferencia se extienden como radios dos edificios
iguales y cuadrilongos y otra construccion intermedia coronada por una cúpula, separados por
muros que encierran cuatro patios. Todos ellos y las murallas del contorno están á cubierto
de las miradas exteriores y dominados por la cúpula y algunas ventanas para ejercer la vigilancia.
La oficina del director y de su ayudante se halla en el interior del peristilo, y en el centro
del arranque de los radios están los intersticios que permiten observar á los presos y comunicar
órdenes al traves de los muros, sin ser visto. De los tres pisos de esos radios el inferior
contiene los talleres de trabajo, y los dos superiores las celdas de habitacion de los reos,
miéntras que en la parte central se hallan los locales destinados al servicio de los empleados.
Debajo del despacho, al nivel de los patios, están el locutorio para las visitas á los reos,
la oficina y otras piezas de menaje.

El edificio entero, al parecer complicado, pero en realidad muy sencillo, costó apénas 30,000
pesos y solo exige un gasto anual de 5,000, á lo sumo, como déficit del producto que deja,
respecto de los gastos, el trabajo de los reclusos. Puede contener 56 reos, á juzgar por el
número de celdas; pero jamas se ha colmado y ordinariamente no tiene sino unos 46. De este
número que habia cuando visité la Penitenciaria, 12 eran reincidentes: solo 7 pertenecian al
canton de Ginebra (donde hay libertad, instruccion y actividad industrial) y la mayoría de
reclusos se componia de saboyardos, pertenecientes á una poblacion excesivamente pobre, ignorante,
sin industria, comercio ni comunicaciones, encerrada entre los Alpes y las líneas de aduanas.
El gran número de los reclusos representaba los crímenes de hurto y robo, crímenes que, en
la generalidad de los casos, no indican perversion, sino miseria y falta de instruccion y trabajo.
El número de protestantes y católico-romanos del Canton se equilibra en la Penitenciaria, aunque
en la totalidad hay gran mayoría de católicos.

Cada reo duerme en su celda en absoluto aislamiento. Las celdas son pequeñas pero suficientes,
muy limpias y bien ventiladas, alumbradas por la luz natural, y provistas de los modestos muebles
necesarios. Los reclusos trabajan y toman los alimentos en comun guardando silencio absoluto,
y divididos en secciones según su criminalidad. Hacen tres comidas por dia, abundantes, sencillas
y sanas, y despues de cada una de ellas salen por turno a pasar media hora al aire libre en
alguno de los patios. Solo un caso de evasion ha ocurrido hasta ahora, y eso por negligencia
de un celador. Jamas recluso alguno ha perdido la razon ni atentado contra los guardianes.
El encierro total sin trabajo ni luz, y la privacion temporal de alimentos ó cama en que dormir,
son los medios coercitivos ó de represion. El trabajo de los reclusos consiste en fabricar
zapatos y esteras ó pilar granos. Cada uno de los talleres comunes es vigilado interiormente
por un celador que gana, ademas de la manutencion y el alojamiento, tres francos diarios. El
director, un ayudante ó secretario y esos celadores son los únicos empleados activos del establecimiento,
y lo sirven muy bien. Los capellanes concurren los domingos á hacer los oficios religiosos
y morales, sin perjuicio de su concurso accidental.

Cuando un recluso se hace merecedor de consideraciones, se le permite recibir de tiempo en
tiempo la corta visita de algun deudo. Esta se verifica en un locutorio, al traves de una reja
de alambre fino, que permite la conversacion y el cambio de miradas, bajo la vigilancia del
celador presente, pero que impide todo contacto y comunicacion de cartas, dinero, armas, etc.
Se llevan libros que hacen constar escrupulosamente todos los hechos de la economía interior
y las observaciones sobre la estadística y moralidad de los reclusos. Según esos documentos,
si la conducta de un reo es irreprensible obtiene un tratamiento menos rigoroso y una rebaja
de condena, que llega hasta la mitad. Esas rebajas son muy frecuentes. En cuanto al producto
del trabajo, el sistema es análogo al de la Casa de Detencion, pero una parte se destina á
socorrer, si son pobres, á los hijos, padres, ó consorte del recluso. La Penitenciaria sirve
solo para los condenados, por crímenes ó delitos graves, á mas de un año de reclusion celular.
El máximum de la duracion es de 20 años, aplicado solo en casos de reincidencia en crímenes
muy graves.

Lo que mas me llamó la atencion en la Penitenciaria fué la capilla, local de extrema sencillez,
sin adornos ningunos y provisto de bancas en anfiteatro. Allí los reclusos son divididos en
secciones, según su criminalidad. En el fondo, junto á la modesta cátedra del capellan, está
un pequeño altar reducido á un Cristo, la imágen de la Vírgen y los vasos y objetos necesarios
para el culto romano. Ese altar está provisto de un cortinaje oscuro y espeso. Cuando los reclusos
católico-romanos están en la capilla, el altar está descubierto y funciona el sacerdote respectivo.
Cuando á su turno asisten los protestantes, se cubre el altar y no queda á la vista sino la
Biblia sobre la mesa. Así, el mismo púlpito y local sirven al sacerdote y al pastor. Jamas
en mi vida habia encontrado un espectáculo social tan sublime como el de esa humilde capilla,
igualmente consagrada al servicio de dos comuniones religiosas que han ensangrentado la tierra
con sus luchas impías. ¡Qué profunda enseñanza de espiritualismo en la religion, de noble sencillez
en el culto, de fraternidad y tolerancia, de universalidad en la idea religiosa,--sin parar
mientes en las diferencias de símbolos y formas,--de verdadero cristianismo, en fin! Enseñanza
escondida en el fondo de una prision,--símbolo de la igualdad de la conciencia ante el deber
y la justicia,--para inculcarle al culpable la nocion de la fraternidad en Dios y en el hombre,
del derecho igual de todos, cuya violacion constituye precisamente lo que se llama falta, delito
ú crímen!

Al dejar á Ginebra, llevaba no solo una impresion de profundo respeto por ese pequeño Estado
de filósofos, artistas y hombres libres é industriosos, sino tambien una especie de consuelo
y confianza en el porvenir de la humanidad. ¡Qué de grandes ejemplos y altísimas inspiraciones
le debe la civilizacion europea a ese pequeñisimo pueblo que, habituado á fabricar relojes
y ejercitar el libre exámen, parece tener en su genio la regularidad severa del cronómetro
y la expansion independiente de las organizaciones libres! Allí han nacido, para gloria de
las letras y de las ciencias de todo género, naturalistas audaces y pacientes como Saussure
y Candolle; jurisconsultos como Burlamaqui; historiadores como Sismondi y Mallet; economistas
como Juan B. Say y el mismo Sismondi; hombres de Estado como Necker; literatos como madama
Necker, Topffer y Cherbuliez; artistas distinguidos, pensadores filósofos como el inmortal
Rousseau!

Un enorme carruaje abierto, dividido en tres compartimientos y conteniendo unas 23 personas,
aparte de los equipajes, debia conducirnos por el valle del Arve hácia Chamonix, al pié del
grupo colosal de montañas en cuyo centro se ostenta la admirable cúpula del Monte-Blanco. Los
ingleses, como sucede en todos los sitios, vehículos y líneas de excursion, estaban en mayoría,
representados principalmente por una media docena de young ladies robustas, rubias, rosadas
y vestidas caprichosamente.

Soberanamente fastidiado siempre con las espesas brumas, la vida uniforme y el aislamiento
geográfico de su opulenta isla, el Inglés es eminentemente cosmopolita, por razon higiénica,
por genio y tradicion, y por curiosidad, frecuentemente pueril. Hasta en el último rincon del
mundo y sobre las mas altas cimas se le encuentra,--imperioso, exigente, intratable, cuando
no necesita de los demas, lacónico, frio, cargado de bastones, paraguas y mil enseres, impasible
cuando los demas se conmueven, afeitado y perfumado en regla aun en el fondo de los precipicios
y las neveras, y ataviado con su singular vestido de un solo color y un solo corte, que á fuerza
de ser uniforme toca en la extravagancia. Fino, caballeroso, hospitalario y cumplido en su
isla (at home), el Inglés se hace duro en país extranjero, medio salvaje á veces, porque el
orgullo de su raza y su nacionalidad le da la conciencia de que á todas partes lleva su patria
consigo, es decir con su derecho individual, su nombre y su bolsa. De ahí su carencia absoluta
de elasticidad y tolerancia para acomodarse en país extranjero á los usos de los demas pueblos
y á las necesidades de las circunstancias. Es ciertamente curioso ese fenómeno de trasformacion
moral que se verifica en el Inglés, viajero tan apegado á la idea de la patria, y al mismo
tiempo tan adicto á los viajes que le alejan del suelo patrio.

El Frances, al contrario, hombre de espíritu mas bien que de convicciones, de expansion indefinida
mas que de hábitos, socialista por excelencia, deja la patria al cruzar la frontera de Francia,
y encuentra una adoptiva, provisoria y ad hoc donde quiera que se le presenta un medio de sociabilidad,
un círculo de ideas. De ese modo, se asimila con admirable facilidad todas las condiciones
de vida, y acepta con el mejor humor todas las situaciones posibles, lo mismo en los Campos
Eliseos de Paris que en el fondo de una selva americana, ó de un desierto de Africa. Es por
eso que, cuando se viaja en Europa entre ingleses y franceses, se ve siempre á los primeros
silenciosos, esquivos, encerrándose en su personalidad rigorosa; miéntras que los otros entran
desde luego en el amplio carril de la conversacion desembarazada y múltiple, llegando fácilmente
hasta la jovialidad.

Estas observaciones, que por ser personales nada tienen de nuevas ú originales sinembargo,
y que he confirmado en todas mis excursiones, me vinieron desde luego á las mientes al seguir,
en la diligencia de Ginebra, la carretera que conduce á Chamonix. La conversacion era tan animada
entre nosotros y dos ó tres franceses y algunos suizos de la misma raza, como notable el silencio
contemplativo de los ingleses. Llamónos la atencion particularmente un ministro ó pastor protestante
del canton de Vaud, que viajaba muy modestamente con su hija,--una inteligente y graciosa señorita
de diez y seis años,--con ánimo de hacer fructuosas excursiones á pié. Era un hombre de modales
finos, lleno de modestia y distincion en su porte, sencillo, tolerante y filósofo, fuertemente
empapado en el sentimiento de la fraternidad y caridad cristianas, amigo de la buena conversacion
y la discusion, observador atento, entusiasta por todas las bellezas naturales, de instruccion
general y sólida y particularmente adicto á la geología, la física, la botánica y la historia
natural. Su hija, tan instruida como amable, tan candorosa como inteligente, le acompañaba
siempre en sus peregrinaciones. A pié, provistos de bastones y de un modestísimo ajuar de viaje,
habian recorrido juntos las mas interesantes regiones de la Suiza central, escalado las alturas
del Jura, las neveras del Oberland bernés, etc., recogiendo plantas curiosas y haciendo atentas
observaciones. Llevaban la intencion de recorrer en parte las neveras del Monte-Blanco y visitar
todas las curiosidades naturales de Chamonix. Raras veces he viajado con un compañero tan instructivo
como ese digno pastor vaudense, que me pareció uno de los mas bellos tipos del sacerdocio moderno.

Doce horas mortales de diligencia y coche debíamos soportar para hacer el trayecto de 90 kilómetros
hasta Chamonix, entre espesas nubes de polvo y bajo los rayos de un sol que parecia tropical.
De otro modo no es posible admirar las bellezas de tan variados paisajes que ofrece la via.
Ella es poco interesante hasta Bonneville, capital que fué de la antigua provincia de Faucigny,
con 1,500 habitantes. Es allí donde, cerca de las montañas de Môle y atravesando por un hermoso
puente el Arve para remontar su márgen izquierda hasta Cluses, el viajero comienza á contemplar
de cerca las hermosuras de los Alpes. El rio corre por el fondo de una hoya profunda formada
por altos contrafuertes ó cordones de montañas ásperas, sobre un lecho pedregoso, llevando
en sus revueltas ondas una espesa disolucion de arenas graníticas y calizas que le dan su tinta
cenicienta.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05707</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>411190</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14051</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The cells are quite light and fresh air through windows are high
iron and very solid. Each detainee has, in addition to the materials and work tools, his bed, a chair
and some essential furniture that let you eat, sleep, etc.., in absolute isolation. Each cell
door has practiced a small and simple apparatus can monitor the prisoner without his noticing
it. The director and three employees Junior sufficient to timely and rigorous administration
of the establishment. Detainees engaged in the manufacture of shoes, mats and other simple objects
of popular consumption, and the products are intended to cover the costs of establishing and forming
a fund economies of each prisoner, according to the value of their work. The preaching and
religious education given to prisoners is austere, intelligent and affable.

If the confinement in the dungeon, the temporary deprivation of food, the walk in the courtyards,
etc. coercision are means of repression or additional inmate also has powerful incentives to meditate
on their crimes, repent and moralize. In case of good behavior, giving evidence of repentance,
you get more participation in the fruits of their labor, work permit accompanied by one or two more,
but always in silence, and a reduction of penalty that can half of their legal duration. Noticing
that the relapses are rare among men adults, and somewhat common among women and pubescent or prepubescent
when they get no occupation safe to leave the prison. For the rest, in establishing the rule of order,
silence, neatness and economy. The director and one of the guards I expressed the conviction depth
of the effectiveness of the system in every way, although recognized, as others the need for
the cellular system has its complement in a social institution that allows provide instruction
and work for some time the prisoner released, in order that, having being smooth the transition from
confinement and forced labor, freedom to work free, but insecure, avert the dangers of recidivism.
There will come a day, no doubt, that the civilized societies recognize that the correction of
the guilty fruitful and the supreme duty of justice require the close correlation of three institutions:
the place of punishment, school, and the shop or something similar, and that social power does
not have full authority to punish condition but to instruct and moralize the culprit, and
open once repented, Via all rehabilitation infinite: the work and personal independence.

The Prison House has forms and under different conditions, however
the system community.

The building has the outward form of half wagon wheel spokes and three horizontal. In the center
is the facade, which gives onto a three-story lobby to the corresponding the interior. The inner
and lower lobby is semicircular, and parallel to the large semicircle described by two equally
high embankments parallel to each other than separated by an alley, contain all the strength. The center to
the circumference as radios extend two buildings equal and oblong and other intermediate building
crowned by a dome, separated by four walls that enclose patios. All these and the walls are covered
contour the exterior looks and dominated by the dome and some windows to carry out surveillance.
The office of the director and his assistant is inside the peristyle, and in the center the
start of the radios are the gaps that allow inmates to observe and report Through orders the walls
without being seen. Of the three floors of these radios the lower contains the workshops, and
two bedroom upper cells of the prisoners, while in the central part are premises for the service
employees. Under the study, the level of the courts, are the parlor for visits to prisoners,
office and other pieces of furniture.

The entire building, it seems complicated, but actually very simple, cost only 30.000 weight
and only requires an annual expenditure of 5.000, at most, a deficit
the product leaves over expenditure, the work of prisoners.

Can hold 56 inmates, judging by the number of cells, but never has been filled and usually has
only about 46. This number he had when I visited the prison, 12 were repeat offenders, only
7 belonged to canton of Geneva (where there is freedom, instruction and industrial activity)
and most Savoyards was composed of prisoners, belonging to a population too poor, ignorant,
without industry, commerce and communications, sandwiched between the Alps and customs lines.
The large number of prisoners represented the crimes of theft and robbery crimes in the generality
of cases, do not indicate perversion, but misery and lack of education and work. The number of Protestant
and Roman Catholic Canton balances in prison, although in the whole vast majority of Catholics
there.

Each inmate sleeps in his cell in complete isolation. The cells are small but sufficient very clean
and airy, lit by natural light and provided with the modest furniture
necessary.

Prisoners work and take food in common silent absolute and divided into sections according to
their criminality. Eat three meals per day, abundant, easy and healthy, and after each shift to go
out for half an hour outdoors one of the patios. Only one case of evasion has happened so far,
and that negligence a watchman. Inmate never lost any reason not attack the guards. The total confinement
without work or light, and temporary food deprivation or bed to sleep on, are the means of
coercion or repression. The work consists of making prisoners shoes and mats or a pillar grains.
Each of the joint workshops is monitored internally by a guard to win, besides the food and
accommodation, three francs a day. The director, an assistant or secretary, and these guards are
the only active employees of the establishment, and serve him very well. Chaplains attend
Sunday church services to make and moral, without prejudice to its competition accidental.

When an inmate is worthy of consideration, is allowed to receive from time to short time visit some debt.
This takes place in a booth at a gate through fine wire, which allows conversation and exchange
of glances, under the supervision of guard present, but that prevents
all contact and communication cards, money, weapons.

Books that take place on record carefully all the facts of the domestic economy and statistical
observations on the morality of prisoners. According to these documents, if the conduct of a defendant
is blameless get a less rigorous treatment and a decrease sentencing, which reaches halfway.
These discounts are common. On the product side work, the system is analogous to the House of
Detention, but part is intended to help, if they are poor, to the children, parents, or spouse
of the inmate. The prison serves only for those convicted for crimes or serious offenses, to
more than one year of confinement cell. The maximum of the duration is 20 years, applied only
in cases of repeated crimes very serious.

The thing that caught my attention in the prison was the chapel, place of extreme simplicity,
unadorned and provided no seats in the amphitheater. There the prisoners are divided into sections
according to their criminality. At the bottom, next to the modest chair of the chaplain is
a small altar reduced to one Christ, the image of the Virgin and
the vessels and objects necessary for the Roman worship.

This altar is provided with a thick, dark curtains. When the prisoners Roman Catholics are in the
chapel, the altar is bare and does the priest concerned. When his turn assist the Protestants,
the altar is covered and is not in sight but Bible on the table. Thus, the same pulpit and serve
the local priest and pastor. Jamas in my life had found a social spectacle as sublime as that
of the humble chapel equally dedicated to the service of two religious communions bloodied land their
struggles ungodly. What profound teaching of spiritualism in religion, of noble simplicity in worship,
brotherhood and tolerance, universality in the religious idea, - without stopping lie in the
differences in symbols and forms, - of true Christianity, finally! Education hidden in the
depths of a prison, - symbol of awareness equal to duty and justice - to instill the culprit
the notion of brotherhood in God and man, the equal right of all, whose violation is precisely
what is called a fault, offense ú crime!

By leaving to Geneva, had not only an impression of deep respect for this small state of philosophers,
artists and free and industrious, but also a kind of consolation and confidence in the future
of humanity. What's great examples and inspirations soaring European civilization owes to this
tiny village, used to manufacture watches and exercising free inquiry, his genius seems to have
severe regularity timer independent expansion and organizations free!

There were born to glory letters and sciences of every kind, patient and bold naturalistic Saussure
and Candolle, as Burlamaqui jurists, historians such as Sismondi and Mallet, economists and
John B. Say and Sismondi himself, men of state as Necker, writers such as Madame Necker, Töpffer
and Cherbuliez; distinguished artists, thinkers, philosophers and the immortal Rousseau!

A huge open carriage, divided into three compartments and containing about 23 people, apart
from the luggage, was to guide us along the Arve Valley to Chamonix, at the foot of colossal
group of mountains in the center of which holds the impressive dome of Mont Blanc. The English,
as in all places, vehicles and excursion lines, were in the majority, mainly represented by
a half-dozen strong young ladies, blonde, pink and whimsically dressed.

Sovereign always annoyed with the thick fog, even life and isolation its opulent geographic island,
English is eminently cosmopolitan, for hygienic reasons by genius and tradition, and out of
curiosity, frequently childish. Even in the last corner of the world and the highest peaks is
found, - imperious, demanding and intractable, when no need of others, laconic, cold, full of walking
sticks, umbrellas and a thousand appliances, impassive when the others are moved, shaved and
perfumed in order even at the bottom of the cliffs and refrigerators,
and wearing his singular dress in one color and one court, which by
dint from uniform touch of extravagance.

Fine, gentlemanly, hospitable and fulfilled in their Island (at home), English is hard in
a foreign country, sometimes half-savage, because the pride of race and nationality gives them
the knowledge that bears his home everywhere them, ie individual right, your name and your bag.
Hence the total lack elasticity and tolerance to accommodate in a foreign country to use of
other peoples and to the needs of the circumstances. It is certainly curious that phenomenon in
processing morality that takes place in English, travelers so attached to the idea of ??the homeland,
and at the same time so devoted to his travels away from the soil.

The French, on the contrary, a man of spirit rather than of conviction, of indefinite expansion
habits rather than socialist par excellence, leaving the country across the border in France,
find an adoptive, temporary and ad hoc wherever it presents a means of socializing, a circle of
ideas. Thus, with admirable ease assimilates all conditions of life, and agree with the best mood
all possible situations, both in the Fields Elysees of Paris in the bottom of a South American
jungle, or in a desert of Africa. Is why, when traveling in Europe between the English and
French, is always at the first silent, elusive, retreating into his
personality rigorous, while others enter course in the wide lane and
multiple conversation unencumbered, easily reaching to the gaiety.

These observations, which have nothing personal to be new or original HOWEVER, and have confirmed all my
trips, I came at once to mind as follow diligence in Geneva, the road to Chamonix. The conversation
was so animated between us and two or three Frenchmen and a few francs in the same race as
notable silence contemplation of the English. Llamónos attention particularly a Protestant
minister or pastor the canton of Vaud, traveling very modestly with his daughter - a smart
and funny lady sixteen years, - with the intention of making fruitful hikes. He was a man of manners
fine, full of modesty and distinction in behavior, simple, tolerant and philosopher, strongly soaked
in the feeling of brotherhood and Christian love, friend of good
conversation and discussion, attentive observer enthusiastically by
all the natural beauty of instruction general and particularly addicted
to solid geology, physics, botany and history natural.

His daughter, as educated as nice, so innocent and intelligent, with him always in their wanderings.
On foot, armed with sticks and a modest outfit travel had traveled together the most interesting
regions in central Switzerland, scaled the heights Jura, Bernese Oberland, refrigerators, etc., collecting
curious plants and making thoughtful observations. They had the intention to go in the refrigerator
side of Mont Blanc and visit all the natural sights of Chamonix. Rarely have I traveled with a companion
as instructive vaudense as this worthy pastor, I found one of the most beautiful types of modern priesthood.

Twelve
hours of care and drive mortals must endure to make the journey of 90 miles to Chamonix, in thick
clouds of dust and under the rays of a sun that seemed tropical. Otherwise no one can admire the
beauty of the many varied landscapes offer the track. She is of little interest to Bonneville, which
was capital of the former province of Faucigny, with 1.500 inhabitants. It is there, near the
mountains of mole and going through a beautiful Arve Bridge to trace the left bank to Cluses,
the traveler begins to contemplate about the beauties of the Alps. The river runs along the
bottom of a deep basin formed buttressed by high mountains or rough seams on a rocky bed, leading
riots in a thick wave solution of granitic sand and limestone that gives its ink Cinderella.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>