<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06464</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>126398</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17753</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Paróse Zadig y le hizo
una profunda reverencia, á que correspondió el ermitaño de manera tan afable y tan noble, que
á Zadig le vino la curiosidad de razonar con él. Preguntóle qué libro era el que leía. El libro
del destino, dixo el ermitaño: ¿quereis leer algun trozo? Pusosele en las manos; mas aunque
fuese Zadig vorsado en muchos idiomas, no pudo conocer ni una letra, con lo qual se aumentó
su curiosidad. Muy triste pareceis, le dixo el buen padre. ¡Tanto motivo tengo para estarlo!
respondió Zadig. Si me dais licencia para que os acompañe, repuso el anciano, acaso podré serviros
en algo; que á veces he hecho baxar el consuelo á las almas de los desventurados. La traza,
la barba y el libro del ermitaño infundiéron respeto en Zadig, y en su conversacion encontró
superiores luces. Hablaba el ermitaño del destino, de la justicia, de la moral, del sumo bien,
de la humana flaqueza, de las virtudes y los vicios con tan viva y penetrante eloqüencia, que
Zadig por un irresistible embeleso se sentia atraído hácia él, y le rogó con ahinco que no
le dexara hasta que estuviesen de vuelta en Babilonia. Ese mismo favor os pido yo; juradme
por Orosmades, que sea lo que fuere lo que me veais hacer, no os habeis de separar de mí en
algunos dias. Jurólo Zadig, y siguiéron juntos ámbos su camino.

Aquella misma tarde llegáron á una magnifica quinta, y pidió el ermitaño hospedage para sí
y para el mozo que le acompañaba. Introdúxolos en casa, con ademan de desdeñosa generosidad,
un portero que parecia un gran señor, y los presentó á un criado principal, que les enseñó
los aposentos de su amo. Sentáronlos al cabo de la mesa, sin que se dignara el dueño de aquel
palacio de honrarlos con una mirada; pero los sirviéron, como á todos los demas, con opulencia
y delicadeza. Diéronles luego agua á manos en una palangana de oro, guarnecida de esmeraldas
y rubíes; lleváronlos á acostar á un suntuoso aposento, y la mañana siguiente traxo el criado
á cada uno una moneda de oro, y despues los despidiéron.

El amo de esta casa, dixo Zadig en el camino, me parece que es hombre generoso, aunque algo
altivo, y que exercita con nobleza la hospitalidad. Al decir estas palabras, advirtió que parecia
tieso y henchido una especie de costal muy largo que traía el ermitaño, y vió dentro la palangana
de oro guarnecida de piedras preciosas, que habia hurtado. No se atrevió á decirle nada, pero
estaba confuso y perplexo.

A la hora de mediodia se presentó el ermitaño á la puerta de una casuca muy mezquina, donde
vivia un rico avariento, y pidió que le hospedaran por pocas lloras. Recibióle con áspero rostro
un criado viejo mal vestido, y llevó á Zadig con el ermitaño á la caballeriza, donde les sirviéron
unas aceytunas podridas, un poco de pan bazo, y de vino avinagrado. Comió y bebió el ermitaño
con tan buen humor como el dia ántes; y dirigiéndose luego al criado viejo que no quitaba la
vista de uno y otro porque no hurtaran nada, y que les daba priesa para que se fuesen, le dió
las dos monedas de oro que habia recibido aquella mañana, y agradeciéndole su cortesía, añadió:
Ruégoos que me permitais hablar con vuestro amo. Atónito el criado le presentó los dos caminantes.
Magnífico señor, dixo el ermitaño, no puedo ménos de daros las mas rendidas gracias por el
agasajo tan noble con que nos habeis hospedado; dignaos de admitir esta palangana de oro en
corta paga de mi gratitud. Poco faltó para desmayarse con el gozo el avariento; y el ermitaño,
sin darle tiempo para volver de su asombro, se partió á toda priesa con su compañero jóven.
Padre mio, le dixo Zadig, ¿qué quiere decir lo que estoy viendo? paréceme que no os semejais
in nada á los demas: ¡robais una palangana de oro guarnecida de piedras preciosas á un señor
que os hospeda con magnificencia, y se la dais á un avariento que indignamente os trata! Hijo,
respondió el anciano, el hombre magnífico que solo por vanidad, y por hacer alarde de sus riquezas,
hospeda á los forasteros, se tornará mas cuerdo; y aprenderá el avariento á exercitar la hospitalidad.
No os dé pasmo nada, y seguidme. Todavía no atinaba Zadig si iba con el mas loco ó con el mas
cuerdo de los hombres; pero tanto era el dominio que se habia grangeado en su ánimo el ermitaño,
que obligado tambien por su juramento no pudo ménos de seguirle.

Aquella tarde llegáron á una casa aseada, pero sencilla, y donde nada respiraba prodigalidad
ni parsimonia. Era su dueño un filósofo retirado del tráfago del mundo, que cultivaba en paz
la sabiduría y la virtud, y que nunca se aburria. Habia tenido gusto especial en edificar este
retirado albergue, donde recibia á los forasteros con una dignidad que en nada se parecia á
la ostentacion. El mismo salió al encuentro á los dos caminantes, los hizo descansar en un
aposento muy cómodo; y poco despues vino él en persona á convidarlos á un banquete aseado y
bien servido, durante el qual habló con mucho tino de las últimas revoluciones de Babilonia.
Pareció adicto de corazon á la reyna, y hubiera deseado que Zadig se hubiera hallado entre
los competidores á la corona; pero no merecen los hombres, añadió, tener un rey como Zadig.
Abochornado este sentia crecer su dolor. En la conversacion estuviéron todos conformes en decir
que no siempre iban las cosas de este mundo á gusto de los sabios; pero sustento el ermitaño
que no conocíamos las vias de la Providencia, y que era desacierto en los hombres fallar acerca
de un todo, quando no vían mas que una pequeñísima parte.

Tratóse de las pasiones. ¡Quan fatales son! dixo Zadig. Son, replicó el ermitaño, los vientos
que hinchen las velas del navío; algunas veces le sumergen, pero sin ellas no es posible navegar.
La bílis hace iracundo, y causa enfermedades; mas sin bílis no pudiera uno vivir. En la tierra
todo es peligroso, y todo necesario.

Tratóse del deleyte, y probó el ermitaño que era una dádiva de la divinidad; porque el hombre,
dixo, por sí propio no puede tener sensaciones ni ideas: todo en él es prestado, y la pena
y el deleyte le vienen de otro, como su mismo ser.

Pasmábase Zadig de que un hombre que tantos desatinos habia cometido, discurriese con tanto
acierto. Finalmente despues de una conversacion no ménos grata que instructiva, llevó su huésped
á los dos caminantes á un aposento, dando gracias al cielo que le habia enviado dos hombres
tan sabios y virtuosos. Brindóles con dinero de un modo ingenuo y noble que no podia disgustar:
rehusóle el ermitaño, y le dixo que se despedia de él, porque hacia ánimo de partirse para
Babilonia ántes del amanecer. Fué afectuosa su separacion, y con especialidad Zadig se quedó
penetrado de estimacion y cariño á tan amable huésped.

Quando estuvo con el ermitaño en su aposento, hiciéron ámbos un pomposo elogio de su huésped.
Al rayar el alba, despertó el anciano á su camarada. Vámonos, le dixo; quiero empero, miéntras
que duerme todo el mundo, dexar á este buen hombre una prueba de mi estimacion y mi cariño.
Diciendo esto, cogió una tea, y pegó fuego á la casa. Asustado Zadig dió gritos, y le quiso
estorbar que cometiese accion tan horrenda; pero se le llevaba tras sí con superior fuerza
el ermitaño. Ardia la casa, y el ermitaño que junto con su compañero ya estaba desviado, la
miraba arder con mucho sosiego. Loado sea Dios, dixo, ya está la casa de mi buen huésped quemada
hasta los cimientos, ¡Qué hombre tan feliz! Al oir estas palabras le viniéron tentaciones á
Zadig de soltar la risa, de decir mil picardías al padre reverendo, de darle de palos, y de
escaparse; pero las reprimió todas, siempre dominado por la superioridad del ermitaño, y le
siguió hasta la última jornada.

Alojáronse en casa de una caritativa y virtuosa viuda, la qual tenia un sobrino de catorce
años, muchacho graciosísimo, y que era su única esperanza. Agasajólos lo mejor que pudo en
su casa, y al siguiente dia mandó á su sobrino que fuera acompañando á los dos caminantes hasta
un puente que se habia roto poco tiempo hacia, y era un paso peligroso. Precedíalos muy solícito
el muchacho; y quando hubiéron, llegado al puente, le dixo el ermitaño: Ven acá, hijo mio,
que quiero manifestar mi agradecimiento á tu tia; y agarrándole de los cabellos le tira al
rio. Cae el chico, nada un instante encima del agua, y se le lleva la corriente. ¡O monstruo,
o hombre el mas perverso de los hombres! exclamó Zadig. De tener mas paciencia me habíais dado
palabra, interrumpió el ermitaño: sabed que debaxo de los escombros de aquella casa á que ha
pegado fuego la Providencía, ha encontrado su dueño un inmenso tesoro; sabed que este mancebo
ahogado por la Providencia habia de asesinar á su tia de aquí á un año, y de aquí á dos á vos
mismo. ¿Quién te lo ha dicho, inhumano? clamó Zadig; ¿y aun quando hubieses leido ese suceso
en tú libro de los destinos, qué derecho tienes para ahogar á un muchacho que no te ha hecho
mal ninguno?

Todavía estaba hablando el Babilonio, quando advirtió que no tenia ya barba el anciano, y que
se remozaba su semblante. Luego desapareció su trage de ermitaño, y quatro hermosas alas cubriéron
un cuerpo magestuoso y resplandeciente. ¡O paraninfo del cielo, ó ángel divino, exclamó postrado
Zadig, con que has baxado del empíreo para enseñar á un flaco mortal á que se someta á sus
eternos decretos! Los humanos, dixo el ángel Jesrad, sin saber de nada fallan de todo: entre
todos los mortales tú eras el que mas ser ilustrado merecias. Pidióle Zadig licencia para hablar,
y le dixo: No me fío de mi entendimiento; pero si he de ser osado á suplicarte que disipes
una duda mia, dime ¿si no valia mas haber enmendado á ese muchacho, y héchole virtuoso, que
ahogarle? Si hubiese sido virtuoso y vivido, respondió Jesrad, era su suerte ser asesinado
con la muger con quien se habia de casar, y el hijo que de este matrimonio habia de nacer.
¿Con que es indispensable, dixo Zadig, que haya atrocidades y desventures, y que estas recaygan
en los hombres virtuosos? Los malos, replicó Jesrad, siempre son desdichados, y sirven para
probar un corto número de justos sembrado sobre la haz de la tierra, sin que haya mal de donde
no resulte un bien. Empero, dixo Zadig, ¿si solo hubiese bienes sin mezcla de males? La tierra
entónces, replicó Jesrad, fuera otra tierra; la cadena de los sucesos otro órden de sabiduría;
y este órden, que seria perfecto, solo en la mansion del Ser Supremo, donde no puede caber
mal ninguno, puede exîstir. Millones de mundos ha criado, y no hay dos que puedan parecerse
uno á otro: que esta variedad inmensa es un atributo de su inmenso poder. No hay en la tierra
dos hojas de árbol, ni en los infinitos campos del cielo dos globos enteramente parecidos;
y quanto ves en el pequeñisimo átomo donde has nacido forzosamente, habia de exîstir en su
tiempo y lugar determinado, conforme á las inmutables órdenes de aquel que todo lo abraza.
Piensan los hombres que este niño que acaba de morir se ha caido por casualidad en el rio,
y que aquella casa se quemó por casualidad; mas no hay casualidad, que todo es prueba ó castigo,
remuneracion ó providencia. Acuérdate de aquel pescador que se tenia por el mas desventurado
de los mortales, y Orosmades te envió para mudar su suerte. Dexa, flaco mortal, de disputar
contra lo que debes adorar. Empero, dixo Zadig.... Miéntras él decia EMPERO, ya dirigia el
ángel su raudo vuelo á la décima esfera. Zadig veneró arrodillado la Providencia, y se sometió.
De lo alto de los ciclos le gritó el ángel: Encaminate á Babilonia.

CAPITULO XXI.

Las adivinanzas.

Fuera de sí Zadig, como uno que ha visto caer junto á sí un rayo, caminaba desatentado. Llegó
á Babilonia el dia que para acertar las adivinanzas, y responder á las preguntas del sumo mago,
estaban ya reunidos en el principal atrio del palacio todos quantos habian combatido en el
palenque; y habian llegado todos los mantenedores de la justa, ménos el de las armas verdes.
Luego que entró Zadig en la ciudad, se agolpó en torno de él la gente, sin que se cansaran
sus ojos de mirarle, su lengua de darle bendiciones, ni su corazon de desear que se ciñese
la corona. El envidioso que le vió pasar se esquivó despechado, y le llevó en volandas la muchedumbre
al sitio de la asamblea. La reyna, á quien informáron de su arribo, vacilaba agitada de temor
y esperanza; y llena de desasosiego no podia entender porque venia Zadig desarmado, ó como
llevaba Itobad las armas blancas. Alzóse un confuso murmullo así que columbráron á Zadig: todos
estaban pasmados y llenos de alborozo de verle; pero solamente los caballeros que habian peleado
tenian derecho á presentarse en la asamblea.--Yo tambien he peleado, dixo, pero otro ha usurpado
mis armas; y hasta que tenga la honra de acreditarlo, pido licencia para presentarme á acertar
los enigmas. Votáron; y estaba tan grabada aun en todos los ánimos la reputacion de su probidad,
que unánimemente fué admitido.

La primera qüestion que propuso el sumo mago fué: ¿qual es la mas larga y mas corta de todas
las cosas del mundo, la mas breve y mas lenta, la mas divisible y mas extensa, la que mas se
desperdicia y mas se llora haber perdido, sin la que nada se puede hacer, que se traga todo
lo mezquino, y da vida á todo lo grande? Tocaba á Itobad responder, y dixo que él no entendia
de adivinanzas, y que le bastaba haber sido vencedor lanza en ristre. Unos dixéron que era
la fortuna, otros que la tierra, y otros que la luz. Zadig dixo que era el tiempo. No hay cosa
mas larga, añadió, pues mide la eternidad; ni mas corta, pues falta para todos nuestros planes:
ni mas lenta para el que espera, ni mas veloz para el que disfruta; se extiende á lo infinitamente
grande, y se divide hasta lo infinitamente pequeño; ninguno hace aprecio de él, y todos lloran
su pérdida; sin él nada se hace; sepulta en el olvido quanto es indigno de la posteridad, y
hace inmortales las glandes acciones. La asamblea confesó que tenia razon Zadig.

Preguntáron luego: ¿Qué es lo que recibimos sin agradecerlo, disfrutamos sin saber cómo, damos
á otros sin saber donde estamos, y perdemos sin echarlo de ver? Cada uno dixo su cosa; solo
Zadig adivinó que era la vida, y con la misma facilidad acertó los demas enigmas. Itobad decia
al fin que no habia cosa mas fácil, y que con la mayor facilidad habria él dado con ello, si
hubiera querido tomarse el trabajo. Propusiéronse luego qüestiones acerca de la justicia, del
sumo bien, del arte de reynar; y las respuestas de Zadig se reputáron por las mas sólidas.
Lástima es, decian todos, que sugeto de tanto talento sea tan mal ginete.

Ilustres señores, dixo en fin Zadig, yo he tenido la honra de vencer en el palenque, que soy
el que tenia las armas blancas. El señor Itobad se revistió de ellas miéntras que yo estaba
durmiendo, creyendo que sin duda le sentarian mas bien que las verdes. Le reto para probarle
delante de todos vosotros, con mi bata y mi espada, contra toda su luciente armadura blanca
que me ha quitado, que fuí yo quien tuve la honra de vencer al valiente Otames.

Admitió Itobad el duelo con mucha confianza, no dudando de que con su yelmo, su coraza y sus
braceletes, acabaria fácilmente con un campeon que se presentaba en bata y con su gorro de
dormir. Desnudó Zadig su espada despues de hacer una cortesia á la reyna, que agitada de temor
y alborozo le miraba; Itobad desenvaynó la suya sin saludar á nadie, y acometió á Zadig como
quien nada tenia que temer. Ibale á hender la cabeza de una estocada, quando paró Zadig el
golpe, haciendo que la espada de su contrario pegase en falso, y se hiciese pedazos. Abrazándose
entónces con su enemigo le derribó al suelo, y poniéndole la punta de la espada por entre la
coraza y el espaldar: Dexaos desarmar, le dixo, si no quereis perder la vida. Pasmado Itobad,
como era su costumbre, de las desgracias que á un hombre como él sucedian, no hizo resistencia
á Zadig, que muy á su sabor le quitó su magnífico yelmo, su soberbia coraza, sus hermosos braceletes,
sus lucidas escarcelas, y así armado fué á postrarse á las plantas de Astarte. Sin dificultad
probó Cador que pertenecian estas armas á Zadig, el qual por consentimiento unánime fué alzado
por rey, con sumo beneplácito de Astarte, que despues de tantas desventuras disfrutaba la satisfaccion
de contemplar á su amante digno de ser su esposo á vista del universo. Fuése Itobad á su casa
á que le llamaran Su Excelencia. Zadig fué rey y feliz, no olvidándose de quanto le habia enseñado
el ángel Jesrad, y acordándose del grano de arena convertido en diamante: y él y la reyna adoráron
la Providencia. Dexó Zadig correr por el mundo á la bella antojadiza Misuf; envió á llamar
al bandolero Arbogad, á quien dió un honroso puesto en el exército, prometiéndole que le adelantaria
hasta las primeras dignidades militares si se portaba como valiente militar, y que le mandaria
ahorcar si hacia el oficio de ladron. Setoc, llamado de lo interior de la Arabia, vino con
la hermosa Almona, y fué nombrado superintendente del comercio de Babilonia. Cador, colocado
y estimado como merecian sus servicios, fué amigo del rey, y este ha sido el único monarca
en la tierra que haya tenido un amigo. No se olvidó Zadig del mudo, ni del pescador, á quien
dió una casa muy hermosa. Orcan fué condenado á pagarle una fuerte cantidad de dinero, y á
restituirle su muger; pero el pescador, que se habia hecho hombre cuerdo, no quiso mas que
el dinero.

La hermosa Semira no se podia consolar de haberse persuadido á que hubiese quedado Zadig tuerto,
ni se hartaba Azora de llorar por haber querido cortarle las narices. Calmó el rey su dolor
con dádivas; pero el envidioso se cayó muerto de pesar y vergüenza. Disfrutó el imperio la
paz, la gloria y la abundancia; y este fué el mas floreciente siglo del mundo, gobernado por
el amor y la justicia. Todos bendecian á Zadig, y Zadig bendecia el cielo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09591</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>731755</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16447</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He stopped and made Zadig
a deep bow, to which corresponded the hermit so gentle and so noble that Zadig to her curiosity
came to reason with him. Was asked what book he read. The book destination, he said the hermit:
you want to read any piece? He placed in his hands, but even Zadig was Vorse in many languages,
could not find a single letter, so qual is increased their curiosity. You seem very sad, the
good father said to him. I have much reason to be! said Zadig. If you give me leave to accompany
you, "replied the old man, perhaps I can serve you something, that sometimes I have baxar comfort
the souls of the unfortunate. The trace, beard and the book of the hermit command respect in
Zadig, and their conversation found top lights. The hermit talked of fate, justice, morality,
the highest good, of human weakness, of the virtues and vices so lively and penetrating eloquence,
which Zadig by an irresistible delight was attracted to him and he prayed earnestly that no dexara
him until they were back in Babylon. That same please I beg you, swear to me by Orosmades,
that whatever it is what you see me do, you have to separate you from me few days. Jurólo
Zadig, and together they followed their path.

That same afternoon they arrived at a magnificent villa, and asked the hermit hosting plans
for themselves and the boy who accompanied him. Introdúxolos at home, with an air of contemptuous
generosity a janitor who seemed like a great lord, and presented a servant principal, who
taught the chambers of his master. Him down at the end of the table, without condescending to
the owner of that Palace of honor at a glance, but the serve, as to all others, with opulence
and sensitivity. Then they gave water to hand in a basin of gold, studded with emeralds and
rubies, brought him to lie down to a sumptuous room, and the next morning he brought the servant
to every one a gold coin, and then sent them off.

The master of this house, 'said Zadig on the way, I think it is generous, although somewhat arrogant,
and exercising himself with nobility hospitality. With these words, said that it seemed stiff and
swollen with a kind of very long costal brought the hermit, and saw within the basin gold studded
with precious stones, that he had stolen.

Dared not say anything, but I was confused and perplexed.

When noon came the hermit at the door of a very miserable hut where lived an old miser, and asked where
it was produced by a few crying. Received him with harsh face a shabby old servant, and took
them to the hermit Zadig to the stable, where they served Aceytuno some bad, some brown bread,
and wine vinegar. The hermit ate and drank with such a good mood as the day before, and then
addressing the old servant who did not remove the view of each other because they stole nothing,
and gave them haste to go, and they gave him the two gold coins he had received that morning, and
thanking him for his courtesy, said: I beg to allow me to talk to your master. Stunned the
servant introduced the two travelers. Superb sir, 'said the hermit, I can not but give the
most surrendered by the noble entertainment with us you welcomed deign to admit that gold basin
short pay my gratitude. Very nearly fainted with joy the miser, and the hermit without giving
him time to return to his astonishment, he broke all haste to his young companion. Father, Zadig
said to him, what do you say what I'm seeing? seems to me that you do not semejais in all others:
have robbed a gold basin adorned with precious stones to a man that you stay with magnificence,
and the dais to a miser who indignantly you about! Son replied the old man, the great man only out
of vanity, and flaunt their wealth, host to the foreigners, will become more sane, and exercising himself
to learn the miserly hospitality. Do not give anything amazement, and follow me. Zadig still
could not manage if he went to the craziest or the most Men's sane, but such was the domain that
Granger had his mind the hermit which also required by his oath he
could not but follow.

That evening they came to a house neat, but simple, and where nothing breathed prodigality or parsimony.
He was a philosopher, retired owner of drudgery in the world, cultivated in peace wisdom and
virtue, and never bored. Had particularly liked this building remote lodge, where he received
the strangers with a dignity that resembled nothing ostentation. The same went out to meet
the two walkers, rested on a very comfortable room, and shortly after he came in person to invite
them to a banquet neat and well served during the qual spoke very good sense to the latest
revolutions in Babylon. Heart seemed addicted to the Queen, and wished that Zadig had been
found among competitors to the crown, but men do not deserve, he added, have a king as Zadig. I
felt embarrassed that grow your pain. In the conversation was all that consistent in that were
not always the things of this world to like the wise, but living the hermit we did not know the
ways of Providence, and that it was mistake in men fail on of a whole,
when Vian no more than a tiny part.

Tratóse passions. Quan is deadly! 'said Zadig. Son, "replied the hermit, winds to swell the sails
of the ship, sometimes you are immersed, but without them you can
not navigate.

The bile makes angry, and causes disease, but no one could not live bile. On earth everything
is dangerous, and all necessary.

Tratóse of Deleyte, and tested the hermit that was a gift of divinity, because man, he said,
for himself can not have feelings or ideas: everything in it is borrowed, and the penalty and the
delight will come from another, as their very being.

Zadig Pasmábase that a man who had committed so many blunders, runs with both success. Finally
after a conversation no less pleasant than instructive, led his guest to the two walking into
a room, giving thanks to heaven that he had sent two men so wise
and virtuous.

Brindóles with money from a naive and noble so that he could not upset: rehusóle the hermit,
and told him that he said goodbye to him, because to be assumed to mind Babylon before dawn. Their
separation was affectionate, and specialty Zadig remained esteem and affection penetrated so
kind to host.

Quando was with the hermit in his place, did both a pompous eulogy of his guest. At daybreak,
awakened his old comrade. Come on, told him, I however, whilst sleeping around the world, to this
good man dexar proof of my esteem and my affection. Saying this, he took a torch and set fire
to the house. Zadig got frightened cries, and she wanted clogging who commits such a horrendous,
but was carried along with it with superior strength the hermit. Ardia the house, and the hermit
who with her partner and was diverted, the burn looked very quietly.

Thank God, he said, is already home to my good host burnt to the ground, do man so happy!
At these words he came to temptations Zadig releasing laughter, say a thousand pranks Reverend
Father, to give clubs, and escape, but the repressed all, always dominated by the superiority of
the hermit, and he continued until the last day.

Alojáronse the house of a charitable and virtuous widow, had a nephew qual fourteen year-old
boy hilarious, and that was their only hope. Agasajólos as best he could in home, and the next
day ordered his nephew who was accompanying the two walkers to a bridge that had recently broken
into, and it was a dangerous step. Solicitous Precedíalos the boy, and when they had arrived
on the bridge, the hermit told him, 'Come, my son I want to express my thanks to your aunt, and
grabbing the hair you pull the river. Boy falls, nothing for a moment above the water, and power
leads. O monster or the most evil man of men! said Zadig. Have you had given me more patience
word, "interrupted the hermit know that vnder the rubble of the house to which Providence on
fire, its owner has found a huge treasure, know that this young man
Providence had drowned by murdering his aunt in about a year and within
two to you same.

Who told you, inhuman? cried Zadig, "and even Quando'd read that event in your book of destinies,
what right have you to drown a boy who made you no harm?

He was still talking about the Babylonian, when warned that he had no beard and the elderly,
and his face is rejuvenated. Then he disappeared his hermit's garb, and four beautiful wings
covered majestic and radiant body. O auditorium of heaven or heavenly angel cried prostrate Zadig
with you baxado of Empyrean to teach a weak mortal to which is subject to their eternal decrees!
Humans, he said the angel Jesrad, unaware of anything failing of all: between all mortals that
you were the more you deserve to be illustrated. Zadig entreated her permission to speak,
and said: I do not trust my understanding, but if I must be bold to beg you to dispel a question
of mine, tell me if it was better to have amended this boy, and made him virtuous, that drown?
Had he been virtuous and lived Jesrad said, was his fate to be killed with the woman with whom
he had married, and the son of this marriage was to be born. How it is essential, he said Zadig,
who has atrocities and misfortunes, and that these recaygan in the virtuous? The bad, said Jesrad,
always unhappy, and serve to try a small number of just planted on the face of the earth, with
no evil where not be an asset. But he said Zadig, "if you only had assets without mixture
of evil? Land then replied Jesrad was other land, the chain of events another order of knowledge;
and this order, which would be perfect, just at the mansion of the Supreme Being, where there
can be none evil can exist. Millions of worlds has raised, and no two that may seem one to
another, that this immense variety is an attribute of their immense power. There is on earth
two leaves of a tree, or the endless sky fields entirely like two balloons; and quanto see
in the tiny atom where you were born of necessity, had to exist in its time and place, according
to the immutable order of that all-embracing. People think that this child has just died accidentally
fallen in the river and that the house was burned by accident, but no chance, it's all trial
or punishment, remuneration or providence. Remember that fisherman who had the most unfortunate
mortals, and Orosmades sent you to move your luck. Dexa, weak mortal, to dispute against what
you worship. But he said Zadig .... As he said though, since he directed the angel its rapid flight
to the tenth sphere. Zadig on his knees worshiped Providence, and
submitted.

From the top of cycles shouted the angel: Take the road to Babylon.

CHAPTER XXI.

Riddles.

Zadig beside himself as one who has seen them drop near him lightning, walking heedless. Came
to Babylon the day to hit the riddles and answer the questions of the high magician were assembled in
the main courtyard of the palace had all fought in quanta palenque, and had come all the supporters
of the fair, minus the green arms. As he entered Zadig in the city, crowded around him people,
without being tired eyes looking at him, his tongue to give blessings, nor his heart to wish that
cinese the crown. The envious that saw him go dodged spiteful, and it took the crowd on wings the
assembly site. The queen, whom he told about his arrival stirred fears hesitated and hope and full
of anxiety could not understand why Zadig came unarmed, or as Itobad carrying the weapons. Alzose
so a confused murmur to descry Zadig: all were stunned and filled with joy to see him, but only
those knights who had fought was entitled to present at the meeting
.-- I also have struggled, he said, but another has usurped my arms,
and until I have the honor of accredit, I beg leave to present myself
hitting riddles.

Voted, and was so recorded in all minds, even the reputation of probity, which was unanimously
accepted.

The first question proposed was the chief magician: qual is the longest and shortest of all things
in the world, the shorter and slower, the more divided and more extensive, the most widely
wasted and have lost more you cry, without which nothing can be done, that swallows all I mean,
and gives life to everything great? Itobad played to respond, and said he did not understand guessing,
and that was enough to have been victorious lance in hand. They said it was about wealth, other than
the earth, and other than light. Zadig he said it was time. There is nothing longer, he said,
measuring eternity, or shorter, as needed for all our plans: and slower for those who wait,
no more fast for one who enjoys it extends infinitely to large, and
divided to the infinitely small, neither does appreciate it, and everybody
cries loss without him nothing is done, buried in oblivion quanto
is unworthy of posterity, and actions makes the glans immortal.

The assembly Zadig admitted that he was right.

Then asked: What do we receive no grateful we enjoy without knowing how, we to others without knowing
where we are, and lose without him out of view? Each one said to his thing, just Zadig was the
life he knew that, and just as easily hit the other enigmas. Itobad was saying at last that there
was something easier, and with the greatest ease he would have given it, if wanted to take
the job.

Question About Propusiéronse course of justice, supreme good, the art of reign, and the responses
of Zadig is known for the most robust. Pity is, they said all that sugeto so much talent be
so bad rider.

Ladies and Gentlemen, 'said Zadig finally, I have had the honor of
winning in the arena, I am which had the weapons.

Mr. Itobad took on them while I was sleeping, thinking that surely do him rather than the green.
I challenge you to prove before you all with my gown and my sword against all their gleaming
white armor I have removed, it was me who had the honor of winning the brave Otama.

Itobad conceded the match with confidence, not doubting that with his helmet, his armor and
bracelets, she would find a champion that was presented with his robe and cap sleep. Zadig bared
his sword after making a courtesy to the Queen, which stirred fears and joy watching him; Itobad
desenvaynó away without greeting anyone, and rushed to Zadig as who had nothing to fear. Ibal
to cleave the head of a sword, when the Zadig stopped coup, making the sword of his adversary
pegase false, and hiciese pieces. Hugging Then with his enemy threw her down, and placing the tip of
the sword between Shell and the back: DEXA disarm, he said to him, if you want to lose your life.
Itobad stunned, as usual, of the misfortunes that a man as it happened, no resistance was to Zadig,
who much to his taste took his magnificent helmet, his superb cuirass, his beautiful bracelets, his lucid
purses, and thus armed went to bow to Astarte plants. Easily Cador proved that the weapons belonged
to Zadig, the qual was taken up by unanimous consent king, with great appreciation of Astarte, who,
after many misadventures enjoyed the satisfaction of seeing her lover worthy of her husband in sight
of the universe. He went to his house Itobad them to be called His Excellency. Zadig was king
and happy, not forgetting he had taught quanto Jesrad angel, and remembering the grain of sand turned
into diamond, and he and the queen adored Providence. Zadig I leave the world to run through the
beautiful capricious Missouf; sent and called the bandit Arboga, whom he gave an honorable
post in the army, promising that he would advance until the first military honors if he behaved
as a brave soldier, and he would send hanged if to thieving. Setoc, called the interior of
Arabia, came with Almona beautiful, and was appointed superintendent of trade in Babylon. Cador,
placed and appreciated as they deserved their services, was a friend of the king, and this
was the only monarch on land that had a friend. Zadig did not forget the dumb, or the fisherman,
whom gave a very beautiful house.

Orcan was condemned to pay a large sum of money, and to restore his wife, but the fisherman, who
had made man wise, but that would not money.

The beautiful Semira consoles could not have been persuaded that Zadig had one eye, Azora gorge
or to mourn for wanting to cut off their noses. The king calmed her
pain with gifts, but fell dead envious of regret and shame. Enjoyed
the rule of peace, glory and wealth, and this was the most flourishing
century world, governed by love and justice. All blessed Zadig, and
Zadig blessed Heaven</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>