<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04841</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>46716</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1935</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Se componía de una salita, dividida por un biombo para
formar una alcoba, cuya puerta daba precisamente hacia la de la calle, y otra a la derecha
con salida al patio angosto y no más largo que el fondo de la casita. A la izquierda de la
entrada y a la altura de una vara, había un hueco en la pared medianera, a modo de nicho, en
cuyo fondo se veía una Madre Dolorosa de cuerpo entero, aunque muy reducido, con una espada
de fuego que le atravesaba el pecho de parte a parte. Alumbraban día y noche tan peregrina
pintura dos mariposas, es decir, dos hornillas con su pabilo correspondiente, flotando en tres
partes de agua y una de aceite, dentro de vasos ordinarios de vidrio. Una guirnalda de todas
flores artificiales y de pedazos de cartulina dorada y plateada, ajadas, descoloridas y polvorosas
adornaba el retablo. Y en torno, por las paredes, en el biombo y detrás de las puertas y ventanas,
gran número de letreros, por ejemplo: ¡Ave María Purísima! ¡La Gracia de Dios sea en esta casa!
¡Viva Jesús! ¡Viva María! ¡Viva la Gracia y muera el Pecado! Con otros muchos por el estilo,
que no hay para qué repetirlos. Las estampas, sin cuadro, pegadas a las paredes con obleas
o engrudo, eran más numerosas que los letreros, todas de santos, impresas por el impresor Boloña[6]
en papel común y recogidas de manos de los demandantes de los conventos a cambio de limosnas,
o compradas a la puerta de las iglesias en los días de fiestas.

Reducíase a bien poco el mueblaje, aunque en su poquedad y ruina se conocía que había visto
mejores tiempos cuando nuevo. El más apetecible de la casa era una butaca de Campeche, ya coja,
con orejas grandes y desvencijada. Agregábanse tres o cuatro sillas de cedro con asiento y
respaldo de vaqueta, del mismo estilo, fuertes, macizas y antiquísimas. Hacía juego con ellas
una rinconera de la propia madera, cuyos pies estaban labrados en forma de pezuña de sátiro,
con molduras y hojas de parra.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09851</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>272750</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1710</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It consisted of a small room divided by a screen for form
a bedroom whose door was precisely toward the street, and one on the right narrow exit to
the yard and not longer than the back of the house. To the left of the entry and the height
of a rod, had a hole in the dividing wall, as a niche, whose background was a whole body pain
Mother, although very small, with a sword of fire across his chest from side to side. Lit day
and night so strange Painting two butterflies, that is, two burners with its corresponding
wick, floating in three parts of water and oil, regular glasses into glass. A garland of all artificial
flowers and pieces of gold and silver cardboard, soiled, faded and dusty adorned the altar.
And all around, the walls, on the screen and behind the doors and windows large number of signs, for
example Holy Mother! The Grace of God be in this house! Viva Jesus! Viva Maria! Viva Grace and Sin
dies! With many of the sort, that I must not repeat them. The prints, no box, glued to the walls
with wafers or paste, were more numerous than the signs, all saints, printed by the printer
Bologna [6] on plain paper and collected at the hands of the applicants of the monasteries
in return for alms or purchased at the door of the churches in the holidays.

Very little down to the furniture, but in his littleness and debris
that had been known better times when new.

The more palatable of the house was a seat of Campeche, and lame, with big ears and rickety.
Agregábanse three or four chairs with seat and cedar cowhide back in the same style, strong, solid
and ancient. Matched with them a corner of the wood itself, whose feet were carved in the
form of hoof satyr molded and vine leaves.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>