<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06740</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>25306</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2731</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Esperar, esperar...

Y volvió al gabinete. O el señor estaba demente o le faltaba muy poco.

--Doña Marta.

--Señor...

--¿Qué hacemos?

--Esto es grave. Dice disparates y tiene un rescoldo en la cabeza...

--Llevarla a su casa... llevarla a su casa inmediatamente, a su casita--dijo Caballero sacando
de su confusión un propósito claro--. Encárguese usted, Doña Marta, de que vaya bien, y váyase
usted con ella. Tú, Felipe, traes un coche; pero un coche decente, un coche bueno... No, mejor
será que traigas el primero que encuentres... Doña Marta, encárguese usted de llevarla, y cuide
de que nada le falte... Luego, Felipe, avisas el médico, un buen médico, ¿estás?, y le dices
que vaya allá, a su casa... Arropármela, digo, arroparla bien... Que no se enfríe... Pronto;
al avío... Eso no será nada.

Dadas estas órdenes, miró aún, desde el gabinete, el lastimoso aunque bello cuadro: el pie
descubierto, el brazo colgante, el oval rostro descolorido, la entreabierta boca... ¡Oh, dulces
prendas...! Con el corazón despedazado se encerró mi hombre en su despacho... Si no lloraba
era porque no podía, que ganas no le faltaban.

XXXVII

Cuatro días después, según datos seguros, suministrados por la diligente observación de Centeno,
estaba D. Agustín Caballero en el propio ser y estado que un convaleciente de enfermedad grave.
Su mal color anunciaba insomnios y dietas, y su mal genio trastorno del ánimo, una manifestación
hepática tal vez, complicada con melancolías o sentimientos depresivos. Y es muy de notar que
pocas veces había estado nuestro buen amigo tan locuaz, sólo que las cosas estupendas que hablaba
se las decía a sí mismo. En el reparto de aquella comedia habíale tocado un monólogo o parlamento
largo, que llevaba ya cuatro días de tirada, y no tenía visos de concluir; de modo que si el
tal monólogo se oyera, el público estaría, como quien dice, tirando piedras. Por la repetición
febril de ideas y conceptos era el tal soliloquio indigno de la reproducción. De tiempo en
tiempo una idea desprendida de aquel íntimo discurso brotaba fuera, condensándose en frase
pronunciada. Esta frase, al resonar en el gabinete, tenía un eco, el cual era emitido por los
autorizados labios de Rosalía Bringas:

«Tienes razón; me parece muy bien pensado. Lo de marcharte a América es un rasgo de tontería
pueril. Vete unos días a Burdeos, y allí te distraerás. Después vuelves aquí, donde tienes
tantos amigos, donde eres tan querido y respetado... y ya cuidaremos de que no des más tropezones».

Estaban en el gabinete de los pájaros cantores, los cuales no habían vuelto a abrir el pico
desde aquel triste lance. Habíase aventurado Rosalía a variar el lugar y colocación de algunos
objetos por puro afán de mangonear. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document11016</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>121847</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2573</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Wait, wait ...

He returned to the cabinet.

Or the man was insane or lacked very little.

- Dona Marta.

- Lord
...

- What do we do?

- This is serious.

He says it is nonsense and an ember in the head ...

- Take her home
... take her home immediately, at his house - pulling Knight said
of the confusion a clear purpose -.

Take charge you, Dona Marta, that goes well, and leave you with it.

You, Philip, you bring a car, but a decent car, a good car ... No, better will you bring the first
to find ... Dona Marta, take care you take, and take care that nothing is missing ... Then, Felipe,
alert the doctor, a good doctor, are you?, And say going there, home ... Arropármela, say, bun
... That is not cool ... Soon; the accoutrement ... That will not be anything.

Under these orders, looked even from the cabinet, though pitiful beautiful picture: the foot
discovered, the hanging arm, the pale oval face, the mouth half open
... Oh, sweet clothes ...!

With broken heart my man locked himself in his office ... If you do not cry was because I
could, which did not lack desire.

XXXVII

Four days later, according to insurance data, supplied by the diligent observation of Rye, was D.
Agustin Caballero in the self and a convalescent state of severe disease. Its wrong color and allowances
announced insomnia, bad temper and mood disorder, a manifestation perhaps liver, complicated with
melancholy or depressive feelings. And it is noteworthy that had seldom been our good friend
so talkative, only speaking great things they are said to himself. The cast of this comedy Tell them
performed a monologue or parliament Long, who had been shot four days before, and had overtones of
conclusion, so that if that monologue was heard, the public would be, as it were, throwing stones.
By repetition febrile ideas and concepts that soliloquy was unworthy of reproduction. From time
time an idea that intimate discourse detached from gushing out, condensing into sentence pronounced.
This phrase, echoing in the cabinet, had an echo, which was issued by the Rosalía Bringas
authorized lips:

"You're right, it seems very well thought out. What you leave in America is a silly feature childish.
Go a few days to Bordeaux, and there you will be distracted. Then come back here, where you
many friends where you are so loved and respected ... and you take
care that no bones about tripping.

"

Were in the cabinet of songbirds, which had not reopened the peak
from this sad set. Rosalie had ventured to vary the location and placement
of some objects of pure desire to bully</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>