<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08173</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>21669</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1509</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era un hombre de buena edad, estampa agradable... y juez municipal de su
pueblo: de aquél muy empingorotado en que había conocido yo a uno de mis consanguíneos de Promisiones,
yendo con Neluco a la Torre de Provedaño. El caso era que, al ir a montar muy de mañana para
acudir a los funerales de mi tío, le habían entregado un oficio del juez de primera instancia,
obligándole a practicar unas diligencias que le entretuvieron cerca de dos horas... todo respecto
a la «trigedia» del día anterior, que yo debía conocer, y para eso, la verdad fuera dicha,
para que la conociera venía él principalmente.

Hicímosle sitio en la mesa, previne a Facia que le fueran sirviendo desde la sopa de fideos
inclusive; y mientras salía Tona y se quedaba su madre cambiando platos y retirando sobras
destrozadas de guisotes, y todos le prestábamos grandísima atención, refirió él que bajando
un pastor de su invernal, recién empezado el desnieve, a campo travieso, porque apretaba el
frío y corría mucho una nube negra por mala parte y peor camino, se paró un instante, para
echar una yesca y encender la pipa, a la misma boca de un covachón, conocido de muy pocos,
por estar fuera de senda frecuentada, como a la mitad de distancia, por el atajo, entre Tablanca
y el pueblo del relatante, pero en término municipal de éste. Parado allí el pastor y dale
que te pego con el canto de la navaja, porque no chispeaba bien la piedra o no era la yesca
de lo mejor, observa que le da en la nariz un «jedor» que tumbaba de espaldas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07551</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>199</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1364</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He was a man of good age, nice picture ... and its municipal judge people,
from that very empingorotado that I had met one of my blood of promise, Neluco going to the Tower of Provedaño.
The case was that by going to ride early in the morning attend the funeral of my uncle, had
delivered a letter from the court of first instance forcing him to practice some procedures as
he entertained about two hours ... all respects to "trigedia" the day before, that I should know,
and for this the truth were told, for who knew him mainly came.

Hicímosle seat at the table, preventing Facia that were served from the noodle soup inclusive,
and while out Tona and his mother was changing and removing leftover food destroyed in stews,
and all we paid him very great care, he noted that lowering a pastor of winter, just started
the desnieve, cross country, because it pushed the ran very cold and a black cloud of bad part
and worse road, stopped for a moment and take a tinderbox and light the pipe, the same mouth
of a covachón, known to very few for being out of path frequented, as half the distance, the
short cut between Tablanca and the people of relatante, but in this municipality. Standing there
and give the pastor you hit the edge of the knife, because it sparked the stone was not tinder
the best, notes on the nose gives a "jedor" that would lie on his back.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>