<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06247</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3556</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>762</sourceTextLength>
<sourceTextContent> De tarde en tarde nos escribíamos mi hermano y yo,
y de este modo supo él mis venturas y desventuras, y yo tu nacimiento y el de tu hermana, el
casamiento de ésta después con un americano rico que se la llevó a su tierra, la muerte de
tu madre y los rumbos que tomabas con los libros de las aulas, según ibas esponjándote y haciéndote
hombre.

»Una vez dio en faltarme carta vuestra más de lo acostumbrado, que era bien poco, y la primera
que tuve al cabo de los meses fue tuya y para decirme que tu padre se había muerto de un tabardillo
enconado, o cosa por este arte. Ausente tu hermana y cargada de familia y de bienes en la otra
banda, quedábaste solo en la de acá, y aticuenta que en el mundo, aunque con medios de fortuna
para bracear a tus anchas en él. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08065</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>234605</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>704</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> From time to time we wrote my brother and I, and thus
did he know my fortunes and misfortunes, I'm your birth and your sister, then this marriage
of a rich American who took their land, the death of your mother and the paths that wouldst
with books from the classroom, and making it as going esponjándote man.

"Once your card at fault gave more than usual, which was very little, and the first I had at the
end of the month was yours and tell me that your father had died of a sunstroke bitter, or something
of this art. Absent your sister and full of family and property in the other band, were left alone
in here, and aticuenta in the world, although the means of fortune to brace it at your leisure.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>