<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04637</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>21511</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3162</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Con la multitud de ellos hay noticias, bien que no seguras, de que se mandó formar una junta
de los capitanes de navio y coroneles que existian en Montevideo, para que reconociéndolos,
manifestasen su dictámen sobre la utilidad ó inutilidad que ocasionaba á la Corona la prosecucion
de los establecimientos. Todos únanimes, se dice, estuvieron por este último: tales probanzas
tenia la causa.

Con estos documentos y decisiones, sin esperar otras resultas, que la misma experiencia y descubrimientos
podian calificar de sinceros ó de infundados, se procuró impresionar el real ánimo del Rey,
y sus sábios Ministros, cuyas resultas fué la real órden de 1.º de Agosto del año anterior
próximo, mandando abandonar los establecimientos de San Julian y San José, y que solo subsistiese
el del Rio Negro, reducido al triste esqueleto con que manifiesta dicho Señor Virey podia permanecer.

Cuando iban caminando á España estas justificaciones, llegó de la bahía de San Julian á la
plaza de Montevideo el Super-intendente D. Antonio de Viedma, y le presentó una informacion,
que á su pedimento recibió el capitan de infanteria D. Felix Iriarte, compuesta de los pobladores
de aquella colonia, en que únanimes declaran, con referencia á lo experimentado en los frutos
de sus sementeras, que aquellos terrenos eran productivos para mantener la poblacion.

El Super-intendente del Rio Negro, con la cosecha del trigo de dicho año, que ascendió á 1269
fanegas y tres cuartillas, acreditó podia subsistir la poblacion con sus frutos; y de resultas
del reconocimiento de aquel rio, que emprendió el segundo piloto de la real armada, D. Basilio
Villarino, internándose hasta muy cerca de Valdivia, proporciones de los parages que anduvo,
esperanzas que prometian los rios que quedaron por reconocer, y la descubierta que á poco tiempo
hizo el teniente de infantería D. José de Salazar, abriendo camino por tierra desde dicho puerto
de San José á dicho rio, en oficio de 13 de Octubre del mismo año, expuso al Señor Virey lo
importante de ambos establecimientos; fundando las razones y motivos en estas últimas resultas,
que rebatian las objeciones de los informes y dictámenes, y á un mismo tiempo manifestando
las utilidades que podian sacarse de ellos. Pero como todo llegó tarde, no bastó á contener
la desgraciada suerte que sufren; que, aunque no tan infelices, como las de Sarmiento en el
estrecho de Magallanes, han tenido casi la misma inutilidad los gastos, trabajos, pérdidas
y muertes que costaron para llevarlas al estado en que se hallaban al tiempo de su abandono;
pues el de San Julian ya tenia habitaciones para repararse con alguna comodidad de la inclemencia
de los tiempos; cuyo abrigo cortó el escorbuto causado de los muchos frios de aquel clima.
Empezaban á producir sus terrenos, frutos para mantenerse; los indios cada dia se iban domesticando
y aficionándose á los nuestros, de modo que con fundados motivos podia esperarse la reduccion
dentro de pocos años de estos idólatras al gremio de nuestra Santa Fé; y por este medio, que
tuviera el Rey nuevas poblaciones de estos naturales, sirviendo el ejemplo de unos para sus
convecinos á tan santo fin. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06144</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>87965</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2839</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

With the multitude of these headlines, though not safe, that was sent to form a board of ship
captains and colonels who existed in Montevideo, to recognize, indicate their opinion on the
utility or futility that caused the prosecution to the Crown establishments. All unanimous, it is
said, were for the latter: such proofs I was the cause.

With these documents and decisions, without waiting for other result, that experience and findings could be
described as honest or to be unfounded, they sought to impress the real spirit of the King
and his wise minister, whose result was the royal order of 1. st August last year next, sending
establishments leave San Julian and San Jose, and that only subsist the Black River, reduced to the
sad skeleton that expresses the Viceroy Lord could stay.

On their way to Spain, these justifications, arrived in the Bay of San Julian to the Montevideo
Plaza Super-intendant D. Antonio de Viedma, and presented an information, that his motion was the
captain of infantry D. Felix Iriarte, composed of residents of that colony, in that together
they declare, in reference to what is experienced in the fruits their
fields, that those lands were productive to maintain the population.

The Super-intendant of the Black River, with the wheat crop this year, which amounted to 1269 bushels
and three pages, credited the population could survive with its fruits, and as a result recognition
of that river, which launched the second pilot of the royal fleet, D. Basil Villarino, going up
near Valdivia, proportions of the place which he walked, hopes that promised the rivers that were
to recognize, and soon discovered that made lieutenant of infantry D. José de Salazar, opening
the way by land from the port San Jose to the river, in office from October 13 of that year, presented
to the Viceroy Lord important of the two establishments, founded the reasons and motives in
the latter result, which it rejected the objections of the reports and opinions, and at the
same time manifesting profits that could be drawn from them. But like everything came late,
not enough to contain the unfortunate fate suffered, that, though not as unhappy as those
of Sarmiento in Strait of Magellan, had almost as useless expenses, work loss and deaths that
cost to carry the state in which they were at the time of abandonment; San Julian as the rooms had
already repaired some comfort in inclement of time, which caused scurvy cut coat of many cold
of that climate. Began producing their land, to keep off, the Indians were going every day taming and
fans of ours, so with good reason could be expected to reduce within a few years of these idolaters
the bosom of our Holy Faith, and by this means that King had the new populations of these natural,
serving for one example of their neighbors to such a holy purpose.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>