<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01321</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>27093</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2553</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pasamos una calleja con muchos bardales, y al desembocar en una plazoleta
de suelo verde y contorneada en su mayor parte de morios con yedras y saúcos, dijo mi acompañante,
apuntando hacia la izquierda y al fondo de un saco que se formaba allí por dos cercados, uno
de «busquizal» (zarzal espeso) y otro de pared medio derruida entre malezas:

--Esta es la mi casa.

Y volviéndose al lado opuesto, añadió, mientras apuntaba hacia otra que cerraba la plazoleta
por allí:

--Y ésta es la del méicu.

La casa del Tarumbo arrimaba por un costado al muro ruinoso, y allá se andaba con él en achaques
y quebrantos y con los atalajes de su dueño. Con estos pensamientos en la cabeza, miré al Tarumbo
sin decirle nada; pero debió de leérmelos él en la cara que le puse, porque me dijo enseguida:

--No se espanti de eyu, porque es de nesecidá. Quedamos yo y la mujer, que no sal ya de la
cama; los hijus, entre casaus y ausentis, lo mesmu que si no los tuviera; y a mí no me alcanza
el tiempu pa ná con el quehacer que me dan los cuidaos ajenus... Porque, créame usté, señor
don Marcelu, lo que pasó con el moriu que me ha vistu usté levantar, pasa aquí con las mil
y quinientas a ca hora del día y de la nochi; y si no juera por el Tarumbu, créame usté don
Marcelu, créame usté y no lo tomi a emponderancia: si no juera por el Tarumbu, la metá del
vecindariu de Tablanca andaría por estus callejonis devorá por la jambre y en cuerus vivus.

Guardéme bien de ponérselo en duda siquiera; me despedí de él muy afable, y me dirigí a la
casa del médico, que estaba a dos pasos.

IX

Desde que le había conocido, poco más que de vista, en casa de mi tío, sentía yo gran deseo
de echar un párrafo a mi gusto con el médico de Tablanca; porque se me antojaba que en aquel
mozo había más «cantera» de la que se halla en el tipo usual y corriente de los hombres de
su edad y circunstancias. Y resultó la cantera a los primeros desbroces; a flor de tierra,
como quien dice.

Como me había visto acercarme a su casa, salió a recibirme hasta el portal con una ropilla
casera, poco más que de verano, a pesar de la frescura invernal del ambiente que corría; pero
con buenos abrigos de carne blanca y rolliza que le asomaba en ronchas por los puños recogidos
de su camisa de dormir y por encima del leve cuello de la americana. Condújome escalera arriba
por una de pocos tramos; después, por un pasadizo corto, y, por último, me introdujo en una
salita con solana y gabinete, la cual, por los muebles y los libros que contenía, supuse desde
luego que le serviría de despacho. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01142</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>17166</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2366</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> We spent an alley with many Bardales, and lead to a square green land and contoured
for the most part died with ivy and elders, said my companion, pointing to the left and bottom of
a bag that was there for two enclosures, one of 'busquizal "(thick bush) and a crumbling wall
between weeds:

- This is my home.

And turning to the opposite side, he added, while pointing to another
that closed the square there:

- And this is the méicu.

The house snuggled TARUMBA the wall on one side of ruin, and there
was with him at pains and losses and the harnesses from the owner.

With these thoughts in his head, looked at TARUMBA without saying anything, but he must have
read it to me in the face that I put, because I said right away:

- No espanti of EYU, because it's metal or wood. I stayed and women, not because of the salt
beds and the hijus, among Casaus and ausentis, it mesmu that if any; and I do not reach the
pa ná tiempu with the work they give me the ajenus beware ... Because, believe me Nah, you,
sir Marcelu Don, what happened to me has vistu moriu Nah, you raise,
going on here with a thousand and five hundred to ca time of day and
nochi, and if not by the Tarumbu juera, Nah, you don believe me Marcelu,
believe me tomi Nah, you and not to emponderancia: if the Tarumbu
juera, the goal of Tablanca vecindariu of callejonis Estus she would
have been devoured by the swarm and cuerus vivus.

Well keep me even putting it in doubt, I left him very affable, and
I went to the doctor's house, which was two steps.

IX

Since he had known little more than a glance, at my uncle, I felt
a great desire to take a paragraph to my taste Tablanca's physician,
because it seemed to me at that youth had more 'quarry' which is in
the usual type and flow of men their age and circumstances.

And the quarry was the first clearings, at ground level, as they say.

As I had been closer to home, came out to meet up with a doublet portal home, little more than
summer, despite the cool winter running environment, but with good coats and plump white flesh
that stuck out in hives and gathered cuffs of her nightgown and above the slight neck jacket.
Upstairs Condújome a few sections, then a short passage, and, finally, I introduced a living room
with sunshine and cabinet, which, for the furniture and the books
it contained, I assumed from then he would dispatch</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>