<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09469</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4354</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3046</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Yo creo haber cumplido con las condiciones que la mencionada señorita me impuso y de ello estoy
orgulloso. Reconozco, no obstante, que mi drama no hubiera sido tan aplaudido y celebrado a
no ser por el mérito de los actores y de las actrices que me hicieron la honra de representarle.
Fueron éstos la simpática señora doña Rosario Conde y Luque de Rascón, las dos señoritas doña
María y doña Isabel de Valenzuela y los Sres. D. Alfonso Danvila, D. Javier de la Pezuela y
D. Silvio Vallín. A ellos, y no a la menguada y pobre inspiración del poeta, se debe el éxito
pasmoso que obtuvo el drama, en el precioso teatro que el Sr. D. Fernando Bauer improvisó en
su casa, y cuya magnífica decoración mudéjar pintó lindamente el Sr. Conde del Real Aprecio.
Debo añadir aquí que no se prescindió de medio alguno, ni se excusó diligencia para procurar
que los trajes y la pompa y aparato escénicos correspondiesen y hasta realzasen la grandeza
y solemne majestad del argumento. Despojada ahora mi producción de todos los primores que entonces
le prestaron valer, será muy difícil que agrade. Yo, sin embargo, me atrevo a insertarla aquí,
confiado en la indulgencia del público y para complacer a varios amigos y conocidos míos que
desean tenerla en letra de molde.

ACTO ÚNICO

Magnífico vestíbulo del Castillo. Gran puerta en el fondo. Puertas laterales. Es de noche.
Ruge la tempestad. Obscuridad profunda, iluminada a veces por relámpagos vivísimos. Mucho trueno.

ESCENA PRIMERA

Entra D.ª Brianda vestida con traje de mediados del siglo XV, y con un candil en la mano.

    Doña Brianda.

    ¡Ay que noche, Dios mío!
    Siento a veces calor y a veces frío.
    Truena y relampaguea,
    y con furor tan bárbaro graniza
    que el cabello en la frente se me eriza,
    y tengo el corazón hecho jalea.
    Y eso que soy valiente cual ninguna:
    bien lo conoce D. Ramón, mi hermano,
    que me abandona en noche tan fatal
    y sale, confiado en su fortuna,
    con todo el escuadrón fuerte y lozano
    que manda y rige cual señor feudal.
    Lo que piensan hacer es un misterio,
    pero debe de ser lance muy serio.
    A media legua de esta casa fuerte
    está ya el reino moro de Granada,
    donde estragos y muerte
    van a llevar entrando en algarada.
    Mas bien puede en el ínterin venir
    a este castillo el moro,
    y darme que sentir,
    y hasta faltar un poco a mi decoro.
    ¡Grandes son mis recelos!
    (Dan fuertes aldabonazos a la puerta de entrada.)
    ¡Qué horror! ¿Quién llamará? ¡Divinos cielos!
    (Suena desde fuera una voz.)

    Voz.

    ¡Ah del castillo! ¡Hola!

    Doña Brianda.

    (Que se ha acercado a la puerta y ha mirado por el agujero de
    la llave.)
    Voz de mujer parece y está sola.
    (Vuelve a mirar por el agujero.)
    Mas no, que un negro bulto la acompaña.
    ¿Quién es?

    Voz de fuera.

    ¡Ábreme!

    Doña Brianda.

    ¡Cielos! ¿Qué maraña
    es aquesta? ¿qué voz ora me saca
    el corazón de quicio?
    o he perdido el juicio,
    o esta es la propia voz de doña Urraca.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00104</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>344308</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2826</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I
believe I have fulfilled the above conditions imposed Miss me then I am proud. I recognize, however,
that my play had not been so lauded and celebrated not for the merit of the actors and actresses
that made me the honor to represent you. These were the nice lady Dona Rosario Conde Luque Rascon,
the two Miss Ms Mary and Isabella de Valenzuela and D. Alfonso Danvila, D. Javier de la Pezuela
and D. Silvio Vallin. They, not the reduced and poor poet's inspiration, success must astounding
that won the drama, in the beautiful theater that Mr. D. Fernando Bauer improvised in home, and
whose magnificent Moorish décor beautifully painted Mr. Conde del Real Appreciation. I should
add here that is not dispensed by any means, nor apologized diligence to ensure The costumes
and scenic pomp and corresponded and even enhanced the greatness and solemn majesty of the argument.
My production now stripped of all the beauties they then lent claim will be very difficult
to like. I, however, I venture to insert here relied on the indulgence of the public and to please
the many friends and acquaintances who wish to have it in print.

ACT ONE

Castillo magnificent lobby. Large door in the background. Side doors. It is night. Roars the
storm. Deep dark, sometimes illuminated by vivid lightning. Much thunder.

SCENE

    

    Ms comes dressed in costume
    Brianda mid-fifteenth century, and with
    a candle in his hand.

Doña
    Brianda.
    
    Oh what a night, my God! Sometimes
    I feel hot and sometimes cold. Thunder
    and lightning and barbarous fury hail
    the hair on the forehead I bristle,
    I have the heart and made jelly.
    And that I am brave that no: well-known
    D. Ramon, my brother I leave at night
    so fatal and out, confident of his fortune
    with all the strong and fresh squad
    who rules and governed which feudal
    lord. What they will do is a mystery
    but must be set very seriously.
    Half a league from this house safe
    is already the Moorish kingdom of
    Granada, where havoc and
    death will lead entering
    riot. But in the meantime you can come
    to this castle the Moor and
    give me that feeling, and to miss a little of my
    decorum. Great are my fears! (Dan loud knocking
    at the door.) What horror!

    Who called?

    Divine heaven!

    (Sounds a voice from outside.)

Voice.

    
    
    Castle Ah! Hello!
    
    Doña Brianda.
    

    (Who has come to the door and looked through the hole key.) Woman's
voice and looks alone.

    (Go back and look through the hole.) But no, that accompanies a black
lump.

    Who is it?

    
    Voice from outside.
    
    Open up!
    Doña Brianda.

Heavens! What tangle is this? Whose voice drives me
now the heart of proportion? or have lost his mind or this is the
voice of Doña Urraca</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>