<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>235336</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15756</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Cerraba el periódico una charada en verso, que, si no recordarnos mal, era la palabra avellana.

El folletín estaba a cargo de don Rufo, que hacía año y medio que estudiaba el francés sin
maestro, por el método Ollendorf. Se resolvió a traducir, para el periódico, Los misterios
de París, obra en seis tomos. Excusado es decir que El Faro de Sarrió, a pesar de vivir algunos
años, nunca pudo llegar al tomo tercero. Don Rufo era un traductor notable. Si algún defecto
podía ponérsele, era el de ajustarse demasiadamente al original. Un día se aventuró a decir
que «la condesa había echado mano al botón de su secretario». Esta declaración levantó tan
gran polvareda entre la gente ignorante, que don Rufo, justamente irritado, dejó la traducción
del folletín. Se le encomendó a un piloto que había hecho muchos años la carrera de Bayona.

El éxito del número primero, como era de esperar, fué prodigioso. El artículo de Sinforoso,
la sabia disertación de don Jerónimo de la Fuente, las gacetillas y hasta los versos de Periquito,
todo fué leído y justamente celebrado. Pero lo que preferentemente llamó la atención de las
personas serias y causó en ellas honda impresión, fué el artículo de don Rosendo Nuestros propósitos.
Aquel lenguaje periodístico tan animado y fogoso, aquellos tan nobles pensamientos, el entusiasmo
por los intereses de Sarrió, la franqueza y la modestia que en él resplandecían, llenó de júbilo
los corazones y les hizo presentir una era de prosperidad y bienandanza. Por la noche, la orquesta,
dirigida por el señor Anselmo con su gran llave lustrosa, dió serenata a la redacción. Iluminóse
la fachada de la imprenta con farolillos venecianos. Las bellas y regocijadas artesanas de
Sarrió, cogieron, como siempre, la ocasión por los pelos para bailar habaneras y mazurcas sobre
los duros guijarros de la calle. Los dignos individuos que con la lengua de metal rendían tributo
de admiración y entusiasmo a los redactores del Faro, fueron obsequiados por éstos con vino
de Rueda y cigarros. La alegría rebosaba de todos los pechos y se desbordaba en abrazos tan
fuertes como espontáneos. Don Rosendo abrazaba a Navarro, Alvaro Peña a don Rudesindo, don
Rufo a Sinforoso, y don Pedro Miranda al impresor Folgueras. Los músicos se abrazaban entre
sí, y todos y cada uno a su peritísimo director el señor Anselmo. Fuera de la imprenta, y para
conmemorar también aquel día glorioso, Pablito abrazaba a la blonda Nieves, aprovechando la
obscuridad de un portal; y varios otros mancebos, siguiendo su ejemplo, distribuían igualmente
abrazos conmemorativos entre las alegres mozas aborígenes.

Lo único que turbó por un instante aquel general contento, fué la singular tristeza que se
apoderó de Folgueras en cuanto tuvo algunos litros de vino en el cuerpo. El recuerdo de Lancia,
su pueblo natal, se le ofreció súbito al espíritu, dejándole en un estado de tribulación difícil
de explicar. En el momento en que la algazara y contento alcanzaban su grado máximo, llamó
aparte a don Rosendo y con lágrimas en los ojos, le manifestó que la vida fuera de su patria
adorada era para él un fardo insoportable. La muerte, antes que perder de vista la humilde
casa que albergó su cuna, y las calles que tantas veces recorrieron sus pies infantiles. Aquella
misma semana, si Dios quería, contaba dejar a Sarrió y trasladarse de nuevo con sus bártulos
a Lancia.

Al recibir de sopetón esta noticia don Rosendo se puso pálido.

--Pero, hombre de Dios, ¿y el número próximo del Faro?

--Don Rosendo, bien puede dispensarme... Usted es un caballero... Un caballero sabe apreciar
los sentimientos de otro caballero... La patria antes que todo... Guzmán el Bueno arrojó el
puñal por encima de la muralla para matar a su hijo... Demasiado lo sabe usted. ¿Eh?... ¿Qué
hay de eso?... Riego murió en un cadalso. ¿Eh?... ¿Qué hay de eso? Si yo fuera de la Inclusa
o no tuviese cariño a la camisa que traigo puesta, no necesitaba decirme nada. Toda la vida
me tendría usted como un perro dándole a la rueda... Pero los sentimientos ahogan al hombre...
El hombre vive, el hombre trabaja, el hombre tiene algunas veces un rato de expansión... Y
porque beba un vaso, o dos... ¡o tres! ¿ha de olvidar la patria?.... ¿Eh? ¿Qué hay de eso?

Don Rosendo llamó a don Rudesindo en su auxilio. Entro los dos trataron de disuadirle con poderosas
razones. La más poderosa de todas fué una nueva botella de vino de Rueda. Después de haberla
introducido en el cuerpo, los sentimientos patrióticos de Folgueras se debilitaron visiblemente.
Acto continuo pidió otra botella, la bebió, vomitó, y se durmió.

Pensamientos de gloria, vagos deseos de inmortalidad agitaron la mente del ilustre fundador
de El Faro de Sarrió al tiempo de meterse en la cama. Después de apagar la luz, aun continuaron
turbándole, hasta que a fuerza de dar vueltas lograron cuajarse o adquirir forma. Don Rosendo
pensó con emoción en la posibilidad de que a su muerte la villa, agradecida perpetuase su memoria
colocando una lápida con su nombre en las Casas Consistoriales. Homenaje de gratitud de la
villa de Sarrió a su esclarecido hijo don Rosendo Belinchón, infatigable campeón de sus adelantos
morales y materiales. No era fácil conciliar el sueño rodeado de estas brillantes imágenes.
Sin embargo, al cabo se durmió con la sonrisa en los labios. Un ángel progresista que el Eterno
tiene aparejado para estos casos, batió las alas toda la noche sobre su frente, inspirándole
ensueños felices.

A la mañana siguiente se encontró en la mejor disposición de espíritu en que hombre alguno
puede hallarse después de coronados sus esfuerzos por un éxito lisonjero. Vistióse canturreando
trozos de zarzuela. Tomó chocolate con la familia, dió un vistazo a los periódicos nacionales
y extranjeros, y sin tallar el paquete de palillos acostumbrado, lanzóse a la calle a cerciorarse
del efecto real que el primer número del Faro había producido. En la tienda de Graells le recibieron
con regocijo, le felicitaron por su artículo (que él modestamente no quería atribuirse) y hablaron
largo y tendido del periódico. Lo que más excitaba el entusiasmo de los buenos tertulianos,
era la consoladora consideración de que Nieva aun no había llegado ni llegaría en mucho tiempo
a tal grado de perfeccionamiento. Y don Rosendo, un poco recalentado por los elogios, prometió
emprender campañas activas en favor de todo lo que se le demandaba. Uno pedía que se hablara
del barranco de la calle de Atrás, otro pedía que se colocase un farol cerca de su casa, otro
que se le tirasen algunas pildoras al rematante de las bebidas, otro que los serenos no cantasen
la hora porque esto le turbaba el sueño, etc. Don Rosendo asentía, fruncía las cejas, extendía
la mano abierta en signo de protección. El, periódico lo arreglaría todo. ¡Ay del que se rebelara
contra las reclamaciones de la prensa!

En el estanquillo de doña Rafaela, de la calle de San Florencio, donde se reunían algunas honradas
matronas de la vecindad con las cuales gustaba conversar algún rato, entregado a los palillos,
también le hablaron del Faro. Allí se fijaban preferentemente en el folletín. Don Rosendo anunció
que el del número próximo era mucho más interesante, y se fué. En un corro de marinos que había
en el muelle le felicitaron con rudo entusiasmo y le insinuaron la idea de que la dársena estaba
muy sucia y era menester dragarla. Se dragaría: ¡vaya si se dragaría! Don Rosendo se alejó
gravemente poseído de su omnipotencia. Y al ver rodar a lo lejos las olas grandes y encrespadas,
se preguntó si no sería oportuno dirigirles una excitación por medio de la prensa para que
moderasen su impertinente agitación.

Como se llegase ya la hora de comer, dió la vuelta hacia casa meditando en la grave responsabilidad
en que incurriría ante Dios y los hombres si, teniendo en sus manos aquel poder soberano, no
lo emplease en la prosperidad y engrandecimiento de su pueblo natal. Al llegar a la Rúa Nueva,
se encontró en la acera con Gabino Maza. El bilioso ex oficial le saludó muy finamente, le
preguntó por toda su familia, y se fué enterando con amabilidad de la salud de cada uno de
sus miembros. Después le habló del tiempo, de la posibilidad de que aquel nordeste vivo se
trocase pronto en vendaval cerrado, y no pudiesen salir los barcos de la carrera de América;
se quejó en seguida del polvo que había en los caminos, lo cual le impedía pasear; se enteró
del precio del bacalao y de las noticias que había de la pesca en Terranova. Don Rosendo esperaba,
como era natural, que le hablase del periódico. Nada: Maza no hizo la menor alusión a él. Esto
comenzó a desconcertarle y a hacer violenta su situación. La conversación giraba de un punto
a otro sin tocar en nada que se relacionase con la prensa. Al fin don Rosendo, algo acortado
y enseñando toda la pasta de sus dientes, le dijo:

--¿No ha recibido usted El Faro? Se lo he enviado de los primeros.

--Phs... creo que ayer lo han traído a casa; pero aún no lo he abierto--respondió Maza con
afectada indiferencia.--Vaya, don Rosendo, ¿gusta usted de comer conmigo?...-Pues hasta la vista.

Don Rosendo quedó un instante clavado al suelo como si le echasen un jarro de agua fría. La
sangre se agolpó con furia a su rostro, y emprendió de nuevo la marcha, vacilante, hacia casa.
Como estaba tan desprevenido, aquel desprecio fué una puñalada que le llegó a lo más vivo.
Después que cesó el aturdimiento, le acometió una ira inconcebible contra aquel... (no se contentaba
con llamarle menos de malvado y miserable). Llegó a casa en un estado de agitación deplorable.
Aunque se sentó a la mesa, haciendo esfuerzos por calmarse, el estómago, repentinamente turbado,
no quería admitir los alimentos. Estuvo taciturno y silencioso durante la comida. De vez en
cuando sus labios se contraían con sonrisa sarcástica y murmuraba un ¡villano!

--¿Qué tienes, Rosendo?--se atrevió al fin a preguntarle su esposa, que ya estaba inquieta.

--Nada, Paulina; que la envidia produce grandes estragos en el mundo--se limitó a contestar
con amargura.

Una vez vertida esta profunda sentencia, quedó en un estado de relativo reposo. Se tendió en
una butaca a pensar, y transcurrida media hora salió de casa otra vez en dirección al Saloncillo.
Al entrar en el café oyó la voz de Gabino Maza que gritaba como siempre allá arriba. Se le
figuró percibir desde la escalera que hablaba del periódico y que lo calificaba de «solemne
payasada». El corazón le dió un vuelco y entró en la sala agitado y triste. Al verle Maza,
que gesticulaba en medio de un grupo, se calló, púsose el sombrero con ademán hosco y fué a
sentarse en el diván. Los que le escuchaban, don Jaime Marín, Delaunay, don Lorenzo y don Feliciano
Gómez, le saludaron con cierto embarazo y como avergonzados, lo cual confirmó su sospecha.
Disimuló cuanto pudo, y esforzándose en poner cara alegre, comenzó a hablar de las noticias
que corrían. La conversación tomó el rumbo de todos los días; la confianza, volvió a reinar.
Mas el ingeniero Delaunay, personaje tan listo como malévolo, sacó la conversación del periódico,
preguntando a su fundador con risilla irónica en el español chapurrado que usaba:

--¿Qué trabajitos prepara usted para el próximo número, don Rosendo?

--Ya los verá usted cuando salgan--respondió secamente éste, que adivinó la burla escondida
detrás de la pregunta.

--Aquí, en don Feliciano--prosiguió el ingeniero con la misma sonrisa--tiene usted un defensor
acérrimo.

--Si me defiende es que alguien me ha atacado--respondió don Rosendo con más sequedad aún.

Nadie pronunció una palabra. El silencio se prolongó bastante tiempo, hasta que lo rompió el
mismo Belinchón haciendo una pregunta indiferente a don Jaime, con lo cual la conversación
volvió a animarse. Pero no se había conjurado el choque sino momentáneamente. La pelota estaba
en el tejado y no tardó en caer. Maza tenía vehementes deseos de decir a don Rosendo que lo
del periódico era «una mamarrachada». Este no las tenía menos vivas de decirle a Maza que era
un envidioso. Y en efecto, a la primera ocasión que se presentó, ambos la cogieron por los
pelos para comunicarse estas gratas noticias. La disputa duró más de dos horas. Maza procuraba
reprimirse porque don Rosendo era un caballero de más edad y le debía quince mil reales. El
fundador del Faro, por razones de prudencia, tampoco se atrevía a soltar enteramente la lengua.
Sin embargo, al cabo, en mejores o peores términos, todo se dijo para edificación de los notables,
que se dividieron en favor y en pro de los contendientes. Hay que confesar que de parte de
Maza se pusieron los menos. Los indianos, indiferentes como siempre a estas peleas, se asomaban
de vez en cuando a la puerta del billar con el taco en la mano, para escuchar las razones de
los contendientes, e ilustrarse. Para ellos aquellas discusiones eran muy provechosas. Les
enseñaban una porción de términos y frases que no conocían, y se ponían al tanto, aunque fuese
de un modo superficial, de ciertos problemas de la vida, enteramente cerrados para ellos...
¡Lástima que la afición al billar les impidiese escucharlas siempre!

El estado de agitación y de cólera en que salió don Rosendo del Saloncillo, no puede ponderarse.
Su gran carácter elevado y magnánimo, fué herido de un modo cruel por la ingratitud y la bajeza
de aquellos falsos amigos. ¡Horrible tormento debe de ser vivir y morir en la obscuridad cuando
se ha nacido para brillar en la cúspide de la sociedad humana, y consumir las fuerzas recibidas
del cielo en el vacío y la inacción! ¡Más fiero dolor todavía es ver despreciados los más nobles
trabajos del espíritu, los esfuerzos generosos por el triunfo del bien y la verdad! Tal fué
el caso de Sócrates, Colón, Galileo, Giordano Bruno, y tal también el de nuestro héroe. La
primera mordedura de la envidia le causó el dolor agudo que debieron sentir estos grandes bienhechores
del género humano. Su espíritu vaciló. Fué un instante nada más, un desmayo pasajero que sirvió
para acreditar mejor el temple admirable de su alma.

Sin embargo, aquella noche no pudo cenar. Tardó mucho tiempo en conciliar el sueño. ¡A cuántas
tristes consideraciones se presta este caso! Mientras la turbamulta de los sarrienses desprovistos
de ingenio, de ilustración y de ánimo, dormía a pierna suelta, aquel hombre benemérito se revolcaba
en su cama como en lecho de espinas, sin lograr las caricias del sueño reparador.

A la mañana siguiente se levantó un poco pálido y ojeroso, pero firme y resuelto a proseguir
su obra de regeneración, a despecho de todos los obstáculos morales y materiales que surgiesen
en su camino. Aquella noche de insomnio, en vez de enflaquecer su ánimo y despegarle de su
empresa, le confirmó en ella, le dió alientos para llevarla a feliz remate. El fuego consume
y hace pavesas la paja; al oro lo acendra.

Ocupóse, pues, con brío en trazar el plan del segundo número que habría de aparecer el jueves
próximo. Y como siempre acontece, el éxito feliz trajo consigo la voluntad de ayudarle. Muchos
fueron los trabajos que se le ofrecieron para el segundo número; mas la mayor parte no eran
de paso. La falta de espacio obligóle también a rechazar algunos que lo eran. Con esto hubo
algunas murmuraciones y desabrimientos. Segundo escollo con que tropezó su patriótica empresa.

Pero al publicarse el quinto número surgió otro de mayor cuenta que produjo en el pueblo honda
sensación y arrastró consigo fuertes torbellinos. Sucedió que Alvaro Peña, firmemente convencido,
como ya sabemos, de que todos los dolores e imperfecciones que padecemos los humanos dependen
exclusivamente de la preponderancia del clero, propúsose aprovechar el arma del periódico para
emprender contra él una activa campaña. Y para comenzar lanzó, a guisa de guerrilleros, unas
cuantas gacetillas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>221945</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14138</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

He closed the paper a charade in verse, which, if remembered correctly, was the word hazelnut.

The serial was in charge of Mr. Rufus, who was one and a half studying the French without teacher,
by the method Ollendorf. It was resolved to translate, for the newspaper, The Mysteries Paris,
work in six volumes. Needless to say Sarrió Lighthouse, despite living some years, never made
it to the third volume. Don Rufo was a notable translator. If a defect was brought to an, was
the original setting is too. One day he ventured that "the countess had seized the button
of his secretary." This statement raised as cloud of dust among the ignorant people that Don Rufo,
just angry, left the translation the serial. It was charged to a
driver who had career years in Bayonne.

The success of the prime number, as expected, was wonderful. Sinforoso article, the wise discourse
of Don Jeronimo de la Fuente, the newsletters and to the verses of Parakeet, all was read and justly
celebrated. But what mainly attracted the attention of the serious people and caused a deep impression
on them, was the article by Don Rosendo our purposes. That journalistic language as lively and spirited,
those noble thoughts, enthusiasm the interests of Sarrió, openness and modesty that it glowed, full
of joy hearts and made them to sense an era of prosperity and bienandanza. At night, the orchestra,
directed by Mr. Anselmo with his big shiny key, serenaded to the editor. Iluminóse the facade
of printing with fairy lights. The beautiful and merry artisans Sarrió, caught, as usual, the occasion
for the hairs to dance mazurkas Havana and on the hard stones of the street. The worthy individuals
with the language of metal paid tribute of admiration and enthusiasm to the drafters of Faro,
were treated by them with wine Wheel and cigars. The joy was overflowing with all breasts and
hugging so overflowed strong and spontaneous. Don Rosendo embraced Navarro, Alvaro Peña Rudesindo
don, don Rufo to Sinforoso, and Don Pedro Miranda Folgueras the printer. The musicians hugged
yes, and each and every one to his peritísimo director Mr. Anselmo. Out of print, and also commemorate
this glorious day, he hugged the blonde Pablito Nieves, exploiting the darkness of a doorway,
and several other young men, following his example, equally distributed embraces the joyful celebrations
among Aboriginal girls.

The only thing that troubled for a moment that general contentment, was the singular sadness that
Folgueras seized as he had a few liters of wine into the body. The memory of Lancia his hometown,
he suddenly offered to the spirit, leaving him in a state of distress difficult to explain.
At the moment the happy clamor and reached its maximum, called Rosendo aside and with tears
in his eyes, he said that life outside their homeland adored was unbearable for him a bale.
Death, rather than lose sight of the humble home that housed her crib, and the streets so often
walked their children's feet. That week, if God wanted, had to leave and move Sarrió again with
his gear Lancia.

Upon receiving this news Rosendo abruptly turned pale.

- But, man of God, and the number next to the lighthouse?

- Don Rosendo, you can dispense ... You are a gentleman ... A gentleman knows how to appreciate
feelings of another gentleman ... The country above all ... Guzmán el Bueno threw the knife over
the wall to kill his son ... Too you know. Eh ... What about it? ... Irrigation died on the
scaffold. Eh ... What's that? If I were of the Foundling or had no
affection for the shirt that I wear, do not tell me anything I needed.

Life I would you like a dog giving the wheel ... But feelings drowning man ... The man lives, the man
works, man is sometimes a bit of expansion ... Y because they drink a glass or two ... Or three!
Did you forget the country ?.... Huh? What's that?

Don Don Rosendo Rudesindo called to his aid. Entered the two tried to dissuade him with powerful
reasons. The most powerful of all was a new bottle of wine from Rueda. After having introduced
into the body, the patriotic feelings of Folgueras visibly weakened. Continuous act ordered another
bottle, drank, vomited, and fell asleep.

Thoughts of glory, immortality vague desires of agitated the mind of the illustrious founder El Faro
de Sarrió at the time of going to bed. After turning off the light, even continued disturbed,
until a force of spinning their pieces or take shape. Don Rosendo he thought with excitement at
the possibility of his death the town, grateful perpetuate his memory placing a tombstone with
his name in the town hall.

Tribute of gratitude from the Sarrió villa his enlightened son Don Rosendo Belinchón, tireless
champion of their progress moral and material. It was not easy to sleep surrounded by these brilliant
images. However, after he fell asleep with a smile on his lips. An angel of the Lord progressive
is rigged in such cases, beat its wings all night on his forehead, inspiring dreams happy.

The next morning was in the best state of mind in any man can be found after his efforts crowned by
a flattering success. Dressed himself humming pieces of zarzuela. Chocolate made with the family,
took a look at the national newspapers and foreign and uncut the usual bundle of sticks, threw
himself into the street to make sure the actual effect that the first issue of Faro had occurred.
In the store you were Graells with joy, congratulated him on his article (which he modestly
attributed did not want to) and talked at length the newspaper. What most aroused the enthusiasm
of the good commentators, was the consoling thought that Nieves had not yet arrived or come in a
long time with this level of improvement. And Don Rosendo, slightly warmed by the praise, promised
undertake active campaigns for everything he demanded. One asked us to speak Ravine Back Street,
another asked that we put a bluff near his home, another to him some
pills to highest bidder tirasen beverages, other than not sing calm
time because this will disturb the sleep, etc.. Don Rosendo nodded,
frowned, extended open hand in sign of protection.

The newspaper would fix everything. Woe to him who rebelled against the claims of the press!

In the Dona Rafaela tobacconist of the Rue Saint-Florencio, where they met some honest matrons of
the neighborhood with whom liked to talk a while, given to the sticks, also spoke of Faro. There
are fixed preferably in the melodrama. Don Rosendo announced the next number was much more interesting,
and left. In a crowd of sailors who had congratulated him on the dock with rude enthusiasm
and he hinted at the idea that the dock was very dirty and needed to be dredged. It dragaría: if
dragaría go! Don Rosendo away seriously possessed of omnipotence. And rolling in the distance
see the big waves and choppy, wondered whether it would be opportune
to contact an excitement by the press to moderated their impertinent
agitation.

As you arrive and when to eat, gave the house back to meditating on the grave responsibility would
incur before God and men if, holding in his hands this sovereign power, no employed in the
prosperity and aggrandizement of his hometown. Upon reaching the Rúa Nueva, found on the sidewalk
with Gabino Maza. The former officer greeted him bilious very finely, it asked his family,
and was buried with kindness health of each members. Then he talked about the weather, the possibility
that he is alive Northeast Gale trucks suddenly closed, and no ships could leave America's Career;
immediately complained of dust in the roads, which prevented him from walking, he learned the price
of cod and the news he had of fishing in Newfoundland. Don Rosendo expected, as was natural that
he told the newspaper. Nothing: Maza made no mention of it. This began to embarrass you and
make violent situation. The talk was of a point to another without touching on anything that
relates to the press.

Rosendo Finally, something shortened and teaching all the pasta of
your teeth, he said:

- Have not received your El Faro?

I sent it first.

- Phs ... I think that yesterday I brought home, but I have not yet opened - said Mace affected
indifference .-- Go, Don Rosendo, "you eat like me ?...- Well bye.

Don Rosendo was a moment rooted to the ground as if you take a cold shower. The blood rushed to his face
furiously, and went on his way, halting, toward home. Because he was so unprepared, that contempt
was a stab that came to the quick. After stunning ceased, we undertook an inconceivable wrath against
that ... (Not satisfied to call less than evil and miserable). He came home in a deplorable
state of agitation. Although he sat at the table, making efforts
to calm the stomach, suddenly embarrassed, would not admit the food.

He was sullen and silent during the meal.

From time to as his lips twitched with a smile and muttered a sarcastic villain!

- What are you, Rosendo? - Finally dared to ask his wife, who was already restless.

- Nothing, Paulina, that envy causes havoc in the world - only answered bitterly.

Once discharged this profound statement, was in a state of relative rest. He lay a chair to
think, and within half an hour left home again in the direction of the Club. Upon entering
the cafe's voice shouting Gabino Maza as always up there. You receive from the ladder figured he spoke
of the newspaper and it described as "solemn charade. " Her heart skipped a beat and went
into the room excited and sad. To see Maza, gesturing in the middle of a group, he stopped,
put on his hat and was a sullen gesture sit on the couch. Those who listened to him, Don Jaime
Marin, Delaunay, Don Lorenzo and Don Feliciano Gomez, greeted him with some embarrassment and a shame,
which confirmed his suspicion. Concealed his best, and trying to
put a happy face, began to talk about the news running.

The conversation took the direction of every day, confidence, reigned.

But the engineer Delaunay, as smart as malevolent character, took the talk of newspaper asking
their founder with wry chuckle in broken Spanish that he used:

-
What odd jobs you prepare for the next issue, Don Rosendo?

- I will
see you when you go - he replied dryly, that he guessed the hidden
mockery behind the question.

- Here at Don Feliciano - continued
the engineer with the same smile - you have an advocate arch.

- If
I defend is that someone attacked me - said Don Rosendo even more
dryness.

No one said a word.

The silence lasted a long time, until it broke Belinchón asking a question himself indifferent
to Don Jaime, which the conversation again encouraged. But he had averted the crash but momentarily.
The ball was on the roof and soon to fall. Maza was vehement desire to tell you don Rosendo the
paper was "a mess." This was not less alive to tell it was Maza an envious. And indeed, at
the first opportunity that was presented, both caught by the hairs to communicate these glad
tidings. The dispute lasted more than two hours. Maza sought Rosendo was suppressed because
an older gentleman and he had fifteen thousand reais. The founder of the Lighthouse, for reasons
of prudence, he dared not let the language entirely. However, after all, in better or worse
terms, all said for the edification of the notables, were divided for and on behalf of the contestants.
One must admit that part of Maza got the least. The Indians, indifferent as ever to these fights,
peered occasionally at the door of the pool cue in hand, to hear the reasons the contestants,
and illustrated. For them, those discussions were very helpful. Les taught a lot of terms and phrases
that do not know, and they caught so much, even if in a superficial way, certain problems of
life, entirely closed to them ... Too bad the pool fans can still hear them forever!

The state of agitation and anger that came out of the Club Rosendo can not be weighed. His great
high and magnanimous character, was wounded by a cruel way for the
ingratitude and baseness of those false friends.

Horrible torture must be to live and die in the dark when are born to shine at the peak of human
society, and consume forces received the sky in a vacuum and inaction! More fierce pain is still
despised the noblest view work of the spirit, the generous efforts for the triumph of goodness
and truth! Such was For Socrates, Columbus, Galileo, Giordano Bruno, and possibly also that of
our hero. The first bite of envy caused him severe pain that must have felt these great benefactors
of mankind. His spirit faltered. It was a moment nothing else, a passenger who served fainting
to demonstrate better the admirable temper of his soul.

However, could not have dinner that night. It took a long time to sleep. How many sad considerations
is provided here!

As the mob of deprived Sarrio wit, enlightenment and encouragement, slept soundly, worthy man
rolled in his bed on a bed of thorns, without achieving the caresses of sleep.

The next morning he got up a little pale and haggard, but strong and
determined to continue His work of regeneration, in spite of all moral
and material obstacles arise in its path.

That night of insomnia, rather than waste away his spirit and peel of company, confirmed it
gave him strength to carry to a successful auction. Fire consumes and it sparks the straw to gold
as unblemished.

Ocupóse thus brilliantly in drawing the plan of the second issue that
would appear on Thursday next.

And as always happens, success will brought happy to help. Many jobs that were offered for the
second issue, but most were not step. Lack of space obligóle also reject some who were. This was
some gossip and tasteless. Second obstacle encountered by his patriotic enterprise.

But the publication of the fifth highest number came another that
occurred in the village honda and dragged him feel strong eddies.

It happened that Alvaro Peña, firmly convinced as we know, that all the pains and imperfections
that humans depend suffer only a preponderance of the clergy, to take the gun propúsose newspaper
undertake an active campaign against him. And to start launched the guise of guerrillas, some
few newsletters.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>