<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02466</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>24958</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3764</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El padre de Echeloría, que no tenía nada de lerdo, notó en seguida el amor de la muchacha y
procuró acabar con él, porque el primito no poseía otro patrimonio que su apasionado corazón;
pero Echeloría estaba prendada de veras, y el padre, que en el fondo era un bendito, se avino
y se resignó al cabo a que Mutileder aspirase a ser su yerno.

Ambos amantes se juraron eterna fidelidad. «Antes morir que ser de otro», dijo ella. «Antes
morir que ser de otra», respondió él. Y esta promesa se hizo repetidas veces y se solemnizó
y corroboró con los juramentos más terribles.

Después de esto, ¿qué remedio había sino casar cuanto antes a los primos novios? Así lo resolvió
el padre, y se empezaron a hacer los preparativos para la boda, que debía verificarse en el
próximo otoño.

Era ya el fin de la primavera, y en aquellas edades antiquísimas sucedía lo propio que ahora
que a la primavera seguía el verano.

Aratispi era lugar más bonito que lo es Alora al presente. En torno había, como hay aún, fértiles
huertas y frondosos y siempre verdes bosques de naranjos y limoneros; pero los cerros que limitaban
aquel valle amenísimo, en vez de estar pelados, como ahora, estaban cubiertos de encinas, alcornoques,
algarrobos, castaños y otros árboles, entre cuyos troncos y a cuya sombra crecían brezos, helechos,
tomillo, mejorana, mastranzo y otras plantas y hierbas olorosas.

Era tal entonces la generosidad de aquel suelo, que las palmas enanas, que hoy suelen cubrirle
y que apenas sirven para más que para hacer escobas y esportillas, se alzaban a grande altura,
mientras que las crestas más empinadas de los montes, calvas ahora, se veían cubiertas de una
verde diadema de abetos, de pinos y de cipreses.

A pesar de todo, fuerza es confesar que en verano hacía entonces en Aratispi un calor de todos
los demonios.

Echeloría quiso, con razón, tomar algunos baños de mar, y su padre la llevó a un puerto muy
bonito, cerca de Málaga, que D. Juan Fresco y yo calculamos que debió de ser Churriana.

Naturalmente Mutileder fue a Churriana también, acompañando a su futura.

Los primos estaban como dos tortolitas, arrullándose siempre. Mientras más miraba él a Echeloría,
más linda y angelical la encontraba y más melifluo se ponía con ella. Y mientras más miraba
Echeloría a Mutileder, mayor número de perfecciones y de excelencias hallaba en él.

Pues no digamos nada, porque sería cuento de nunca acabar, de la mutua admiración que nacía
en ambas almas al considerar el talento o la habilidad del objeto de su amor. Cada pedrada
que tiraba Mutileder mataba un pajarillo y partía el corazón de Echeloría, a fuerza de entusiasmo.
Y Echeloría, por su parte, a más de encantar a Mutileder con los cantares que sabía entonar,
le había hecho una honda de pita, tan llena de sutiles y primorosas labores, que él se quedaba
horas enteras embobado contemplando la honda.

Los dos enamorados gozaban de la más completa libertad y se iban solos de paseo por aquellos
vericuetos y andurriales; ya por la orilla del resonante mar; ya por los encinares y olivares
que vestían aquellos alcores; ya por los verjeles, sotos y alamedas del valle, regado por un
riachuelo cristalino. Pero uno y otro eran tan como Dios manda, que a pesar de lo mucho que
se querían, no se propasaron nunca a otra cosa sino a estrecharse afectuosamente las manos,
y una o dos veces a lo más, a consentir ella en recibir un casto beso en la tersa y cándida
frente, y a lograr él estamparle.

La suma virtud y exquisita delicadeza de estos primos lo ponía todo en reserva para el día
dichoso en que la religión y las leyes consagrasen su unión indisoluble.

Entre tanto se decían doscientas mil ternuras a cada momento. «Tu nombre es un sello que he
puesto sobre mi corazón», exclamaba Echeloría. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01115</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>357596</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3350</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Echeloría's father, who had nothing to dull, then noticed the girl's love and tried to kill
him, because the cousin had no other assets to his passionate heart; but Echeloría was really
in love, and the father, who at heart was a blessed, agreed and resigned after Mutileder aspired
to be his son.

Both lovers swear eternal fidelity. "Rather die than be different," she said. "Before die to
be of another, "he said.

And this promise was made repeatedly and solemnized and corroborated with the most terrible oaths.

After
this, what remedy was married but as soon as the first boyfriend? This was resolved the father,
and began to make preparations for the wedding, which was verified
in autumn.

It was already late spring, and in those ancient ages likewise happening now which in the spring following
the summer.

Aratispi was the most beautiful place this is Alora. Around there, as there are still fertile, gardens
and lush evergreen forests of orange and lemon, but the hills that
limited amenísimo the valley, rather than being peeled, as now, were
covered with oaks, cork, carob, chestnut and other trees, whose trunks
and whose shade grew heather, ferns, thyme, marjoram, Mastranzo and
other fragrant plants and herbs.

Such was then the generosity of that land, which dwarf palms, now usually covered and more than
just serve to make brooms and esportilla, rose to great heights,
while the steep ridges of the mountains, bald now, were covered with
tiara green firs, pines and cypresses.

Nevertheless, it must be confessed that in summer it got so hot in all Aratispi demons.

Echeloría wanted, rightly, take some sea bathing, and her father was
a busy port nice, near Malaga, D. Juan Fresco and I estimate that
it must have been Churriana.

Naturally Churriana Mutileder was also accompanying her future.

The cousins ??were like two lovebirds, always cooing. The more I looked him Echeloría, most
beautiful and angelic and more mellifluous was was put to her. And the more I looked Mutileder Echeloría
to a greater number of perfection and excellence was in it.

Well, to say nothing, because it would be never ending story, the
mutual admiration that arose both souls when considering the talent
or the ability of the object of his love.

Each stone Mutileder pulling killed a bird and broke the heart of Echeloría, by dint of enthusiasm.
And Echeloría, meanwhile, more than charm Mutileder knew the songs sing, had made a serious pita,
so full of subtle and exquisite work, he was spellbound for hours contemplating the deep.

The two lovers enjoyed complete freedom and went alone to walk through those byways and byways,
and along the resounding sea, and by oaks and olive groves wearing those hillsides, and by
the Verjel, groves and groves of the valley, watered by a Crystal
Creek.

But both were so as God commands, that despite how much they wanted, not molested never anything
but a warmly shaking hands and once or twice at most, to consent
to her receiving a chaste kiss on the smooth and candid front, and
achieve the pattern.

The highest virtue and delicacy of these cousins ??put everything
on hold for the day fortunate in that religion and the laws contained
in their indissoluble unity.

Meanwhile they said two hundred thousand
tenderness every time. "Your name is a label I put on my heart, "exclaimed
Echeloría</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>