<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02813</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>118312</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4750</sourceTextLength>
<sourceTextContent> De ellos, el principal
es el de Santa Ana, en cuyo ámbito, y de la misma mampostería del puente, hay asientos o sitiales
siempre llenos de curiosos, que en las noches calurosas de junio y julio se empapan allí del
ambiente perfumado y voluptuoso que en pos de sí lleva la corriente.

Eran las vacaciones, y mi amigo y compañero don Carlos, cerradas ya nuestras tertulias, nos
citábamos en tal sitio a cierta hora para ir juntos, y después de girar y vagar otros momentos
al rayo de la luna, retirarnos a nuestra posada, a repasar los estudios que tanto nos afanaban
y que después tan poco nos valieron.

Una noche (ya muy cercana a su partida para pasar el verano con sus padres) dieron las doce
sin haber acudido al sitio acostumbrado. Ya principiaba yo a tomar cuidado por su tardanza,
cuando lo vi llegar más alegre y estruendosamente que nunca, y apoderándose de mi mano con
el afecto más cordial, se me excusó de su descuido, y, como siempre, enderezamos hacia nuestra
posada.

Aquella noche fuéme imposible hacerle entablar discurso alguno de interés, y mucho menos de
nuestras tareas académicas.

--Estudiemos por placer y no por obligación--me decía--. ¿Piensas que se apreciarán nuestros
desvelos aunque descollemos en la Universidad y logremos todos los lauros de Minerva? Si tal
sucediera, ¿cómo quedarían los necios?; y ya está decidido que ellos han de campear siempre
por el mundo.

Así diciendo--proseguía--, de hoy en adelante discurramos por pláticas más sabias y no de tanto
enfado, y ya que no podemos atraer el sueño, ahora olvidemos las pandectas y los códigos.

Diciendo esto, comenzó a presentarme sus proyectos, que no fueran mayores ni más espléndidos
si hubiera a mano un millón de pesos, y por sus adquisiciones futuras y por las haciendas que
me había de regalar, y por los viajes que inseparablemente habíamos de emprender, lo dejé por
loco o como hombre que se entretenía en fantasear las horas del sueño y del descanso.

Al día siguiente, bien de mañana, estaba ya en su bufete, sumando y figurando cantidades de
un valor inmenso, y sin embargo de tener a mano el dinero que su familia le envió para el viaje,
me rogó que le prestase tres monedas que fuesen de una a otra mayores en otro tanto.

Respondíle que las monedas pocas que poseía no guardaban tal proporción; pero que para gastarlas
nada importaba aquella para mí circunstancia muy extraña.

Se levantó sin replicarme ni un eco, y fuése por la casa en demanda de monedas tan peregrinas,
y a poco volvió diciendo:

--Es mucho que nadie ha podido cumplirme el gusto sino la persona que menos hubiera querido;
pero la fuerza ha sido contentarse con su buena obra. La vieja Carja me ha dado tres monedas
con el requisito que yo pedía: son tres doblas, la primera de dos pesos, la segunda de cuatro
y la tercera de ocho, y esta última preciso es que la tenga guardada muchos lustros ha, puesto
que es de oro macuquino o cortado.

Y esto hablando me enseñó la dobla, que por el reverso tenía los nombres de Fernando y de Isabel.

--La vieja Carja--prosiguió mi camarada--, por muy dulzaina que se muestre para conmigo, siempre
me es de mal agüero desde que el otro día, diciéndome la buenaventura cierta gitanilla que
conoces, me vaticinó que mis gustos se me habían de aguar por manos viejas; pero en el asunto
que ahora trato no sé qué mal pueda inducirme.

Nos separamos sobre el anochecer y quedamos, como siempre, citados en el puente de Santa Ana.
Llegada la hora, y aun no había dado el cuarto para las doce, cuando con paso vacilante y con
el aire más melancólico se me acercó, y tomándome por la mano, fría como el granizo, tiró de
mí para la posada, yendo yo tan confuso como espantado.

Sus suspiros me lastimaban sobremanera, y al tocar los umbrales de la puerta me dijo:

--¡Qué maravillas vas a saber de mí!

Retirados a nuestro aposento, y yo más curioso que nunca, y temiendo el espíritu arriscado
y de aventuras de mi amigo, me senté sobre el borde de la cama y esperé a que comenzase, como
comenzó así su razonamiento:

--Ayer, al asomar la noche, recogía el fresco por el puente último que lleva el Avellano, y
donde viene también a dar la senda que conduce a las espaldas de la Alhambra. Solitario el
sitio, y la hora a propósito, me dejaba ir en alas de mis devaneos, cuando una voz cercana
a mí en extremo, me sacó de mis ensueños, diciéndome: "¿Eres valiente? ¿Quieres hacer fortuna?..."
Volví los ojos y me encontré a dos pasos con un soldado de más que alta estatura, con morrión
de cresta, con gola y vestes azules, con el rostro no desagradable, pero pálido y ceniciento,
y con la voz, si bien honda y tristísima, nada desapacible. Llevaba terciada la espada del
hombro, y en la mano apoyaba la pica obscura, pero de hierro muy luciente.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01281</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>35069</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4250</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Of these, the main is Santa
Ana, in which area, and the masonry of the bridge itself, there are seats or stalls always full of
curious, warm nights in June and July, there's soaked perfumed and voluptuous atmosphere behind
them carries the current.

It was vacation, and my friend and colleague Don Carlos, closed and our gatherings, we we cited
in this site some time to get together, then rotate and roam other times the beam of the moon,
retire to our inn, to review the studies that we are so busily and
then we were worth so little.

One night (and very close to his departure for the summer with his parents) gave the twelve
without having gone to the usual place. Already I was beginning to take care for his tardiness,
when I saw them happier and more loudly than ever, and seizing my
hand the warmest affection, I apologized for his carelessness, and,
as always, to straighten our inn.

That night FUEM impossible to make any speech file of interest, let alone our academic work.

-
Studies for pleasure and not out of obligation - I said -. Do you think you will appreciate
our sleeplessness but excelled in college and achieve all the laurels of Minerva? If such happen,
how would the fools?, and already decided that they must always campear
around the world.

So saying - continued - from now on talks run through wise and therefore not anger, and since
we can not attract the dream, now forget the pandects and codes.

Saying this, he began to introduce their projects, which were greater
or more splendid if I had to hand a million pesos, and its future
acquisitions and for the estates I had to give, and inseparably trips
had to undertake, I stopped for crazy or like a man who amused himself
by fantasizing the hours of sleep and rest.

The next day, good morning, was already in his office, adding and
figuring amounts immense value, and yet to have on hand the money
his family sent him to travel, begged me to lend him three coins that
were of each other more in the same.

I replied that a few coins that he had not kept such a proportion, but to spend them that nothing
mattered to me very strange circumstances.

He got up without replying or an echo, and went through the house in demand for coins as pilgrims,
and soon returned saying:

- It is far nobody has been able to meet the taste, but the person
who least wanted; but the force has been content with their good work.

The old Carja gave me three coins the requirement that I ask: are three fold, the first of two pesos,
the second of four and the third of eight, and the latter must be also kept many decades has
it been since macuquino that is gold or cut.

And that taught me the double talk, that the reverse had the names of Ferdinand and Isabella.

-
The old Carja - said my comrade - however dulzaina display for me, always me is a bad omen since
the other day, some gypsy fortune-telling that know, I predicted that my tastes had to spoil
me by old hands, but in Case now I try not know what evil might induce.

We

parted on the evening and were, as always, above the bridge of Santa
Ana Arrival time, and had not given the room for twelve, when with
faltering steps and more melancholy air came up to me and taking me
by the hand, cold as hail, pulled me to the inn, going as confusing
as it scared me.

Sighs hurt me greatly, and touching the threshold of the door I said:

- What wonders will you know me!

Retired to our room, and I more curious than ever, and fearing the spirit Arriscado and adventures
of my friend, I sat on the edge of the bed and waited to start, as thus began his reasoning:

- Yesterday, the looming night, picked fresh from the last bridge that carries the Hazel and which
is also to give the path that leads to the back of the Alhambra. Solo site, and time by the
way, let me go on the wings of my wanderings, when a voice near me
on edge, I pulled off my dreams, saying: "Are you brave? Want to make
a fortune ?..." I turned my eyes and I found two steps using a soldier
rather than tall, with Morion crest, with ruff and blue dress, her
face not unpleasant, but pale and ashen and the voice deep and sad
but nothing unpleasant. He carried the sword of plywood shoulder,
and hand supported the pike dark, but very shining iron</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>