<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04647</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1184</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1785</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Alguien calificará tal vez a esta señorita de engreída, fastidiosa y hasta inaguantable. Yo
ni la defiendo ni la injurio. La pinto como ella fue, sin quitar ni poner nada. Su orgullo,
a la verdad, aunque es falta que no merece disculpa, no carecía de fundamento, porque, sobre
ser Poldy de nobilísima estirpe y contar entre sus ascendientes a un héroe que peleó en Legnano,
al lado de Federico Barba-roja, contra el ejército de la liga lombarda, y a otro que estuvo
de cruzado en Palestina, con el impío Emperador Federico II, era ella de por sí hermosa y discreta
y de tan fino temple de carácter y de tales bríos, que parecía una reina y avasallaba todas
las voluntades.

Habían bastado sus breves apariciones en Viena, en casa de una tía suya, para que se llevase
a las gentes tras de sí y la proclamasen hauptcomtesse o como si dijéramos Condesa capital
o princesa y capitana de las condesas todas.

Es evidente que, siendo ella así, no había carecido de novios, entre los señores de su clase;
pero, como era tan descontentadiza y dificultosa de gusto, ningún pretendiente le agradaba
ni le satisfacía. Uno le parecía tonto, otro ordinario, otro feo y otro vulgar. En suma, ninguno
la enamoró, y, repugnando casarse por casarse, sin estar enamorada, permaneció soltera.

Vivía casi siempre retraída en el castillo, donde no veía ni hablaba a nadie más que a su madre,
a su hermano y a las gentes que los servían.

A fin de gozar, no obstante, de cierta libertad y de poder ir de vez en cuando a Viena sin
otra custodia que la de su doncella, a los veintidós años se había hecho stiftdame o sea canonesa.
Ningún voto perpetuo la ligaba, apenas tenía obligación de vivir algunos días en comunidad,
y alcanzaba en cambio no cortos privilegios, exenciones y autorizada consideración.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00559</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>26076</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1697</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Someone would qualify this woman's priggish, irritating and even agonizing. I or uphold or damage.
The paint as she was, without evacuating it or put anything. His pride, to truth, granted that
it is not worth absent statement of regret, not unfounded, for the reason that, on Poldy be of
respectable genealogy and incorporate near their predecessors a courageous person who battled in Legnano,
by Frederick Barba-red in opposition to the guard of the Lombard League, and an additional who
was Crusader in Palestine, with the shrewd Emperor Frederick II, she was in itself grand and attentive
and such fine backbone and element of such vigor, that looked such
as a monarch and subjugated all wills.

Had sufficed his concise manifestations in Vienna, home of a parent's sister, to be moved the
folks behind it and declare it were hauptcomtesse or capital Condesa or princess and chief of the
lady all.

Decidedly, when she was well, had not been without beaus, right around the refined men of his
class; but, being truly critical and challenging to similar to, no suitor loved not fulfill him. One
appeared senseless, a different normal, a different ugly and alternate
profane.

What's more, none made affection to her, and hostile to marry to marry without being enamored, remained
unmarried.

Withdrawn very nearly unfailingly existed in the château, where he not saw or spoke to any individual
but his mother, his sibling and the individuals
that served. With a specific end goal, which is to profit, be that as
it may, some luxury and capacity to run over from chance to time in
Vienna without authority different than her cleaning specialist, at
twenty-two had been stiftdame or canoness.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>