<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09665</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>291488</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20719</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Los palos seguían en alto,
relucían las navajas en los grupos, pero nadie se aproximaba á Batiste, y éste retrocedió lentamente
de espaldas, enarbolando el ensangrentado taburete.

Así salió de la plazoleta, mirando con ojos de reto al grupo que rodeaba al caído Pimentó.
Eran todos gente brava, pero parecían dominados por la fuerza de este hombre.

Viéndose en el camino, á cierta distancia de la taberna, echó á correr, y cerca ya de su barraca
arrojó en una acequia el pesado taburete, mirando con horror las manchas negruzcas de la sangre
ya seca.

X

Batiste perdió toda esperanza de vivir tranquilo en sus tierras.

La huerta entera volvía á levantarse contra él. Otra vez tuvo que aislarse en la barraca con
su familia, vivir en perpetuo vacío, como un apestado, como una fiera enjaulada á la que todos
enseñaban el puño desde lejos.

Su mujer le había contado al día siguiente cómo fué conducido á su barraca el herido valentón.
El mismo, desde su vivienda, había oído los gritos y las amenazas de toda la gente que acompañaba
solícita al magullado Pimentó.... Una verdadera manifestación. Las mujeres, sabedoras de lo
ocurrido gracias á la pasmosa rapidez con que en la huerta se transmiten las noticias, salían
al camino para ver de cerca al bravo marido de Pepeta y compadecerle como á un héroe sacrificado
por el interés de todos.

Las mismas que horas antes hablaban pestes de él, escandalizadas por su apuesta de borracho,
le compadecían, se enteraban de si su herida era grave, y clamaban venganza contra aquel «muerto
de hambre», aquel ladrón, que, no contento con apoderarse de lo que no era suyo, todavía intentaba
imponerse por el terror atacando á los hombres de bien.

Pimentó se mostraba magnífico. Mucho le dolía el golpe, andaba apoyado en sus amigos, con la
cabeza entrapajada, hecho un Ecce homo, según afirmaban las indignadas comadres; pero hacía
esfuerzos para sonreir, y á cada excitación de venganza contestaba con un gesto arrogante,
afirmando que corría de su cuenta el castigar al enemigo.

Batiste no dudó que aquellas gentes se vengarían. Conocía los procedimientos usuales en la
huerta. Para aquella tierra no se había hecho la justicia de la ciudad; el presidio era poca
cosa tratándose de satisfacer un resentimiento. ¿Para qué necesitaba un hombre jueces ni Guardia
civil, teniendo buen ojo y una escopeta en su barraca? Las cosas de los hombres deben resolverlas
los hombres mismos.

Y como toda la huerta pensaba así, en vano al día siguiente de la riña pasaron y repasaron
por las sendas dos charolados tricornios, yendo de casa de Copa á la barraca de Pimentó para
hacer preguntas insidiosas á la gente que estaba en los campos. Nadie había visto nada, nadie
sabía nada; Pimentó contaba con risotadas brutales cómo se había roto él mismo la cabeza volviendo
de la taberna, á consecuencia de su apuesta, que le hizo andar con paso vacilante, chocando
contra los árboles del camino; y los dos guardias civiles tuvieron que volverse á su cuartelillo
de Alboraya, sin sacar nada en claro de los vagos rumores de riña y sangre que habían llegado
hasta ellos.

Esta magnanimidad de la víctima y de sus amigos alarmaba á Batiste, haciéndole vivir en perpetua
defensiva.

La familia, como medroso caracol, se replegó dentro de la vivienda, huyendo del contacto con
la huerta.

Los pequeños ya no asistieron á la escuela, Roseta dejó de ir á la fábrica y Batistet no daba
un paso más allá de sus campos. El padre era el único que salía, mostrándose tan confiado y
tranquilo por su seguridad, como cuidadoso y prudente era para con los suyos.

Pero no hacía ningún viaje á Valencia sin llevar consigo la escopeta, que dejaba confiada á
un amigo de los arrabales. Vivía en continuo contacto con su arma, la pieza más moderna de
su casa, siempre limpia, brillante y acariciada con ese cariño de moro que el labrador valenciano
siente por su escopeta.

Teresa estaba tan triste como al morir el pequeñuelo. Cada vez que veía á su marido limpiando
los dos cañones del arma, cambiando los cartuchos ó haciendo jugar la palanca para convencerse
de que se abría con suavidad, pasaba por su memoria la imagen del presidio y la terrible historia
del tío Barret. Veía sangre, y maldecía la hora en que se les ocurrió establecerse sobre estas
tierras malditas. Y después venían las horas de inquietud por la ausencia de su marido, unas
tardes interminables, de angustia, esperando al hombre que nunca regresaba, saliendo á la puerta
de la barraca para explorar el camino, estremeciéndose cada vez que sonaba á lo lejos algún
disparo de los cazadores de golondrinas, creyéndolo el principio de una tragedia, el tiro que
destrozaba la cabeza del jefe de la familia ó que le abría las puertas del presidio. Y cuando,
finalmente, aparecía Batiste, gritaban los pequeños de alegría, sonreía Teresa limpiándose
los ojos, salía la hija á abrazar al pare, y hasta el perro saltaba junto á él, husmeándolo
con inquietud, como si olfatease en su persona el peligro que acababa de arrostrar.

Y Batiste, sereno, firme, sin arrogancia, reía de la inquietud de su familia, mostrándose cada
vez más atrevido según iba transcurriendo el tiempo desde la famosa riña.

Se consideraba seguro. Mientras llevase pendiente del brazo el magnífico «pájaro de dos voces»,
como él llamaba á su escopeta, podía marchar con tranquilidad por toda la huerta. Yendo en
tan buena compañía, sus enemigos fingían no conocerle. Hasta algunas veces había visto de lejos
á Pimentó, que paseaba por la huerta como bandera de venganza su cabeza entrapajada, y el valentón,
á pesar de que estaba repuesto del golpe, huía, temiendo el encuentro tal vez más que Batiste.

Todos le miraban de reojo, pero jamás oyó desde los campos cercanos al camino una palabra de
insulto. Le volvían la espalda con desprecio, se inclinaban sobre la tierra y trabajaban febrilmente
hasta perderle de vista.

El único que le hablaba era el tío Tomba, el pastor loco, que le reconocía con sus ojos sin
luz, como si oliese en torno de Batiste el ambiente de la catástrofe. Y siempre lo mismo....
¿No quería abandonar las tierras malditas?

--Fas mal, fill meu; te portarán desgrasia[26].

[26]--Haces mal, hijo mío; te traerán desgracia.

Batiste acogía con una sonrisa la cantilena del viejo.

Familiarizado con el peligro, nunca lo había temido menos que ahora. Hasta sentía cierto goce
secreto provocándolo, marchando rectamente hacia él. Su hazaña de la taberna había modificado
su carácter, antes pacífico y sufrido, despertando en su interior una brutalidad agresora.
Quería demostrar á toda aquella gente que no la temía, y así como le había abierto la cabeza
á Pimentó, era capaz de andar á tiros con toda la huerta. Ya que le empujaban á ello, sería
valentón y jactancioso por algún tiempo, para que le respetasen, dejándole después vivir tranquilamente.

Metido en tan peligroso empeño, hasta abandonó sus campos, pasando los días en los senderos
de la huerta con pretexto de cazar, pero en realidad para exhibir su escopeta y su gesto de
pocos amigos.

Una tarde, tirando á las golondrinas en el barranco de Carraixet, le sorprendió el crepúsculo.

Los pájaros tejían con su inquieto vuelo una caprichosa contradanza, reflejada por las tranquilas
charcas con orlas de juncos. Este barranco, que cortaba la huerta como una grieta profunda,
sombrío, de aguas estancadas y putrefactas, con orillas fangosas junto á las cuales se agitaba
alguna piragua medio podrida, era de un aspecto desolado y salvaje. Nadie hubiera sospechado
que detrás de los altos ribazos, más allá de los juncos y los cañares, estaba la vega con su
ambiente risueño y sus verdes perspectivas. Hasta la luz del sol parecía lúgubre bajando al
fondo de este barranco tamizada por una áspera vegetación y reflejándose pálidamente en las
aguas muertas.

Batiste pasó la tarde tirando. En su faja quedaban ya pocos cartuchos, y á sus pies, como montón
de plumas ensangrentadas, tenía hasta dos docenas de pájaros. ¡La gran cena!... ¡Cómo se alegraría
su familia!

Empezó á anochecer en el profundo barranco; de las charcas surgió un hálito hediondo, la respiración
venenosa de la fiebre palúdica. Las ranas cantaban á miles, como si saludasen á las primeras
estrellas, contentas de no oir ya los tiros que interrumpían su croqueo y las obligaba á arrojarse
medrosamente de cabeza, rompiendo el terso cristal de los estanques putrefactos.

Recogió Batiste los manojos de pájaros, colgándolos de su faja, y con sólo dos saltos subió
el ribazo, emprendiendo por las sendas el regreso á su barraca.

El cielo, impregnado aún de la débil luz del crepúsculo, tenía un tono dulce de violeta; brillaban
las estrellas, y en la inmensa huerta sonaban los mil ruidos de la vida campestre antes de
extinguirse con la llegada de la noche. Pasaban por las sendas las muchachas que regresaban
de la ciudad, los hombres que volvían del campo, las cansadas caballerías arrastrando el pesado
carro, y Batiste contestaba al «¡Bòna nit!» de todos los que transitaban junto á él, gente
de Alboraya que no le conocía ó no tenía los motivos que sus convecinos para odiarle.

Dejó atrás el pueblo, y según avanzaba Batiste hacia su barraca marcábase cada vez más la hostilidad.
La gente tropezaba con él en las sendas sin darle las buenas noches.

Entraba en tierra extranjera, y como soldado que se prepara á combatir apenas cruza la frontera
enemiga, Batiste buscó en su faja las municiones de guerra, dos cartuchos con bala y postas
fabricados por él mismo, y cargó su escopeta.

El hombretón rió después de hacer esto. Buena rociada de plomo iba á recibir todo el que intentase
cortarle el paso.

Caminaba sin prisa, tranquilamente, gozándose en respirar la frescura de aquella noche de verano.
Pero esta calma no le impedía ir pensando en lo aventurado que era recorrer la huerta á tales
horas teniendo enemigos.

Su oído sutil de campesino percibió un ruido á su espalda. Volvióse rápidamente, y á la difusa
luz de las estrellas creyó ver un bulto negro saliendo del camino con silencioso salto y ocultándose
detrás de un ribazo.

Batiste requirió su escopeta, y montando las llaves se aproximó cautelosamente á dicho sitio.
Nadie.... Únicamente á alguna distancia le pareció que las plantas ondulaban en la obscuridad,
como si un cuerpo se arrastrase entre ellas.

Le venían siguiendo: alguien intentaba sorprenderle traidoramente por la espalda. Pero esta
sospecha duró poco. Tal vez fuese algún perro vagabundo que huía al sentir su aproximación.

En fin: lo cierto era que alguien huía de él, fuese quien fuese, y nada tenía que hacer allí.

Siguió adelante por el lóbrego camino, andando silenciosamente, como hombre que conoce el terreno
á ciegas y por prudencia desea no llamar la atención. Según se aproximaba á su barraca sentía
mayor inquietud. Este era su distrito, pero en él estaban sus más tenaces enemigos.

Algunos minutos antes de llegar á su vivienda, cerca de la alquería azul donde las muchachas
bailaban los domingos, el camino se estrangulaba, formando varias curvas. A un lado, un ribazo
alto coronado por doble fila de viejas moreras; al otro, una ancha acequia, cuyos bordes en
pendiente estaban cubiertos por espesos y altos cañares.

Esta vegetación parecía en la obscuridad un bosque indiano, una bóveda de bambúes cimbreándose
sobre el camino negro. La masa de cañas, estremecida por el vientecillo de la noche, lanzaba
un quejido lúgubre; parecía olerse la traición en este lugar, tan fresco y agradable durante
las horas de sol.

Batiste, para burlarse de su propia inquietud, exageraba el peligro mentalmente. ¡Magnífico
lugar para soltarle un escopetazo seguro! Si Pimentó anduviese por allí, no despreciaría tan
hermosa ocasión.

Y apenas se dijo esto, salió de entre las cañas una recta y fugaz lengua de fuego, una flecha
roja, que al disolverse produjo un estampido, y algo pasó silbando junto á una oreja de Batiste.
Tiraban contra él.... Instintivamente se agachó, queriendo confundirse con la lobreguez del
suelo, no presentar blanco al enemigo. Y en el mismo momento brilló un segundo fogonazo, sonó
otra detonación, confundiéndose con los ecos aún vivos de la primera, y Batiste sintió en el
hombro izquierdo un dolor de desgarramiento, algo así como una uña de acero arañándole superficialmente.

Apenas si paró en ello su atención. Sentía una alegría salvaje. Dos tiros... el enemigo estaba
desarmado.

--¡Cristo! ¡Ara't pille! [27]

[27]--¡Cristo! ¡Ahora te pillo!

Se lanzó por entre las cañas, bajó casi rodando la pendiente de una de las orillas de la acequia,
y se vio metido en el agua hasta la cintura, los pies en el barro y los brazos altos, muy altos,
para impedir que se le mojase la escopeta, guardando avaramente los dos tiros hasta el momento
de dispararlos con toda seguridad.

Ante sus ojos cruzábanse las cañas, formando apretada bóveda, casi al ras del agua. Delante
de él iba sonando en la lobreguez un chapoteo sordo, como si un perro huyese acequia abajo....
Allí estaba el enemigo: ¡á él!

Y empezó una carrera loca en el profundo cauce, andando á tientas en la sombra, dejando perdidas
las alpargatas en el légamo del lecho, con los pantalones pegados á la carne, tirantes, pesados,
dificultando los movimientos, recibiendo en el rostro el bofetón de las cañas tronchadas, los
arañazos de las hojas rígidas y cortantes.

Hubo un momento en que Batiste creyó ver algo negro que se agarraba á las cañas pugnando por
remontar el ribazo. Pretendía escaparse... ¡fuego! Sus manos, que sentían la comezón del homicidio,
echaron la escopeta á su cara; partió el gatillo... sonó el disparo, y cayó el bulto en la
acequia entre una lluvia de hojas y cañas rotas.

¡A él! ¡á él!... Otra vez volvió Batiste á oir aquel chapoteo de perro fugitivo; pero ahora
con más fuerza, como si extremara la huída espoleado por la desesperación.

Fué un vértigo esta carrera á través de la obscuridad, de la vegetación y del agua. Resbalaban
los dos en el blanducho suelo, sin poder agarrarse á las cañas por no soltar la escopeta; arremolinábase
el agua, batida por la furiosa carrera, y Batiste, que cayó de rodillas varias veces, sólo
pensó en estirar los brazos para mantener su arma fuera de la superficie, salvando el tiro
de reserva.

Y así continuó la cacería humana, á tientas, en la obscuridad profunda, hasta que en una revuelta
de la acequia salieron á un espacio despejado, con los ribazos limpios de cañas.

Los ojos de Batiste, habituados á la lobreguez de la bóveda vegetal, vieron con toda claridad
á un hombre que, apoyándose en la escopeta, salía tambaleándose de la acequia, moviendo con
dificultad sus piernas cargadas de barro.

Era él... ¡él! ¡El de siempre!

--¡Lladre... lladre: no t'escaparás![28]--rugió Batiste, disparando su segundo tiro desde el
fondo de la acequia con la seguridad del tirador que puede apuntar bien y sabe que «hace carne».

[28]--¡Ladrón... ladrón: no te escaparás!

Le vió caer de bruces pesadamente sobre el ribazo y gatear luego para no rodar hasta el agua.
Batiste quiso alcanzarle, pero con tanta precipitación, que fué él quien, dando un paso en
falso, cayó cuan largo era en el fondo de la acequia.

Su cabeza se hundió en el barro, tragando el líquido terroso y rojizo; creyó morir, quedar
enterrado en aquel lecho de fango, y al fin, con un esfuerzo poderoso, consiguió enderezarse,
sacando fuera del agua sus ojos ciegos por el limo, su boca que aspiraba anhelante el viento
de la noche.

Apenas recobró la vista, buscó á su enemigo. Había desaparecido.

Chorreando barro y agua, salió de la acequia, subió la pendiente por el mismo sitio que su
adversario; pero al llegar arriba no le vió.

En la tierra seca se marcaban algunas manchas negruzcas, y las tocó con las manos. Olían á
sangre. Bien sabía él que no había errado el tiro. Pero en vano buscó al contrario, con el
deseo de contemplar su cadáver.

Aquel Pimentó tenía el pellejo duro, y arrojando sangre y barro iba tal vez á rastras hasta
su barraca. De él debía proceder un vago roce que creyó percibir en los inmediatos campos semejante
al de una gran culebra arrastrándose por los surcos; por él ladraban todos los perros de la
huerta con desesperados aullidos. Le había oído arrastrarse del mismo modo un cuarto de hora
antes, cuando intentaba sin duda matarle por la espalda, y al verse descubierto huyó á gatas
del camino para apostarse más allá, en el frondoso cañar, y acecharlo sin riesgo.

Batiste sintió miedo de pronto. Estaba solo, en medio de la vega, completamente desarmado;
su escopeta, falta de cartuchos, no era ya mas que una débil maza. Pimentó no podía retornar
contra él, pero tenía amigos. Y dominado por súbito terror, echó á correr, buscando á través
de los campos el camino que conducía á su barraca.

La vega se estremecía de alarma. Los cuatro tiros en medio de la noche habían puesto en conmoción
á todo el contorno. Ladraban los perros, cada vez más furiosos; entreabríanse las puertas de
alquerías y barracas, arrojando negras siluetas que ciertamente no salían con las manos vacías.

Con silbidos y gritos entendíanse los convecinos á grandes distancias. Tiros de noche podían
ser una señal de incendio, de ladrones, ¡quién sabe de qué!... seguramente de nada bueno; y
los hombres salían de sus casas dispuestos á todo, con la abnegación y la solidaridad de los
que viven en pleno campo.

Asustado por este movimiento, corrió Batiste hacia su barraca, encorvándose muchas veces para
pasar inadvertido al amparo de los ribazos ó de los grandes montones de paja.

Ya veía su vivienda, con la puerta abierta é iluminada y en el centro del rojo cuadro los bultos
negros de su familia.

El perro le olfateó y fué el primero en saludarle. Teresa y Roseta dieron un grito de regocijo.

--Batiste, ¿eres tú?

--¡Pare! ¡pare!...

Y todos se abalanzaron á él, en la entrada de la barraca, bajo la vetusta parra, á través de
cuyos pámpanos brillaban las estrellas como gusanos de luz.

La madre, con su fino oído de mujer inquieta y alarmada por la tardanza del marido, había oído
lejos, muy lejos, los cuatro tiros, y el corazón le dió un vuelco, como ella decía. Toda la
familia se había lanzado á la puerta, devorando ansiosa el obscuro horizonte, convencida de
que las detonaciones que alarmaban la vega tenían alguna relación con la ausencia del padre.

Locos de alegría al verle y al oir sus palabras, no se fijaban en su cara manchada de barro,
en sus pies descalzos, en la ropa sucia y chorreando fango.

Le empujaron hacia dentro. Roseta se colgaba de su cuello, suspirando amorosamente, con los
ojos todavía húmedos:

--¡Pare! ¡pare!...

Pero el pare no pudo contener una mueca de sufrimiento, un «¡ay!» ahogado y doloroso. Un brazo
de Roseta se había apoyado en su hombro izquierdo, en el mismo sitio donde sufrió el desgarrón
de la uña de acero, y en el que ahora sentía un peso cada vez más abrumador.

Al entrar en la barraca y darle de lleno la luz del candil, las mujeres y los chicos lanzaron
un grito de asombro. Vieron la camisa ensangrentada... y además su facha de forajido, como
si acabara de escaparse de un presidio saliendo por la letrina.

Roseta y su madre prorrumpieron en gemidos. «¡Reina Santísima!... ¡Señora y soberana! ¿Le habían
matado?...»

Pero Batiste, que sentía en el hombro un dolor cada vez más insufrible, las sacó de sus lamentaciones
ordenando con gesto hosco que viesen pronto lo que tenía.

Roseta, más animosa, rasgó la gruesa y áspera camisa hasta dejar el hombro al descubierto...
¡Cuánta sangre! La muchacha palideció, haciendo esfuerzos para no desmayarse. Batistet y los
pequeños empezaron á llorar y Teresa continuó los alaridos como si su esposo se hallase en
la agonía.

Pero el herido no estaba para sufrir lamentaciones y protestó con rudeza. Menos lloros: aquello
era poca cosa; la prueba estaba en que podía mover el brazo, aunque cada vez sentía mayor peso
en el hombro. Era un rasguño, una rozadura de bala y nada más. Sentíase demasiado fuerte para
que aquella herida fuese grave. ¡A ver!... agua, trapos, hilas, la botella de árnica que Teresa
guardaba como milagroso remedio en su estudi... ¡moverse! el caso no era para estar todos mirándole
con la boca abierta.

Revolvió Teresa todo su cuarto, buscando en el fondo de las arcas, rasgando lienzos, desliando
vendas, mientras la muchacha lavaba y volvía á lavar los labios de aquella hendidura sangrienta
que partía como un sablazo el carnoso hombro.

Las dos mujeres atajaron como pudieron la hemorragia, vendaron la herida, y Batiste respiró
con satisfacción, como si ya estuviese curado. Peores golpes habían caído sobre él en su vida.

Y se dedicó á sermonear á los pequeños para que fuesen prudentes. De todo lo que habían visto,
ni una palabra á nadie. Eran asuntos que convenía olvidarlos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01045</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>216555</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18229</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The suits were still high blades
glistening in the groups, but no one was close to Batiste, and he backed slowly back, waving the bloody
stool.

That left the square, staring eyes challenge the group around the
fallen Pimento.

They were all brave people, but they seemed dominated by the strength of this man.

Seeing the way, at a distance from the tavern, ran, and now close
to his hut tossed in a ditch the heavy stool, watching with horror
the blood blackish spots and dry.

X

Batiste lost all hope for a quiet life on their land.

The whole garden up against him again. Again had to be isolated in the hut with his family live
in a perpetual void, as an outcast, like a caged animal to which all taught his fist from afar.

His
wife had told him the next day how he was taken to his cabin the wounded bully. The same, from his
home, had heard the screams and threats of all the people that came
the bruised Pimento caring .... A true demonstration.

Women, knowing what occurred thanks to the astonishing rapidity with which the garden is spread
the news out the road for close to bravo Pepeta husband and pity him as a hero killed in the interest
of all.

The same pests hours before he spoke, shocked by his drunken bet, pitied him, found out whether
his injury was serious, shouting revenge against that 'dead hunger ", this thief, who, not
content to take what was not theirs, still trying imposed by the terror attack men as well.

Pimento
showed magnificent.

Much hurt the coup, he was leaning on his friends, with bandaged head, made an Ecce Homo,
as the indignant gossips claimed, but did efforts to smile, and at each excitation of revenge
answered with an arrogant gesture, stating that your account was running to punish the enemy.

Batiste did not doubt that these people have their revenge.

I knew the usual procedures in garden. To that land had not done justice to the city, the
fort was little thing trying to satisfy a grudge. What need a man judges or Guard civil, having
good eye and a shotgun in his shed? The things men should resolve men themselves.

And as the whole garden and thought, in vain the day after the fight went and reviewed the paths
two trays tricorn, going from house to the shed Cup Pimento for insidious questions to the people
who were in the fields. Nobody had seen anything, nobody I knew nothing had Pimento brutal laughter
how he had broken his head back of the tavern, in consequence of
its commitment, made him walk unsteadily, colliding the road into
trees, and the two police officers had to return to his barracks Alboraya,
without getting anything in light of the vague rumors of fight and
blood had reached to them.

The magnanimity of the victim and his friends alarmed to Batiste, making him live in perpetual
defensive.

The family as a frightened snail, retreated inside the house, avoiding
contact with the garden.

Small and did not attend school, stopped going Rosetta to the factory and did not Batistet one step
beyond their fields.

The father was the only one left, appearing as confident and quiet about their safety, as careful
and cautious with his era.

But there was no trip to Valencia without carrying a shotgun, leaving them confident a friend of
the suburbs. He lived in constant contact with his weapon, the most modern piece home, always
clean, bright and caressed with such affection that the farmer Valencian Moor feels for his shotgun.

Teresa
was so sad as the death of the little boy. Every time she saw her husband cleaning both barrels
of the weapon by changing the cartridges or by playing the lever to convince it opened softly,
going through his mind the image of the prison and the terrible story Uncle Barret. I saw blood,
and cursed the hour when they came established on these cursed land. And then came the hours
of concern about the absence of her husband, a endless afternoons, anguish, waiting for the
man who never returned, leaving at the door of the cabin to explore
the road, shuddering every time it sounded in the distance a hunters
shot swallow, believing the beginning of a tragedy, shot tore the
head or head of the family who opened the doors of the prison.

And when Finally, Batiste appeared, shouting with joy small, Teresa smiled wiping eyes, the daughter
came to embrace the stops and the dog jumped up beside him, sniffing
uneasily, as if sniffing him the danger he had just meet.

And Batiste, calm, steady, not arrogant, laughed at the concern of his family, showing each more
daring as time went by from the famous fight.

Considered safe. Slope of the arm while wearing the magnificent 'Bird two voices " as he called
them his gun, he could go with confidence throughout the garden. Going such good company, its enemies
pretended not to know.

Even some times he had seen from afar Pimento, who was walking in the garden as a flag of revenge
his head bandaged, and the bully, Although he was recovered from the blow, he fled, fearing
the game perhaps more than Batiste.

Everyone looked at him askance, but never heard from the fields near
the road a word insult.

Turned their back with contempt, bent over the ground and worked
feverishly out of sight.

The one who spoke was the old Tomba, the crazy pastor, who recognized him with his eyes without
light, as if Batiste smelled around the disaster environment. And always the same .... Do not
want to leave the cursed land?

- Fas wrong, meu fill, you will carry desgrasia [26].

[26] - You are wrong, my son will bring misfortune.

Batiste welcomed with a smile the old ditty.

Familiar with danger, he had never feared less than now. So I felt a certain enjoyment Secret
provoking, marching directly toward him. His feat of the pub had changed nature, peaceful and
suffered before, awakening within them a brutal aggressor. He wanted to prove to all those
people who did not feared, and opened his head Pimento he was able to walk to all the garden
shots.

And pushed him to do so would and boastful bully for a while, so I respect you, leaving you then
live in peace.

Tucked away in dangerous endeavor, even abandoned their fields, from the days when the trails the garden
under the pretext of hunting, but in reality to display his gun and his gesture few friends.

One
afternoon, pulling them into the ravine swallows Carraixet, was surprised by the dusk.

Birds with their restless flight wove a fanciful contradanza reflected by the calm ponds with
reed fringes.

This ravine, cutting the garden as a deep crack, dark, stagnant and putrid water with muddy banks
beside which stirred a rotting boat, was a desolate and wild. Nobody would have suspected
that behind the high slopes, beyond the reeds and the cañares, was the plain with cheerful
atmosphere and green perspectives. Even the sunlight seemed grim down to bottom of the ravine diffused
by a rough vegetation and dimly reflected in the stagnant water.

Batiste spent the afternoon shooting. In his belt and a few cartridges left, and his feet as lots of bloody
feathers, had two dozen birds. The great dinner! ... How happy your
family!

Starting to get dark in the deep ravine of ponds came a foul breath,
breath malarial fever poison.

The frogs sang to thousands, as if to salute the first stars, happy to not hear the shots and stopped
their croqueo and forced to throw head fearfully, breaking the smooth
glass of putrid ponds.

Batiste picked bunches of birds, hanging from his belt, and with only
two breaks up the bank, the paths undertaken by the return to his hut.

The sky, still steeped in the dim light of dusk, had a sweet tone
of purple, bright the stars and in the vast garden sounded the thousand
sounds of country life before extinguished with the arrival of the
night.

Paths passing through the returning girls city, men returning from the field, the tired horses
dragging the heavy car, and Batiste replied to 'Bona nit! "of all who passed by him, people Alboraya
did not know him or did not have reasons to hate their neighbors.

She left the village, and as it advanced toward his hut Marcab Batiste
increasingly hostile.

People bumped into him in the paths without her good night.

Entered in a foreign land, and soldier who is prepared to combat just
across the border enemy, Batiste sought in his belt of ammunition,
two bullet cartridges and BBs made by himself, and loaded his shotgun.

The big man laughed after doing this. Good dash of lead was going to get anyone who tried head
off.

He walked slowly, quietly, enjoying the fresh breath that summer night. But the calm did not
make him think about what it was risky to go the garden such hours having enemies.

His ear caught a peasant subtle noise behind her. He turned quickly, and to diffuse starlight
thought he saw a black figure out of the way with leap silent and hiding behind a bank.

Batiste requested his gun, and riding cautiously approached the keys to the site. Nobody ....
Only at some distance it seemed that the plants waved in the dark, as if a body is dragged between
them.

We were following: someone tried to surprise him treacherously in the back. But this suspicion
did not last. Perhaps it was a stray dog ??that ran away when he felt his approach.

In short: the truth was that someone was fleeing from him, whoever
he was, and had nothing to do there.

He went on by the gloomy way, walking silently, like a man who knows his way around blind and prudence
to want no attention. As he approached his booth was greatest concern. This was his district, but
it was his most tenacious enemies.

A few minutes before reaching his home, near the farm where the girls blue dancing on Sundays,
the road was strangled, making several turns. On one side, a bank high topped by two rows of old
mulberry trees, on the other, a wide ditch, which borders slope was
covered by thick and high Canar.

This vegetation appeared in the dark an Indian forest, a canopy of swaying bamboo on the black
road.

The mass of reeds, shaken by the breeze of the night, threw a mournful cry and seemed smell
betrayal in this place, so fresh and pleasant daylight hours.

Batiste, to mock his own restlessness, exaggerated the danger mentally.

Magnificent place to let go a bullet for sure! If Pimento went around, not so despise beautiful
occasion.

And this was said just came out of the reeds a line and tongue of fire shooting an arrow red, that the dissolution
was a bang, and something whizzed past his ear next to Batiste. Thrown against him .... Instinctively
ducked, trying to be confused with the gloom of ground, do not present a target to the enemy.
And at the same time flash gleamed for a moment, rang another explosion,
mingled with the echoes still alive in the first, and she felt in
her Batiste a sore left shoulder tear, something like a steel claw
clawing surface.

It hardly stopped listening. I felt a wild joy. Two shots ... the enemy was disarmed.

- Christ! Ara't caught! [27]

[27] - Christ! Now, you rascal!

Was launched through the rushes, almost rolling down the slope of
the banks of the canal, and was stuck in waist-deep water, feet in
the mud, arms high, very high to prevent the gun will get wet, greedily
keeping the two shots so far to shoot them safely.

In their eyes cruzábanse rods, forming tight vault, almost level with
the water.

Front it was ringing in the darkness a dull splash, as if a dog flee ditch down .... There
was the enemy to him!

He began a mad dash into the deep channel, groping in the dark, leaving
losses sandals in the mud of the bed, his pants stuck to the flesh,
braces, heavy movements difficult, getting the slap in the face of
the canes cut short, the scratches and sharp rigid sheets.

There was a time when he thought he saw something black Batiste that
he clung to reeds struggling climb the embankment.

Sought to escape ... Fire! His hands, which felt the itch of murder threw the gun to his face,
left trigger ... rang shot, and dropped the package in ditch in a shower of leaves and broken
reeds.

He! To him! ... Batiste returned again to hear that splash of runaway dog, but now harder, as if the
flight spurred by extreme desperation.

Vertigo was the race through the darkness, vegetation and water. Slipped the two on the ground
flabby, unable to hold on to the cane for not releasing the shotgun
arremolinábase water, whipped by fierce career, Batiste, who fell
to his knees several times, only thought to stretch your arms to keep
his gun away from the surface, saving the shot reserve.

And the manhunt continued, groping in the darkness deep, until a revolt of the canal came to
an open space, clean the river banks of reeds.

Batiste's eyes, accustomed to the gloom of the canopy, were clearly a man who, leaning on his
gun, staggered out of the ditch, moving with difficulty his legs loaded with mud.

Was it ... It! The usual!

- Lladre ... lladre: no t'escaparás!

[28] - Batiste roared, firing his second shot from bottom of the ditch with the safety of the
shooter can aim well and knows that "made flesh."

[28] - Thief ... thief will not escape!

I saw his face fall heavily on the bank, and then crawl to not roll
into the water.

Batiste wanted to achieve, but in such haste, it was he who, stepping in false, fell full length
on the bottom of the ditch.

His head sank into the mud, swallowing the liquid earthy reddish thought he would die, be buried
in that bed of mud, and finally, with a mighty effort, he managed to straighten, drawing water
out of his eyes blinded by the limo, her mouth eagerly aspiring wind night.

Just his sight, he looked at his enemy. Had disappeared.

Dripping mud and water out of the ditch, climbed the slope on the
same site as their adversary, but on reaching the top saw him no.
In the dry land marked some blackish spots, and played with the
hands.

Smelt blood.

He well knew that he had not missed the mark. But in vain sought to contrast with the desire to
see his corpse.

Pimento That was the tough skin and blood and mud throwing was perhaps to crawl up their barracks.
From him should proceed a vague sense in rubbing it felt like the immediate areas that of
a large snake crawling through the grooves, by the barking dogs all
garden with desperate cries.

I had heard crawl the same way for fifteen minutes before, when he tried to kill him definitely
in the back, and fled to be found crawling the way to bet more there
in the thick reeds and stalk without risk.

Batiste suddenly felt afraid. He was alone in the middle of the plain, completely disarmed; his
gun, lack of ammunition, but that was no longer a weak club. Pimento could not return against
him, but he had friends. And suddenly dominated by terror, ran away, looking through field
the road leading to his hut.

The plain quivered with alarm. The four shots in the middle of the night had set in commotion
to all around. Barking dogs, increasingly angry, entreabríanse doors farms and barracks, throwing
black silhouettes that certainly did not leave empty-handed.

With whistles and shouts entendíanse the neighbors to great distances. Night shots could be a sign
of fire, thieves, who knows what! ... probably no good, and men left their homes ready for anything,
with the dedication and solidarity of living in the countryside.

Frightened by this movement, Batiste ran into his hut, stooping often to unnoticed under the slopes
or the great piles of straw.

And saw his house, with the door open
and light, in the middle of red square packages black family.

The
dog sniffed and was the first to greet him. Rosetta Teresa and gave
a cry of joy.

- Batiste, are you?

- Stop! Stop! ...

And they all
rushed to him, at the entrance of the hut, under the ancient vine,
through branches whose stars shone like fireflies.

The mother, with
his fine ear for women concerned and alarmed by the late husband,
had heard far, far away, four shots, and her heart sank, as she said.
All family had rushed to the door, eager devouring the dark horizon,
convinced detonations that alarmed the Vega had some relationship
with the father's absence.

Mad with joy to see him and hear his words,
were fixed on his face smeared with mud, in their bare feet, dirty
clothes and dripping with mud.

He pushed inward. Rosetta was hung
from his neck, sighing lovingly, with eyes still wet:

- Stop! Stop!
...

But the stand could not restrain a grimace of pain, an "oh!"
Drowned and painful. Arm Rosetta was leaning on his left shoulder
in the same place where he suffered the tear steel nail, and the weight
was now increasingly overwhelming.

Upon entering the cabin and give
full candlelight, women and the boys released a gasp. They saw the
bloody shirt ... and also the look of outlaw, as if he had to escape
from a prison going down the toilet.

Rosetta and her mother burst
into sobs. "Holy Queen! ... And Lady Sovereign! Have you had ?...»
killed

But Batiste, who had shoulder pain increasingly unbearable,
took them out of your regrets sullen gesture he ordered them to see
quickly what I had.

Rosetta, more courageous, ripped and rough-shirt
to leave the-shoulder ... Much blood! The girl turned pale, making
efforts not to faint. Batistet and young Teresa began to mourn and
the screams continued as if her husband was in agony.

But the wounded
man was to suffer no regrets and protested rudely. Less crying: that
was slight, the proof was that he could move his arm, but felt increasingly
heavier shoulder. It was a scrape, shot and nothing else. He felt
too strong for that that injury was serious. Let's see ...! water,
rags, lint, a bottle of arnica Teresa kept as a miracle cure in her
bedroom ... Moving! the case was not to be all looking at him with
your mouth open.

Teresa rummaged around his room, looking at the
bottom of the purse, ripping paintings by sliding bands, while the
girl washed washed and returned to that cleft lips bloody which started
as a saber the fleshy shoulder.

The two women were able to shortcut
such as bleeding, bandaged the wound, and breathed Batiste with satisfaction,
as if they were cured. Heaviest blows have fallen on him in his life.

And
went on to lecture the young to be prudent. From what they had seen
not a word to anyone. It was convenient to forget matters</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>