<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08118</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>10679</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3500</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

PAULINO GARAGORRI

I

Cierto amigo mío, diputado novel, cuyo nombre no pongo aquí porque no viene al caso, estaba
entusiasmadísimo con su distrito y singularmente con el lugar donde tenía su mayor fuerza,
lugar que nosotros designaremos con el nombre de Villalegre. Esta rica, aunque pequeña población
de Andalucía, estaba muy floreciente entonces, porque sus fértiles viñedos, que aún no había
destruido la filoxera, producían exquisitos vinos, que iban a venderse a Jerez para convenirse
en jerezanos.

No era Villalegre la cabeza del partido judicial, ni oficialmente la población mas importante
del distrito electoral de nuestro amigo; pero cuantos allí tenían voto estaban tan subordinados
a un grande elector, que todos votaban unánimes y, según suele decirse, volcaban el puchero
en favor de la persona que el gran elector designaba. Ya se comprende que esta unanimidad daba
a Villalegre, en todas las elecciones, la más extraordinaria preponderancia.

Agradecido nuestro amigo al cacique de Villalegre, que se llamaba don Andrés Rubio, le ponía
por las nubes y nos le citaba como prueba y ejemplo de que la fortuna no es ciega y de que
concede su favor a quien es digno de él, pero con cierta limitación, o sea sin salir del círculo
en que vive y muestra su valer la persona afortunada.

Sin duda, don Andrés Rubio, si hubiera vivido en Roma en los primeros siglos de la era cristiana,
hubiera sido un Marco Aurelio o un Trajano; pero como vivía en Villalegre y en nuestra edad,
se contentó y se aquietó con ser el cacique, o más bien el cesar o el emperador de Villalegre,
donde ejercía mero y mixto imperio y donde le acataban todos obedeciéndole gustosos.

El diputado novel, no obstante, ensalzaba más a otro sujeto del distrito, porque sin él no
se mostraba la omnipotencia bienhechora de don Andrés Rubio. Así como Felipe II, Luis XIV,
el papa León X y casi todos los grandes soberanos han tenido un ministro favorito y constante,
sin el cual tal vez no hubieran desplegado su maravillosa actitud ni hubieran obtenido la hegemonía
para su patria, don Andrés Rubio tenía también su ministro que, dentro del pequeño círculo
donde funcionaba, era un Bismarck o un Cavour. Se llamaba este personaje don Francisco López
y era secretario del Ayuntamiento, pero nadie le llamaba sino don Paco.

Aunque había cumplido ya cincuenta y tres años, estaba tan bien conservado que parecía mucho
más joven. Era alto, enjuto de carnes, ágil y recio, con poquísimas canas aún, atusados y negros
los bigotes y la barba, muy atildado y pulcro en toda su persona y traje, y con ojos zarcos,
expresivos y grandes. No le faltaba ni muela ni diente, que los tenía sanos, firmes y muy blancos
e iguales.

Pasaba don Paco por hombre de amenísima y regocijada conversación, salpicada de chistes con
que hacía reír sin ofender mucho ni lastimar al prójimo, y por hábil narrador de historias,
porque conocía perfectamente la vida y milagros, los lances de amor y fortuna y la riqueza
y la pobreza de cuantos seres humanos respiraban y vivían en Villalegre y en veinte leguas
a la redonda.

Esto, en lo tocante al agrado. Para lo útil, don Paco valía más: era un verdadero factótum.
Como en el pueblo, si bien había dos licenciados y tres doctores en Derecho, eran abogados
Peperris, o sea, de secano, todos acudían a don Paco, que rábula y jurisperito, sabía más de
leyes que el que las inventó, y los ayudaba a componer o componía cualquier pedimento o alegato
sobre negocio litigioso de algún empeño y cuantía.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08838</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>215751</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3197</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

PAULINE Garagorri

I

A friend of mine, deputy novel, whose name was
not put here because it is the case, was entusiasmadísimo with his
district and particularly the place where he had his greatest strength,
place we designate by the name of Villalegre.

This rich, but small population Andalusia, was flourishing then,
because its fertile vineyards, which had not yet phylloxera destroyed,
producing exquisite wines to be sold to Jerez to be agreed in Jerez.

Villalegre was not the head of the judicial district, or officially the most important population
constituency of our friend, but there were few votes were so subordinate a big vote, all voted
unanimously and, as they say, poured the stew for the person whom the Great Elector appointed.
And understand that this was unanimously to Villalegre, in all elections,
the most extraordinary dominance.

Grateful to our friend the chief of Villalegre, named Don Andrés Rubio, I gave by clouds and
we cited it as proof and example of that fortune is not blind and that favor with one who is worth
it, but with certain limitations, that is not out of the circle he
lives and shows its worth the lucky person.

Without doubt, don Andrés Rubio, had he lived in Rome in the early centuries of the Christian era,
had been a Marco Aurelio or Trajan, but as Villalegre and lived in
our age, quieted and contented with being the chief, or rather the
end or the emperor Villalegre where he was joint number and where
he bowed to the rule and obeying all happy.

Rep. novel, however, more exalted district to another subject, because without it there showed
benevolent omnipotence of Andres Rubio.

Just as Philip II, Louis XIV, Pope Leo X and almost all the great sovereigns have had a favorite
minister and constant without which it might not have displayed his wonderful attitude and
would not have achieved hegemony for his country, Don Andrés Rubio was also the minister who,
within the small circle where he worked, was a Bismarck or Cavour. This character called Don Francisco
Lopez and was secretary of the City, but nobody called him but Don Paco.

Although he had met and fifty-three, was so well preserved that resembled
younger.

He was tall, lean meat, agile and strong, with very few gray hairs yet, to trim and black mustache
and beard, very dapper and neat in his person and attire, and blue eyes expressive and large. He
lacked either grind or tooth, which was healthy, firm and very white and equal.

Don Paco spent amenísima and joyful man conversation, peppered with
jokes you laugh without offending or hurting a lot of neighbor, and
by working storyteller because he knew perfectly the life and miracles,
the sets of love and fortune and wealth and poverty of those living
and breathing human beings in Villalegre and twenty leagues radius.

This, with regard to taste. For what is useful, Don Paco was better: it was a real handyman.
As in the village, although there were two and three doctors licensed in law, were lawyers
Peperris, or dry, all went to Don Paco, Rabbula and jurist, he knew
more laws that were invented, and helped to compose or composing any
motion or pleading litigious business on a commitment and amount.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>