<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>487785</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1504</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Aquellos infelices, que antes de dos o tres horas formarían horroroso amasijo de cuerpos carbonizados,
subían a la jaula y escuchaban sus sentencias, unos impasibles, otros enloquecidos por el terror
y haciendo temblar en la mano la vela verde encendida.

Gulinar fue arrastrada como una muerta; el espanto la hizo abjurar de sus creencias. En cambio,
Aixa, apartándose del religioso, subió los peldaños con la resolución misteriosa de los sonámbulos.
Ramiro oyó sorprendido que se la condenaba como relapsa, por haber sido reconciliada, cinco
años antes, en un autillo de Murcia. Del tablado, de los techos, de los balcones, de toda la
plaza, miles de voces la incitaban al arrepentimiento; pero muchos, que deseaban verla quemar
en el brasero sin que fuese antes estrangulada, protestaban a gritos. No fue posible arrancarla
una sola palabra; y cuando el religioso que la acompañaba señaló la cruz verde cubierta por
el velo sombrío, ella volvió su rostro alargando el brazo derecho con un gesto de abominación.
Entonces espantoso bramido, semejante a la explosión de una mina, estalló a la vez en todo
el Zocodover. Oíanse vociferaciones brutales e inmundas. Algunos campesinos se frotaban los
ojos con sus amuletos gallegos de azabache o con la cruz de sus rosarios, y rezaban en voz
alta. Junto a Ramiro una aldeana harto hermosa, con retintos cabellos achatados sobre la frente
y las orejas cubiertas por grandes conos de plata, gritaba sin descanso: «¡A hechizar demonios!
¡A hechizar demonios!» </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>662462</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1335</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Those unhappy, that within two or three hours a horrific form jumble of charred bodies, climbed into the
cage and listened to his statements, some impassive, others wild with terror and hand shaking in
the green candle lit.

Gulina was dragged like a dead person, the fear made her recant their beliefs. In contrast, Aixa, away
from the religious, went up the steps to solving mystery of sleepwalkers. Ramiro heard surprised
that was condemned as relapsed, having been reconciled, five years earlier, in a autillo of
Murcia. The platform, roofs, balconies, of all plaza, thousands of voices inciting repentance,
but many who wanted to see it burn on the hearth without it being strangled before, protesting
loudly. It was not possible to start one word, and when the priest who accompanied the Green
Cross said covered dark veil, she turned her face extending his right arm with a gesture of loathing.
So terrible roar, like the explosion of a mine exploded while all the Zocodover. Could be
heard ranting brutal and filthy. Some villagers rubbed their Galician eyes with her charms
jet or the cross of his rosary, and prayed aloud high. Along with Ramiro fed a beautiful village
with Retintos hair flattened on the forehead and ears covered by large silver cones, relentlessly
shouting, "A bewitching devils! A bewitching devils! "</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>