<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00011</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>84170</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3099</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Dos ó tres hermosos caballos indígenas, fuertes, robustos y pacientes,
componen el tiro, y los atavíos son ligeros y graciosos. El postillon sobre todo es un tipo
curioso por su actitud y uniforme oficial, en que parecen amalgamarse el militar y el arlequín.
Un pantalon estrecho, de paño azul con franjas amarillas, que llega hasta las rodillas y se
ajusta bajo dos grandes botas charoladas; un chaleco de paño amarillo ó rojo, sobre el cual
va una chupa de cola microscópica, forrada con anchas solapas y con puños de color rojo y enormes
botones de metal reluciente; un sombrerito de charol ó fieltro, de copa larga, estrecha y puntiaguda
y con adornos; un larguísimo foete, y un clarin terciado al costado, componen el vestido y
los arreos del príncipe de la diligencia suiza. Ese curioso uniforme, que provoca á reir, contrasta
con el aire militar y seriote del rechoncho personaje, quien desde lo alto de su trono ambulante
se anuncia al llegar á las localidades ó salir de ellas, y en las estaciones de relevo, con
los toques agudos de su clarin y los prolongados traqueteos de su foete que producen extraños
ecos en las montañas y los bosques de la via.

Por lo demas, el postillon suizo, que comprende que su individuo es un funcionario público,
se hace notar por su amabilidad, su inteligencia en la conduccion del vehículo y la regularidad
de todos sus actos, exentos de brutalidad. El funcionario suizo es así en todas las escalas:
atento, comedido, lacónico, íntegro y fiel á su consigna. Hay en su regularidad y precision
algo que recuerda al soldado (porque en Suiza todo el mundo está obligado al servicio militar);
como hay en su porte comedido algo que mantiene el tipo del ciudadano libre, educado por el
principio de la igualdad.

La carretera, despues de salir de Neuchâtel por un arrabal poblado de bellas quintas y alegres
jardines, costeando la ribera del lago en direccion al N., tuerce al N.-E., atraviesa el rio
Thiele (arteria de reunion entre dos grandes vasos del organismo hidrográfico del país), corta
el estrecho istmo pantanoso que média entre los lagos (de Neuchâtel y Biena) y comienza á remontar,
en direccion al E., una sucesion de planos inclinados y colinas montuosas, casi despuntando
el extremo septentrional del lago de Morat. Excepto en la parte llana del istmo, expuesta siempre
á inundaciones, el cultivo de la viña es casi exclusivo en las riberas poco elevadas de esos
lagos. El horizonte es allí extenso y melancólico, sobre todo á la luz crepuscular de la tarde,
que produce en los tres lagos un reflejo suave, cuya poesía incita á dejar vagar el espíritu
en el mundo de los ensueños dulcemente tristes.

Los tres lagos, que tienen entre sí mucha analogía de aspecto, son navegados por vapores, barcas
y faluchos. El de Biena (Bieler-See), casi todo contenido en territorio bernés, tiene la particularidad
de su graciosa isla de San-Pedro que ilustró con su residencia el inmortal utopista Juan Jacobo,
en 1765. La longitud del Biena no excede 14 kilómetros por 3-1/2 de latitud, con 434 metros
de altura sobre el nivel del mar y 70 de profundidad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03157</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1368</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2881</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Two or three beautiful indigenous horses, strong, sturdy and patients compose
the shot, and the ornaments are light and funny. The postilion above all a kind Curious about
his attitude and official uniform, they seem to amalgamate the military and the harlequin. A tight
pants, blue cloth with yellow stripes, which reaches to the knees and set under two varnished
boots, a yellow vest or red cloth, on which is a microscopic sucks tailed, lined with wide
lapels and cuffs and large red shiny metal buttons, a patent leather or felt hat, cup long, narrow
and pointed and decorations, a very long foetida, and a raw clarion aside, make clothing and the trappings
of a prince of the Swiss diligence. This curious uniform, leading to laugh, contrasts with
the military air Seriot the chubby character, who from his throne on high street is announced to arrive
at the locations or out of them, and relay stations, with sharp taps of his bugle and the rattle
of their foetid longer producing foreign echoes in the mountains and forests of the road.

For the rest, the postilion Swiss, who understand that your guy is
a public official is noted for his kindness, his intelligence in driving
the vehicle and the regularity for all their acts, free of brutality.

The Swiss official so at all scales: attentive, polite, laconic, honest and true to its slogan.
There in its regularity and precision something that reminds the soldiers (because in Switzerland,
everyone is bound to military service); as restrained in their behavior is something that keeps
the rate of the free citizen, educated by the principle of equality.

The road, after leaving a suburb Neuchâtel town of beautiful villas and cheerful gardens, skirting
the lake shore in the direction to the north, bends to N.-E., crosses
the river Thiele (artery of reunion between two hydrographic vessels
of the body of the country), short swamp the narrow isthmus that mediates
between the lakes (Neuchâtel and Biel) and begins to climb, in direction
to the east, a succession of inclined planes and hills hilly, almost
dawning the northern end of Lake Morat.

Except in the flat part of the isthmus, always exposed to floods, cultivation of the vine is almost
exclusively on the banks of such high bit lakes. The horizon is long and melancholy here, especially
at the twilight of the evening, which produces three mirror smooth lakes, whose poetry encouraged
to quit wandering spirit in the world of dreams sweetly sad.

The three lakes, together with many similarities in appearance, are navigated by steamers, boats and
feluccas. The Biel (Bieler-See), almost all contained in Bernese territory, is unique in its
graceful island of San-Pedro who illustrated their utopian residence immortal John James in 1765.
Biel length does not exceed 14 kilometers per 3-1/2 latitude, with 434 meters height above sea
level and 70 deep

.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>