<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06740</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4125</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4277</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Si te pones así... si te ofuscas,
quizás veas las cosas más negras de lo que son. En estos casos graves cada cual debe portarse
como quien es, y tú eres un caballero decente y juicioso».

--Por tu modo de hablar--dijo Agustín sin aplacarse--, vengo a comprender que tú también lo
sabías... y esta es la hora en que ni tú ni Bringas me habíais dicho una palabra, al menos
para ponerme sobre aviso.

--Nosotros--replicó la dama con dignidad altanera--, no tenemos por costumbre hablar de lo
que no nos interesa, ni dar consejos a quien no nos los pide. ¿Cómo querías que nos arriesgáramos
a desconceptuar a una persona de nuestra familia, cuando con ello te dábamos un golpe mortal,
y cuando no teníamos tampoco seguridad del hecho, ni podíamos darte pruebas?... Comprende,
hijo, que esto es grave... Y di una cosa: cuando te fijaste en ella para hacerla tu mujer,
¿nos consultaste a nosotros sobre punto tan delicado, como parecía natural? Nada de eso. Allá
tú lo arreglaste solo, y cuando nos percatamos de ello ya lo tenías muy bien guisado y comido.

Al decir esto y lo que siguió, cualquiera, que atentamente observara a Rosalía, podría haber
sorprendido en ella, junto con el deseo de convencer a su primo, el no menos vivo de hacer
patente su hermosura, realzada en aquella ocasión por el esmero del vestir y por aliños y adornos
de mucha oportunidad. Cómo enseñaba sus blancos dientes, cómo contorneaba su cuello, cómo se
erguía para dar a su bien fajado cuerpo esbeltez momentánea, eran detalles que tú y yo lector
amigo, habríamos reparado, mas no Caballero, por la situación de su espíritu.

«Y no creas--añadió Rosalía con semblante triste--; nos ha llegado al alma que no consultaras
con nosotros un asunto en que podría comprometerse tu honor... No has tenido presente lo que
te queremos, lo que nos interesamos por ti».

--Voy a verla,--dijo Agustín con repentino arranque, y sin hacer caso de las ternuras de su
prima--. Lo primero es oír lo que ella dice.

--Creo que pierdes el tiempo si vas a su casa,--manifestó Rosalía acudiendo diligente a contener
aquel natural arranque--. No la encontrarás. Yo sé que no la encontrarás...

Caballero la miraba como lelo.

«Tengo motivos para saberlo, y no te digo más--añadió con estudiada frialdad la Bringas--.
Vete a tu casa y no te muevas de allí, que la misma Amparo irá a verte y a pedirte perdón...
Así al menos me lo ha prometido. Esta mañana ha estado aquí la pobrecilla, y te juro que peor
rato no he pasado en mi vida. Daba compasión verla y oírla. ¡Dios mío, qué lágrimas, qué suspiros!
Se me desmayó en el cuarto de la labor y tuve que traerla aquí. Era una Magdalena, una infeliz
arrepentida... Lo que más le duele, hijo, es haberte engañado. No debes tratarla mal; no debes
ensañarte con ella, porque su dolor es muy grande... cree que la vas a matar... Ya le he dicho
que no eres un Otelo y que no te dará tan fuerte. Me ha prometido ir a tu casa y darte las
más leales satisfacciones. Bien sabe la pobre que ya no puede ser tu mujer, pero el desprecio
tuyo la enloquece... Es una desgraciada, que en medio de todo conserva cierto pudor...».

Agustín dio dos vueltas sobre sí mismo, síntoma de horrible desesperación, como lo es de la
embriaguez. Se fue sin añadir una palabra más y se metió en su casa. Arnáiz y Mompous fueron
aquella noche a jugar al billar, y durante el juego afectaba el indiano gran tranquilidad.
Hasta se le vio más comunicativo que de ordinario.

Al día siguiente, martes, día de lluvia y tristeza, Agustín pasó toda la mañana dando vueltas
en su despacho. Esperaba alguna visita de interés sin duda; pero la que recibió fue la de Rosalía,
muy guapetona, muy remozada, muy fresca y tan bien puesta como cuando iba al teatro.

«Tú no estás bueno--le dijo con afectuosa franqueza--. Lo comprendo, porque estas cosas impresionan,
creo que debes serenarte y procurar dar todo al olvido... ¡Un hombre como tú...! Sí, encontrarás
mujeres a millares... y mil veces más guapas, mil veces más interesantes... ¿Y qué? ¿Ha venido?
Presumo que no, porque mandé recado a su casa y no está allí ni sabe nadie su paradero. Te
juro que me causa una pena... ¡pobrecilla! Si después de todo no tiene mal fondo. Entre estas
desgraciadas, las hay con excelente natural y hasta con asomos de dignidad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04920</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2893</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4101</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> If you get like ... if you obfuscate,
may see things blacker than they are. In these severe cases everyone should behave as she is,
and you are a decent and thoughtful gentleman. "

- By your way of speaking - without relent Augustine said - I come to understand that you also
you know ... and this is the time when neither you nor Bringas You
told me a word, at least to put me on notice.

- About Us - replied
the lady with haughty dignity - not we always talk about what we are
not interested, or give advice to whom we do not ask.

What we wanted to take risks desconceptuar to a person in our family, we gave you when such
a death blow and when we had no security of fact, nor could we give evidence? ... Understand, son,
this is serious ... And say one thing: when you set it to be your wife "We inquired of us on
this delicate point, as seemed natural? Not so. Beyond you fix it alone, and when we realize
it and had it very well cooked and eaten.

In saying this and what followed, anyone, who carefully observed Rosalia,
could have caught in it, along with the desire to convince his cousin,
no less alive to demonstrate their beauty, enhanced on this occasion
for the care of clothing and dressings and ornaments of great opportunity.

How he taught his white teeth, outlining how your neck, how stood to give his slender body swathed
momentary well, were details that you and I reader friend would have noticed, but not Caballero,
the situation of his mind.

"And do not think - said Rosalie with a sad countenance -, we have come to the soul not consulted
us a matter that could compromise your honor ... You have not had
in mind what you want, what we care about you.

"

- I see it - Augustine said with sudden start, and regardless of the
tenderness of premium -.

The first thing is to hear what she says.

- I think you're wasting your time if you go home, - said Rosalie going diligently to contain natural
one - boot. Not find it. I know you will not find ...

Knight looked at her as parallel.

"I have reason to know, and I say no more - he added with studied coolness of Bringas -. Go home
and do not move from there, that it Amparo going to see you and ask your forgiveness ... So at least
it has promised. This morning the poor thing's been here, and I swear that worse I have not spent
time in my life. Compassion was to see and hear. God, what tears, what sighs! I passed out on
the fourth of the work and had to bring her here. It was a Magdalene, an unhappy sorry ... What
hurts him most, son, is Having A deceived. You should not treat it bad, you must not ensañarte
with it because their pain is great ... believes that going to kill ... I told you're not a Otelo
and you do not give as strong. He has promised to go home and give
you rewarding loyal.

Knows that the poor can no longer be your wife, but the contempt yours the crazy ... It is
an unfortunate, that in the midst of yet retains some modesty ...».

Augustine took two turns on itself, a sign of horrible despair, as
is the intoxication.

He left without another word and went into his house. Arnaiz and were Mompous that night to play
pool, and during the game affected the Indian peace of mind. So it was more talkative than usual.

The
next day, Tuesday, a day of rain and gloom, Augustine spent the morning
walking around in his office.

Expected a visit of interest no doubt, but he received was to Rosalia very nice weekend, well renovated,
very fresh and fantastic as well as when he went to theater.

"You're not good - he said with affectionate candor -. I understand, because these things are
impressive, I think you serenarte and try to give everything to oblivion ... A man like you ...!
Yes, you will find women in their thousands ... and a thousand times
more beautiful, a thousand times more interesting ... So what? Have
you been? I presume not, because I sent word to his house and is not
there and nobody knows his whereabouts. Te I swear that's a shame
because ... Poor thing! If after all not bad background. Among these
unfortunate, there are excellent natural and even hints of dignity</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>