<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02474</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23584</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1897</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La barca se dispuso a virar sobre ella.

--¿Vas a amarrarte a tierra, Domingo?--preguntó don Melchor.

--Sí, señor--respondió el capitán.

--No hay necesidad; amárrate en dos. Dentro de una hora podrás enmendarte.

--Tanto me cuesta uno como otro--dijo en voz baja el capitán alzando los hombros, y luego en
voz alta añadió:

--¡Echa la de uso!

Otra ancla cayó al mar con el mismo ruido.

--¿Cómo le va a usted, tío?--dijo una voz dulce y varonil desde a bordo.

--Hola, Gonzalito. ¿Llegas bueno, hijo mío?

--Perfectamente; voy allá ahora mismo.

Y se bajó con gran agilidad por un cable al bote.

--Vamos a esperarle--dijo don Rosendo poniéndose a andar.

Pero la mano del señor de las Cuevas le sujetó como unas tenazas por el brazo.

--¿Dónde va usted, hombre de Dios?

--¿Qué es eso?--preguntó el armador asustado.--¡Ah, es cierto! ¡No me acordaba de que estábamos
en el segundo paredón!... La obscuridad... Tanto tiempo aquí... El mareo de estar con la vista
fija... en el barco... ¡Dios mío! ¿Qué hubiera sido de mí si usted no me sujeta?

--Pues nada, se hubiera usted deshecho los sesos contra las losas de abajo.

--¡Virgen Santísima!--exclamó don Rosendo poniéndose horriblemente pálido. La frente se le
cubrió de un sudor frío, y las piernas le flaquearon.

--No tenga usted miedo por lo que ya pasó, amigo. Bajemos a recibir a Gonzalito.

Bajaron en efecto al muelle, donde acababa de saltar un joven alto, rubio, de gallardo aspecto,
vestido con un largo gabán que casi le llegaba a los pies.

--¡Tío!

--¡Gonzalo!

Se fueron acercando, hasta que quedaron abrazados los dos gigantes. También don Rosendo saludó
con efusión al joven; pero estaba tan preocupado con el peligro que había corrido su existencia,
que al instante volvió a ponerse sombrío y melancólico. Apenas pudo contestar a las preguntas
que el contramaestre le hizo, pidiéndole instrucciones por encargo del capitán.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06600</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>181396</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1766</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The boat started to turn on it.

- Are you going to tie you to the ground, Domingo? - Asked Don Melchor.

-
Yes, sir - said the captain.

- No need; amárrate in two.

Within an hour you enmendarte.

- Both one and the other cost me - whispered the captain, shrugging
his shoulders, and then said aloud:

- Check the manual!

Another crashed into the sea anchor with the same noise.

- How do you go to you, man?

"- Said a sweet voice and manly from aboard.

- Hello, Gonzalito. "You're good, my son?

- Ideally, I'm going there right now.

And they came down with great agility for a cable to the boat.

- We will wait - Rosendo said getting to walk.

But the hand of M. de las Cuevas and grabbed her by the arm tongs.

- Where are you going, man?

- What is that? - Asked the frightened owner .-- Ah, true!

I remember we were in the second wall! ... The darkness ... So much time here ... Dizziness to
be with the view Fixed ... on the boat ... My God! What would become of me if you do not hand me
down?
- Well then, you would have broken my brains against the stones below.

-
Jesus! - Rosendo said getting awfully pale. His forehead covered in
a cold sweat and his legs quaked.

- Do not be afraid by what has
already happened, dude. Let's go down to receive Gonzalito.

Fell
in effect at the dock, where he had to leap a tall, blond, handsome
appearance, wearing a long overcoat that almost reached his feet.

-
Uncle!

- Gonzalo!

They moved closer, until they were embracing the
two giants. Rosendo also greeted warmly to the young, but was so preoccupied
with the danger he had run its existence, which instantly turned to
be dark and gloomy. She could hardly answer the questions that the
foreman made him, asking for instructions on behalf of the master</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>