<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03750</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>158276</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1452</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y
el esfuerzo en no creer la ingrata realidad, aparecía evidente en las nuevas confesiones. La
narradora escribía:

«Es preciso creer. Es preciso esperar... Las más de las veces no nos conocemos, necesitamos
que se nos revele a nosotros mismos lo que somos...»

Esta idea se refería sin duda al hombre que estaba cerca de ella, a su obstinada insistencia
en la obra de destrucción, a la esperanza aun viviente de doblegarlo, de hacer que volviera
a tener creencias, pues la Condesa proseguía, horrorizada:

«¡Todavía el odio, la sangre, el fuego! ¡No, jamás; jamás será ese el camino!... ¿Cómo es posible
que un alma amante hable así? Dice él que el amor se paga con amor, el odio con odio; esto
será justo, pero no es generoso. Y aquellos a quienes combate ¿odian verdaderamente? ¿No sufren,
ellos también, de tener que recurrir a la violencia?...»

Parecía, pues, que la discordia entre el instinto de rebelión del Príncipe y la predicación
de la paz por la Condesa había precedido al desengaño fundamental; pero en el momento de reconocer
la inutilidad de sus propios esfuerzos, ¿no debía haber ella sospechado que aquel hombre no
había sido sincero al asegurarla que por su amor había vuelto a creer? ¿Y semejante sospecha
no debía herirla, no solamente en sus creencias, sino aun en sus esperanzas?

Ella no hablaba del destino reservado a su amor. ¿Guardaba eso silencio porque más le urgía
apaciguar al rebelde que asegurar su propia felicidad? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04748</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>64628</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1291</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Y effort
not to believe the unpleasant reality, it appeared evident in the new confessions. The narrator
writes:

"We need to believe.

Need to wait ... The more often we do not know, we need that we reveal to ourselves what we
are ... "

This idea no doubt was referring to the man standing near her, her stubborn insistence in the work
of destruction, hope, living even bend it, to make return having beliefs, as the Countess
went on in horror:

"I still hate, blood, fire! No, never, never be that way! ... How can a loving soul and talk?
He says that love is paid with love, hatred with hatred, that be fair but not generous. And those
who truly hate fighting "? Do not suffer They also have to resort to violence ?...»

It seemed, therefore, that the discord between the instinct of rebellion
of the Prince and preaching of peace by the Countess had preceded
the major disappointment, but at the time to recognize the futility
of his own efforts, is not she should have suspected that the man
did not had been sincere in ensuring that his love had come to believe?

And such a suspicion should not hurt, not only in their beliefs, but even in their hopes?
She did not speak of the fate of his love. "He kept it quiet because
he urged more appease the rebels to ensure his own happiness</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>