<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02419</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>361</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>728</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Otro inconveniente, que encuentran en el dinero los corazones extremadamente sensibles y los
espíritus cavilosos, es fantástico y absurdo. Consiste en el temor de ser amado por el dinero
y no por uno mismo. Nada más ridículo que este temor. Ya hemos probado que el dinero es más
que la vida. El dinero es, por consiguiente, una parte esencial de la persona. Un filósofo
alemán diría que el dinero se pone en el yo de una manera absoluta. Más necio es, pues, atormentarse,
porque quieren a uno por el dinero, que atormentarse porque quieren a uno porque es limpio,
bien criado, elegante, instruido etc.; calidades todas que se adquieren artificialmente lo
mismo que el dinero; que se deben al dinero en más o en menos cantidad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10612</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>257314</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>679</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Another disadvantage that the money found in the hearts extremely sensitive and brooding spirit
is fantastic and absurd. Consists in the fear of being loved for the money and not by yourself.
Nothing more ridiculous than this fear. We have proven that money is more life. Money is therefore
an essential part of the person. A philosopher German would say the money is put into the
self in an absolute manner. More fool is thus tormented, because they want one for the money, which tormented
because they want one because it is clean, well-bred, elegant, educated etc., all qualities
that are purchased at artificially same as money, that money should be more or less quantity.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>