<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01559</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>54315</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4651</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Así lo explicaron los Reyes en
las instrucciones dadas á los respectivos comisarios pasados, y las del rio ó Arroyo Garey
estan mas próximas á las del rio Xejuí que vierte en el del Paraguay, en los 24° 12' de latitud
austral, esto es, muy fuera del trópico, y deja á la parte del norte nuestros pueblos de Iquamandiyú,
Concepcion, Belen y Tacuarí, con los mejores yerbales de esta provincia.

El rio que no dudo que es el asignado con el nombre de Igurey en los tratados penúltimo y último,
es el rio Yaguarey ó Yaguarí, que tambien tiene los nombres de Monici é Ibinheyma, y desagua
en el Paraná por la ribera occidental, hácia la latitud de 22°-1/2, sobre el Salto grande del
Paraná. Dicho Yaguarey es mucho mas caudaloso que los Garey, Igatimí y Amambay, por consiguiente
mas adecuado para límite, sin que pueda equivocarse: porque, sobre ser muy conocido, es el
único que entra en el Paraná por tres bocas. Ademas de que, de Yaguarey á Igurey hay tan poca
distancia y tanta identidad, que puede y debe tenerse por yerro del que copió los tratados
ó el mapa que se tuvo presente para hacerlos. En efecto, es fácil conocer que la voz Igurey
está alterada y corrompida, pues no es significativa en Guaraní, cuando las de Yaguarey y Yaguarí
lo son, y muy castizas.

Las cabeceras de dicho Yaguarey ó Yaguarí, segun los diarios y mapas de los demarcadores últimos,
son las mas próximas á las de otro rio muy caudaloso que vierte en el Paraguay por su costa
oriental, en la zona tórrida, hácia la latitud de 22° 4': cuyas circunstancias, y otras combinadas
con el tratado penúltimo y con las instrucciones acordes de sus respectivos comisarios, determinaron
á estos, sin que en ello tuvieran controversia ni duda, á creerlo por el que el tratado llamaba
Corrientes, y á expresarlo con este nombre en su mapa de la demarcacion, cuando, antes de ver
el rio Igatimí, demarcaron el rio Paraguay hasta el Jaurú. Este rio, creido Corrientes, tiene
ademas las circunstancias de grande caudal, y de ser inequivocable, porque entra en el del
Paraguay, junto á unos cerros, que dichos demarcadores llamaron Itapucú.

Agrégase á lo dicho, que el Yaguarí, y el que tiene sus cabeceras mas próximas á él, vertientes
al rio Paraguay, cubren perfectamente los establecimientos y navegaciones de ambas Coronas,
quedando distantes de ellas las poblaciones españolas, y mas las portuguesas.

Todo lo dicho es lo mas conforme á la intencion de los Soberanos, lo mas fundado en sus órdenes,
instrucciones y tratado, y consta de los diarios y mapas de la demarcacion última, cuyos originales
solemnes, firmados por los respectivos comisarios, y aprobados por ambas Cortes, paran en los
archivos de estas, á que me refiero: limitándome á incluir copia de un pedazo del mapa de la
demarcacion última, para mejor inteligencia de lo que he dicho. De modo que, ningun hombre
justo se separará de cuanto digo, ni dudará que el rio Yaguarí tiene todas las señales, sin
faltarle una, de ser el que SS. MM. indicaron con el nombre de Igurey, y de ser el mismo que
tuvieron presente para hacer dichos tratados.

Bien sé que se ha solicitado con empeño de los Portugueses que admitan el Igatimí, en virtud
de la instruccion acordada por ambas Cortes, el 6 de Junio. Tambien me persuado que alguno
ha sabido persuadir á V. E. esta idea, pues que V. E. me ordena que demarque los rios Igatimí
é Ipané: pero yo no tengo la culpa de que, por falta de buenas noticias, se haya solicitado
lo que nos perjudica infinito, y á mi ver, es contra las reales órdenes y instrucciones que
tengo, pues todo se ha hecho sin mi noticia: siendo así, que se debe suponer que yo soy el
mas instruido en este punto. Tampoco está en mi mano el que yo entienda la real instruccion
citada con la claridad que he hecho ver y como subordinada al tratado, ni que otros la entiendan
como absoluta, siendo condicional y sin perjuicio del tratado: pues que no admite la subrogacion
de los Ipané é Igatimí sino bajo del falso supuesto de que no existen los Igurey y Corrientes;
pero si estos existen, como lo he hecho ver, debe prevalecer el tratado sobre ella. Para que
V. E. se convenza mejor de esto, baste decir, que tengo órden de S. M., comunicada por el Sr.
Conde de Floridablanca al Sr. D. Josè Galves, y por este al Sr. D. Juan José de Vertiz, el
7 de Abril de 1782, en la que se dá preferencia al tratado.

La circunstancia de gefe de la 3.ª partida me obliga á decir á V. E., que, segun la real instruccion
de 6 de Junio, no puedo demarcar el rio Igatimí, como se me manda, sino en el caso de no hallar
el rio Igurey que en mi juicio existe: y en cuanto al Ipanè, tampoco puedo admitirlo en ningun
caso. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00361</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>147802</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4327</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This is explained Reyes the instructions
given to the respective commissioners passed, and the river or stream Garey are closer to
the river Xejuí pouring in Paraguay in the 24 ° 12 'N Southern, which is well outside the tropics,
and leaves to the northern part of Iquamandiyú our peoples, Concepcion, Belen and Tacuarí, with the best
yerbales of this province.

The river is no doubt that the name assigned to the treaties Igurey juniors and seniors, is the
river Yaguarey or Yaguarí, which also has the names of Monici é Ibinheyma and empties Parana
in the West Bank towards the latitude of 22 ° -1 / 2, on the Big Leap Paraná. Yaguarey This is much
more water than the Garey, Amambay Igatimí and therefore more appropriate to limit, but may
be wrong, because, besides being well known, is the only entering the three mouths Paraná. Besides
that, Yaguarey there is so little to Igurey distance and identity so that it can and should
be copied by mistake from which treaties or the map had in mind for them. Indeed, it is easy
to see that the voice Igurey is altered and corrupted, it is not significant in Guaraní, when the
Yaguarey and Yaguarí are, and very pure.

The headwaters of the Yaguarey or Yaguarí, according to newspapers and maps of the markers past, are
closer to those of another very mighty river that flows into the Paraguay for its coast East, in the
torrid zone, towards the latitude of 22 ° 4 ': whose circumstances, and sometimes combined with
the penultimate and treated in accordance with the instructions of their respective commissioners,
determined to these, but it had controversy or doubt, to believe that the treaty by calling Corrientes,
and to put this name on his map of the ward, when, before seeing Igatimí river, marking the
Paraguay River to the Jaurú.

This river, believed Corrientes, has also the circumstances of high flow rate, and to be unequivocal,
it enters the Paraguay, together with some hills, these markers called Itapucú.

Addition to the above, the Yaguarí, and having their heads closer to him, sheds the river Paraguay,
covering well and navigation facilities of both crowns, leaving them far from the Spanish settlements,
and more the Portuguese.

All this is more conformable to the intention of the Sovereign, the most established in their
orders, instructions and treated, and includes the daily and final demarcation maps, the originals
solemn, signed by the respective commissioners, and approved by both courts, stop at the These
files, to which I refer: Limited to include a copy of a piece of
the map final demarcation, for the better understanding of what I
said.

So, no man just be separated from what I say, no doubt that the river has all the earmarks Yaguarí
without lacking one, be the SS. MM. indicated by the name of Igurey, and if the same were
present to make such treaties.

I know that has been applied to the Portuguese efforts that support Igatimí under of instruction
agreed to by both courts, on 6 June. I am also persuaded that any VE has managed to persuade
this idea, as Your Excellency orders me to demarcate the rivers Igatimí é Ipan, but I have
to blame for that lack of good news, is sought what hurts us infinitely, and to my view, is against
the royal orders and instructions I have, because everything has been done without my knowledge,
that being so, it must be assumed that I am more educated on this point. Nor is it in my hand
I understand the real instruction cited as clearly as I have seen and treated as subordinate
to, or that others understand absolute, being conditional and subject to the treaty, because
that does not support surrogacy of Ipan é Igatimí but under the false assumption that there
are no Igurey and Corrientes; but if they exist, as I have seen,
the treaty must prevail over it.

For VE is more convinced of this, suffice it to say, I have orders to SM, communicated by Mr. Conde
de Floridablanca Mr. D. Jose Galvan, and for this to Mr. D. Juan Jose de Vertiz, the April 7, 1782,
in which preference is given to the treaty.
The fact of chief of the 3. Th game forces me to say to your Excellency,
that, according real instruction on June 6, I can not demarcate the
river Igatimí, as I commanded, but in the case of not finding Igurey
river in my view there: and as for the Ipan, I can not accept in any
case</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>