<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00858</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>70851</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>810</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Los diarios quehaceres de la vida conventual no pudieron hacerlo olvidar su pena:
ni los versículos de los Salmos ni las oraciones del Oficio. Un día se encaminó a un prado,
cercano al monasterio, en el cual crecía gran número de flores de diversas especies, y estas
quizás, le recordaron las que tantas veces había trazado, idealizadas, en breviarios y misales,
pues nuevas lágrimas de dolor nublaron sus ojos. Largo tiempo estuvo Fray Baltasar entregado
a su honda pena y olvidado por completo de la regla monacal; de pronto, suave claridad pareció
iluminar su mente, y postrándose de hinojos exclamó:

--¡Oh, raza pigmea y miserable de mortales! ¿No has comprendido, pecador Baltasar, que si Dios
te ha privado de tu arte, ha sido únicamente porque te recreabas en admirar tu obra y enorgullecerte
de ella? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02807</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>180746</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>718</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The daily chores of convent life could not make him forget his pain: or verses from
the Psalms and the prayers of the Office. One day he went to a meadow, near the monastery,
which grew large number of flowers of various species, and these perhaps reminded him that he
had so often drawn, idealized, in briefs and missals more tears of pain as his eyes clouded. Fray
Baltasar long been given his deep sorrow and completely forgotten about the monastic rule, and
suddenly seemed soft light enlighten his mind, and fell on his knees cried

- Oh, and miserable pygmy race of mortals! Do not you understand, Baltasar sinner, if God robbed
you of your art has been recreated just because you admire your work and pride it?</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>