<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10107</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>557</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1974</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Será rico, será buen mozo, será conde, será todo lo que el general quiera, aunque yo sospecho,
no sé por qué, que ha de ser un señorito andaluz, nacido y criado en un poblachón, ceceando
mucho, echándola de gracioso, y más a propósito para brillar en las ferias, vestido de majo,
y cautivar el corazón de las gitanas y de las chulas, que para mostrarse como conviene en los
salones elegantes, inspirar amor verdadero y profundo a una señorita bien educada y hacerla
luego dichosa. Ya ves, mamá, que tengo razón para no querer a tu futuro sobrino político y
para preferir a mi griego. Y no me pongas la objeción de que mi griego ha de ser hereje o cismático.
De fijo que es muy buen católico. Si no lo fuera, no sería tan amigo del Padre González, que
me le presentó en la sacristía, hace ya más de una semana. ¿Oyes, mamá?... ¿Qué?... ¿Ustedes
me quieren volver loca? Ahora es el propio Padre González quien me contesta. Dice que Narcisito
no es griego natural y de siempre, sino trashumante y temporero. Dice que es el primer secretario
de la legación de España en Atenas y en Constantinopla, que ha venido a Madrid con cuatro meses
de real licencia.

(Vuelve Manolita a hablar por teléfono.)

Oiga usted, Padre González, como quiera que sea, usted tiene casi toda la culpa de que yo haya
conocido y tratado a Narcisito, me haya paseado con él por las calles más solitarias del Retiro
y por las orillas del estanque, dejando a doña Rita a muy respetable distancia: conque así,
apiádese usted de nosotros y predique a mi madre y al general, para que no persistan en que
yo me case con ese abominable sobrino...

¡Cielos santos! Qué tramoya horrible, qué complicada conspiración contra una pobre niña inexperta.
Ya no me habla el Padre González; me habla el general. Es su casa y no la de Narcisito desde
donde me habla.--¿Sí?... ¿Eh?... Hoy está conmigo más desaforado y más insolente que nunca.

Mamá se ha puesto a jugar al tresillo con el doctor y con el Padre González. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05034</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>220</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1840</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Write
here the testEssere rich, it's nice, it will be all that the General will, though I suspect, I do
not know why that should be a gentleman, born and raised in a very poblachón, lisping, throwing
so much fun, and more specifically for commercial events shine, pretty dress, and capture the
hearts of the Roma and the cool, who agrees to look like elegant rooms, true love and deep inspiration
to a young woman and make educated so happy. See, MOM, I have no reason to love your niece and
future prefer my Greek. And don't give me the objection that my Greek is to be a heretic
or schismatic. Fixed-that is a very good Catholic. If so, there would be a good friend of Father Gonzalez,
who introduced him in the sacristy, for more than a week. Listen, MOM? ... What? ... I want
to go? Now is the father Gonzalez replied. He says that the Greek narcissistic is not always natural,
but migration and temporary. Said to be the first Secretary of the Legation to Spain in Athens and
Constantinople, who came to Madrid for four months of actual license. (Return it Manolita to talk by
phone.) Listen, Father González, whatever it is, you have almost
all the faults I have known and treated narcissist, I walked with
him to the deserted streets of Retiro Park and along the banks of
the pond, leaving Dona Rita respectable distance: so have mercy on
us and preach to my mother, and in General not to persist in that
I'm married with that abominable nephew ... The Sky!

What horrible props, such as complicated conspiracy against a poor
girl without experience.

I do not speak the father Gonzalez, General tells me. Is your home and not the narcissistic from which
I speak.--Oui? ... Eh ... Today it is outrageous to me more and more defiant than ever. MOM has
been playing with the doctor sitting with his father González or translate ...</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>