<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07365</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2968</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2783</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Aunque se considerase mucho más inteligente que su hermano, y sirviera
largos años a la Administración pública en varias provincias de España, y hubiese leído la
Historia universal de César Cantú y la de España de Lafuente, sin faltar un tomo, y poseyese
los mismos bienes de fortuna, con más la jubilación de 2.500 pesetas anuales, lo cierto es
que D. Juan, sin haber salido jamás de Peñascosa ni haber leído en su vida más que el periódico
a que estaba suscrito, gozaba de mucho mayor prestigio en la villa. Esto, en concepto de D.
Peregrín, no procedía más que de la estatura. En efecto, D. Juan Casanova era hombre alto y
seco, de rostro aguileño, ojos grandes de párpados caídos y mirar imponente, calva venerable,
cortas patillas blancas y marcha acompasada y majestuosa. Estas dotes extraordinarias, unidas
a un hablar mesurado y prudente, le habían captado el respeto y hasta la veneración de sus
convecinos. Así que fue grande el estupor de éstos cuando a la llegada de D. Peregrín de Andalucía,
donde había estado empleado últimamente, le oyeron llamar ignorante y majadero a su hermano
en una discusión que con él tuvo en el casino a propósito de la renta de tabacos. Vivían juntos,
ambos solteros y entregados al cuidado despótico de D.ª Mariquita, ama de llaves y dueño absoluto
de sus vidas y haciendas.

D. Juan, a fuerza de pasear su mirada severa y majestuosa por el mar de cabezas que se extendía
desde la valla hasta la puerta del templo, tropezó con la calva reluciente del pigmeo de su
hermano. Viendo la congoja pintada en su semblante, se apresuró noblemente a hacerle señas
para que avanzase, ofreciéndole sitio en el banco que ocupaba. Pero D. Peregrín, por ventura
notando la imposibilidad de dar un paso, o sofocado por la cólera, que se le había ido aumentando
poco a poco, respondió con una mueca de ira y desdén que sobrecogió a su infeliz hermano y
le quitó por completo las ganas de insistir.

--¿Qué es eso?--preguntó D. Martín de las Casas, que estaba sentado a su lado.--¿No quiere
venir D. Peregrín?

--Es que lo ve imposible. ¿Quién rompe esa muralla de carne?

--Pues cualquiera. Verá usted cómo voy allá y lo traigo en seguida--replicó D. Martín, hombre
de carácter enérgico y expeditivo, disponiéndose a levantarse.

D. Juan le retuvo por la manga de la levita.

--No; déjelo usted... Acaso no quiera venir... Ya conoce usted su carácter.

--¡Pues hombre, no es plato de gusto estarse ahí sudando café con leche!--repuso con aspereza,
alzando al mismo tiempo los hombros.

La iglesia es de las más espaciosas que pueden verse en una villa. Verdad que Peñascosa, con
tener de siete a ocho mil almas, no cuenta con más templo que éste. Quizá por ser demasiado
espaciosa, el sacristán y sus ayudantes no quieren encargarse de limpiarla a menudo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01115</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>366655</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2557</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Although considered more intelligent than his brother, and serve long years
of public administration in various provinces of Spain, and had read the César Cantú Universal
History of Spain and Lafuente, without missing a volume, and possessed the same fortune, retirement
more than 2,500 pesetas a year, it is certain that D. John, without Peñascosa never left or
have read in the newspaper life to which he subscribed, enjoyed far greater prestige in the village.
This, by way of D. Peregrin, but not appropriate for height. Indeed, D. Juan Casanova was tall,
dry, aquiline face, large eyes drooping eyelids and look imposing, venerable bald, short white
whiskers and a measured and stately march. These extraordinary gifts, together talk to a measured
and prudent, had captured the respect and even the veneration of neighbors. So great was the
astonishment of their time to the arrival of D. Peregrin de Andalucía, where he had been employed
recently heard him call ignorant and fool his brother in a discussion with him at the casino was about
the tobacco revenue. They lived together, both single and delivered to the care of Ms Mariquita
despotic, housekeeper and sole owner of their lives and property.

D. Juan, by dint of walking her stern look and majestic on the sea
of ??heads that stretched from the fence to the gate of the temple,
met with the shiny bald head of the pygmy brother.

Seeing the anguish painted on his face, he hastened to signal nobly to advance, giving the bank
site occupied. But D. Peregrin, perchance noting the impossibility of taking a step, or flushed
with anger, which had been increasing little by little, he replied with a grimace of anger
and contempt that overtook his unfortunate brother completely took away the desire to insist.

-
What is that? - Asked D. Martín de las Casas, who was sitting next to him .-- Do not you want D.
come Peregrin?

- Is that it is impossible. Who breaks the wall of flesh?

- For anyone.

You see how I go there and bring it at once - said D. Martin, Male vigorous and expeditious nature,
ready to rise.

D. John is retained by the sleeve of his coat.

- No, let you ... Did not want to come ... You know his character.

-
For man is not like dish could you be there sweating latte! - Answered
sharply, while raising the shoulders.

The church is among the most spacious villa can be rendered. Truth
Peñascosa with have seven to eight thousand souls, no church has more
than this. Perhaps to be too spacious, the sexton and his assistants
do not want to take care of cleaning often</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>