<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03144</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>35943</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2527</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Para meterse en la hamaca sin que al mismo tiempo entren estos enemigos, es menester levantar
la sábana del suelo, solamente lo preciso para meter arrastrando el cuerpo, sin dejar algun
hueco por donde puedan entrar, porque si entran no dejan de inquietar toda la noche.

Para no ser sorprendidos de los infieles del rio, que son los Payaguás, y otra nacion que solamente
se deja ver en el rio de los Porrudos, dejan siempre un soldado de centinela defendido de alguna
estacada ó maleza, el cual tiene á mano muchos fusiles cargados, para poder hacer fuego si
se ofreciere, mientras acuden los otros soldados. Por la parte de tierra no es fácil que puedan
ser acometidos, por la impenetrable maleza del monte, y por la vigilancia de algunos perros
que llevan siempre consigo los portugueses.

Luego que llega la flota al rio Paraguay, para acortar el viage entran por un brazo estrecho
del mismo rio: al cual brazo llaman Paraguay-miní, y hace con el Paraguay grande una isla de
diez leguas de largo: y es á mi juicio, la que llamaron los antiguos Isla de los Orejones,
pues la pone la Argentina mas abajo de los Xarayes. Navegan, despues que salen de dicho brazo,
por el rio Paraguay, hasta llegar á un brazo estrecho del rio de los Porrudos, y á este brazo
estrecho llaman el canal de Chané. En saliendo de éste, navegan por el rio de los Porrudos
arriba, hasta entrar en el rio de Cuyabá que viene de norte á sur. Finalmente navegan por el
rio Cuyabá arriba, hasta llegar al puerto de la ciudad del mismo nombre. Los trabajos que se
pasan en tan prolija navegacion por tantos rios, y en clima tan ardiente, bien se echa de ver
que serán muchos y grandes; pero el mayor suele ser la continua guerra de los mosquitos que
no cesan de molestar á todas horas.

* * *

§. VIII.

Situacion de Mattogroso.

La poblacion principal de Mattogroso está fundada nuevamente por los portugueses en la horqueta,
que hacen antes de su junta los rios Guaporé y Sereré, que tienen su fuente muy cerca del orígen
del rio Paraguay, y corren hácia el poniente. El Sereré pierde su nombre luego que se junta
con el Guaporé: y este en la cercania de los Moxos corre con el nombre de gran rio Itenes:
navegable desde la Villa Bella de Mattogroso hasta que se junta con el Mamoré, que va de sur
á norte, y ambos juntos forman el rio de la Madera, navegable hasta el Marañon, aunque con
el trabajo de algunos saltos, que los portugueses pasan facilmente, sacando á tierra las embarcaciones,
y llevandolas algun trecho sobre trozos redondos de madera.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05931</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>275538</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2243</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> To
get into the hammock without falling while these enemies, it is necessary to raise the sheet
from the floor, only to get the precise dragging the body, while some hole through which to
enter, because if they come not stop fidgeting all night.

Not to be surprised by the infidels of the river, which are the Payaguá, and a nation that only be
seen in the river of Porrudos, always leave a soldier on guard defended in fence or bush,
which has many loaded guns at hand, in order to fire if he offer, while the other soldiers come.
On the ground can not easily be undertaken, by the impenetrable undergrowth of the mountain,
and the monitoring of some dogs who always carry with them the Portuguese.

After

the fleet arrives at the river Paraguay, to shorten the journey go by a narrow arm the same river,
which they call Paraguay-mini arm, and makes the big island of Paraguay ten miles long, and
in my opinion, they called the old Island Orejones Argentina puts because the Xarayes below.
Sail, after emerging from the arm, by the Paraguay river, until they reached a narrow arm of the
Porrudos river, and to this arm narrow channel called Chan. In leaving it, sail the river of
Porrudos above, to enter the Cuiaba river coming from north to south. Finally navigate the
Cuiaba river above to the port city of the same name. The works to be navigation in such neat
pass by many rivers, and in weather so hot, it is easy to see will be many and great, but the
more often the ongoing war of mosquitoes not cease to bother at all hours.

* * *

§. VIII.

Mattogroso Situation.

Mattogroso main population is founded by the Portuguese back in the fork, they do before your
board and Serer Guaporé rivers that have their source very close to the origin Paraguay River,
and run towards the west. The Serer loses its name after it is coupled with Guaporé: and this
in the immediate vicinity of the Moxos bears the name of the great river Itenes: navigable from the Villa
Bella Mattogroso until it joins the Mamore, which runs south to north,
and both together make up the Wood River, navigable to the Marañon,
although the work of some jumps, to the Portuguese easily pass, pulling
the boat ashore, and carry some distance on round pieces of wood</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>