<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09736</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15075</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1736</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Quisiste ser el más ordenado
de los ciudadanos, y fue todo mentira. Quisiste ser ortodoxo; mentira también, porque no tienes
fe. Quisiste tener por esposa a la misma virtud; mentira, mentira, mentira. Sal ahora por el
ancho camino de tu instinto, y encomiéndate al Dios libre y grande de las circunstancias. No
te fíes de la majestad convencional de los principios y arrodíllate delante del resplandeciente
altar de los hechos... Si esto es desatino, que lo sea».

Concluido el soliloquio con otro gran suspiro, Agustín se acercó a la joven y le puso la mano
sobre la cabeza, en actitud parecida a la de los sacerdotes de teatro cuando figuran atraer
sobre algún virtuoso personaje, mártir, neófito o cosa semejante, las bendiciones del Cielo.
Y no paró aquí su intento, sino que dijo a la que fue su novia:

«¿Tienes tú por casualidad un baulito...?».

--¡Un baulito!--repitió Amparo, hablando como los tontos.

--Sí; es que me hace falta. Llevo tantas cosas...

--En aquel cuarto hay uno bastante grande--manifestó con oficiosidad Doña Nicanora, que presente
estaba.

--Tráigalo usted.

Dicho y hecho. Un instante después, mostraba en medio de la sala su capacidad, forrada de papel
verde, un baúl mundo de mediano tamaño. Agustín miró su reloj.

«Son las dos y media--dijo gravemente--. Pues ahora, Amparito, vas poniendo aquí toda tu ropa».

Incrédula, la joven miraba al que había sido su novio, al que por fin iba a ser su...

«No hay tiempo que perder. Tengo que hablar contigo; pero como no puedo retrasar mi viaje,
vas a hacer el favor de venirte conmigo a Burdeos. Oye bien lo que te digo. Procura estar dispuesta
a las cuatro menos cuarto o a las cuatro en punto lo más tarde. A esa hora vendrá Felipe en
mi coche o en otro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09306</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>86924</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1566</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Wanted to be the most ordered
citizens, and it was all a lie. You wanted to be orthodox; lie too, because you have faith. His
wife wanted to have the same virtue, lie, lie, lie. Leave Now by road width of your instinct,
and the God Commend free and great circumstances. No majesty wary of conventional principles
and kneel before the radiant altar of the facts ... If this is folly, it is. "

Soliloquy ended with another great sigh, Augustine approached the girl and put her hand on the
head in an attitude similar to that of the priests are attracting theater when about a virtuous
character, martyr, neophyte or something similar, the blessings of Heaven. And his attempt did
not stop here, but was told his girlfriend:

"Do you have by chance a little trunk ...?».

- A little trunk! - Repeated Amparo, talking like fools.

- Yes, is that I need.

I've so many things ...

- In this room there is a big one - said Mrs. Tia officiously, to present was.

- Bring you.

Said and done. A moment later, showed in the middle of the room capacity, lined paper green,
a medium-sized Saratoga trunk. Augustine looked at his watch.

"It's
two and a half - said gravely -. For now, Amparo, you put all your
clothes here. "

Incredulous, she looked at who was her boyfriend,
who was finally going to be your ...

"No time to lose. I have to
talk to you, but since I can not delay my journey, you will you please
come with me to Bordeaux. Listen well to what I say. Try to be ready
a quarter to four or four o'clock at the latest. At that time, Philip
will my car or another</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>