<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>140809</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1987</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Mirando al mismo tiempo como por principal objeto el que cesen las ofensas á Dios
Nuestro Señor, cuyos ministros, los Señores sacerdotes, tendrán el debido aprecio y veneracion
á sus estados, y del mismo modo las religiones y monasterios, por cuya piadosa y recta intencion
con que procedo, espero de la divina clemencia, como destinado por ella, para el efecto me
alumbrará y gobernará para un negocio en que necesito toda su asistencia para su feliz éxito.

"Y para que así tengan entendido, se fijarán ejemplares de este edicto, en los lugares que
se tengan por conveniente, en dicha provincia, en donde sabré quienes siguen este dictámen,
premiando á los leales, y castigando á los rebeldes, que conocereis vuestro beneficio, y despues
no alegareis ignorancia. Es cuanto puedo deciros. Lampa, y Diciembre 23 de 1780."

D. JOSE GABRIEL TUPAC-AMARU, Inca.

Ya no quedaba en toda la provincia caudillo alguno que pudiese dar cuidado. Las partidas de
tropa veterana que se habian dejado ver por toda su jurisdiccion, habian llenado de respeto
á los indios que habitan los pueblos, y ya empezaban á distinguirse algunas señales de sumision
en sus vecinos, porque con apresurada diligencia venian á Tupiza los Gobernadores indios, á
implorar el perdon, manifestando su mayor cuidado en acreditar no habia llegado el caso de
sublevarse formalmente, lo que dió lugar al comandante, para substanciar las causas á los reos
que tenia aprendidos, lo que se verificó militarmente, y justificados los delitos sufrieron
el último suplicio 23 de los principales, y los restantes se condenaron á presidio y azotes:
todo lo que se egecutó sin haber ocurrido la menor novedad, á pesar de las amenazas que se
habian publicado en algunos papeles satíricos, que prometian atacar la villa para libertar
los opresores. Se continuaron por aquel celoso oficial las mas exactas y activas diligencias
para recuperar los bienes robados, así de los españoles que habian muerto, como de los que
estaban fugitivos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00584</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>97252</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1732</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Looking at the same time as its main objective to stop the offenses to God Our Lord,
whose ministers, priests Lords, have the proper appreciation and veneration to their states, just
as religions and monasteries, whose pious and righteous intention with which I come, I hope of divine
mercy, as intended by it to effect me shine and rule for a business you need all your support
for your happy success.

"And so that they have understood, fixed copies of this edict, in places is considered appropriate
in that province, where I know who follow this advice, to reward loyalists and punish the rebels,
who will know your good, and then alegareis not ignorance. Is all
I can say.

Lampa, and December 23, 1780. "

D. Jose Gabriel Tupac-Amaru, Inca.

There was no longer in the province any leader who could provide care. The items veteran troops
that had been allowed to see throughout their jurisdiction, had filled in respect to the Indians
living in villages, and were beginning to discern some signs of submission their neighbors, because
hasty diligence Governors came to Tupiza Indians, beg pardon, expressing greater care in credit
had not come for formally revolt, which resulted in the commander, to substantiate the causes
to inmates I had learned, which was verified militarily, and justified the crimes were the
last 23 major ordeal, and the rest were condemned to prison and flogging: egecutó everything
without the slightest novelty occurred in spite of the threats had published in some papers
satirical attack that promised to liberate the town oppressors. It continued for official
jealous that the more accurate and active measures to recover stolen
goods, and the Spanish who had died, and those who were fugitives</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>