<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05583</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>81993</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19252</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

No había andado Monsalud cuatro pasos dentro del local, cuando se sintió llamado desde lados
opuestos. Acudió allí donde había visto caras más de su gusto, y después de saludar a varios
individuos sentose en la más apartada mesa en compañía de dos sujetos. Uno de ellos parecía
tener con Salvador amistad antigua y estrecha porque se saludaron con mucho afecto. Era de
edad mediana y buena presencia; llamábase don Eugenio Aviraneta: su patria era Guipúzcoa y
tenía el especialísimo talento de la conversación, calidad no escasa en España, donde se han
hecho grandes carreras por saber contar cuentos o referir bien o plantear con arte los asuntos
y cuestiones de todas clases. El otro era más joven, de color pálido tirando a aceitunado,
el pelo y cejas de grandísima negrura, la nariz afilada el bigote corto y espeso, modelado
por la navaja de una manera singular con arreglo a la moda más ridícula que puede imaginarse,
la cual consistía en trazar dos líneas rectas desde las ventanillas de la nariz a los extremos
de la boca, dibujando así un pequeño mostacho rigurosamente triangular que llevó el nombre
de bigotillo de moco. También llevaba el aceitunado personaje una perilla de rabo de conejo,
y en los cachetes patillas o chuletas cortas, también modeladas por la navaja con un esmero
tal que casi venía a confundirse el oficio de rapista con el arte del escultor. Esto y el breve
tupé acompañado de mechoncillos sobre las orejas estaban declarando a gritos que el remate
y coronamiento de tan singular cabeza había de ser uno de aquellos ingentes morriones de base
estrecha y anchísima tapa, visera menuda y carrilleras de cobre suspendidas a los lados de
la placa frontal. El tal morrión inconmensurable se estaba viendo, sí, sobre la cabeza de aquel
buen señor por la fuerza de la analogía, aunque estaba descubierto y vestido de paisano. Pero
si por un hilo se saca un ovillo, suele también sacarse por una cara un morrión, y así se podía
decir a boca llena que nuestro individuo era militar y por más señas ayacucho.

--Te presento a mi amigo el capitán Rufete--dijo Aviraneta poniendo en relaciones a sus dos
camaradas--. Y ahora cuéntanos algo, dinos qué es de tu vida, hombre. Después que eres rico
no hay quien te vea.

Hablaron largo rato de cosas de la vida, de viajes, de caza, de enfermedades, y sin saber cómo
pararon en la cuestión magna del día, a saber, que el Rey no se moría tan presto como algunos
pillos quisieran, que se había decidido jurar solemnemente a Isabelita como heredera del trono,
y que el buenazo de D. Carlos se marchaba a Portugal. Rodó la conversación de idea en idea,
hasta que Aviraneta tocó a Salvador en el brazo y le dijo con misterio:

--Si quieres encargarte de una misión delicada, no hay ningún inconveniente en confiártela.

--Ya sé que conspiras, ¿pero por quién?--replicó Salvador riendo--¿Por Cristina, por D. Carlos
o por ambos a la vez?

--Tú me conoces, y sabes que con alas mías no ha de volar ningún murciélago. Me ha comprometido
a explorar los ánimos de la gente liberal para saber en qué condiciones se podría contar con
ella en caso de una guerra civil.

--Los libres--dijo el ayacucho con énfasis--, están y estarán siempre al lado de la Princesa,
si a la Princesa le ponen por almohada en su cuna el mejor de los códigos.

El llamar libres a los liberales y el mejor de los códigos a la Constitución del 12 constituía,
con otras muchas frases, un estilo especial que por largo tiempo prevaleció en todas las manifestaciones
literarias del partido avanzado.

--Calle usted, hombre, por amor de Dios--dijo Aviraneta reprendiendo con un gesto la espontaneidad
del capitán--. Los libres, como usted dice, y los liberales, como los llamo yo, están tan divididos
que no oye usted dos opiniones iguales si habla con ellos. Hay multitud de tontos a quienes
no se puede arrancar de la cabeza lo del mejor de los códigos; hay algunos solemnes pillos
que por malicia y por tener poder ante la canalla, gritarán, si les dejan, constitución o muerte;
hay el grupo de los anilleros o de los sabios, que reniegan de todo si no les dan las dos Cámaras
con Carta, a la francesa, y aun creo que alguien quiere que haya tres Cámaras, por no parecerle
bastante dos. Unos piden que haya mucha religión sin dejar de haber libertad, mientras los
iluminados desean acabar con la gente de cogulla y quemar los conventos, para que suprimidos
los nidos no haya miedo de que vuelvan los pájaros. Yo he tanteado aquí y allí y he encontrado
asperezas que no es fácil suavizar, y antagonismos que no es posible vencer. Martínez de la
Rosa, Toreno, Burgos y comparsa se niegan a todo lo que sea revolución, Palafox se aviene siempre
con el parecer de Calvo de Rozas, y Calvo de Rozas, unido con Flores Estrada, ha hecho una
constitución templadita. La quieren tanto, como buenos padres, que si no es preferida, dicen
que no se cuente con ellos para nada. Romero Alpuente y los exaltados juran y perjuran que
no hay más Constitución que la del 12 en todo el globo terráqueo, y que ellos la harán triunfar,
pese a quien pese. Vamos, esta es una casa de fieras, y yo digo que convendría que estallase
la guerra y viniesen grandes peligros para que entonces se unieran tantas voluntades y se llegara
a un acuerdo en lo de la Constitución definitiva, aunque hubiese siete Cámaras y cuatrocientas
alcobas.

--La Nación soberana--dijo el ayacucho hablando como hablaría Solón--, decidirá en su día lo
que mejor convenga. Un pueblo libre no se equivoca.

--Con sentencias sacadas de las Gacetas, amigo Rufete, poco adelantamos. Yo veo que las divisiones
son hondas, que el partido liberal, por estar disperso y perseguido, no tiene ya una idea fija
y común sobre nada. El ejército, que antes era amigo de la Constitución del 12, ahora va donde
le llevan, y es realista con el conde de España y templado con Llauder. Pues bien, en vista
de este desconcierto, ¿no es patriótico intentar la reconciliación de todos los que aborrecen
la tiranía? ¿Qué te parece, Salvador, no es patriótico, altamente patriótico?

--Me parece tan patriótico como imposible--replicó el interrogado.

--Conozco a mi país, conozco a mis paisanos, he pulsado teclas de conspiración en distintas
épocas; sé el valor que tienen las ideas, insignificante junto al valor de las pasiones; sé
muy bien que a los políticos de nuestra tierra les gobierna casi siempre la envidia, y que
la mayoría de ellos tienen una idea, sólo porque el vecino de enfrente tiene la idea contraria.

--Pesimista estás--dijo Aviraneta severamente.

Luego se llevó el dedo a la boca con cierto aire solemne, y levantándose ordenó con una seña
a sus dos amigos que le siguiesen, lo que hicieron de buen grado Rufete y Salvador, el uno
por disciplina de conspirador y el otro por curiosidad. Atravesando una puertecilla que junto
al mostrador había, pasaron a un cuartucho estrecho y oscuro, formado en el anguloso hueco
de la escalera que a las terulias conducía. Un ruinoso banco ofreció durísimo y no muy limpio
asiento a los tres individuos, y dábanle compañía algunas cafeteras de largo pico, cajas vacías,
escobas y enormes cangilones destinados a usos distintos. Aquel era el laboratorio químico
de donde salían las ingeniosas mezclas a qué debió su fortuna el amo del establecimiento (el
cual, dicho sea de paso, era fervientísimo patriota); allí era donde se verificaba la multiplicación
de las raciones de leche, gracias al agua que Dios crió; allí se fabricaba con diversas sustancias
europeas y asiáticas el café de Moka, y allí las libras de azúcar se convertían en arrobas
de la noche a la mañana, lo mismo que un quidam se convierte en ministro.

Sentáronse en aquello que más parecía nicho que cuarto, y como no tenían luz, no eran vistos
de fuera y podían ver a todos los que desde el café subían a las regiones altas.

--Aquí podemos hablar cómodamente--dijo el guipuzcoano--, y explicaré mi idea sin que nadie
se entere. Para poner remedio al grave mal que antes indiqué, he determinado fundar una sociedad
secreta....

--Ya pareció aquello--dijo Salvador interrumpiendo con su risa el grave exordio de su amigo--.
En eso habíamos de parar.

--Cállate, no juzgues lo que no conoces todavía.... Una sociedad secreta que se llamará La
Isabelina o de los Isabelinos.

--Insisto en mi opinión de que se llame de los Patriotas isabelinos--dijo el ayacucho, demostrando
en su acento y en la tiesura de su mano enérgica la importancia que daba al bautismo de la
sociedad proyectada.

--El nombre debe ser breve y sencillo.

--Ya tenemos el masonismo en planta--indicó Salvador--, con sus irrisorios misterios, sus fórmulas
y necedades.

--No, no, hijo, aquí no hay misterios.

--¿Ni iniciación, ni torres, ni orientes?...

--Nada de eso.

--¿Ni vocabulario especial, ni mandiles?

--Nada, nada.

--No habrá más que el juramento de someterse intencionalmente a la soberanía de la Nación--afirmó
Rufete.

--Aquí es todo corriente. No hay misterios. La sociedad trabajará en silencio, pero sin fórmulas
masónicas, y nos llamamos por nuestros nombres, si bien en los actos y documentos adoptamos
un signo convencional para designarnos.

--¿De modo que la sociedad funciona ya?

--Se está formando. Todavía no hemos tenido una reunión total de asociados.... ¿Cuántos hay
en la lista, querido Rufete?

--Trescientos veinte y uno--dijo el ayacucho, que por lo visto desempeñaba las funciones de
secretario.

--No se ha hecho nada todavía, no ha ido a provincias ningún comisionado. Se necesita uno de
toda confianza y muy listo, que vaya a París y Londres a entenderse con los emigrados que quedan
por allá y con otras personas residentes en el extranjero, y que no nombro porque no puedo
nombrarlas.

--Ya... y ese correveidile que se necesita....

--Correveidile no, sino agente; ese agente que se necesita eres tú.

--Pues te juro--dijo Salvador de la manera más jovial--, que si la sociedad Isabelina o de
los Patriotas isabelinos, como pretende el señor... y se me figura que lo pretende con razón....

--La idea del patriotismo--exclamó Rufete sin poderse contener--, es tan primordial, que debe
ponerse al frente de todas las denominaciones, para que se grabe más y más en la mente del pueblo.

--Pues, decía--prosiguió el otro--, que si la sociedad espera para extenderse y prosperar a
que yo sea su agente, llegará el Juicio final sin que de todos los frutos que el país y tú
esperáis de ella.

Aviraneta meditaba, la mejilla apoyada en la mano. A cada instante se oían los pasos de los
que subían por la escalera 7, y como esta era endeble y estaba tan cerca de las cabezas de
los tres sujetos, parecía que se les venía la casa encima siempre que un patriota se encaramaba
a los aposentos altos.

--¡Malditos!--exclamó Aviraneta, en ocasión que subían tres cuatro mozalbetes metiendo más
ruido que los monaguillos en día de repicar recio--. Esos son los que todo lo echan a perder
con sus inocentadas. Ahora los tiernos angelitos, en vez de chuparse el dedo, han dado en la
flor de jugar a la masonería y al carbonarismo, y entre burlas y risas tienen arriba sus Cámaras
de honor y sus Hornos, donde hacen varias mojigangas, que es preciso denunciar a la policía.
Son casi todos chicuelos con más ganas de hacer bulla que de estudiar. ¡Y qué discursos los
suyos! Es esa una empolladura de oradores que, si no me engaño, ha de dar a España más peroratas
que garbanzos dará Castilla.

--Estos pajarillos cantores--dijo Monsalud riendo--, vienen siempre delante de las tormentas
políticas, anunciándolas con sus angelicales trinos. Es un fenómeno que observé en la tormenta
pasada y que se repetirá, no lo duden ustedes, en las que han de venir; y así veremos siempre
que toda trasformación política de carácter progresivo viene precedida de grandes eflorescencias
de sabiduría infantil y discursos en las aulas.

--Pues grande va a ser la trasformación--manifestó Aviraneta--, si se ha de juzgar de ella
por lo que chilla esta caterva de pavipollos.... ¡Santa Mónica, cuántos suben ahora, y qué
pico tienen! Esa voz... oigan ustedes qué órgano tan admirable: es González Bravo, un mozo
terrorista, más listo que Cardona y con más veneno que un áspid.... Pero, volviendo a nuestro
asunto, nosotros, al fundar la sociedad isabelina, llevamos el objeto de unificar el pensamiento
de los liberales y de traer al ejército a una idea común que sea precursora de una acción común.

--El ejército está profundamente dividido--dijo Salvador--, pues me consta que el bando apostólico
o carlino, como ahora se llama, ha hecho últimamente grandes adquisiciones en la Guardia Real.

--El ejército es liberal--exclamó Rufete, que no pudiendo estar por más tiempo callado tomó
la palabra con estruendo en la primera coyuntura--. El ejército se compone de hombres libres
que aman el más perfecto de los códigos y aborrecen la tiranía. Dígase Constitución, y el ejército
responderá Constitución.

Y echando un poco atrás el sombrero, que debía ser morrión de los de tinaja invertida, se puso
más amarillo y acompañó su alteración facial de estas patrióticas palabras:

--Muchos hablan del ejército sin conocerlo, y yo, que lo conozco, que pertenezco a él, que
me glorio de pertenecer a él, digo que con excepción de media docena de traidores, todos somos
liberalísimos, aquí y en América. Yo he estado en América, señores; me he batido en aquellos
colosales combates de Chuquisaca y Cochabamba, y puedo decir que nada nos consolaba de nuestras
privaciones y trabajos como hablar de la Constitución, pensar en ella y poder escribirla en
nuestras banderas para hacer doblar la rodilla a los indios más bravos. Recuerdo bien que después
de la famosa expedición de Jujuí, nos llegó la noticia del triunfo de la Constitución en las
Cabezas de San Juan, y nos volvimos locos de contento. Deseábamos, o que nos trajeran a España,
o que nos llevaran allá al bendito Código, y no pudiendo ser ni una cosa ni otra, celebramos
con fiestas, bailes, versos y meriendas aquel gran suceso. La alegría era general. Algunos
tuvimos el proyecto de proclamar la Constitución en el Perú; pero el traidor de Maroto se opuso.
Los libres deseábamos que la América adoptase el sistema, los traidores no querían sino hierro
y sangre; y yo pregunto ahora lo que he preguntado siempre: ¿quién es responsable de que se
perdiera la tremenda batalla de Ayacucho? ¿Quién?...

--Esa cuestión, querido Rufete--observó Aviraneta viendo con disgusto que la musa histórica
de su secretario remontaba el vuelo en demasía--, ha perdido su oportunidad. Poco nos importa
saber quien lo hizo peor en América. En cuanto al ejército, ya sabemos que en su mayoría es
liberal; pero usted mismo ha hablado de traidores: traidores hubo en América, y también los
hay en España.

--Aquí tengo la lista--exclamó prontamente Rufete haciendo ademán de sacar un papel.

--No, no saque usted la lista. Tampoco eso nos importa gran cosa ahora.... Nuestra sociedad
cuenta ya con un brillantísimo contingente de personajes civiles.

--Espere usted--insistió Rufete revolviendo sus papeles--, aquí está.

--No.... ¡Con cien mil palitroques! tampoco nos hace falta ahora la lista de isabelinos. Envaine
usted sus listas, hombre. Lo que yo quiero es traer a nuestras filas a este buen amigo, para
darle una comisión que desempeñará bonitamente.

Salvador hizo con la cabeza repetidos signos negativos.

--Eso lo veremos--dijo el guipuzcoano--. Peñas más duras he quebrantado yo. ¿Tienes ocupaciones?

--Las de mis intereses, que no son muchas.

--Es verdad que casi eres rico; ¡mal negocio! ¿Te has casado?

--No.

--¿No ambicionas una posición elevada?

--No ambiciono nada más alto que este banco, y lo que llaman aura popular me incomoda más que
la tristeza de estar solo.

--A pesar de todo--dijo Aviraneta--, creo que te conquistaré.

Y calló después. De buena gana se habría desprendido en aquel momento de los servicios de su
secretario Rufete, cargado de listas, para estar solo con Monsalud y hablarle franca y descubiertamente,
pues bien se conocía que el astuto conspirador había manifestado su idea de un modo harto enigmático.
Pero Rufete no se movía, y a la dudosa claridad que en el cuarto entraba se entretenía en revisar
sus listas de traidores y sus listas de isabelinos.

-VII-

Hallábanse, pues, el uno aburridísimo, el otro ideando motivos para despedir al ayacucho, y
el tercero discurriendo el modo de pasar algún nombre de un papel a otro, cuando entró en el
café un jefe de caballería, haciendo con el sable rastrero, con las espuelas y los tacones
tan grande estrépito, que no parecía sino que un escuadrón había asaltado el establecimiento.
Traía fango en las botas y polvo en el traje, manifestando en esto, así como en la oficiosidad
con que iba de mesa en mesa dando noticias, que acababa de llegar de una expedición o quizás
de un campo de batalla. Era D. Rafael Seudoquis, exaltado patriota primero, después indefinido,
luego conspirador perseguido y condenado a horca, pero indultado otra vez y admitido en el
servicio por influencias de parientes poderosos. Después que satisfizo la curiosidad de los
del café, dirigiose arriba, y al entrar en el hueco de la escalera llamole Aviraneta desde
su escondrijo. Entró Seudoquis, reconoció a Salvador, se abrazaron; pero tanta gana tenía el
buen hombre de contar lo que sabía, que sin poder aguardar a que acabaran los saludos, habló así:

--¡Ya les hemos cogido! ¡buena caza hemos hecho!

--¿Qué? ¿qué ha sido?... ¿una batida de voluntarios realistas?

--Sí, y con media docena como esta pronto quedaba la Nación limpia de sacristanes.... Ya saben
ustedes que salí con la columna de Bassa a perseguir la partida de aguiluchos que se levantó
en Villaverde mandada por el traidor coronel Campos.... Al principio nos daba que hacer...
que por aquí, que por allá.... Total, señores, en Alares a cinco leguas de Navahermosa les
sorprendimos rezando el rosario, les copamos... no se escapó uno para simiente de monaguillos.

--¿Les arcabucearon?

--No hay órdenes para tanto. El Gobierno es conciliador, o por otro hombre pastelero, y en
una mano tiene las disciplinas y en otra el emplasto. Como no soy partidario de andar con mantecas
tratándose de esa gente, yo les hubiera dado a todos un poco de tuétano de fusil. En el otro
barrio están mejor que aquí.... Pero no se trata ahora de fusilar: ellos lo harán cuando nos
cojan debajo. Total, que les hemos traído codo con codo, y el bribón de Campos es tan cobarde
que se echó a llorar, y sin que nadie se lo preguntara nos reveló todo el diebus ille de la
junta carlista de Madrid, citando nombres uno por uno. A estas horas el traidor habrá vomitado
todas sus delaciones ante la policía y ya andará esta haciendo prisiones. Medio Madrid va calentito
a la cárcel esta noche. He encontrado en la Puerta del Sol a un escuadrón, no miento, sí, un
escuadrón de policías que iban a la calle de Belén, donde parece hay un cabildo máximo de subdiáconos
con puñal y de guerrilleros de estola. Total, señores, que nos hemos lucido los de Bassa, y
que esta noche van a ser ventiladas muchas madrigueras. Con que viva la angélica y abur, señores,
que me voy arriba a cenar.

--Y yo a ponerme el uniforme y a correr al cuartel--dijo Rufete levantándose presuroso--. Es
fácil que se altere la pública tranquilidad esta noche. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01572</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>146713</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17211</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Monsalud had not gone four steps inside the building when she was called from everywhere opposites.
He went where he had seen faces more to his liking, and after greeting several individuals sat
on the farthest table in the company of two subjects. One of them seemed Salvador have with
standing and close friendship as they greeted with much affection. Was median age and good
looks, was called Don Eugenio Aviraneta: his home had Guipúzcoa and had a very special talent
of the conversation quality is not rare in Spain, where they have made great careers know or
refer it to tell stories with art or raise issues and issues of all kinds. The other was younger,
fucking pale olive, hair and eyebrows of the greatest darkness, the sharp nose short and thick
mustache, modeling the knife in a unique manner under the most ridiculous fashion imaginable,
which was to draw two straight lines from the nostrils to extremes of the mouth, drawing a small
mustache and carefully carried the name triangular of mucus mustache. He also wore the olive character
a knob-tail rabbit and cheeks pin or short ribs, also shaped by the knife with a dedication
that almost came to the office of a rapist confused with the art of sculpture. This and the
short mechoncillos accompanied toupee over his ears were cries declaring that the auction and
crowning of this singular head had to be one of those huge helmets base narrow and extremely wide
cap, visor and chinstrap fine suspended copper sides faceplate. The Morion such immeasurable
was watching, yes, over the head of that good lord by force of analogy, but was discovered and
wear civilian clothes. But if a thread gets a ball, usually on one side also removed a Morion,
and thus could mouthful to say to our guy was more by token military and Ayacucho.

- I present to you my friend Captain Rufete - Aviraneta said putting his two relations comrades
-. Now tell us something, tell us what is in your life, man.

Then you are rich no one sees you.

Spoke at length of things in life, travel, hunting, disease, and without
knowing how magna stood on the question of the day, namely, that the
King did not die so soon as some crooks wanted, it was decided solemnly
swear Isabelita as heir to the throne, and the good-natured D. Carlos
was leaving for Portugal.

Filmed the conversation from idea to idea, until Aviraneta Salvador touched on the arm and said
mysteriously:

- If you want to take care of a delicate mission, there is no objection to confide.

- I know that conspire, "but by whom? - Salvador said laughing - Why
Cristina, D. Carlos or both at once?

- You know me and know that
my wings not to fly any bat.

I committed to explore the minds of liberal people to know under what conditions could have her
in case of a civil war.

- The free - ayacucho said with emphasis
- are and will always be next to the Princess Princess if you put
a pillow in her crib the best codes.

Free Calling the Liberals and the best codes to the Constitution of
12 constituted with many other phrases, a special style that has long
prevailed in all forms advanced literary party.

- Calle you, man,
for God's sake - said Aviraneta scolding with a gesture of spontaneity
Captain -.

The free, as you say, and liberals, as I call them, are as divided no two opinions you hear the
same if you talk to them.

There are plenty of fools who can not be started from the head as the best of the codes, there
are some crooks solemn than malice and having to face the mob, scream, if allowed, the constitution or death;
is the group of anilleros or scholars, who deny all if not given
the two Houses with Charter, French, and even think anyone wants to
see three houses, not to seem quite two.

Some ask who has a lot of religion while having freedom, while illuminated want to stop people from
burning cowl and convents, so that deleted nests not afraid that the birds return. I have both here
and there and I found roughness is not easy to soften, and antagonisms can not be beat. Martinez
de la Rosa Toreno, Burgos and refuse to masquerade as much as revolution, always agrees Palafox
with those of Calvo de Rozas, and Calvo de Rozas, together with Flores Estrada, has made a templadita
constitution. They want both, as good parents, if not preferred, say not count on them for anything.
Romero Alpuente and swear that exalted Constitution no more than the 12 across the globe, and make
them succeed, though he weighs. Come on, this is a menagerie, and I say the outbreak should
war and great danger might come to that then come together and touching so many wills to an
agreement on the final constitution, but had seven cameras and four bedrooms.

- The sovereign nation - said ayacucho speak speaking as Solon - will decide in its day best suited.
A free people is not wrong.

- With statements taken from the Gazettes, friend Rufete, low achievers. I see that the divisions
are deep, that the Liberal Party, being scattered and persecuted, not already have a fixed idea
common and nothing. The army, which before was a friend of the Constitution of 12, now goes
to I have, and it is realistic to count on Spain and Llauder tempered. However, in view of this confusion,
is not patriotic attempt reconciliation of all who hate tyranny? What do you think, Salvador,
is not patriotic, very patriotic?

- I feel so patriotic as possible
- said the questioning.

- I know my country, I know my countrymen,
I pressed different keys conspiracy times, I know the value of these
ideas, insignificant next to the value of passion, I know well that
the politicians of our land are almost always governed envy, and most
of them have an idea, just because the neighbor across the street
has the opposite idea.

- Pessimistic you - Aviraneta said severely.

Then he raised his finger to his mouth with a solemn air, and rose with a sign ordered his two friends
to follow him, which they did willingly Rufete and Savior, one by discipline of conspiracy and
one out of curiosity. Going through a little door with the counter was, went to a small room dark
and narrow, formed in the angled hole the staircase leading to terulias. A dilapidated bank
offered very hard and not very clean seat to the three individuals, and some coffee company dábanle
a long beak, empty boxes, huge brooms and buckets for different uses.

That was the chemical laboratory from which flowed the inventive
mixtures to which he owed his fortune the master of the establishment
(the which, incidentally, was fervientísimo patriot) was where the
growth is checked rations of milk, thank God created water, there
were made from various substances European and Asian Mocha coffee,
and there the pounds of sugar became arrobas from night to morning,
the same as a quidam becomes minister.

They sat in what looked more like niche that room, and as they had no light, were not seen
from outside and could see all that from the coffee went up to the highlands.

- Here we can talk comfortably - said Gipuzkoa - and explain my idea and no one knowing. To remedy
the serious evil that formerly indicated, I have determined to establish a joint secret ....

-
I thought that - Salvador said interrupting her laugh the exordium of his friend's grave -. In
that we had to stop.

- Shut up, do not judge what you do not know yet .... A secret society called The Elizabethan or
Elizabethan.

- I insist on my view that the Patriots call Elizabethan - ayacucho said, demonstrating his accent and
his hand stiffness strongly the importance he attached to the baptism of planned society.

- The name must be short and simple.

- We have the Mason on the ground - said Salvador - with its ridiculous
mysteries, their formulas and folly.

- No, no, son, there are no
mysteries.

- "Not initiation, or towers, or East?

...

- Not at all.

- "Not special vocabulary, or aprons?

- Nothing, nothing.

-
No more than the oath of intentionally submit to the sovereignty of
the nation - said Rufete.

- Here is all current.

No mystery. The partnership will work in silence, but without formula Masonic and call us by our
names, although the acts and documents adopted conventional sign
to designate them.

- So the company is already operating?

- Is being
formed.

We have not had a mass meeting of members .... How Many in the list, dear Rufete?

- Three hundred and twenty and one - said Ayacucho, who apparently played the roles of secretary.

- There has not been anything yet, has not gone to any commissioner
provinces.

It takes one confidence and clever, going to Paris and London come
to terms with the emigrants who left by and with people living abroad,
and because I can not name name them.

- Ya ... and this go-between
is needed ....

- Correveidile not, but agent, that agent is needed
you.

- Well, I swear - Salvador said the jovial way - that if or
Elizabethan society Elizabethan Patriots, as claimed by Mr. ... and
I figure that it intends to reason ....

- The idea of ??patriotism
- Rufete said unable to contain himself - is so fundamental, to be
take charge of all denominations, in order to save more and more on
people's minds.

- Well, he said - he went the other - if the company
hopes to expand and prosper I be your agent, the trial will end without
all the fruits that the country and you expect it.

Aviraneta mused, her cheek resting on his hand.

At every instant one heard the footsteps of climbing the ladder 7,
and as this was weak and was so close to the heads of all three subjects,
it seemed that they came over the house whenever a patriot would climb
the upper rooms.

- Damn! - Aviraneta said on the occasion coming
up three, four lads getting more noise altar boys in loud ringing
day -.

That's who spoil everything with their pranks.

Now the cute little angels, instead of sucking, are given in Flower
to play in the Masons and Carbonaro, and between jokes and laughter
are above their Cameras of honor and Horn, which makes several masquerades,
which must be reported to the police.

They are almost all little boys want to make more noise than studying.

And what's speeches Yours! Is that a brood of speakers, if I mistake not, has to give Spain more rants
that will Castilla chickpeas.

- These birds singing - Monsalud said
laughing - always come before the storms policy, announced his angelic
trills.

It is a phenomenon observed in the storm past and will repeat, do not doubt you, in those to come,
and so we will always that any policy of a progressive transformation is preceded by large
blooms children wisdom and speeches in the classroom.

- For great
will be the transformation - Aviraneta said - if it is to judge so
this bunch of poults screams .... Santa Monica, how many ups now,
and what have peak!

That voice ... you hear what so admirable body: it González Bravo,
a young man terrorist smarter than Cardona and with more venom than
a cobra .... But back to our case, we, in founding the Elizabethan
society, we aim to unify the thinking liberals and bring the army
into a common idea is a common precursor.

- The army is deeply divided
- Salvador said - because I know that the apostolic camp or pug, as
he now called, has recently made major acquisitions in the Royal Guard.

-
The military is liberal - said Rufete, which can not be silent any
longer took the floor with a crash on the first opportunity -.

The army is composed of free men they love the most perfect of codes and hate tyranny. Tell
Constitution, and the army respond Constitution.

And taking a little behind the hat, which should be shako of the inverted jar, put more yellow
and accompanied his facial alteration of these patriotic words:

- Many speak of the army without knowing it, and I, you know, I belong
to him, that I glory belong to him, I say that with the exception
of half a dozen of traitors, we are all liberalism, here and in America.

I've been in America, gentlemen, I have fought in those Colossal battles
of Chuquisaca and Cochabamba, and I can say that nothing we consoled
our deprivation and work like talking about the Constitution, to think
about it and write it our flags to bend the knee to the bravest Indians.

I remember well that after of the famous expedition of Jujuí, we got
the news of the triumph of the Constitution in Cabezas de San Juan,
and we went crazy with joy.

Wanted, or that we bring to Spain or take us beyond the blessed Code, and may not be neither
one thing nor the other, celebrate with parties, dances, poems and
snacks that great event.

The joy was general. Some we proclaim the draft Constitution in Peru but opposed Maroto traitor.
The free America wanted to adopt the system, but iron did not want
traitors and blood, and I wonder now what I've always wondered: who
is responsible for that lose the tremendous battle of Ayacucho?

Who? ...

- That question, dear Rufete - watching with disgust Aviraneta noted
that the historical muse his secretary was soaring too much - he has
missed his chance.

Soon we care know who did worst in America. As for the army, we know that is mostly liberal,
but you yourself have spoken of traitors, traitors were in America, and also in Spain.

- Here I have the list - said promptly Rufete doing besides taking
a role.

- No, you do not remove the list.

Nor do we care so much now .... Our company already has a brilliant civilian contingent of
characters.

- Wait a minute - stirring Rufete insisted their roles - here it is.

- No .... With a hundred thousand Palitroques! also we need now the list of Elizabethan. Sheathed
you their lists, man. What I want is to bring to our ranks this good friend, give a commission that
will play nicely.

Salvador made repeated head flags.

- We'll see - said Gipuzkoa -. Harder rocks have broken me. Do you have jobs?

- Those of my interests, not many.

- It is true that most are rich, bad business! Have you married?

- No.

- Is not ambition a high position?

- Do not aspire to anything higher than the bank, and what they call popular aura bothers me
more than the sadness of being alone.

- Yet - Aviraneta said - I think you will conquer.

And then stopped. Would willingly shed at the time of their services Rufete secretary, full
of lists to be alone with Monsalud and speak frankly and discovered Well known to the wily conspirator
had expressed his idea of ??a sick so enigmatic. But Rufete not move, and the dubious clarity
came in the fourth review was amusing their lists of traitors and their lists of Elizabethans.

-VII-

They
were still, therefore, the boring one, the other coming up with reasons to dismiss the Ayacucho
and flowing the third mode of passing a name of one role to another, when he entered the coffee a
cavalry commander, making the saber creeping, with heel spurs and big bang, that it seemed as
if a squadron had assaulted the facility. He wore boots mud and dust on the suit, stating therein,
as well as informality that went from table to table making news, who had just returned from
an expedition or perhaps of a battlefield. Was D. Rafael pseudocyst, exalted patriot first,
then indefinite then prosecuted and convicted conspirator gallows, but pardoned again and admitted
to the service through the influence of powerful relatives. After satisfy the curiosity of coffee,
and ran up, and upon entering the stairwell called his Aviraneta from its cache. Entered pseudocyst,
Salvador recognized, embraced, but had gained much good man tell
what he knew, who could not wait for the end of greetings, spoke thus:

-
We have already caught!

We have good hunting!

- What? What was it? ... "Volunteers scoured realistic?

- Yes, and half a dozen like this soon left the Nation sacristanes
clean .... You know you who went to the Bassa column heading to pursue
the lifting of eaglets Villaverde commanded by Colonel Campos traitor
.... At first we did to do ... that here, over there .... Total, gentlemen,
five leagues Alares them Navahermosa surprised praying the rosary,
I copamos ... did not escape one for seed servers.

- Do they shot
to?

- No orders to both.

The Government is conciliatory, or other pastry man, and one hand
has other disciplines and the plaster.

As I am not fond of walking with butter case of those people, I would have given them all a
little gun marrow.

On the other neighborhood are better than here .... But now is not
to shoot, they'll do when we caught underneath.

Overall, we brought them side by side, and the rascal is so cowardly Campos they began to mourn,
and no one asked it revealed all the ille diebus Carlist Madrid meeting, citing names one by
one.

At this time the traitor will be vomited all accusations to the police
and walk and doing prison.

Middle Madrid will warm to jail tonight.

I have found in the Puerta del Sol to a squad, do not lie, yes, a
police squad that went to the streets of Bethlehem, where it seems
there is a maximum council subdeacons with a knife and stole guerrillas.

Total, gentlemen, we have looked the Bassa, and tonight will be aired
many burrows.

With living Abur angelica and Gentlemen, I'm going up to dinner.

-
And I put the uniform on and run to the barracks - said rising hurriedly
Rufete -.

Is easy to alter the public peace tonight.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>