<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09348</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>275235</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19274</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Nunca había visto ella a sus papás tan enfurruñados. «Eres
una gastadora...». «Y tú un mezquino». «Contigo no es posible la economía ni el orden...».
«Pues contigo no se puede vivir...». «Qué sería de ti sin mí...». «Pues a mí no me mereces
tú...». ¡Válganos Dios! Su mamá se había metido en el Camón llorando. Ella fue detrás y entró
también para consolarla; quería subírsele a las rodillas, pero no podía. Su mamá era tan grande
como todo el Palacio Real, más grande aún. Su mamá le había dado besos. Después, desenfadándose,
había sacado un vestido, y luego otro, y otro, y muchas telas y cintas. En esto entra su papá
de repente en el Camón, sin venda, y su mamá da un grito de miedo.

«Ya veo, señora, ya veo--dice su papá muy atufado--, que me ha traído usted aquí una tienda
de trapos...». Y su mamá, azorada con la cara muy encendida, no decía más que: «yo... yo...
verás...».

En esto, la pobre niña, llegando al período culminante de su delirio, sintió que dentro de
su cuerpo se oprimían extraños objetos y personas. Todo lo tenía ella en sí misma, cual si
se hubiera tragado medio mundo. En su estómago chiquito se asentaban, teñidos de repugnantes
y espesos colores, obstruyéndola y apretándole horriblemente las entrañas, su papá, su mamá,
los vestidos de su mamá, el Camón, el Palacio, el Sr. de Pez, Milagros, Alfonsito, Vargas,
Torres... Retorciose doloridamente su cuerpo para desocuparse de aquella carga de cosas y personas
que lo oprimía, y ¡bruumm...!, allá fue todo fuera como un torrente.

XXXV

Se sintió aliviada... libre de aquel espantoso hervor de su cerebro. Su mamá le limpiaba el
sudor de su frente, llamándola con palabras cariñosas. Había sentido Rosalía sus quejidos,
síntoma indudable de la pesadilla, y saltó de la cama para correr en su socorro. Eran las doce.
Hízole después una taza de té, y ayudada de Prudencia le mudó las sábanas. A la media hora
la pobre niña descansaba tranquila, y su mamá se fue a dormir al sofá del gabinete, porque
la cama despedía fuego. Antes quiso dar parte a su marido de la desazón de la niña.

--¿Lo de siempre?--preguntó él desde el embozo de la única sábana con que se cubría.

--Sí, lo de siempre, pesadilla, convulsiones; ha sido de los ataques más fuertes. Por fin se
ha tranquilizado. ¡Pobre ángel! Tú te empeñas en que a nuestra niña se le arraigue esta propensión
a la epilepsia... ¡sabiendo que se corrige con los baños de mar...!

--Lo mismo son los de los Jerónimos... digo, son mejores.

La voz de Rosalía, objetando algo, se perdió en los aposentos inmediatos. Bringas, después
de toser un poco, envolvió en las nubes del sueño su opinión sobre la superioridad de los baños
del Manzanares ante todos los baños del mundo.

La mejoría de nuestro amigo se acentuaba tanto, que Golfín desde mediados de Julio dejó de
ir a la casa. D. Francisco, acompañado de Paquito, iba a la consulta dos veces por semana.
Como el doctor tenía su casa en la calle del Arenal, poco trecho había que recorrer. Los oscuros
cristales de unas gafas oftálmicas, amén de una gran visera verde, resguardaban sus ojos de
la luz, Golfín, siempre amabilísimo con el recomendado de Su Majestad, le despachaba pronto.
Estaba muy satisfecho de su cura, y elogiaba la excelente naturaleza del enfermo, vencedora
del mal en pocas semanas. En la última de Julio anunció el oculista a su cliente que se marchaba
a principios de Agosto a dar una vuelta por Alemania. «Pero ya no necesita usted que yo lo
vea. Le doy de alta, y por lo que pueda ocurrir, uno de mis ayudantes pasará por aquí tres
o cuatro veces mientras yo esté fuera». Bringas oyó con júbilo esta despedida del concienzudo
médico, indicio cierto de que el mal estaba vencido. Llevado de su honradez y delicadeza, rogó
al doctor que antes de partir le pasase... «Ya usted me entiende... la cuentecita de sus honorarios».
Golfín se deshizo en cumplidos. «Tiempo habrá... ¿qué prisa tiene usted?... En fin, como usted
quiera...». Y el gran economista, al salir con su hijo, pesaba en la balanza de su mente los
términos de aquel enigma aritmético que pronto se había de revelar. ¿Qué tipo regulador o qué
tarifa le aplicaría? ¿Le consideraría como pobre de solemnidad, como empleado alto, como rentista
bajo o como burgués vergonzante y pordiosero? A todas horas del día y de la noche pensaba Thiers
en esto, y deseaba que la cuenta llegase para salir de su angustiosa duda.

Desde que D. Francisco anunció a su esposa, que a principios de Agosto era necesario pagar
al médico, la pobre señora creyó más urgente la reposición de los billetes sustraídos de la
arqueta. Felizmente, Milagros le había dado poco más de la mitad de lo que su deuda importaba,
con promesa de entregar el resto antes de marcharse a Biarritz. «Las cosas se me van arreglando
bien--le dijo--. Seguramente tendré lo bastante para los compromisos de estos días, y aun creo
poder dejar a usted algo si lo necesita... No, no hay que agradecer... Es que no me hace falta,
y más seguro está en esas manos que en las mías». Con estas promesas y ofrecimientos, la Pipaón
veía próximo el término de su ahogo. Contentas ambas, aunque la de Thiers tenía los espíritus
algo abatidos por no poder ir a baños, pasaban ratos deliciosos hablando de modas. La Tellería,
con aquel arte tan admirable y tan suyo, se las compuso muy bien para volver a tomar algunas
de las cosillas que regaló a Rosalía en aquellos raptos de cariño precursores del empréstito.
«Puesto que usted no sale, maldita la falta que le hará esta pamela... ni esta forma de paja...
Veré cómo la arreglo yo para mí... Aquí no podrá usted usar el pelo de cabra. Es tela muy impropia
de estos calores. Como allá se siente fresco algunos días, me la llevo. Yo he de traerle a
usted cosas mejores... ¡Ah!, le dejaré unas varas de crudillo para vestidos de los pequeñuelos,
y unos pedazos de crespón que me han sobrado». Con todo se conformaba la Bringas. No pudiendo
ella lucirse en las provincias del Norte, quería vengarse de su destino engalanando a su prole;
ya se había provisto de figurines, y proyectaba cosas no vistas para que Isabelita y Alfonso
publicaran en la Plaza de Oriente, entre la festiva república de niños, el buen gusto de su
opulenta mamá.

«Tiene Sobrino unos abrigos de verano--decía Milagros--, que me entusiasman. No me voy sin
tomar uno. Ya sabe usted... medios pañuelos de imitación a Chantilly, con guipure».

--Los he visto, hija; los he visto ayer--replicó la otra dando un gran suspiro.

--No se desconsuele usted, querida--dijo Milagros acariciándola--. En Bayona se compran estas
cosas por la mitad, y luego se introducen sin pagar derechos. Yo le traeré a usted uno de estos
medios pañuelos, más bonito que los que tiene Sobrino... ¿Quiere usted para los niños un poco
de piel del diablo, a cuadritos, que no me hace falta? Se la mandaré. En cambio me llevo estos
fichús que no son propios para Madrid... ¿Irá usted al Prado? Allí, con el velito y la camiseta
basta. Los sombreros parece que se despegan de la cabeza en el verano de Madrid. Esta armadura
de linó que mandé a usted para nada le servirá. Usarela yo. Se la devolveré en el otoño adornada
con algo, de mucha novedad, que no se conozca todavía por aquí... ¡Ah!, le recomiendo para
los niños unos sombreros marineros que ha traído Sempere y unas como gorras o boinas. Son monísimas...
Y no haga usted más compras: le mandaré un par de medias azules para cada uno, y creo tener
un buen pedazo de piqué que podrá usted utilizar.

En cambio de las cosas que con tanta zandunga iba recuperando, enviole un lío compuesto de
informes retazos, cintas y recortes que, en puridad, no servían para nada. Gracias que saliese
de allí una corbata para Paquito y otra para el excelso pescuezo del ratoncito Pérez.

Una mañana que la Pipaón estaba sola, pues Thiers había ido a la consulta, presentose inopinadamente
Pez. Vestido de verano, con el ligero y elegante traje de alpaca de color, parecía un pollo.
Veíale siempre Rosalía con gusto, y en aquella ocasión le vio con mayor agrado, por lo terso
y remozado que estaba. Cada vez se crecía más en el espíritu de la noble señora la imagen de
aquel sujeto, y se afianzaba más en los dominios de su pensamiento. Y antes que los atractivos
exteriores de él, antes que sus modales y su señorío, la cautivaban los propósitos que hizo
de protegerla en cualquier circunstancia aflictiva. Hubiérase rendido al protector antes que
al amante; quiero decir que si Pez no hubiera puesto aquellas paralelas del ofrecimiento positivo,
el terreno ganado habría sido mucho menos grande. Él, no obstante ser muy experto, contaba
más con la fuerza de sus gracias personales que con aquel otro medio de combate. Pero a muy
pocos es dado conocer todas las variedades de la flaqueza humana. Aquel bélico artificio, usado
simplemente como auxiliar, resultó más eficaz que los disparos de Cupido.

Y aquel día estuvo Pez tan expresivo desde los primeros momentos, tan atrevidillo y despabilado,
que Rosalía, considerándose sola con él en la casa (pues también los niños y Prudencia habían
salido) se vio en grandísima turbación. Cuanto en su alma había de recto y pudoroso, así lo
ingénito como lo educado por Bringas en tantos años de intachable vida conyugal, se sublevó
y se puso en guardia. Pez resultaba ser un muchacho casquivano en aquella hora crítica; transfigurose
en un romántico de los que se decoran con desesperación, y se engalanan con un bonito anhelo
de morirse. Su lenguaje y sus modos, perfectamente adaptados al ardoroso temple de la canícula,
aterraron a Rosalía, primeriza en aquella desazón de las amistades culpables. Dígase y repítase
en honor suyo. Halló mi calaverón una virtuosa resistencia que no esperaba, pues según su frase,
que le oí más de una vez, había creído que, por su excesiva madurez, aquella fruta se caía
del árbol por sí sola.

XXXVI

El análisis de la virtud de la Pipaón arroja un singularísimo resultado. Pez no había tenido
la habilidad o la suerte de sorprenderla en uno de aquellos infelices momentos en que la satisfacción
de un capricho o las apreturas de un compromiso movían en su alma poderosos apetitos de poseer
cantidades, que variaban según las circunstancias. En tales momentos, su pasión de los perifollos
o el anhelo de cubrir las apariencias y de tapar sus trampas, la cegaban hasta el punto de
que no vacilara en comprar el triunfo con la moneda de su honor... Así se explica el enigma
de la derrota de Pez. Cuando quiso expugnar la plaza, esta se hallaba bien abastecida. La Bringas
tenía dinero en aquellos días. Milagros habíale pagado más de la mitad de su deuda, y el resto
se lo daría seguramente el domingo próximo, con más algo que deseaba dejar en su poder como
reserva. Segura de salir bien del compromiso más urgente, aquella señora tan frescota y lozana
se creía en el caso de hacer gala de su entereza, de una virtud menos sensible al autor que
al interés. Con una frase que conservo en la memoria, calificó Pez aquel carácter vanidoso,
aquel temperamento inaccesible a toda pasión que no fuera la de vestir bien. Dijo este gran
observador que era como los toros, que acuden más al trapo que al hombre.

Insistía en sus románticas vehemencias mi amigo, y quién sabe si al fin habría tenido la contienda
un término funesto... Pero la entrada de los niños fue como intervención de la divina Providencia
en el asunto. Poco después llegó D. Francisco, y ambos señores hablaron un poco de política,
de aquella obcecada política de González Bravo, que en boca de Pez, por especial disposición
de su ánimo, tomaba un tinte muy pesimista. D. Francisco se espeluznaba oyéndole. La prisión
de los generales y del duque de Montpensier era una torpeza. Los revolucionarios habían dicho
su Última palabra en La Iberia de aquellos días, y el Gobierno había lanzado su último reto.
El Ejército simpatizaba con la revolución, y hasta se decía que la Marina... «¡Por Dios, señor
de Pez, no hable usted barbaridad semejante!»--exclamaba Thiers llevándose ambas manos a la
cabeza y olvidándose de retirarlas durante un rato.

«Yo me lavo las manos--dijo el otro--. Yo estoy viendo venir un cataclismo, y francamente,
cuando he sabido que la Unión liberal, que es un partido de gobierno, que es un partido de
orden, que es un partido serio, ayuda a los revolucionarios, qué quiere usted... no veo la
cosa tan negra...».

A punto estuvo Thiers de incomodarse, pues la benevolencia de su amigo como que parecía preludio
de una defección. Siguió Bringas desfogando su ira contra los progresistas, la Milicia Nacional,
Espartero, sin olvidar el chas-cás; contra el titulado Himno de Riego, contra los llamados
demócratas y todo bicho viviente, hasta que Pez, hastiado, llevó la conversación al asunto
de su viaje. Él no tenía impaciencia ni creía que fuese absolutamente necesario para su salud
abandonar los Madriles; pero sus niñas le acosaban tanto para que las llevase pronto a San
Sebastián, que ya no podía dilatar más la expedición. Querían las pobrecillas lucir en la Concha
y en la Zurriola los perendengues de la estación, y tal era su entusiasmo por esto, que si
no las llevaba pronto, reventarían de tristeza. Su mamá se quedaba aquí, prosternada delante
del altar de las Ánimas y comadreando en las sacristías con otras beatonas de su misma estofa.
Descanso y libertad era para las pobres niñas el viaje al Norte, y en este concepto no podía
menos de ser provechoso a la endeble salud de ambas. Para el papá más era molestia que esparcimiento
el tal viajecito, porque sus hijas le mareaban con las frecuentes excursiones a Bayona para
comprar trapos y pasarlos de contrabando. Y no necesitaban Josefita y Rosita hacer lo que hacen
otras, que se visten lo comprado y meten en los baúles lo de uso; ni necesitaban ponerse dos
abrigos de invierno, uno sobre otro, y seis pares de medias y dos faldas y cuatro manteletas.
La circunstancia feliz de ser su papá Director en Hacienda las eximía de aquella sofocante
manera de contrabandear. El administrador de la Aduana de Irún debía el puesto que ocupaba
a nuestro Pez, y también él era Pez por el costado materno, con lo cual, dicho se está que
las niñas se traían a España media Francia. «Es para mí una ocasión de infinitos compromisos
este viaje--agregaba don Manuel finalmente--, porque no puedo asomar la nariz en Bayona y en
Biarritz sin que me vea acosado por las señoras de alta y media categoría, pidiendo la consabida
tarjeta o volantito para el primo de Irún... Las más de las veces no puedo negarlo... Está
ya en nuestras costumbres y parece una quijotería el mirar por la Renta. Es genuinamente español
esto de ver en el Estado el ladrón legal, el ladrón permanente, el ladrón histórico... Entre
otros adagios de inmoral filosofía, hay aquel de tiene cien años de perdón, etcétera... Es
mi tema; esto es un país perdido... Y vaya usted a echársela de moralista. El año pasado, una
marquesa bastante acomodada, a quien no quise facilitar el paso de un cargamento de vestidos,
por poco me saca los ojos. Se puso hecha una leona y clamaba por la revolución y los demagogos.
Una duquesa, demasiado lista, se dio el gusto de pasar, en mis barbas y en las barbas del primo
de Irún... ¡pásmese usted!... ¡cincuenta y cuatro baúles llenos de novedades!».

Dicho esto, retirose, y al día siguiente volvió para despedirse, pues aquella misma tarde se
marchaba. Un ratito pudo hablar a solas con Rosalía, y se mostró tan llagado del corazón y
tan herido de punta de despecho amoroso, que la honesta señora no pudo menos de compadecerle,
sintiendo al propio tiempo dos clases de vanidad; la del triunfo de su virtud y la no menos
grande de ser objeto de pasión tan formidable. Grandes debían de ser su mérito y su belleza
cuando se postraba ante ella, como un chicuelo, varón tan serio y sosegado, cuando hombres
de aquel temple se chiflaban ante ella y habrían comprado con su vida (textual) cualquier favorcillo.

Milagros no salió hasta el 29. ¡Cuántas ocupaciones tuvo aquellos últimos días, y qué angustias
pasaba para preparar su viaje!

«Queridísima amiga--dijo Rosalía, a solas con ella en el Camón--, usted me ha de dispensar
que no le entregue, antes de irme, aquel resto que falta. Supongo que podrá usted esperar unos
días. Al apoderado de casa dejo encargo de poner en sus manos esa cantidad el 5 o el 6 del
próximo, pues para entonces ha de cobrar ciertas cantidades de unos censos de Zafra. Descuide
usted, que no le faltará. Es lo primero que he puesto en la lista de encargos que dejo a Enríquez,
y para que no se le olvide, siempre que le veo machaco en lo mismo. «Cuidado cómo deja usted
de entregar... cuidado, Enríquez... El pico de mi amiga es lo primero».

Muy mal le supo a esta tal dilación; pero como la promesa parecía tan solemne y no era mucho
esperar al 5 de Agosto, hubo de tranquilizarse. Su amiga prosiguió aturdiéndola con su estrepitoso
cariño y perjurando que le había de traer de Francia mil regalitos de altísima novedad. «Supongo
que allí tropezaremos con Pez, para que nos libre del mareo de la Aduana, que es insoportable
con aquellos empleados tan ordinarios. Si se les deja, capaces son de abrir todos los baúles...
y yo llevo la friolera de catorce. De allá siempre traigo tres o cuatro más. No puede usted
figurarse cómo estoy de rendida con el trabajo de estos días. Mi maridillo no me ayuda nada.
Todo se lo han de dar hecho. Este año ni siquiera se ha tomado la molestia de pedir los billetes
gratis. Yo lo he tenido que hacer, poniendo cartitas al Presidente del Comité ejecutivo, y
al fin a regañadientes me los han dado. Pero no he podido conseguir que nos den dos reservados
como otros años, sino uno solo. ¡Qué injusticia!... Yo le digo a Sudre que este es el pago
que le dan por defender en el Senado a la Compañía como él la defiende, contra viento y marea.
Me pongo nerviosísima los días de viaje. Me parece que siempre se queda algo, que no vamos
a alcanzar el tren, que me van a hacer pagar un sentido por exceso de peso... ¡Ya ve usted,
catorce baúles! Es un laberinto de mil demonios. Leopoldito lleva su perro, María su gatita
de Angora y Gustavo una jaula de pájaros para un amigo. Hay que pensar hasta en lo que han
de comer por el camino esos irracionales... ¡Y todo esto en un solo departamento, que parecerá
un arca de Noé! Felizmente conocemos al conductor, y María y yo, después que cenemos en Ávila,
nos pasaremos a una berlina-cama... Llevo a Asunción... no puedo vivir sin mi doncella. Los
bultos de mano, creo que no bajarán de veinticuatro. Yo no duermo nada si no llevo mis almohadas.
A Agustín no hay quien le quite de la cabeza el llevar una jofaina para lavarse dos o tres
veces en el camino. Mi maletita-tocador no se puede quedar atrás, porque no me gusta llegar
a las estaciones hecha una facha. Leopoldito lleva su tablero de damas, el bilboquet, la cuestión
romana, su pistolita de salón y una cartera donde apunta todos los túneles y la hora que es
en todas las estaciones. Gustavo carga con media docena de librotes para ir leyendo por el
camino; y el maula de mi marido, que sólo piensa en su comodidad, se enfurece si le faltan
las zapatillas, el gran gorro de seda, el cojín de viento... A todo tengo que atender, porque
no podemos tener un criado para cada uno. Esos tiempos pasaron, ¡ay!, y se me figura que no
han de volver.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>104976</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17452</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Never had she seen her parents so sulky. "You a spendthrift
...». "And you mean spirited." "With you it is not possible the economy or the order ...».
"Well you can not live ...». "What would you be without me ...». "Well, I do not deserve me
You ...». Válganos God! Her mother had gotten into the Camon crying. She went back and entered
also to comfort her, she wanted subírsele knees, but could not. His mom was so great as all the
Palacio Real, the largest yet. Her mother had given her kisses. After casual, had taken a dress,
then another and another, and many fabrics and ribbons. In this gets her dad suddenly in the
Camon, no band, and his mother cries out in fear.

"I see, madam, I see - says his dad very vex - you brought me here a store ...». rag And his
mother, embarrassed very red face, but did not say: "I ... I ...
see ...».

In this, the poor girl, reaching the peak period of his delirium, he felt that within his body
is strange objects and oppressed people. All I had it in itself, as if he had swallowed half
the world. In his tiny stomach settled, dyed nasty and dense colors, and squeezing horribly
obstructing the bowels, his father, mother, the garments of her mom, Carrion, the Palace, Mr. Fish,
Milagros, Alfonsito, Vargas, Torres ... Retorciose painfully emptied
his body in that loads of things and people pressed it, and there
was ...!, bruumm all out like a torrent.

XXXV

She was relieved ... free of that awful boil your brain. Her mother cleaned the sweat from
his forehead, calling her with loving words. Rosalie felt his groans, undoubted symptoms of
the nightmare, and jumped out of bed to run to his rescue. It was
twelve.

Then made him a cup of tea, and he helped Prudence moved the sheets.

A half-hour the poor girl lay still, and his mother went to the sofa cabinet because dismissed
the bed fire. Before party wanted to give her husband to the dismay of the girl.

- "The usual? - Asked him from the fold of the single sheet that is
covered.

- Yes, as usual, nightmares, seizures, has been among the
strongest attacks.

Finally has calmed down. Poor angel! You will insist that our child is this propensity root
with epilepsy ... Knowing that is corrected sea bathing ...!

- So are those of the Jeronimos ... say, are better.

Rosalie's voice objecting to anything, was lost in the immediate quarters. Bringas, after coughing
a little, wrapped in clouds of sleep your opinion on the superiority of bathrooms Manzanares
to every bathroom in the world.

The improvement of our friend is stressed so much that from mid-July Golfín stopped go home. D. Francisco,
along with Paquito, would query two times a week. As the doctor had his house on Calle del
Arenal, a short distance had to go. The dark glass eye glasses, in addition to a great green
shade, guarding their eyes light, Ridley, always amiable with that recommended by His Majesty,
he dispatched soon. I was very pleased with his priest, and praised the excellent nature of the
patient, winner of evil in a few weeks. In July last eye doctor said his client was leaving in early
August to give a tour of Germany. "But you do not need me to display. I give it high, and what
may happen, one of my assistants will go through here three or four times while I'm out. " Bringas
heard with joy the dismissal of the conscientious doctor, a sign that evil was defeated. Born
of his honesty and sensitivity, prayed the doctor to pass him before leaving ... "Now you understand
me ... the little story of their fees. " Golfín burst into compliments. "Time will ... What a hurry
you ... Anyway, as you want ...».

And the great economist, leaving his son, weighed in the balance of his mind arithmetical
terms of this enigma was soon revealed. What regulatory or what rate would apply? Would you
consider as poor of solemnity, as used above, as rentier under or a bourgeois shameful and beggar?
At all hours of day and night I thought Thiers in this, and wished that the bill came out of his
anguished doubt.

Since D. Francis told his wife, who in early August was necessary to pay the doctor, the poor lady
believed more urgent replacement of the stolen banknotes chest. Fortunately, Milagros had given
little more than half of what mattered debt, with a promise to deliver the rest before going to
Biarritz. "Things are fixing me well - he said -. I'll probably enough for the commitments these
days, and still believe to leave you something if you need ... No, no need to thank ... I just
do not need, and is safer in those hands than mine. " With these promises and pledges, the Pipaón
seen near the end of his drowning. Both happy, though the spirits had Thiers some killed because they
can not go to bathrooms, delicious moments spent talking about fashion. The Telleria with
that art so admirable and so his, they are composed very well to regain some the little things
that gave it to Rosalie in those abductions of affection precursors of the loan. "Since you do
not leave, damn you need to make this pamela ... and this form of straw ... I'll see how I fix
it for me ... Here you can not use the goat hair. It is very inappropriate material of this
heat. As past few days feel cool, I'll take it. I must bring to you better things ... Oh, I'll
let a few yards of crudillo to dress the little ones, and a few pieces
of crepe that I have left.

" Yet they formed the Bringas. Unable she shine in the northern provinces, wanted revenge
on his fate adorning their offspring; already been provided with
costumes, and unseen things planned for and Alfonso Isabelita published
in the Plaza de Oriente, between the Republic of children festive,
good taste of affluent mom.

"Sobrino has a summer coat - said Milagros - that excited me. I do not go without take one. You
know ... tissue means imitation Chantilly, with guipure. "

- I've seen, daughter, I saw them yesterday - said the other with a deep sigh.

- Do not despair you, dear - said Milagros caressing -. In Bayonne bought these things by half, and
then introduced duty-free. I will bring you one of these tissue media, more beautiful than
it has Sobrino ... Do you want a bit for children skin of the devil, dice, which I do not need? Send it.
Instead I get these fichus that are not themselves to Madrid ... Will you go to the Prado?
There, with the candles and T enough.

The hats seem to come off of the head in the summer of Madrid. This armor flax sent to you
for nothing will work. Usarela me. It will return in the fall adorned something, a lot of novelty,
is not known yet here ... Ah, I recommend you to children about hats
sailors brought Sempere and some as caps or berets.

They are cute ... And do not make you more purchases: I will send a pair of blue socks for everyone,
and I have a good piece of pique that you can use.

Instead of the things that so Zandunga was recovering, he sent a bundle consisting of reports
scraps, ribbons and trimmings that, strictly speaking, not useless. Thanks to come out from there
a tie for Paquito and another for the exalted neck of the tooth fairy.

Pipaón one morning that she was alone, as Thiers had gone to consultation, appeared quite unexpectedly
Fish. Summer dress, with elegant light-colored alpaca suit, like a chicken. Rosalia always
one appeared to be happy, and this time he saw with more pleasure, so smooth and was rejuvenated.
Grew increasingly more in the spirit of the noble lady's image that subject, and to build more
in the realm of thought.

And before the appeal Outside of him, before his manners and his lordship, he captivated the purposes
to protect in all circumstances afflicting. It might have been surrendered to the guard before
lover, I mean that if those fish had not put the offer parallel positive the gains would have
been much less great. He nevertheless be very skilled, had more with the strength of his personal
thanks to that other means of warfare. But very little is given to know all the varieties of human frailty.
That war artifact, used simply as an auxiliary, was more effective than shooting Cupid.

And that day was so expressive fish at an early stage, so atrevidillo and awake, Rosalia, considered
alone with him in the house (they also had children and Prudence left) was in very great trouble.
As in his soul had rectal and modest, so innate Bringas as taught by so many years of married
life blameless, rose and stood on guard.

Fish proved to be a feckless boy at that critical time; transfigurose
in a romantic of which are decorated with despair, and are decorated
with a pretty desire die.

Their language and their ways, perfectly adapted to the burning temple of the heatwave, Rosalia
terrified, first-in that uneasy friendships guilty. Say and repeat in his honor. Calaverón a virtuous
found my strength had not expected, because according to his sentence I heard more than once,
had believed that their excessive ripeness, fruit that fell the tree itself.

XXXVI

The analysis under the Pipaón yields a singular result. Fish had no skill or luck to catch it in
one of those unfortunate moments when the satisfaction a whim or the crush of a commitment
in his heart moved desires to possess powerful amounts that varied according to circumstances.
In such moments, his passion for frippery or the desire to keep up appearances and cover up
their cheating, blinded to the point not to hesitate to buy the victory with the currency of
your honor ... This explains the enigma Fish's defeat. When he wanted to expunge the plaza,
this was well stocked. The Bringas had money in those days.

Milagros Tell them paid more than half of its debt, and the rest it would most likely next Sunday,
with more something I wanted to leave his power as reserve. Alright sure most pressing engagement,
so that lady and fresh frescota in the case was believed to show off his strength, a virtue
less sensitive to the author interest. With a phrase that I keep in memory, called Fish that
character vain, temperament that is inaccessible to all the passion that was not well dressed.
He said this great observer who was like the Bulls, who came over to rag man.

He insisted his romantic vehemence my friend, and who knows if in the end would have had the contest
an unfortunate term ... But the entry of the children was as an intervention of divine providence
in the matter.

Soon after came D. Francisco, and both gentlemen spoke a little politics, of this stubborn
policy González Bravo, that in the mouth of Fish, by special arrangement of his mind, took
a pessimistic tinge. D. Espeluznaba Francisco heard him. Prison generals and the Duke of Montpensier
was a fumble.

The revolutionaries had said his last words on the Iberia of those days, and the Government had
launched his latest challenge. The army sympathized with the revolution, and even said that the
Navy ... "By God, sir Fish, do not talk like you lot! "- exclaimed Thiers taking both hands
head and forgetting to remove them for a while.

"I wash my hands - said the other -. I'm seeing coming cataclysm, and frankly, when I learned
that the Liberal Union, a government party, a party order, which is a serious party, help the revolutionaries,
what you want ... I see no ...». black thing

A spot of bother Thiers was, for the kindness of his friend as a prelude seemed a defection. Brinker
continued to vent their anger against the progressives, the National Militia, Espartero, without
forgetting the chas-ing, against the titled Himno de Riego, against so-called Democrats and every living
creature, until fish, jaded, led the conversation to the subject of your trip. He was not impatient
or think it was absolutely necessary for your health Madriles abandon, but their girls were harassing
him so much so that soon lead to San Sebastian, who could not further delay the issue. They
wanted the poor things look like in the Shell and perendengues Zurriola the station, and such
was his enthusiasm for this, that if had not suddenly would burst with sorrow. Her mother
was here, prostrate before the altar of the Souls and gossiping in the sacristy with other
Beaton of the same stewing. Rest and freedom was for poor girls travel to the North, and this
concept could not but be helpful to the weak health of both. Dad was for recreational nuisance
on this little trip, because his daughters made him dizzy with frequent trips to Bayonne to
buy rags and smuggle them. And no need Josefita and Rosita do what others, who dress bought and
put it in the trunks of use, or needed to be two winter coats, one over another, and six pairs
of socks and two skirts and four mantles. The happy circumstance of being his father Finance Director
in the sweltering exempted from that how to smuggle. The administrator of the Office of Irun
was the position held our fish, and he was native fish from the side, thus, that is that girls
were brought to Spain, half of France. "It gives me a chance to endless commitments this trip
- added Don Manuel finally - because I can not stick your nose in Bayonne and Biarritz without
being harassed by the ladies see high and medium category, asking the usual card or flounce to
the cousin of Irun ... Most of the time I can not deny ... Is and in our customs and looks like
a quixotic looking for income.

It is truly Spanish this view in the State legal thief, the thief permanent historical thief
... Among other sayings of immoral philosophy is that of a hundred years of pardon, etc. ...
Is my topic, this is a lost country ... And you go to splash a moralist. Last year, a Marquise
quite wealthy, who did not want to facilitate the passage of a load of clothes, I almost take
out the eyes. He got made a lion and called for the revolution and the demagogues. A duchess,
too smart, was pleased to pass on my beard and whiskers cousin Irun ... Pásmese you! ... Fifty-four
trunks full of news! ".

That said, he went, and returned next day to say goodbye, for that
same evening leaving.

A little while he could speak alone with Rosalie, and was so scarred the heart and tip so
hurt despite loving, honest lady that could not but pity him, feeling at the same time two kinds
of vanity, the triumph of virtue and no less be large so formidable passion. Must have been
great merit and beauty when he prostrated before her, as a little boy, a man so serious and quiet,
when men of that temple was whistling at her and had bought with their life (sic) any favorcillo.

Miracles
did not come out until 29. Many occupations had those last days, and what troubles going to
prepare your trip!

"My dearest friend - said Rosalie, alone with her in the Carrion - you dispense to me not deliver to
it before I go, that rest is missing. I guess you can wait a days. When I leave home agent commission
put in their hands that amount to 5 or 6 of next, because by then has to collect certain amounts
of each census Zafra. Neglect you will not miss. It's the first thing I put on the list of orders
that left Enriquez and lest you forget, I see him machaco always the same. "Beware how you
leave deliver ... care, Enriquez ... The peak of my friends comes first. "

Too bad you knew this may delay, but as it seemed so solemn promise was not much wait for the
August 5, had to calm down. Her friend went stunned by his dismal love and perjury he had brought
from France a thousand gifts of high novelty. "I guess stumble there with fish, to free us
from the sickness of the Customs, which is unbearable with those employees so ordinary. If left,
are able to open all the trunks ... and I took a whopping fourteen. From there, I always bring
three or four more. You can not I surrendered to figure out how to work these days. My maridillo
not help me anything. All you have to give fact. This year has not even bothered to ask for
tickets Free. I've had to do, putting little notes to the President of the Executive Committee
and finally reluctantly gave them to me. But I could not get to give us two reserved other years,
but one. What injustice! ... Sudre I tell that this is the payment that give the Senate to defend
the Company as he defends against all odds. I put very nervous the day trip. I think that always
is something we will not to catch the train, I will make sense to pay an excess weight ... You see,
fourteen trunks! It is a maze of hell. Leopoldito take your dog, your cat Mary Gustavo Angora
and a bird cage for a friend. Think about what you have to eating on the road these irrational
... And all in a single department, which will appear Noah's Ark! Fortunately we know the driver,
and Mary and I, then have dinner at Avila we pass on to a saloon-bed ... Assumption took ...
I can not live without my maid. The hand luggage, I think that will be about twenty-four.
I do not sleep at all if I do my pillows. For Augustine there who will keep your head carrying
a basin to wash two or three Sometimes on the road. My suitcase-dressing can not be left behind,
because I like to get stations made a facade. Leopoldito bears his checkerboard, the Bilboquet,
the question Roman, his pistol games and a portfolio which targets
all tunnels and time is in all seasons. Gustavo loaded with half a
dozen big books to be read by the path, and the maula of my husband,
who thinks only of comfort, is furious with missing shoes, the great
silk hat, the cushion of wind ... To all I have to attend because
can not be a servant to everyone. Those days are gone, alas, and I
figure that no have to return</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>