<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03634</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>247</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20927</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En vano éste y don Rosendo y los
amigos que solían venir a Tejada, inventaban mil pretextos para hacerle salir de excursión.
Aunque no se negaba de frente a acompañares también él acudió a los engaños para quedarse siempre
en casa, donde descaecía a ojos vistas. Su tío don Melchor venía a menudo a verle, y le aconsejaba
que se fuese a viajar durante una temporada. No se negaba a ello; pero lo aplazaba siempre,
pretextando no encontrarse bien de salud. Don Rosendo, asesorándose del señor de las Cuevas
y de otros varios amigos, decidió trasladarse a Sarrió, por ver si con la sociedad de sus amigos
el joven se animaba un poco. Salieron fallidos todos los cálculos. Gonzalo se dejó llevar a
la villa sin hacer observaciones. Pero puso aún más empeño en aislarse, en vivir retirado del
trato social. Salía tan sólo al amanecer, y daba algunos paseos por la punta del Peón, contemplando
el mar con ojos extáticos, que alguna vez tomaban una expresión de angustia que apenaría seguramente
a quien los mirase. En cuanto el muelle comenzaba a animarse, y la villa despertaba de su sueño,
retirábase a toda prisa a casa.

¿Por qué no dejaba a Sarrió, teatro de su desdicha, y se iba a pasar al menos una temporada
en Madrid, en París o en Londres? Esta era la pregunta que se hacían todos los vecinos de la
villa. Nadie acertaba a contestarla satisfactoriamente. Ni era fácil que eso sucediera. Son
muy pocos los que saben explicarse el origen secreto, la última raíz de las acciones humanas.
Unos porque no se paran en psicologías, que juzgan inútiles, otros dotados de entendimiento
sutil y perspicaz, porque lo aprovechan para escudriñar solamente el móvil interesado, casi
nadie destapa esa mágica caja de sentimientos, y deseos, y esperanzas, y contradicciones, que
se llama corazón humano. ¡Qué vergüenza sentiría Gonzalo si le dijesen que no se iba de Sarrió
por no alejarse de la atmósfera que envolvía a su esposa, a quien cubría de dicterios en secreto,
y afectaba despreciar ante el mundo! Y, sin embargo, nada más cierto. Quedándose en aquella
casa, le parecía que aun no se habían roto del todo los lazos que le ligaban a ella. Los seres
que le rodeaban eran su carne y su sangre: la amaban todavía, aunque culpable: no se podía
injuriarla en su presencia. Ventura había dejado en las habitaciones, en los muebles, una parte
de su ser. En el tocador yacían los frascos de pomada y esencias que ella usaba, a medio consumir;
en las perchas colgaban algunos de sus abrigos y sombreros. Su imagen graciosa, su blonda cabeza
deslumbradora, parecía que iba a parecer detrás de las cortinas. El ambiente estaba embalsamado
aún con su perfume habitual. Aquel marido, tan vilmente ultrajado, sin querer darse cuenta
de ello, respiraba con delicia el aliento de su esposa, y vivía de la sombra de su vida. Todavía
más; vivía de la esperanza de perdonarla.

Esto no lo sabía nadie... ni él mismo quizá de un modo cabal... Nadie más que Cecilia, cuyos
ojos de zahorí enamorada, leían claramente los pensamientos más vagos que cruzaban por la mente
de su cuñado. Este manifestaba por ella una predilección tan afectuosa, tal entusiasmo y veneración,
que era muy fácil confundir con el amor. Todas las compañías, hasta la de su tío, le molestaban
menos la de ella. Aunque estuviese entregado a una meditación dolorosa, y las lágrimas corriesen
por sus mejillas escaldándolas, la aparición de Cecilia en su cuarto, obraba como un calmante,
suavizando su dolor. Cedía a sus consejos con respeto, y se dejaba guiar y mimar por ella como
un niño enfermo. Cuando tardaba en ir por su cuarto, se impacientaba y le daba quejas cariñosas
lo mismo que un amante rendido y llagado de amor. Cuando entraba, sus ojos no la abandonaban
ni un instante, cual si estuviesen bajo la influencia de un encanto o fascinación. Aquellos
ojos expresaban cariño profundo, gratitud, admiración, respeto, entusiasmo, lo expresaban todo...
menos amor. Cecilia bien lo leía. No podía mirarlos sin sentir el mismo doloroso pinchazo en
el corazón, la misma gota amarga de hiel en los labios. Su espíritu, sereno siempre, turbábase
por un instante, y aparecía fría unas veces, otras irritable y enigmática, con gran sorpresa
y dolor de Gonzalo que se esforzaba en alegrarla. Pronto lo conseguía. El pensamiento aquel,
caía en su cerebro como la piedra en un lago, revolviendo las aguas. Pocos momentos después,
la calma volvía a su espíritu. Quedaba puro y tranquilo como el lago.

Un día, al entrar repentinamente en la habitación de su cuñado, le encontró examinando un revólver.

Al verla trató de ocultarlo en el cajón de la mesa que tenía abierto y se puso colorado.

--¿Qué hacías?

--Nada, al buscar en este cajón unos papeles, me hallé con un revólver que ya no me acordaba
que tenía, y lo estaba mirando.

Cecilia no creyó palabra. Experimentó desde entonces cierta inquietud que la obligaba a vigilarlo
más que antes.

Transcurrieron dos meses. El desdichado joven, aunque persistía en la misma vida apartada y
sombría, mostraba algunas vagas señales de reverdecimiento. Una que otra vez salía a caballo.
Había hablado a su suegro de hacer un viaje por Italia, país que aun no conocía. La fuerza
que hacía subir la savia de nuevo a su ser marchito, era un pensamiento dulce, tan dulce como
vergonzoso, que ocultaba con cuidado a todo el mundo. Sin embargo, una tarde en que departía
cariñosamente con su cuñada, después de muchos rodeos, y poniéndose colorado hasta las orejas,
le preguntó por Ventura. ¿Qué noticias tenía de ella? Cecilia le respondió fríamente con las
menos palabras posibles. ¡Pobre Gonzalo! ¡Si supiese que aquella mujer traidora por quien preguntaba,
lejos de estar arrepentida, se revolvía con furia contra su familia, cubriéndolos a todos de
dicterios, amenazándoles con entregarse al primer hombre en cuanto saliese de la prisión, escandalizando
con su soberbia y lenguaje procaz a la superiora del convento!

Desde aquel día, perdida ya la cortedad, preguntaba a menudo por ella; gustaba de mentarla
en la conversación, sin que le hiciese desistir de ello el tono seco con que Cecilia le respondía,
y la prisa con que cambiaba de tema.

Lo que don Rosendo temía, por las cartas que de Ocaña le enviaban, llegó al fin. Un día, la
superiora del convento le comunicó que Ventura se había huído de aquel asilo, en compañía,
según todos los informes, del duque de Tornos. «El gran humanitario», como le llamó el Faro
en cierta ocasión, recibió la nueva con valor estoico. Efectivamente, ¿qué significaba aquella
pena puramente individual que le afligía, en comparación con el dolor universal, con la marcha
lenta y segura de la humanidad hacia sus destinos? Por aquellos días acababa de leer un célebre
folleto de autor francés, titulado El mundo marcha. Tenía los sesos revueltos y deslumbrados
con sus grandes síntesis históricas, lo cual le ayudó no poco a soportar aquel golpe. Procuró,
sin embargo, que su yerno no se enterase de la noticia. No tenía la misma confianza en la elevación
de su espíritu y en la amplitud de sus miras. Algunos días estuvo oculta. Al cabo corrió por
la población sin saber quién la trajera. Gonzalo, que todas las mañanas a primera hora iba
por el Saloncillo, la leyó en una gacetilla tan infame como hipócrita del Joven Sarriense.
«Circula por la población la especie--decía--de que una señora, protagonista de cierto drama
amoroso no ha mucho tiempo acaecido, se ha fugado en compañía de su amante del asilo donde
su familia la había recluído. Sentiríamos que este rumor se confirmase por afectar directamente
a personas muy conocidas y estimadas en la sociedad sarriense.»

Gonzalo sintió que algo que aun estaba por desgarrar se le desgarraba dentro del pecho. Dejó
caer el papel. Sonriendo nerviosamente y con voz aguda y extraña, se dirigió a don Feliciano
Gómez, que era la única persona que allí había:

--Ya sabrá usted que la z... de mi mujer se ha escapado con su chulo, ¿eh?

Don Feliciano le miró sorprendido. Aunque era hombre que entendía poco de sonrisas, al verle
sonreir de aquel modo se sintió sobrecogido, y le contestó con tristeza:

--Sí, Gonzalito, sí. Ya sabía que todavía no habías pasado lo último... A la verdad, después
de lo sucedido, este golpe final no debe cogerte de sorpresa... Boto el freno, debías suponer
dónde había de parar.

--¿Y a mí, qué?--exclamó el infeliz joven con la misma sonrisa, mostrando en todo su cuerpo
una inquietud exagerada.--Que se escapa... ¡bueno!... Vaya bendita de Dios... Nada tengo ya
que ver con ella... ¡Ah! ¡si la ley me permitiera casarme!... No se pasaría un mes sin hacerlo...
¿Y por qué no, vamos a ver, y por qué no he de poder hacerlo?... En fin, si no me caso a perpetuidad,
me casaré temporalmente... Tomaré por ahí una buena moza, ¿eh, don Feliciano? ¡y anda con Dios!...
Será al fin y al cabo una p... de profesión, mientras mi mujer lo es de afición...

Mientras pronunciaba estas feas palabras, daba vueltas por la estancia, se quitaba el sombrero,
se encogía de hombros y hacía otros gestos extravagantes. Por último soltó una carcajada.

--Mira, Gonzalillo--le dijo don Feliciano.--Acabas de pasar una pelona... pero ya vendrán tiempos
mejores. Tras de lo malo siempre viene lo bueno. Las cosas del mundo hay que tomarlas con cachaza,
mi queridín. Con disgustarse y criarse hiel en el estómago, ¿qué se consigue?... Aquí me tienes
a mí. El mes pasado perdí un barco... Todo el mundo venía a consolarme creyendo que estaba
desesperado. Yo les contestaba: Es verdad que perdí el Juanito; pero, y si hubiera perdido
la Carmen, ¿no sería mucho peor? Pues lo mismo pude perder uno que otro, porque los dos estaban
en la mar. Tú has sufrido un disgusto: bueno... pero tienes salud. ¿No sería peor que además
te pusieras enfermo? Hay que pensarlo todo, mi queridín. La salud es lo primero... Tú come
bien, echa buenos tragos, ¡y anda adelante! que lo demás ya se olvidará...

Gonzalo salió del Saloncillo sin despedirse, dejando al bueno de don Feliciano con la palabra
en la boca.

En casa se dió por enterado con don Rosendo de la fuga de Ventura. Contra lo que todos presumían,
no le causó una impresión muy honda. Al contrario; desde aquel día señalóse en él una tendencia
a animarse, y a participar del comercio social, que no dejó de sorprender en la población.
Comenzó a visitar las casas de los amigos, a presentarse en el café, a pasear por las calles,
a charlar, a discutir. No volvió a hablar de marcharse. Hasta, con gran pasmo de la villa,
en uno de los bailes que se dieron en el Liceo, bailó toda la noche como un pollastre que por
primera vez pisase el salón.

No obstante, Cecilia estaba muy inquieta. Aquella animación de su cuñado era tan extemporánea,
que más parecía un ataque de nervios. Sobre todo, la extraña sonrisa, parecida a una mueca,
que no se le caía de los labios desde que leyera la gacetilla del Joven Sarriense, la hacía
estremecerse en algunos momentos.

Y llegó lo que era natural. Tras de aquella insana excitación, vino, al cabo de algunos días,
un profundo y sombrío abatimiento. Estuvo tres sin salir de su cuarto, sin probar apenas manjar
alguno de los que Cecilia le llevaba, y, lo que es aún peor, sin lograr conciliar el sueño.
Con los ojos abiertos y extáticos, se pasaba horas y horas tendido en su lecho, mirando a las
tinieblas. En la noche tercera, a eso de las tres, encendió luz, se vistió y se puso a escribir
una larga carta a su tío. Después escribió otra con sobre a Cecilia. Cerradas y colocadas sobre
la mesa en primer término, para que se vieran pronto, sacó un pitillo, lo encendió a la luz
de la bujía, y comenzó a pasear por la habitación. Antes de concluir el cigarro lo arrojó.
Abrió el cajón de la mesa, y sacó el revólver que allí guardaba. Al acercarlo a la luz vió
que estaba descargado, lo que no dejó de sorprenderle. Tenía casi la certeza de haberlo cargado
hacía un mes, poco más o menos. Buscó la cajita de las cápsulas y no la halló. ¡Qué cosa tan
extraña! No tardó en recordar que Cecilia le había visto con él en la mano, y una sonrisa dulce
y triste se dibujó en sus labios. Fué a echar mano a las escopetas. Las encontró igualmente
descargadas. Los cartuchos habían desaparecido de su sitio. Permaneció inmóvil y pensativo
largo rato. Luego, como si despertara de un sueño, sacudió la cabeza y dejó escapar un suspiro.
Se puso el sombrero, abrió la puerta y bajó con gran sigilo las escaleras. Al pasar por delante
de la puerta del piso principal, pegó el oído a ella. Estuvo un momento escuchando, la faz
demudada, los cabellos erizados. Había oído claramente la voz de su esposa que le llamaba desde
adentro. Pasada la alucinación, siguió bajando, abrió la puerta exterior con la llave que colgaba
del pasador, y salió a la calle.

Aun no había amanecido; pero en el Oriente parecía una tenue claridad precursora del día. La
mañana estaba fresca. Caía del cielo un agua menudísima de niebla marina. Sin vacilar se dirigió
al muelle. Subió al segundo paredón y miró a la mar, cuyo horizonte en aquel momento no era
muy extenso, a causa de la niebla. Los días anteriores había soplado el noroeste, y la había
encrespado y revuelto hasta el fondo. Grandes olas hinchadas venían de lejos extendiendo sus
lomos gigantescos y se estrellaban con fragor contra la punta del Peón, escupiendo sus espumas
a lo alto. Los ojos del joven tropezaron con un patache que trataba de entrar en el puerto,
y bailaba como un casco de nuez sobre las olas. Aquella entrada le interesó desde luego. Siguió
todas las peripecias con viva atención, como si en ello le fuese algo. Al cabo de un cuarto
de hora, cuando ya estuvo atracado al muelle, sintió de nuevo la espuela de su pensamiento.
Dió un suspiro y murmuró: «Vamos». Y siguió adelante, rozando con su cintura el pretil del
paredón. Al llegar a cierto paraje, una ola más fuerte que las demás le bañó enteramente con
su espuma. Aquel inopinado baño le produjo grata impresión, le refrescó la piel. Estuvo esperando
en el mismo sitio un rato, por ver si llegaba otra con igual fuerza, pero no vino. Y emprendió
de nuevo la marcha. Cuando estuvo en el extremo del malecón, se echó de bruces sobre el pretil
y contempló con sombría fijeza las olas que llegaban. Estaba en el mismo sitio donde, hacía
algunos años, había tenido plática con su tío para darle cuenta de que abandonaba a Cecilia
y contraía matrimonio con Ventura. Las palabras del viejo, severas, irritadas, sonaron de nuevo
en sus oídos. «¡Qué razón tenía mí tío!»--pensó, sin apartar la vista del mar.

--¡Bah!--murmuró al cabo de algunos momentos--si cien veces me viera en ese caso, cien veces
haría lo mismo. Hay cosas fatales. Llevo a esa mujer en la sangre como un veneno, y sólo puede
salir con la última gota.--Estuvo otro rato pensativo. El agua del mar que le había bañado,
y la del cielo que sin cesar caía, le enfriaron hasta los huesos. La mañana se presentaba sucia,
cenicienta. No era, no, aquella hermosa noche en que se había quedado también de bruces después
de hablar con su tío. Entonces, la belleza esplendorosa del cielo, tachonado de estrellas,
el limpio cristal de las aguas, donde cabrilleaba la luz de la luna, la blanda brisa juguetona,
le hablaron un lenguaje de muerte, sí, pero dulce, recogido, íntimo. Era una voz amiga que
le invitaba a reposar. Mas ahora lo que oía era un grito de desolación, una amenaza: «Vente,
vente. La muerte es muy triste; pero la vida es más triste todavía.»

--Concluyamos--dijo levantando la cabeza. Avanzó el cuerpo; extendió los brazos. En aquel momento
pensó que el instinto de conservación le haría nadar seguramente, y se detuvo. Miró a todas
partes buscando algún peso. Sus ojos tropezaron con el áncora de un quechemarín que yacía allá
abajo, en el primer muelle. Bajó por ella, cortó con la navaja un pedazo de maroma de una lancha,
se la amarró, la alzó con sus brazos de atleta y subió la escalera como un gimnasta que quisiera
dar muestra ante el público del enorme poder de sus músculos. Una vez arriba, se ató la cuerda
al cuello. Se puso en pie sobre el pretil, y abrazado al ancla se arrojó al agua. Su cuerpo
de coloso abrió en ella una grande brecha, que se cerró al instante. La mar profunda extinguió
aquella chispa de vida, como tantas otras, con implacable indiferencia.

Un marinero que le vió de lejos, corrió hacia el sitio gritando:

--¡Hombre al agua!

Otros tres o cuatro de las próximas embarcaciones le siguieron. En pocos minutos se formó un
grupo de veinte o treinta en la punta del paredón.

--¿Quién era? ¿Le conocías?--preguntaban al que le había visto.

--Me parece que era don Gonzalo.

--¿El alcalde?

--Sí.

--Sería muy bien, sería muy bien... ¡Reterroías mujeres!

La nueva se esparció instantáneamente por la villa. Acudió al muelle una muchedumbre de gente.
Dos hombres en una lancha recorrieron con un largo remo el fondo, sin dar con el cuerpo del
desgraciado joven. Al cabo tropezaron con él. Se trajo un gancho, y tirando lo sacaron a flote
en el mismo momento en que don Melchor, demudado, convulso, sin sombrero, llegaba al muelle,
noticioso del terrible lance.

--¡Hijo de mi alma!--gritó el pobre anciano al ver sobre el agua el cadáver de su sobrino.
Sus corvas se doblaron, y cayó desvanecido en brazos de las personas que le acompañaban.

Extendieron el cuerpo del suicida sobre el muelle mientras llegaba el juzgado. Aquel espectáculo
tenía profundamente impresionados a todos los circunstantes, entre los que se hallaban personas
de los dos bandos rivales.

Después que llegó el juez y se instruyeron las debidas diligencias, colocaron en una camilla
el cadáver, y lo transportaron a su casa, porque don Rosendo, que sabía la noticia, lo reclamaba.
Fué una procesión tristísima al través de las calles de la villa. Los vecinos se asomaban a
los balcones, pálidos, inquietos, con la tristeza en el semblante. Gonzalo gozaba de generales
simpatías.

Don Rosendo, poseído de vivo dolor, no quiso ver el cadáver de su hijo político. Se encerró
en su cuarto; pero dispuso que se le colocase en el mejor salón de la casa sobre una mesa cubierta
de terciopelo, que se trajesen de todas partes flores y coronas, y se preparase un entierro
suntuoso.

Cecilia, por uno de esos esfuerzos heroicos que estaba avezada a hacer sobre su alma y su cuerpo,
supo encerrar su pena en el fondo del corazón. Veíasela lívida, sí, pero tranquila, disponiendo
por la casa lo necesario para recibir el cuerpo de su cuñado. Cuando llegó, ella misma ayudó
a colocarlo en el sitio, después que se le hubo amortajado. Lo cubrió de flores, encendió los
cirios, adornó la habitación con negros crespones. Después dispuso que velase el cadáver una
hermana de la caridad en compañía de ella.

Dejáronlas al fin solas. Rezaron largo rato de rodillas. Cuando terminaron su rezo, Cecilia
rogó a la monja que fuese a la cocina a dar orden para que se le hiciese te, porque estaba
desfallecida.

En cuanto la monja salió, alzóse vivamente. Y sacando unas tijeras, cortó un mechón de cabellos
de la cabeza de su cuñado, que ocultó en el seno. Cortó después de los suyos otro, y temblorosa
y agitada, lo metió entre las manos cruzadas del cadáver. Luego le contempló un instante. Y
bajando la cabeza, cubrió de besos aquel rostro inanimado. Los primeros y los últimos que le daba.

La esposa, la única y verdadera esposa de aquel hombre, no pudo al fin resistir tanto dolor
y rodó por el suelo sin conocimiento.

FIN

       *       *       *       *       *

=OBRAS DE PALACIO VALDÉS=

=El señorito Octavio=.--Un tomo.

=Marta y María=.--Un tomo. Traducida al francés, al inglés, al sueco, al ruso y al tchèque.

=El idilio de un enfermo=.--Un tomo. Traducida al francés y al tchèque.

=Aguas fuertes= (novelas y cuadros).--Un tomo. Traducida al francés, al inglés, al alemán,
al holandés, al sueco y al tchèque. Edición española con notas y vocabulario en inglés. Edición
española con notas en inglés para el estudio del español en Inglaterra y Estados Unidos de América.

=Riverita=--Un tomo. Traducida al francés.

=Maximina= (segunda parte de Riverita).--Un tomo. Traducida al inglés.

=El Cuarto Poder=.--Un tomo. Traducida al francés, al inglés y al holandés.

=La Hermana San Sulpicio=.--Un tomo. Traducida al francés, al inglés, al holandés y al sueco.

=La espuma=.--Un tomo. Traducida al inglés.

=La Fe=. Un tomo.--Traducida al francés, al inglés y al alemán.

=El Maestrante=.--Un tomo. Traducida al francés y al inglés.

=El origen del pensamiento=.--Un tomo. Traducida al francés y al inglés.

=Los majos de Cádiz=.--Un tomo. Traducida al holandés.

=La alegría del capitán Ribot=.--Un Tomo. Traducida al francés, al inglés, al holandés y al
sueco. Edición española con notas y vocabulario en inglés.

=La aldea perdida=.--Un tomo.

=Tristán, o el pesimismo=.--Un tomo. Traducida al inglés.

=Semblanzas literarias= (Los oradores del Ateneo, Los novelistas españoles, Nuevo viaje al
Parnaso).--Un tomo.

=Papeles del doctor Angélico=.--Traducida al alemán.</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03907</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>39571</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19029</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In vain he and Don Rosendo and friends
who used to come to Tejada, invented a thousand excuses to make excursions. While not refusing
to face also accompany him to the deceptions came to stay forever at home, where descaecía visibly.
His uncle, Don Melchor often came to see him and advised him who were to travel for a while. Did not
refuse it, but I always postponed, pretending not in good health. Don Rosendo, with the advice
of M. de las Cuevas and several other friends, decided to move to Sarrió to see if the society
of his friends encouraged the young man a bit. They left all the calculations failed. Gonzalo was
allowed to carry the town without comment. But he put even more effort to isolate, to live
retired social intercourse. Left only at dawn, and gave some rides for the tip of the Pawn, watching
the sea with ecstatic eyes, which once took an expression of anguish that will surely be sorry who's
looked. As the spring began to warm, and the village awakened from sleep, retired to hurry home.

Why not let a Sarrió, scene of his misfortune, and would spend at
least one season in Madrid, Paris or London?

This was the question that made all the neighbors villa. Nobody was right to answer satisfactorily.
Nor was it easy for that to happen. Are very few know the secret origin explained, the ultimate
root of human actions. Some because they do not stand in psychology, judging useless, others
endowed with understanding subtle and circumspect, because I take the opportunity to scrutinize
the phone only concerned about uncovers no feelings that magical box, and desires, and hopes
and contradictions that is called the human heart. Gonzalo feel shame if they told him he was
not going to Sarrió not away from the atmosphere that enveloped his wife, who covered the insults
in secret and affected to despise the world! And yet nothing more true. Staying in that house,
it seemed that even they had not completely broken the ties that bound him to it. Beings around him
were his flesh and blood, still loved her, even if guilty, could not reviling in his presence.
Ventura had left in the rooms, furniture, part of his being. On the dresser lay ointment jars
and scents she used, half-consumed; on racks hung some of their coats and hats. Its funny
picture, her blonde head dazzling, looked like it would look behind the curtains. The air was balmy
even with their usual perfume. One husband, so cruelly outraged, not wanting to realize it, breathed
with delight the encouragement of his wife, and lived in the shadow of his life. Still more, living
in the hope of forgiveness.

This did not know anyone ... he himself perhaps in a full ... No one but Cecilia, whose love divining
eyes, they read the vague thoughts that crossed your mind of his
brother.

This expressed a preference for her so affectionate, such enthusiasm and reverence, it was very
easy to confuse with love. All companies, until their uncle, bother least of it. Although it was
delivered to a painful meditation, and the tears ran down her cheeks blanching, the appearance of Cecilia
in his room, acted as a soothing, easing their pain. Yielded to their advice with respect, and
let himself be guided and pampered by her as a sick child. When it took to go in his room, got impatient
and gave loving complaints the same as a tired and wounded lover of love. When he entered, his
eyes never left for a moment, as if they were under the influence of a charm or fascination. Those
eyes expressing deep affection, gratitude, admiration, respect, enthusiasm, expressing all ...
but love. Cecilia read it well. I could not watch without feeling the same painful prick the
heart, the same bitter drop of gall on the lips. His spirit, always serene, turbábase for a
moment, and appeared sometimes cold, sometimes irritable and enigmatic, with great surprise Gonzalo
pain and was trying to cheer her up. Soon he succeeded. The thought that, fell into his brain
like a stone in a lake, stirring the waters. A few moments later Calm returned to his spirit.
Remained pure and calm as the lake.

One day, suddenly entering the room of his brother, he found himself examining a revolver.

Seeing it tried to hide in the drawer of the table that was open and turned red.

- What were you doing?

- Nothing in this box to search for papers,
I found myself with a gun that I no longer remember I had, and I was
watching.

Cecilia did not believe a word. Since experienced some concern that forced her to watch more than
before.

It took two months. The unfortunate young man, but persisted in the same secluded life dark, showed
some vague signs of greening. Once in a while out riding. Had spoken to his father to make
a trip to Italy, which still did not know. Force that made up the sap back to his being withered,
was a sweet thought, as sweet as embarrassing, carefully hiding around the world. However, one
afternoon when I was chatting affectionately with his sister, after many detours, and turning
red to the ears, asked Ventura. What was it news? Cecilia replied coldly with few words as possible.
Poor Gonzalo! If I knew that this woman traitor by those who wondered, Far from being repentant, churned
furiously against his family, covers all of insults, threatening to be delivered as the first
man to come out of the prison scandal to be arrogant and insolent language to the superior of the convent!

Since
that day, lost and shortness, often asked for it, like to lie in
conversation, without ever made him give up this dry tone that Cecilia
would answer, and the speed with which change the subject.

What Don Rosendo feared by Ocaña letters sent to him, came to an end.

One day, superior of the Ventura advised that he had fled to asylum in company by all accounts,
the Duke of lathes. "The great humanitarian," as he called the Faro On one occasion, he received
the news with stoic courage. Indeed, what was that purely worth individual afflicted him, compared
with universal pain, with walking slow and sure of humanity to their destinations? In those days
I had just read a famous French author booklet entitled The Crowd. He dazzled his brains scrambled
with its great historical synthesis, which helped him not a little to withstand the blow. Sought,
however, that his son does not hear the news. I had the same confidence in elevation its spirit
and scope of his views. Some days it was hidden. Ran after people not knowing who bring her back.
Gonzalo, who every morning first thing was by Saloncillo, read in a press as infamous as hypocritical
Sarrio Young. "Circle of the species population - said - that a woman, the protagonist of a
drama loving happened not long ago, has eloped with her lover's haven where his family was
incarcerated. Feel that this rumor is confirmed by directly affecting people well known and
esteemed in society Sarrio. "

Gonzalo still felt something was about to tear it tore into the chest. Left drop the paper. Smiling
nervously, and with strange high-pitched voice, he went to Don Feliciano
Gomez, who was the only person there:

- I know you think the z. ..

My wife has run away with her pimp, huh?

Don Feliciano looked surprised.

Although he was a man who understood little smile, seeing him smile
that way was overwhelmed, and he replied sadly:

- Yes, Gonzalito,
yes.

I knew that you had not yet passed the ultimate ... In truth, after of what happened, this final
blow should not take you by surprise ... Boto brake, you should assume
where he had to stop.

- And to me, what? - Cried the unhappy young
woman with the same smile, showing his body an exaggerated concern
.-- That escapes ... Good!

... God blessed Go ... Nothing I have already to do with it ... Ah! If the law would allow me
to marry! ... Not happen a month without it ... And why not, we will see, and why should I not
be able to do?

... Anyway, if I marry for life, temporarily marry me ... I will take around a good girl, huh,
Don Feliciano? And walk with God ... It will be the end of the one p. .. profession, while
my wife is a hobby ...

As he spoke these ugly words, circled the room, took off his hat, shrugged and made other gestures
extravagant. Finally laughed.

- Look, Gonzalillo - Feliciano said .-- just spent a bald ... but
times will come better.

After the bad always comes good. The things of the world must be taken with cachaça my boy. Growing
up in disgust and bile in the stomach, what is achieved? ... Here I am me. Last month lost a boat
... Everyone came to comfort me thinking he was desperate. I answered: It is true that I lost Juanito,
but, if he had lost Carmen, would not it be much worse? Same thing could lose one another,
because they were both at sea. You have been a disappointment: well ... but you have health.
Would not it be worse also you to put yourself sick? You have to think all my boy. Health is the
first ... You eat well, take good shots, and go ahead! than others and forget ...

Gonzalo out of the Club without saying goodbye, leaving the good Don
Feliciano with the word in the mouth.

At home himself familiar with Don Rosendo Ventura drain. Against what everyone presumed, not made
a deep impression. On the contrary, from that day on it a trend señalóse to cheer, and participate
in social commerce, not surprisingly, left in the population. Began visiting the homes of
friends, to appear in the cafe, walking through the streets, to chat, discuss. He did not talk
about leaving. Until, with great astonishment of the village, one of the dances that took
place in the Lyceum, danced all night as a pollastre that pisase the room first.

However, Cecilia was very restless. Animation that his brother was so untimely, more like a nervous
breakdown. Above all, the strange smile, like a grimace, that was falling from the lips to
read the newsletter of the Young Sarrio, made her shudder at times.

Then came what was natural. After that insane excitement, wine, after a few days a deep, dark
depression. He spent three without leaving your room, not just dish test some of which Cecilia
had, and what is even worse, unable to sleep. With open eyes and ecstatic, he spent hours and
hours lying in bed, looking at darkness. On the third night, at about three light lit, dressed
and started writing a long letter to his uncle. Then he wrote another one with about Cecilia. Closed
and placed on the table first, so that they look suddenly pulled out a cigarette, lit it in the
light spark plug, and began pacing the room. Before he threw his cigarette end. He opened the
desk drawer and pulled out the revolver which he kept there. Brought to light saw that was
downloaded, which does not fail to surprise. He was almost certain to have loaded For a month,
more or less. He searched the box of capsules and not found. How very strange! He soon remembered
that Cecilia had been with him in the hand, and a sweet smile sad and drew on his lips. He went
to get their hands on guns. Found them equally discharged. The cartridges were missing from their
site. He remained motionless and pensive long time. Then, as if awakening from a dream, he
shook his head and sighed. He put on his hat, opened the door and down the stairs with great
secrecy. Passing the door of the main floor, hit her ear. He listened a moment, the face haggard,
his hair bristling. He had clearly heard the voice of his wife calling him from inside. After the
hallucination, continued to fall, opened the outer door with the key hanging pin, and hit
the streets.

Had not yet dawned, but in the East seemed a faint precursor of the
day clearly.

The morning was cool. A water falling from the sky fog menudísima marina. Without hesitation
he went the dock. He climbed to the second wall and looked at the sea, whose horizon at that time
was not very long, because of the fog. The previous days had blown the northwest, and had curled
and stirred up the bottom. Big waves spreading swollen from afar their riding huge roar and
crashed against the front of the Pawn, spitting the foam to the top. The boy's eyes encountered
a tender that was entering the port and danced like a walnut shell on the waves. That entry was
interested of course. Continued every twist and turn with eager attention, as if it will be
something. After fourth time, when it was moored to the dock, he felt the spur new thinking. Sighed
and whispered, "Come." And went on, rubbing against the railing of the waist wall. At a certain
place, a wave stronger than the other bathed him entirely spray. He gave her bathroom unannounced
good impression, we cooled the skin. Waited in the same place for a while, to see if another
equally strong, but not wine. And undertook gear again. When he was at the end of the pier,
lay face down on the parapet and watched with grim fixity waves arrived. I was in the same place,
was some years, had conversation with his uncle to inform him that he left Cecilia and he married
Ventura. The words of the old, harsh, angry, sounded again in his ears. "What reason was my uncle!"
- He thought, without looking away from the sea.

- Bah! - Murmured after a few moments - if a hundred times I saw you in that case, a hundred times
would do the same. There are things fatal.

I take this woman in the blood as a poison, and can only the last drop out .-- He spent another
moment thinking. The sea water that had bathed and the sky was falling constantly, we chilled
to the bone. The morning was dirty Cinderella. It was, no, that beautiful night had fallen
on his face also after talk to your uncle. Then the radiant beauty of the sky, studded with stars,
the clean glass of water, where Cabrillo moonlight, the soft breeze playfully they spoke a language
of death, yes, but sweet, contained and intimate. It was a friendly voice that invited him
to rest. But now I heard was a cry of despair, a threat: "Come, vente. Death is very sad, but life
is sadder still. "

- Conclude - said, raising his head. He moved the body, stretched
out his arms.

At that time thought that self-preservation would make him swim safely, and stopped. He looked at
all parties seeking some weight. Their eyes met a looper quechemarín lying beyond down in the
first spring. Fell for her, the knife cut a piece of rope from a boat it is tied up, lifted his
arms up the stairs athlete and a gymnast who would to show to the public of the enormous power of
their muscles. Once up, tied the rope neck. He stood on the parapet, and embraced the anchor was
thrown overboard. His body colossus opened a big gap there, which was closed immediately. Extinguished
the deep sea that spark of life, like many others, with relentless indifference.

A sailor who saw him from afar, he ran to the spot shouting

- Man Overboard!

Another three or four of the next boats followed.

Within minutes the formation of a group of twenty or thirty at the
top of the wall.

- Who was that?

Did you know? - Asked who had seen him.

- I think it was Don Gonzalo.

-
Does the mayor?

- Yes.

- It would be great, would be fine ... Reterroías
women!

The new spread instantly through the town.

He went to the dock a crowd of people. Two men in a boat oar crossed with a long background, without
finding the body of unfortunate young man. After he stumbled. He brought a hook, and pulling
him out afloat at the same time as Don Melchor, haggard, agitated, no hat, arrived at the pier
the terrible news release.

- Son of my soul - the poor old man shouted over the water to see the body of her nephew. Her
knees buckled and fell fainting into the arms of those who accompanied him.

The body of the suicide spread on the dock while waiting in court. That show was deeply impressed
all bystanders, among them were people of the two rival camps.

After the judge arrived and instructed the due diligence, placed on a stretcher the body, and
transported him to his house, because Don Rosendo, who knew the story, as claimed. It was a sad
procession through the streets to the town.

Neighbors peered from balconies, pale, restless, with sadness in his face. Gonzalo enjoyed
general sympathies.

Don Rosendo, possessed of sharp pain, he would not see the political
corpse of his son.

He shut himself in his room, but decided that is placed in the best room of the house on a table
covered velvet, which bring her flowers and wreaths everywhere, and prepare a funeral sumptuous.

Cecilia,
one of those heroic efforts that were seasoned to do about his soul and body, lock learned his
sentence at the bottom of the heart. Veíasela livid, yes, but quiet, having the house you need
to receive the body of his brother. When she arrived, she helped to put on the site after it
was shrouded.

Showered him with flowers, lit the candles, decorated the room with black crape. After the
body ruled that a Velascos Sister of Charity in her company.

They left him alone at last. They prayed on their knees for a long time. When they finished their
prayer, Cecilia asked the nun who went to the kitchen to give orders so that you do him, because
he was faint.

As the nun left, alzose strongly. And he took scissors, cut a lock of hair the head of his brother,
who hid in the breast.

Cut after his other, and trembling and agitated, put it in his hands
cross the body.

       Then he looked for a moment.

Y head down, covered his face with kisses inanimate.

The first and last that gave him.

The wife, the only real man's wife was unable to resist so much pain and fell to the ground
unconscious.

FIN

* * * * *

= WORKS OF PALACIO VALDES =

= The Master Octavio =.-- One vol.

= Martha and Mary =.-- One vol.

Translated into French, English, Swedish, Russian and tchèque.

= The romance of a patient =.-- One vol.

Translated into French and tchèque.

Water = strong = (novels and paintings) .-- A volume.

Translated into French, English, German, Dutch, Swedish and tchèque.
Spanish edition with notes and vocabulary in English. Edit Spanish
with English notes for the study of Spanish in England and the United
States of America.

= Riverita =-- A volume. Translated into French.

=
Maxi = (second part of Riverita) .-- A volume. Translated into English.

=
The Fourth =.-- One vol. Translated into French, English and Dutch.

La
Hermana San Sulpicio = =.-- One vol. Translated into French, English,
Dutch and Swedish.

= =.-- A foam volume. Translated into English.

=
=. Faith A volume .-- Translated into French, English and German.

=
El Grandee =.-- One vol. Translated into French and English.

= The
origin of thought =.-- One vol. Translated into French and English.

=
The nice people of Cadiz =.-- One vol. Translated into Dutch.

= The
Joy of Captain Ribot =.-- A Vol. Translated into French, English,
Dutch and Swedish. Spanish edition with notes and vocabulary in English.

=
The Lost Village =.-- One vol.

= Tristan, or pessimism =.-- One vol.
Translated into English.

Portraits = literary = (Speakers of the
Ateneo, Spanish novelists, New journey Parnassus) .-- A volume.

=
Papers of the Angelic Doctor =.-- Translated into German</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>