<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08019</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1450</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1714</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

V

Salieron a relucir las galas y las joyas que se custodiaban en el fondo del arca. María Antonia
no parecía ya la penitente. Estaba vestida, harto ligeramente vestida, como en la noche de
la tentación y de la cena. Había vuelto la espalda a Dios y dádose de nuevo al diablo. Estaba
perfumada su estancia, y lucían en ella los primorosos presentes de sus antiguos amadores y
el lujo de la plata labrada.

Don Jacinto no dejó de acudir a la cita. Era ya otro hombre. Había desechado la máscara del
misticismo. Hasta el recuerdo de la fealdad y de la tontería de su consorte estimulaba su liviano
deseo. Para disculpar su ingratitud, brotaron de sus labios entrecortadas frases. Después pronunció
ardientes palabras de amor, y roto ya el freno de su bien utilizada hipocresía, se abalanzó
a María Antonia, que le atraía con los ojos y le embelesaba con blanda risa, medio abierta
la húmeda boca y dejando ver los iguales y apretados dientes, que parecían dos hilos de perlas.

El la estrechó frenéticamente entre sus brazos y buscó los labios de ella con sus labios.

Con ambas manos, María Antonia le rechazó tan violentamente, que faltó poco para que le derribase
por el suelo. No parecía mujer, sino furibunda leona. No era la lánguida y complaciente enamorada:
ni era tampoco la penitente mística; era la maja de rompe y rasga, insolente y soberbia, capaz
de herir con groseros y ponzoñosos insultos, y capaz de matar con la llama fulmínea de sus
ojos, cuando no con puñales.

--Vete, huye--exclamó--apártate de mi presencia. No pienses que la amistad y la admiración
que me infundiste con tus embustes, se ha trocado en amor lascivo. Se ha trocado en asco. Si
continúas aquí corres peligro de que te asesine. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00699</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>261</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1594</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

V

Surfaced finery and jewels were kept in the bottom of the chest.

Maria Antonia did not appear and the penitent. She was dressed, fed lightly clothed, and in the
night temptation and dinner. Had turned their backs on God and given back to the devil. Was
scented their stay, and looked gorgeous in her mind of her former lovers and the luxury of silverware.

Don
Jacinto did not fail to attend the event. It was already another man. Had discarded the mask
mysticism.

To the memory of the ugliness and stupidity of his consort stimulated a lightweight desire.
To excuse their ingratitude, fell from his lips choppy sentences. Delivered after burning words of
love, and broken and the brake of hypocrisy used well, rushed Maria Antonia, who was attracted to the
eye and soft enthralled with laughter, partly open the moist mouth and showing the same and
clenched teeth, like two strings of pearls.

He frantically shook his arms and sought her lips with his lips.

With both hands, María Antonia rejected him so violently that he very nearly broken in on the ground.
There seemed a woman, but raging lioness. It was not the languid and complacent love: nor was
it the penitent mystical pestle was broken and torn, insolent, arrogant, capable of wounding
with rude and venomous insults, and can kill with their flame fulmineo
eyes, if not with daggers.

- Go away, run away - he said - get out
of my presence.

Do not think that the friendship and admiration instilled me with your lies, love has turned
into lustful. It has turned into disgust. If continue here you are in danger of murder.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>