<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01321</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>20185</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2543</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y así había sucedido. Tres días estuvo el boquete abierto sin que lo viera el dueño
de la finca; otros cuatro «pedricándole» él sin fruto para que le echara arriba antes que se
picaran las bestias a aquel portillo y acabaran con la «pobreza» del cercado... hasta que pasando
el «moriu» semanas enteras en aquel estado «bichornosu», se había resuelto él a cerrar el boquete.
Porque era de ese «aquel», y no lo podía remediar. No en todas las ocasiones llegaba a tanto
el interés que se tomaba por lo ajeno; pero siempre le daban en cara y le metían en grandes
cuidados los descuidos de los demás. Ya sabía él cuándo había llegado yo a Tablanca y la vida
que había hecho desde entonces. Le gustaba mucho verme apegado a la tierra y a la casa de mis
abuelos. Chisco era buen compañero para andar por donde yo andaba con él; también Pito Salces,
pero no tan «amañau» como el otro «pa el autu de rozasi con señores finus». Si Chisco fuera
de Tablanca como era de Robacío, no habría nada que pedirle. Así y con todo, fiel, honrado
y trabajador como era y sirviendo donde servía, ningún padre de aquel lugar debía, en «josticia
de ley», cerrarle la puerta de su casa. Pues había quien, si no la cerraba propiamente, tampoco
se la abría de buena voluntad. Temas de los hombres. La moza era maja, y algunos bienes tenía
que heredar en su día; pero no se encontraba «al regolver de cada calleju» un hombre de bien,
que era un caudal «de por sí mesmo». Bien lo conocía ella, y por eso miraba a Chisco con buenos
ojos; pero era muy otro el mirar de su padre, y él se entendería. La madre iba por caminos
diferentes que su marido, y se arrimaba más a los de la hija... En suma y finiquito, ya lo
arreglaría don Celso, si la cosa era conveniente para todos. Pero ¡qué «amejao» a mi padre
resultaba yo! Le había conocido él poco más que de «mozucu», porque el señor don Juan Antonio
le llevaría, si viviera, al pie de diez años. Se había marchado del lugar sin tener pelo de
barba todavía; después volvió, «jechu un mozallón arroganti»; pero «entrar por aquí y salir
por ayá, como el otru que diz». «Le jalaban muchu jacia lo mundanu los dinerales que había
apañau por esas tierras de Dios», y la mujer que le aguardaba para casarse con él. Había vuelto
a quedarse solo «el mayoralgu» que nunca quiso raer de Tablanca. «Aunque no era mujeriegu de
por suyu», la soledad y otras penas le habían obligado a casarse también. ¡Bien casado, eso
sí, «por vida del Peñón de Bejo»! con lo mejor de Caórnica, de la casa de los Pinares: doña
Cándida Sánchez del Pinar. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01142</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>181</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2339</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And so it happened. Three days was the open gap without being seen by the owner farm
and a further four 'Pedric "he fruitlessly for him to take up before it biting beasts to that
gate and ended up with the "poverty" of the fence ... until passing the "moriu" weeks in that state
"bichornosu 'he had resolved to close the gap. Why was this "one", and I could not help it. Not in
all cases less than that the interest that was taken by the alien, but she always gave in his
face and got into big care carelessness of others. I knew him when I had come to Tablanca and
life I had done since then. She loved me attached to the land and the house of my grandparents.
Chisco was a good companion to walk where I walked with him Pito also Salces, but not as "amañau"
as the other "pa the AUTU of rozasi with finus gentlemen." If Chisco out of Tablanca as was Robacio,
there is nothing to ask. Still yet, faithful, honest and serving workers as it was and where
he served, no parent of that place was in "josticia of law ", close the door of his house.
Then there were those who, if not properly closed, either is the opening of goodwill. Topics men.
The girl was nice, and some goods had inherit in their day, but was not "to each Callejues regolver"
a good man flow was a "per with himself." Well she knew him, so looking at Chisco with good eyes,
but it was a very different looking from his father, and he understood. The mother was on the
road different than her husband, and snuggled closer to those of the daughter ... In addition and
settlement, and what Don Celso fix, if the thing was good for everyone. But what "amejao"
my father I found it! She had known him a little more than "mozucu" because Don John Antonio
I would, if alive, at the foot of ten years. He had left the place without having Hair beard
yet, then again, "mozallón arroganti Jechu a" but "come out here and Aya, as he says otru that.
" "We pulled it mundanu Muchu Jacia had big bucks apañau through the land of God and the woman
who waited to marry him. Had become to be alone "the mayoralgu" he never wanted to destroy
out of Tablanca. "Although it was not mujeriegu of by suyu ", loneliness and other penalties
had been forced to marry well. Married Well, that yes, "Lifetime Bejo Rock!" with the best of Caórnica,
home of the Pine: Dona Candida Sanchez del Pinar.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>