<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>91591</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2031</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Comenzaron de nuevo su cántico las jóvenes, pero al llegar a aquello de

    Sólo tú, mujer divina,
    rezarás una plegaria
    en mi tumba solitaria, etc.

Pablito soltó otro berrido estridente y atronador. Vuelta a la risa. Venturita se puso seria.

--Mira, Pablo, si has de seguir haciendo payasadas, más vale que te vayas con Piscis.

A su vez Pablito se pone fosco.

--Me iré cuando se me antoje. ¡Siempre has de ser tú la que todo lo eche a perder!

Quería decir con esto el joven Belinchón, que sólo su hermana Ventura se empeñaba en desconocer
el ingenio con que el cielo le había dotado. Y así era la verdad. Todas las demás reían alborozadas,
como si en vez de un berrido acabasen de escuchar un pasaje de Rabelais. Doña Paula, que sentía
por su hijo primogénito admiración idolátrica, y al mismo tiempo guardaba cierto rencor a su
hija por sus contestaciones, aunque se hallase grandemente pagada de su hermosura, vino en
ayuda de aquél.

--Tiene razón Pablo. ¡Siempre has de aguar todas las fiestas!... ¡Jesús qué criatura!... Lo
que es el hombre que te lleve, algún pecado gordo tiene que purgar.

En aquel momento apareció en la puerta de la estancia Gonzalo, quien se dobló como un arco
para dar la mano a su futura suegra, a Ventura y a Cecilia. Esta se puso seria. Sin volver
hacia ellas la cabeza, advertía que todas las costureras la miraban con el rabillo del ojo.
Veía con el pensamiento el esbozo de sonrisa que se formaba en sus rostros.

Todos los días pasaba igual. Antes de llegar Gonzalo, las costureras se complacían en dirigir,
siempre que venía a cuento, alguna pulla a la novia.

--Cecilia, ¿cuál de estas camisas te vas a poner el día de la boda?

Hay que advertir que algunas de ellas la tuteaban por haberse conocido de niñas. Es muy frecuente
en los pueblos.

--Señorita, en estas sábanas tan finas se va usted a resbalar.

--No será ella sola la que resbale. ¿Verdad, Cecilia?

--¡Anda, picarona, que buen mozo te llevas!

--No lo llevará tan guapo Venturita.

--¡Quién sabe!--replicaba ésta.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06722</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>504426</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1811</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Began again his song girls, but on reaching that of

    
    Only you, divine woman
    will pray a prayer in my lonely grave, and so on.

Pablito let out another loud and deafening screech.

Return to laughter. Venturita became serious.

- Look, Paul, if you continue to do silly, you better go with Pisces.

Pablito turn gets dull.

- I'll go when I want.

Always be you that spoil everything!

He meant the young Belinchón that only his sister insisted on ignoring Ventura the ingenuity
with which heaven had given him. And it was true. All the others laughed jubilant, as if,
instead of a screech just heard a passage from Rabelais. Dona Paula, who had admiration for
his eldest son idolatrous, and yet kept a grudge against her daughter
by her answers, though it is largely paid for her beauty, wine that
aid.

- You're right Paul.

Whenever you have to spoil every party! ... Jesus what creature! ... The he is the man to take
you, fat is a sin to purge.

At that time appeared in the doorway of the room Gonzalo, who is bent like a bow to shake hands with
his future mother, and Cecilia Ventura.

This was serious.

Without turning head toward them, warned that all the seamstresses
looked out of the corner of the eye.

He saw thought the hint of a smile forming on their faces.

The same thing happened every day. Before arriving Gonzalo, seamstresses
were pleased to direct, whenever he came to mind, a dig at the bride.

-
Cecilia, which of these shirts you are putting on the wedding day?

It
should be noted that some of them have met the tuteaban for girls.
Very often in the villages.

- Miss, in these sheets so thin you will
slip.

- It is not slipping and alone. Right, Cecilia?

- Anda, mischievous,
good-looking that you get!

- Do not be so handsome Venturita.

-
Who knows - it replied</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>