<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01159</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>485075</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>25139</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Si la pulsatila es muy conveniente en el principio de una fiebre puerperal cuyos prodromos
consisten en el predominio de los calofríos y de la sensacion de frio con ardores y rubicundeces
parciales, en la debilidad de la enferma y del grado de resistencia vital, y en el empobrecimiento
de la sangre con irregularidad, pero sin supresion de las secreciones; deja de serlo en la
misma fiebre confirmada, escepto si hay flebitis; pues en este caso, además de estar indicada,
puede asociársela muy bien con el mercurio.

Sus síntomas la hacen á propósito al principio de ciertas encefalitis en personas anémicas;
su accion es en este caso análoga á la del zinc, que puede sucederle ventajosamente en el período
de invasion.

Las fiebres eruptivas en su período de invasion ofrecen á veces la indicacion de la pulsatila
que en otras muchas es un medicamento preventivo. El acónito se adapta mejor, como preservativo
y curativo, al sarampion cuya erupcion es mas punteada. Esta, que con particularidad es propia
de pulsatila, tiene los síntomas siguientes: calofríos y calores, laxitudes, dolor de cabeza
pulsativo, ansiedad, náuseas, vómitos de bilis ó de mucosidades, coriza violento, flujo seroso
por la nariz, ojos encendidos, lagrimosos, fotofobia; pinchazos en la piel, pequeñas manchas
rojas como picaduras de pulga, ronquera, dolor y ruido mucoso en la garganta, disfagia, tos
seca, fatigosa, epistaxis.--Administrada la pulsatila desde el primer momento del sarampion,
puede curarle prontamente por medio de la diaforesis abundante, de la calma y del sueño que
sobrevienen.

El carácter periódico de varios síntomas neurálgicos y febriles de la pulsatila, así como sus
estados gástricos y la astenia funcional, manifiestan su conveniencia en el tratamiento de
las fiebres intermitentes que sobrevienen por la tarde ó despues de medio dia; que se observa
siempre en la apirexia, grande susceptibilidad al frio, falta de apetito, flujo mucoso, tristeza
y aversion al movimiento; en los accesos, reaparicion de los calofríos al menor contacto del
aire esterior aumento de la secrecion salival, mucosa de la nariz y alguna otra: estos síntomas
se presentan tambien en el estadio del calor, con orgasmo general, rubicundez, tumefaccion.
Apenas hay sed mas que en el estadio del sudor que reemplaza á todas las secreciones, aun la
diarrea, hasta que termina la accion, por lo cual se observa la falta de secrecion salival
y gástrica, falta que desecando por un momento las superficies internas, da lugar al desenvolvimiento
de la sed que puede llegar á ser viva y muy pronunciada. Algunas dósis de pulsatila auxilian
muchas veces la accion del arsénico en fiebres intermitentes con obstrucciones abdominales.

Se ha dicho con alguna razon que la pulsatila es poco conveniente en el período agudo de las
afecciones febriles, llegándose generalmente á desterrarla de su tratamiento. Es cierto que
sus síntomas, y la clínica lo confirma, la indican en el máximum de agudeza de varias fiebres;
pero es cuando no hay síntoma alguno nervioso grave; cuando desde el principio predominan los
fenómenos venosos, gástricos y linfáticos ó mucosos; cuando la agudeza de la fiebre conduce
al abatimiento, á las congestiones pasivas, á la inyeccion de los capilares sin eretismo constante.
La pulsatila, pues, es admirablemente eficaz en las fiebres gástricas biliosas y saburrales,
y en las de las mucosas, antes del desarrollo de síntomas atáxicos, aun cuando haya coma; cuando
la reaccion está en todo su vigor, ó que parece adormecida por la plétora cerebral. Estos casos
son mas propios de los jóvenes entregados á las bebidas, y que padecen habitualmente congestiones
venosas por su género de vida; que no hay sed y que se desarrollan calofríos en medio del ardor
febril y de varios síntomas de laxitud, tales como orinas abundantes y turbias, piel madorosa,
salivacion, espectoracion, vómitos amargos; pero que existen dolores de cabeza obtusos y vertiginosos,
rubicundez en la piel y sobre todo en la cara que está como tumefacta. La pulsatila es la mas
apta para curar esta clase de fiebres.

=B.= Afecciones catarrales y flegmorrágicas.--Este medicamento es de una incontestable eficacia
en diversas fiebres catarrales, ya en su principio, ya en el período de agudeza, y frecuentemente
en el de relajacion ó laxitud. Los síntomas culminantes son: malestar, sensacion de frio, calofríos
repetidos, aun por el simple cambio de posicion, bocanadas incómodas de calor, tumefaccion
con rubicundez de la piel ó de la cara, lagrimeo, esputos, salivacion abundante, ó sequedad
de la garganta sin sed, arañamiento en la traquearteria, tos seca, vómitos, agravacion, estando
echado sobre el dorso, ó sentado en la cama despues de haberse acostado. La ruda, el mercurio
y la eufrasia tienen gran analogía de accion, cuando la afeccion está principalmente localizada
en las membranas de los ojos, de la nariz, de la garganta, de los bronquios. La pulsatila está
mas relacionada con la digital, la dulcamara, el mercurio, la manzanilla, cuando la mucosa
digestiva es la mas afectada.

En todas estas fiebres, está mas indicada la pulsatila en los períodos de invasion y de relajacion
ó flojedad que en el flegmásico, aun cuando en muchas ocasiones es conveniente en el período
de mayor agudeza, en enfermos, que por su edad, sexo y constitucion armonizan con su accion,
y siempre que haya un fondo de astenia que se espresa por el frio, calofríos, la volubilidad
de los síntomas, los éstasis sanguíneos, la rubicundez viva de las mucosas afectadas, y calor
mas pronunciado y seco por la tarde y la noche.

=C.= Flegmasías y afecciones irritativas locales.--Todas las flegmasías venosas y linfáticas
están en relacion con la pulsatila en atencion á los límites de los caractéres de la accion;
la otitis sobre todo, en la que este medicamento está tanto mas indicado, cuanto mas jóven
y delicado es el enfermo; la inflamacion ocupa con preferencia las partes intermedias, el oido
interno; el dolor, aunque agudísimo, está caracterizado por las pulsaciones y por las sensaciones
de frio que le interrumpen. La otorrea que sobreviene despues de la inflamacion se corrige
eficazmente por la pulsatila cuando el flujo es moco-purulento y espeso. Este medicamento cura
igualmente estos flujos, aunque se localicen en otra mucosa, como la del ojo, de la vagina.....
Lo mismo sucede en la sordera debida á la congestion de la mucosa auricular y á su hipersecrecion.....

Se ha usado ventajosamente la pulsatila en la oftalmía escrofulosa, menstrual y catarral, en
cuyas afecciones son sus mejores auxiliares el mercurio y el azufre. En estos casos hay aglutinacion
de los párpados al despertar, rubicundez de la conjuntiva ó fuerte inyeccion de los capilares.
La pulsatila, así como la eufrasia y la sepia, es eficaz en ciertos desórdenes internos del
ojo con deformidad de la pupila, amaurosis incipiente y que se desarrolla lentamente.

La pulsatila juega igualmente en la angina menstrual y en la que se desarrolla paulatinamente,
ó que no pasa del estado subagudo despues del uso del mercurio; ó que presenta sequedad de
la garganta sin sed, sensacion de tension y de hinchazon en la parte afecta, color oscuro,
endolorimiento de los gánglios del cuello, calofríos con ó sin fiebre. Corresponde tambien
al estado de laxitud, de hinchazon é hipersecreccion de todas las mucosas debidas á la inflamacion
catarral; el azufre y la quina completan su accion. Combate con prontitud el coriza que se
presenta con sus síntomas esenciales, como cefalalgia frontal hácia la raiz de la nariz, inapetencia,
adipsia, calofríos por la tarde, pérdida del gusto y del olfato; secrecion abundante de mucosidades
espesas, amarillas, verdosas ó de mal olor. La estension de esta afeccion á la laringe con
ronquera y aun afonía, sensacion de escoriacion y de picazon, tos húmeda y dolores en el pecho,
exige tambien la pulsatila.

Bien se puede decir que este medicamento corresponde igualmente en todos los flujos mucosos
ó serosos de la economía, siempre que procedan de una inflamacion ó fluxion anterior; pero
no es conveniente en los flujos colicuativos. Es muy eficaz para reproducir un flujo suprimido
por la presentacion de otro, como la supresion del sudor, por ejemplo, por una secrecion bronquial,
pero no por un enfriamiento propio de acónito y dulcamara, ni por una emocion moral ó por el
dolor, como para la manzanilla y la ignacia, ni por debilidad radical ó por congestion del
cerebro, como en la quina y el mercurio..... La inflamacion de las mamas reclama generalmente
pulsatila durante la lactancia ó poco despues del parto; está indicada frecuentemente en la
amenorrea y dismenorrea de las jóvenes ó de mujeres delicadas é impresionables al frio. La
leucorrea, en fin, propia de este medicamento, es la que procede de congestiones frecuentes,
de menstruaciones difíciles, estado venoso con pesadez, calor y calofríos.

=D.= Afecciones de los órganos respiratorios.

1.º Bronquitis.--La pulsatila debe usarse en el período subirritativo de la bronquitis con
secrecion mucosa fácil; cuando la tos no es seca como en las primeras horas, en la que se hace
prontamente húmeda con fácil espectoracion; que los esputos son abundantes, amarillos ó amargos,
salados ó insípidos, cuando hay frecuentes náuseas y fuertes sacudimientos del estómago; que
la tos es escitada por un cosquilleo en la laringe, ó por escozor, arañamiento y sensacion
de sequedad mas manifiesta por la tarde acostándose y por la noche; que hay dolores en el vientre
y el dorso, con pinchazos en estos puntos y en la espalda despues de toser, ó sensacion como
de contusion en el pecho. En estos casos mas que en otros, importa tener en cuenta los síntomas
generales de la pulsatila, porque administrada en una bronquitis erética y francamente inflamatoria
en su período de flojedad, podria agravar la enfermedad y prolongarla, cambiando la tos húmeda
y fácil en seca é incomoda.

2.º Neumonía.--Puede usarse este medicamento despues de la brionia en la neumonía catarral
y benigna, en personas delicadas, sensibles, débiles, en el momento de efectuarse la resolucion,
cuando la espectoracion es mas fácil y abundante, que es mas sanguinolenta y que el torax está
dolorido y hay dolores erráticos.

3.º Hemotisis.--Esta afeccion requiere pulsatila, cuando los esputos sanguinolentos son grumosos
ó en coágulos negruzcos. Está especialmente indicada en la hemotisis menstrual y en la de los
hemorroidarios. Juzgamos de interés el designar en este momento algunos medicamentos convenientes
en la espectoracion de sangre: son preferibles acónito, árnica, ipecacuana, brionia, belladona,
cuando la sangre espectorada es arterial ó roja y no coagulada, y con eretismo y congestion
activa; la drosera, la digital, el mezereum, el azoato de potasa, cuando las estremidades están
frias, la sangre encendida y el enfermo pálido; el rhux, si los esputos sanguinolentos se repiten
á largos intérvalos y en pequeña cantidad; el ácido sulfúrico en la hemotisis crónica; el ledum
palustre, cuando la sangre se espectora solo por la violencia de la tos; el carbon vegetal,
si la espectoracion sanguinolenta es precedida y seguida de una sensacion de calor quemante.....

4.º Coqueluche.--Aun cuando la pulsatila sea poco conveniente en esta afeccion, bueno será,
sin embargo, pensar en ella para ciertas toses espasmódicas con sensacion de constriccion en
la laringe y en los bronquios; debe figurar tambien al lado del eléboro blanco en el tratamiento
de las toses espasmódicas con calofríos, palidez habitual de la cara, pérdida del apetito,
adipsia..... La pulsatila es generalmente útil en la tos húmeda y cuando la espectoracion es
libre: este último carácter la diferencia del tártaro estibiado, del senega y de la escila;
difiere del yodo, de la ipecacuana, de la dulcamara y de la belladona, por un estado menos
congestivo, y porque corresponde á los restos de la flegmasía y sus consecuencias, mientras
que estos medicamentos se adaptan mejor al estado flegmásico inicial, agudo ó subagudo; difiere,
en fin, de la nuez vómica, de la brionia, de la manzanilla, por su eretismo menos manifiesto
y por los caractéres generales de su accion.

El asma cuyo acceso se presenta por la tarde ó al acostarse, el asma senil y el producido por
el edema pulmonal, con respiracion vesicular, exige pulsatila, si hay fenómenos congestivos
asténicos, espectoracion abundante, malestar general, grande sensibilidad al frio. El estaño
merece ser tomado en consideracion en padecimientos asmáticos de este género.

=E.= Afecciones de los órganos digestivos.

1.º Saburra gástrica.--Se usa frecuentemente la pulsatila en ciertos desórdenes gástricos que
empiezan por malestar, calofríos y repugnancia á los alimentos, en cuyos casos puede, en efecto,
prevenir un embarazo gástrico y una gastropatía de larga duracion. Este medicamento es casi
específico en las gastroses y otras afecciones que, con fiebre ó sin ella, son producidas por
los alimentos grasientos, y que se perpetuan á pesar de su espulsion por el emético, ó cuando
ya no es tiempo de recurrir á este evacuante; tambien es eficacísima la pulsatila cuando la
reaccion es lenta, que hay frio ó calofríos, salivacion, vómitos ó diarrea.

Ultimamente, el carácter linfático venoso que se manifiesta desde el principio ó en el curso
de la evolucion de una enfermedad aguda, no puede reclamar tan justamente este medicamento,
como cuando esta enfermedad afecta los órganos digestivos. Hé aquí la marcha de estas afecciones:
la inflamacion es sintomática de la saburra gástrica producida por las causas ya referidas;
se presenta primeramente una fluxion que desarrolla una especie de empacho gástrico, por lo
cual el estómago funciona mal, y no se reacciona con los líquidos biliosos y los que afluyen
de todas partes. Desde este momento, la fluxion se espresa por síntomas que podrian exigir
otros medicamentos, si la indicacion de la pulsatila no estuviese asegurada por los caractéres
generales de su accion. Estos síntomas son: repugnancia á los alimentos, especialmente á la
carne, adipsia, lengua sucia, amarillenta, grisácea, gusto agrio ó amargo, eructos amargos
ó con el sabor de los alimentos; acumulacion de agua en la boca, náuseas con frio general,
regurgitacion ó vómito de alimentos ó de materias verdosas, mucosas, amargas ó ácidas, sensibilidad
del epigastrio á la presion.

2.º Irritaciones gastro-intestinales. Gastralgias. Enteralgias.--La influencia de la pulsatila
en las irritaciones del tubo digestivo con estreñimiento, producidas por el esceso de las bebidas
ó por el abuso de los placeres de los sentidos, es importante aunque secundaria. Es mi medio
seguro para curar las gastralgias desarrolladas por éstasis ó escitaciones venosas de este
género ó menstruales; los dolores son lancinantes, agravados por el movimiento y un falso paso,
hay náuseas contínuas ó vómitos que son reemplazados por la diarrea; solo hay sed durante la
violencia de los dolores; se observa tension y pulsaciones en el epigastrio con angustia, ó
bien una sensacion de corrosion que se alivia comiendo. Es igualmente eficaz en los dolores
de vientre que reconocen las mismas causas, con borborigmos, tension y sensibilidad del vientre,
pinchazos y dolores calambróides. Conveniente es indicar que en estas enteralgias y gastralgias
hay mas bien estreñimiento que diarrea, como en alúmina, mientras que en los casos de este
género propios de la nuez vómica, se presenta la diarrea mas que el estreñimiento.

3.º Diarrea, vómitos.--La pulsatila es uno de los medicamentos mas eficaces en la diarrea con
deposiciones pultáceas, mucosas, líquidas, fétidas, que producen una sensacion de quemazon
ó de escozor en el ano, principalmente cuando hay náuseas, eructos, cólicos y deposiciones
mas frecuentes por la noche. Este medicamento es menos eficaz en los vómitos llamados incoercibles
del embarazo que arsénico, y mejor aun la ipecacuana y la nuez vómica; pero es generalmente
mas útil que el opio y el platino, pudiendo colocársela al lado del eléboro blanco.

4.º Afecciones del hígado.--Estas afecciones son muchas veces propias de la pulsatila por sus
relaciones con el sistema venoso, si hay angustia, conato á vomitar, saliva abundante, deposiciones
biliosas, síntomas de hepatitis, y mas principalmente los siguientes: dolor tensivo y lancinante
en la region hepática; hinchazon, plenitud en esta region y en la del estómago: dolor pungitivo
hácia el omóplato derecho; exacerbacion de los dolores por la tarde, vómitos biliosos por la
noche; el decúbito es la posicion mas soportable; insomnio producido por el calor interno;
calofríos en el momento de los dolores; rubicundez é hinchazon de las venas superficiales;
molímen hemorroidal ó menstrual, ó alteracion venosa causada por la cesacion de este flujo.
La pulsatila está mas indicada en la hepatitis subaguda y crónica que tiene un carácter general
de flojedad ó atonía; es además muy útil en la ictericia, sola ó alternada con la digital,
con coloracion amarillenta de la piel, boca pastosa, lengua sucia, inapetencia, repugnancia
á los alimentos, malestar y plenitud en el estómago, deposiciones descoloridas, orina turbia,
debilidad, morosidad, desaliento.

=F.= Afecciones de los órganos génito-urinarios.

1.º Fluxion del útero. Dismenorrea.--Siendo el estado venoso la base de la indicacion de la
pulsatila en todas las afecciones locales, á este estado mas que á las lesiones orgánicas especiales
debe este medicamento su eficacia en las afecciones del útero. Como este órgano es el punto
principal de la fluxion de la pulsatila, la fluxion, pues, es el orígen de sus indicaciones
mas frecuentes en muchas dismenorreas y amenorreas, en las que difícilmente se presenta el
flujo catamenial de una sangre negruzca.

Como por otra parte la fluxion propia de la pulsatila es rápida, movible, errática, y que con
frecuencia reviste las aparentes formas de un reumatismo vago, conserva este carácter, ya se
fije ó no en el útero, ó ya concluya por disiparse ó se dirija á otros órganos, por lo cual
se observa con frecuencia en los desórdenes menstruales, erisipelas por recidiva, oftalmías,
afecciones gástricas é intestinales con vómitos, síntomas de gastritis, diarrea.

En este supuesto, se comprende fácilmente el abuso que algunos prácticos han cometido administrando
la pulsatila en las supresiones ó retardacion de las reglas, cuando estos accidentes no coinciden
con la debilidad orgánica, y aun la escitacion nerviosa unida al linfatismo, estados análogos
á las modificaciones que tiende á producir este medicamento, elementos necesarios de su intervencion
eficaz en terapéutica. Es un hecho que las congestiones permanentes ó flegmásicas y esténicas
que se efectúan en el útero y que retardan, suprimen ó aumentan el flujo menstrual, no corresponden
á la pulsatila, sino al acónito, belladona, nuez vómica, azufre y carbonato de cal....., y
se presentan en mujeres de un temperamento diferente, son mas sanguíneas, mas irritables, mas
biliosas.

No es esto decir, que la pulsatila no pueda estar indicada en ciertas fluxiones, aun uterinas,
mas estables, mas activas y que se manifiestan en tales personas; pero aun en estos casos,
se descubre un fondo de astenia y de lentitud en el curso de estas congestiones. Estas dependen
de disposiciones venosas debidas á una estancacion habitual de estas partes, á una diminucion
de la contractilidad por la repeticion de las congestiones, á la alteracion de la inervacion
del útero por el abuso de los placeres ó por un estado neurálgico ó reumático. De aquí resulta
que las mujeres que han abortado varias veces, y las que están en la edad crítica, hallen en
la pulsatila un medicamento heróico para las perturbaciones menstruales, especialmente si hay
retardacion ó supresion del flujo. Por lo que precede se deduce que la magnesia, el subcarbonato
de potasa, el hierro, la sepia, el carbon vegetal y la manzanilla, tienen indicaciones diferentes
de las de la pulsatila y los medicamentos citados en el período anterior, pero con condiciones
sintomáticas y diatésicas opuestas, si bien la pulsatila, por su esfera de accion, corresponde
algunas veces á metrorragias ó menstruaciones anticipadas ó que se repiten con frecuencia.

Este medicamento es de una eficacia maravillosa en las mujeres delicadas, linfáticas ó nerviosas
y melancólicas, con sueño pesado, frio habitual en las estremidades, y alternativas de calor
pasajero; dispuestas á la diarrea, á los corizas, á la leucorrea, á odontalgias que cambian
fácilmente de sitio, coincidiendo con la no aparicion de la menstruacion, ó que se retarda
por algunos dias, ó que se han suprimido. La pulsatila, en estos casos, regulariza ó provoca
la menstruacion y corrige las incomodidades accesorias ó simpáticas.

Tambien combate los cólicos menstruales que se presentan en las primeras horas de la aparicion
de las reglas, con pesadez en el hipogastrio, sensacion de presion en las caderas y hácia los
riñones, tirones en los muslos, adormecimiento de las partes inferiores estando sentada, y
presion dolorosa en el sacro como para defecar. Generalmente hay dolores en el dorso, alteracion
de la vista, náuseas, bostezos, retardacion ó insuficiencia menstrual. El eléboro blanco y
el subcarbonato de potasa usados como intercurrentes con la pulsatila en los dias intermedios
de período á período, son algunas veces de una eficacia completa.

2.º Metrorragia. Parto. Fiebre láctea. Agalactia.--Aparte de los servicios que presta este
medicamento en la amenorrea y otros desórdenes de la menstruacion, es tambien conveniente en
las metrorragias y flujo abundante de una sangre negra y en coágulos, con las circunstancias
de juventud, temperamento, edad crítica y otros síntomas que corresponden á su accion. Es necesaria
frecuentemente la pulsatila en los accidentes de la menopausia para moderar los efectos generales
de la nuez vómica, ó para facilitar ó completar la accion del carbonato de cal sobre el útero.

La clínica ha demostrado que la pulsatila tiene una accion electiva sobre el tejido de la matriz;
que esta accion merece llamar la consideracion, para emplearla en los casos precedentes, y
que presenta aun un dato precioso cuando se trata de volver la contractilidad de este órgano
á su tipo normal. Así es como calma los falsos dolores de parto y los que se estienden á los
riñones, regulariza los verdaderos y acelera la espulsion de la placenta. Posee la ciencia
observaciones que indican la propiedad de armonizar y dirigir las contracciones uterinas, y
por consiguiente la de corregir una falsa posicion del feto y facilitar la version en sentido
favorable al parto. La creacion en un hospital de una clínica de este género seria de la mayor
importancia.

La metritis subaguda y crónica, ya que su desarrollo haya sido lento y oculto, que se desenvuelva
rápidamente, ó que se la alivie con medicamentos apropiados tales como el acónito y la belladona...
cede con pulsatila, que es la que corresponde en los dolores espansivos hácia el útero y la
vagina, en los constrictivos y lancinantes del cuello, en la sensacion de ardor quemante en
la vagina y grandes labios, y en la metritis producida por la supresion de las reglas. Acelera
la espulsion de la placenta si no hay hemorragia violenta, pues en este caso es preferible
el secale cornutum aun cuando es mas conveniente la introduccion de la mano para la estraccion.

La pulsatila reproduce los loquios suprimidos por un enfriamiento ó por una emocion triste,
provocando en el útero la fluxion que tiende á abandonar este órgano y estenderse al peritóneo,
el cerebro..., evitando la pulsatila por este congestionamiento la secrecion láctea en las
recien paridas que no quieren ó no deben criar, y en las nodrizas que desean suprimirla. Su
uso en la fiebre láctea exige, mas que en cualquier otro caso, la existencia de síntomas generales
análogos á los efectos del medicamento.

Tambien se emplea la pulsatila en algunos casos de agalactia, en aquellos precisamente en que
la congestion del útero se perpetúa y cuando este órgano no es la pars mandans de la fluxion
que debe favorecer la secrecion láctea. Es frecuente en estas circunstancias que se presenten
calofríos que alternen con sudores parciales ó generales, grande laxitud, sueño interrumpido
por ensueños, y en medio de estos síntomas, el aumento de los loquios, blancos ya, y la desaparicion
de la leche en los pechos: administrada la pulsatila convenientemente puede prevenir la fiebre
puerperal ó una flebitis, y conseguir que reaparezca la secrecion láctea.

3.º Prostatitis. Disuria. Catarro de la vagina, de la vejiga, de la uretra.--Las inflamaciones
de la próstata obligan ordinariamente á recurrir á este medicamento en las personas que han
padecido de escrófulas, en los viejos, en los linfáticos y de un temperamento venoso: los dolores
son quemantes con presion en el cuello de la vejiga, calofríos frecuentes, depósito mucoso
en la orina, que sale en chorro delgado y pequeño..... Cuando este estado agudo pasa al crónico,
aun es con frecuencia útil la pulsatila, si bien hay necesidad de emplear otros medicamentos
adaptados á los nuevos síntomas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>503324</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>22547</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

If pulsatilla is very convenient in the beginning of a puerperal fever which Prodrom consist
predominantly of chills and burning sensation of cold with and rubicundeces partial, in the weakness
of the patient and the degree of vital resistance, and the impoverishment of blood with irregularities,
but without suppression of the secretions, ceases to be the same fever confirmed, excepting
if you have phlebitis, since in this case, in addition to being indicated very well may be associated
with mercury.

Your symptoms make it to some purpose at the beginning of encephalitis in people with anemia; its
action in this case is analogous to that of zinc, that can happen
to advantage in the period of invasion.

Eruptive fevers in the period of invasion sometimes provide the indication of the pulsatility in
many others it is a preventive medicine. Aconite is better suited as a preservative and healing,
the measles rash which is more dots. This, which is very special pulsatility, has the following
symptoms: chills and heat, lassitude, headache throbbing, anxiety, nausea, vomiting of bile
or mucus, violent coryza, discharge serous nose, burning eyes, watery eyes, photophobia, skin
punctures, small patches red as flea bites, hoarseness, pain and noise mucous in the throat,
dysphagia, cough dry, fatigue, epistaxis .-- Managed pulsatility from the first moment of measles,
can heal quickly through heavy sweating, the calm and sleep ensue.

The periodic nature of many febrile symptoms of nerve and throbbing, and their fatigue states
functional gastric and declare their convenience in the treatment of intermittent fevers that occur
in the afternoon or after midday, which is observed apyrexia always, great sensitivity to cold,
lack of appetite, mucus, sadness and aversion to movement; in access, reappearance of shivering
at the slightest touch of exterior air increased salivary secretion, mucosa of the nose and
another, these symptoms are also in the stage of heat, usually orgasm, redness, swelling. More
than just a thirst in the stadium to replace all sweat secretion, even diarrhea until the
action ends, so there is a shortage of salivary secretion and stomach, need to drying for a moment the
internal surfaces, leads to development the thirst that can be alive and very pronounced. They
help some doses of pulsatilla many times the action of arsenic in
intermittent fevers with abdominal obstruction.

It has been said with some reason that pulsatility is inconvenient in the acute period of febrile
conditions, reaching usually to banish it from your treatment. It is true that their symptoms,
and the clinic confirmed the show in the maximum acuity of various fevers; but when there is
severe nerve symptoms at all, when from the beginning dominated phenomena venous and lymphatic or gastric
mucosa, when the sharpness of the leading foot to despair, to passive congestion, injection
of the capillaries without erethism constant. Pulsatility, then, is remarkably effective in fevers
and bilious gastric coated, and in the mucosa, before the development of ataxic symptoms, even
when eating, when the reaction is in full force, or that seems numb from the plethora brain. These
cases are more typical of young people delivered to the drinks, and usually suffering congestion
venous and their way of life, that there are developed thirst and shivering in the middle of burning
fever and various symptoms of lassitude, such as rich and turbid urine, skin transformers, salivation,
expectoration, vomiting, bitter, but headaches are dull and dizzying redness of skin especially
in the face that is as swollen.

Pulsatility is the most suitable for curing this kind of fever.

= B = and flegmorrágicas Catarrhal .-- This drug is an undeniable effectiveness in various catarrhal
fever, and in principle, and in the period of sharpness, and often in the relaxation or laxity.
Highlights are the symptoms: malaise, chills, chills repeated, even by the simple change of
position, puffs uncomfortable heat, swelling with redness of the skin or face, tears, sputum, abundant
salivation, or dry of the throat without thirst, spiders in the trachea, dry cough, vomiting,
aggravation, being lying on the back, or sitting up in bed after having slept. The tough, mercury
and eyebright are great analogy of action, when the condition is primarily located in the membranes
of the eyes, nose, throat, bronchi. Pulsatility is more related to digital, bittersweet, mercury,
chamomile, when the mucosa GI is the most affected.

In all these fevers, is more pulsatile indicated periods of invasion and relaxation or looseness
in the flegmásico, although it is often convenient in the period higher acuity in patients,
who due to age, sex and constitution in harmony with his action, and whenever there is a background
of fatigue that expresses the cold chills, the fickleness of symptoms,
blood stasis, the redness of the affected mucosa alive, and heat more
pronounced, dry afternoon and evening.

= C = inflammations and local irritative conditions .-- All venous and lymphatic inflammations
are in relation to the throbbing in attention to the limits of the characters of the action; otitis
especially where this drug is therefore most suitable, the youngest and delicate is the patient,
the inflammation occupies preferably the intermediate parts, hearing internal, pain, even
excruciating, is characterized by pulsations and feelings interrupt him cold. Otorrhea that occurs
after inflammation is corrected pulsatility effectively when the discharge is purulent and thick
mucus.

This medicine cures also these flows, but are located in other mucosa, such as eye, vagina .....
The same happens in deafness due to the congestion of the mucosa headset and his hyper .....

It has been used advantageously in scrofulous ophthalmia pulsatilla, menstrual and catarrhal
in whose conditions are the best auxiliary mercury and sulfur.

In these cases, agglutination of the eyelids on waking, redness of the conjunctiva or strong injection
of the capillaries. Pulsatility and eyebright and cuttlefish, is effective in certain internal
disorders deformity of the eye pupil, incipient amaurosis that develops slowly.

Pulsatility also plays in the menstrual angina and which develops gradually not passing or subacute
state after use of mercury or that has dry throat without thirst, feeling of tension and swelling
in the affected part, dark, endolorimiento of glands in the neck, chills with or without fever. Also
corresponds the state of lassitude, of swelling and hypersecretion of the mucous membranes due to inflammation
catarrhal, sulfur and machine complete its action. Coryza combat readiness is presented with
its essential symptoms such as headache front towards the root of the nose, poor appetite, adipsia,
afternoon chills, loss of taste and smell, abundant secretion of
mucus thick, yellow, green or odor.

The extent of this condition to the larynx with hoarseness and even hoarseness, sensation of
excoriation and itching, wet cough and chest pain, also requires pulsatility.

Well you can say that this drug is also in line in all mucus serous or the economy, provided they are
from an inflammation or previous Fluxion, but is not appropriate at colliquative flows. It is
very effective to play a suppressed flow by the presentation of another, as the suppression
of sweat, for example, a bronchial secretion, but not by a proper cooling aconite and bittersweet,
or a moral emotion or by the pain, as well as chamomile and ignacia, not out of weakness or
by congestion radical brain, such as quinine and mercury ..... Inflammation of the breast
usually claims pulsatilla during lactation or soon after birth, is frequently mentioned in amenorrhea,
and dysmenorrhea in young women or the cold sensitive and impressionable.

The leukorrhea, in short, typical of this medicine, which comes from
frequent congestion, of difficult periods, venous status heaviness,
warmth and chills.

= D = Diseases of the respiratory organs.

1. º bronchitis .-- The pulsatilla be used in the period of bronchitis subirritativo mucus
secretion easier, when the cough is dry and in the early hours, which is soon wet with easy expectoration,
which are abundant phlegm, yellow or bitter, salty or bland, as there are frequent nausea and
stomach strong shocks, which coughing is excited by a tickling in the larynx, or by burning, scratching,
and feeling more manifest dry afternoon and evening lying, that there is pain in the belly and back,
with jabs at these points and back after coughing, or feeling as of chest contusion. In these
cases more than others is important to take into account the symptoms
pulsatilla general, it managed to bronchitis and frankly inflammatory
Ereta in its period of weakness, may aggravate the disease and prolong
it, changing wet cough and easy to dry and uncomfortable.

2. No Pneumonia .-- You can use this medicine after the bryony in catarrhal pneumonia and benign
in people with delicate, sensitive, weak, at the time of the resolution,
when the expectoration is easy and abundant, it is more bloody and
the thorax is pain and soreness is erratic.

3. No haemoptysis pulsatilla .-- This condition requires, when are lumpy bloody sputum or in blackish
clots. Is particularly indicated in the menstrual haemoptysis in the haemorrhoidal. Judging interest
at this point to designate some suitable drugs in the expectoration of blood, are preferable
aconite, arnica, ipecac, bryony, belladonna when blood or red blood Espector is not coagulated
and erethism and congestion active, the sundew, the digital, the mezereum, the azoato of potash,
when the extremities are cold, the blood and the patient turned pale, the rhux, if repeated bloody
sputum at long intervals and in small quantities, the sulfuric acid in chronic haemoptysis,
the ledum palustre, when blood Espector only by the violence of the
cough, the charcoal, if the bloody expectoration is preceded and followed
by a sensation of burning heat .....

4. º Pertussis .-- Although
pulsatility is inconvenient in this affection, good will, however,
thinking about it for certain spasmodic cough with sensation of constriction
in the larynx and bronchi, must also appear next to the white hellebore
treatment with spasmodic coughs and chills, usually pale face, loss
of appetite, adipsia ..... Pulsatility is generally useful in wet
cough and when the expectoration is Free: This last character in the
difference of tartar emetic, the Senegalese and squill; differs from
iodine, ipecac, of the nightshade and belladonna, for a less congestive,
and falling to the remains of the inflammation and its consequences,
while that these drugs are better suited to initial flegmásico state,
acute or subacute; differs in short, nux vomica, the bryony, chamomile,
by its less overt erethism and the general characters of his action.

Asthma whose access is presented in the afternoon or at bedtime, and senile asthma caused by pulmonary
edema with vesicular breathing requires pulsatilla, if congestive phenomena asthenic, abundant
expectoration, malaise, great sensitivity to cold. Tin deserves to be taken into consideration
in asthmatic conditions of this genre.

= E. = Diseases of the digestive organs.

1. No coating is gastric .-- pulsatility is often used in certain gastric disorders starting
with malaise, chills, and aversion to food, in which cases may in
fact prevent pregnancy gastropathy gastric and long lasting.

This medicine is almost Gastro and specific in other conditions, with or without fever, are produced
by greasy foods, and perpetuated in spite of his expulsion by the emetic, or when is no time
to resort to evacuating, it is also efficacious when pulsatility reaction is slow, it is cold
or shivering, salivation, vomiting or diarrhea.

Recently, the venous lymphatic nature is revealed from the beginning or in the course the evolution
of an acute illness, can not justly claim the drug, as when the disease affects the digestive organs.
Behold the progress of these conditions: inflammation is symptomatic of the coating is produced
by the stomach causes already mentioned; Fluxion presents first a kind of developing a gastric
indigestion, so which the stomach is malfunctioning, and not react with liquid and pouring bile
everywhere. From this moment, it expresses Fluxion symptoms that might require other medications,
if the indication of the pulsatility was not insured by the characters
its general action.

These symptoms include aversion to food, especially to the meat, adipsia, coated tongue, yellow,
gray, bitter or sour taste, bitter belching or with the taste of food, water accumulation in
the mouth, nausea and general cold, food regurgitation or vomiting, or green materials, mucous membranes,
bitter or sour, sensitivity epigastrium to the pressure.

2. No gastro-intestinal irritations. Gastralgias. Enteralgia .-- The influence of the pulsatility
in the digestive tract irritation with constipation, caused by the excess of drinks or by
abuse of the pleasures of the senses is important but secondary. My half gastralgias safe cure
developed by venous stasis or excite this gender or menstrual, lancinating pains are aggravated
by movement and a false step There is continuous nausea or vomiting that are replaced by diarrhea,
only a thirst for the violence of the pain, there is tension and pulsation in the epigastrium
with anguish, or corrosion rather a feeling that is relieved by eating. It is equally effective in
pain belly that recognize the same causes, with rumbling, tension
and tenderness of the belly, needles and cramping pains.

It is convenient to indicate that these enteralgia and gastralgias While there are more constipation
than diarrhea, such as alumina, while in cases of this own gender nux vomica, but you have diarrhea
than constipation.

3. No Diarrhea, vomiting .-- pulsatility is one of the most effective medicines for diarrhea with
pultáceas stools, mucous, liquid, fetid, producing a burning sensation or stinging in the anus,
especially when there is nausea, belching, colic, and deposition more frequent at night. This
medication is less effective in so-called uncontrollable vomiting pregnancy than arsenic, and
even better ipecac and nux vomica, but is generally more useful than opium and platinum, can stand
beside the white hellebore.

4. º Diseases of the Liver .-- These conditions are often characteristic
of their pulsatilla relations with the venous system, if there is
distress, attempted to vomit, saliva abundant stools bilious symptoms
of hepatitis, and more especially the following: tensive and lancinating
pain in the liver region, swelling, fullness in this region and in
the stomach, stinging pain towards the right shoulder blade; exacerbation
of morning pain, bilious vomiting for night decubitus position is
more bearable, insomnia caused by internal heat; chills at the time
of pain, redness and swelling of the superficial veins; Molimo hemorrhoids
or menstruation, or alteration vein caused by the cessation of this
flow.

Pulsatility is more indicated in subacute and chronic hepatitis is a general looseness or weakness,
it is also very useful in jaundice, alone or alternating with digital with yellowing of the
skin, pasty mouth, coated tongue, loss of appetite, disgust to food, discomfort and fullness
in the stomach, discolored stools, cloudy urine, weakness, bad debts, despair.

= F. = Diseases of the genito-urinary.

1. º Fluxion of the uterus. Being the state .-- dysmenorrhea venous base the indication of pulsatilla
in all local conditions, to this state rather than to specific organ damage should this medicine
effective in the conditions of the uterus. As this body is the Fluxion principal of pulsatile fluxion,
then, is the origin of indications more frequent in many dysmenorrhea and amenorrhea, in which
hardly presents catamenial flow of blackish blood.

As otherwise proper fluxion pulsatility is fast, mobile, erratic, and that frequency is of the
apparent vague forms of rheumatism, retains this character already set or not in the uterus, or
concluded by dissipate or divert to other organs, thus is frequently observed in menstrual
disorders, recurrent erysipelas of, ophthalmia, gastric and intestinal disorders with vomiting,
symptoms of gastritis, diarrhea.

In this case, abuse is easy to understand that some pilots have made
managing pulsatility in the suppression or retardation of the rules,
when these accidents do not match with organic weakness, and even
the nervous excitement attached to the node, similar states to the
changes which tends to produce this drug, the necessary elements of
intervention effective therapy.

It is a fact that congestion and are permanent or flegmásicas that take place in utero and
that slow, suppress or increase menstrual flow, do not correspond to the pulsatile, but the aconite,
belladonna, nux vomica, sulfur and calcium carbonate and ....., occur in women of different
temperaments are more blood, more irritable, more bilious.

This is not to say that pulsatility may not be indicated in some fluxional,
even uterine more stable, more active and are manifested in such people,
but even in these cases, fund is discovered fatigue and sluggishness
in the course of these bottlenecks.

These depend provisions venous stagnation due to a common of these parts, to a diminution contractility
by the repetition of congestion, alteration of the innervation the uterus by the abuse of pleasures
or a neurological or rheumatic condition. Hence it Women who have aborted several times, and
those in the critical age, are in pulsatility heroic medicine for menstrual disturbances, especially
if retardation or suppression of the flow.

As above it follows that the magnesia, subcarbonate of potassium, iron, cuttlefish, charcoal and chamomile,
have different indications of the pulsatile and drugs cited in the previous period, but with conditions
diathetic symptomatic and opposite, although pulsatile, for their sphere of action, it sometimes
to early menstruation or metrorrhagia or repeated frequently.

This medicine is a wonderful performance in the delicate women, lymphatic or nerve and melancholy, with
deep sleep, usually in the extremities cold, heat and alternatives passenger; disposed to
diarrhea, to the coryza, to leucorrhoea, toothaches to changing site easily, coinciding with
the non-appearance of menstruation, which slows or for some days,
or have been removed.

Pulsatility in these cases, regulates or causes menstruation and correct the inconveniences incidental
or sympathetic.

Also combat menstrual cramps that occur in the early hours of the appearance of rules, with heaviness
in the lower abdomen, sensation of pressure on the hips and towards the kidneys, pulls in the
thighs, numbness of the lower parts while seated, and painful pressure in the sacrum and to defecate.
There is usually pain in the back, alteration vision, nausea, yawning, menstrual retardation
or failure. White hellebore subcarbonate of potash used as intercurrent with throbbing in the
intermediate days from period to period are sometimes fully effective.

2. º Metrorrhagia. Delivery. Milk fever. Agalactia .-- Apart from the services that this Amenorrhea
drug and other disorders of menstruation, it is also convenient the metrorrhagia and a gush of
black blood and clots, circumstances youth, temperament, age and
other critical symptoms that correspond to their action.

It is necessary pulsatilla frequently in accidents menopause to moderate the overall effects of
nux vomica, or to facilitate or complete the action of carbonate of lime on the uterus.

The clinic has shown that the pulsatility has an elective action on the tissue matrix; that
this action deserves consideration call for using it in previous cases, and a fact that has
even beautiful when it comes back the contractility of this organ
his normal rate.

That's how quiet the false labor pains and which extend to the kidneys, regulates the real and
accelerates the expulsion of the placenta. Science has observations indicating the property to
harmonize and lead to uterine contractions and therefore the correct a false position of the
fetus and facilitate the sense version favorable to labor. The creation in a hospital from a clinic
of this kind would be most importance.

Subacute and chronic endometritis, and that its development has been
slow and hidden, to unfold quickly, or that it is relieved by appropriate
drugs such as aconite and belladonna ... pulsatilla transferred with
that is that for the polyurethane foam pains towards the uterus and
vagina, and darting in constraining the neck, burning sensation burning
in the vagina and labia majora, and metritis caused by the suppression
of the rules.

Accelerate the expulsion of the placenta if no violent hemorrhage, as in this case it is preferable
Secale cornutum the most convenient even when the introduction of the hand for EXTRACTION.

Pulsatility plays lochia suppressed by cooling or by a sad emotion, in the uterus causing fluxion which
tends to leave this body and spreading to the peritoneum the brain ... pulsatilla avoiding this congestion
milk secretion in new mothers who do not want or should not breed,
and the nurses who want to suppress it.

His use in milk fever requires more than in any other case, the existence of general symptoms analogous
to the effects of the drug.

Pulsatility was also used in some cases of agalactia in precisely those that the congestion of
the uterus is perpetuated and when this body is the pars Mandans of Fluxion should promote
milk secretion. Often in these circumstances that arise sweats, chills that alternate with
partial or general, large lax, interrupted sleep by dreams, and in the midst of these symptoms,
increased lochia, white now, and the disappearance of milk in the breasts: pulsatility managed
properly can prevent fever or puerperal phlebitis, and to get lactation
recurrence.

3. º Prostatitis. Dysuria. Catarrh of the vagina, bladder, urethra .-- Inflammation Prostate
ordinarily require to use this drug in people who have suffered from scrofula, in the old,
in the lymphatics and temperament Venous pain are burning with pressure on the neck of the bladder,
frequent chills, mucous deposit in the urine, leaving small, thin jet ..... When this happens
the acute stage chronic is often useful even pulsatility, although
no need to use other drugs adapted to the new symptoms.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>