<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10412</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>7219</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3905</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era un estereoscopio de nuevo sistema; de otro
bolsillo sacó una colección de vistas, iluminadas unas, otras sin luz, representando los paisajes
y monumentos más notables del universo. En torno de él se agruparon inmediatamente todos, exceptuando
el jefe de la familia, a quien no podían interesar tales bagatelas, y Romillo fue colocando
las vistas y mostrándoselas, explicando previamente lo que significaban.

--Alrededores de Nápoles... Ahí tienen VV. el Vesubio a un lado... el golfo debajo...

--¡Hermoso país!--exclamó D. Facundo, que después de los niños, y acaso antes, era el que con
más afán ponía los ojos en los cristales.--Hombre, qué ganas tengo yo de hacer un viaje por Italia.

--Pues a ello.

--¡Si no se gastase tanto!

--Pero, hombre de Dios, ¿para quién quiere usted ese gatazo que tiene en casa? ¿No es mejor
que se divierta por cuenta de los herederos?--dijo doña Martina.

--Mi gato está más flaco de lo que V. piensa, Martinita.

--La torre inclinada de Pisa.

--¡Vaya una cosa rara y sorprendente!--exclamó el coronel.--Yo no sé cómo ha podido construirse
esa torre.

--Haciendo que la vertical que pasa por el centro de gravedad, caiga dentro de la base--manifestó
Carlitos, que había estudiado su poquito de física en la escuela.

--Muy bien, chico, muy bien--repuso el coronel mirándole.--Eres ya un sabio.

Carlitos se puso colorado de gusto. Pero Enrique, que estaba detrás, se indignó con aquella
prueba de sabiduría que acababa de dar su hermano, y le dijo al oído:

--¡Farol! ¿Ya has metido la cucharada? ¡Farol de retreta!

El Gran Arquitecto, que tenía mucho puntillo y no estaba avezado a sufrir injurias tan manifiestas,
le alumbró por toda contestación una soberana morrada en las narices. Pero Enrique, que conocía
a dónde llegaban las fuerzas de su erudito hermano, sin proferir una queja, se arrojó sobre
él como un león, y le hubiera despedazado a no intervenir muy oportunamente en la contienda
doña Martina.

--Envía esos niños a la cama--ordenó D. Bernardo.

--Ahora, ahora; en cuando lleven a Miguel a su casa--repuso la señora.--Estoy esperando que
el criado concluya de comer.

--El puerto de la Habana--dijo Romillo poniendo el estereoscopio delante al coronel.

--Su país de V.--dijo Eulalia a Valle, con un amago de sonrisa.

--¿Tiene V. deseos de ver su tierra?--preguntó doña Martina.

--¡Y cómo no, señora!--respondió el cubano poniendo otra vez los ojos en blanco y con afluencia
admirable.--¿No he de tener deseo de ver a mi paí, lo sitio donde se han deslisado lo año de
mi infansia? ¿No he de tener grabado en mi corasón aquello paraje tan delisioso, aquella naturalesa
tan rica? ¿No he de apetesé encontrarme otra ves en medio de aquella selva vírgene, bajo un
sielo siempre asul, y bebé el agua del coco y comé la piña y el plátano y la guayaba?

Hablaba de carrera y sin detenerse cual si le hubiesen dado cuerda.

Cuando terminó el panegírico, volvió a poner los ojos en su sitio, y el rostro perdió repentinamente
su expresión animada, como si el mecanismo interior se hubiese parado.

--Paisaje de las orillas del Nilo--manifestó Romillo.

--De aquí salieron las siete vacas gordas y las siete flacas que vio José en sueños, ¿no es
verdad?--preguntó doña Martina mientras miraba con atención por los cristales.

--Justamente--contestó Hojeda,--las que simbolizaban los años de abundancia y de miseria. ¿No
anda por ahí el palacio de Faraón, Martinita?

--No señor, no le veo; lo que sí hay son unos animales muy feos, así como serpientes grandes...

--A ver, mamá, déjame ver...--dijo Carlitos con mucho afán.

Su mamá le puso el estereoscopio delante.

--Son cocodrilos--manifestó enseguida el niño con suficiencia.--Pertenecen a la clase de los
reptiles, orden de los saurios, familia de los crocodílidos.

--¡Mucho, mucho, chico!--manifestó el coronel con la misma sorna.

--Todos los animales se dividen en cinco tipos...

--¿Nada mas?
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08838</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>183120</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3560</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Stereoscope was a new system of another pocket pulled
out a collection of views, a bright, sometimes without light, representing landscapes and most remarkable
monuments of the universe. Around him were grouped immediately all except the head of the family, who
could not interest such trifles, and was placing Romillo and showing them the sights, before
explaining what they meant.

- Around Naples ... There are VV. Vesuvius on one side ... the gulf below ...

- Beautiful country! - Said D. Facundo, who after children, and perhaps
before, was that put more effort on the glass eyes .-- Man, what do
I have to win a trip to Italy.

- Well that.

- If you do not spend
much!

- But the man of God, for whom you want the big cat you have
at home?

Is not it better have fun on behalf of the heirs? - said Dona Martina.

-
My cat is thinner than V. think, Martinita.

- The Leaning Tower of
Pisa.

- What a rare and amazing thing! - Said the Colonel .-- I do
not know how he could build tower.

- Making the vertical through
the center of gravity falls within the base - said Carlitos, who had
studied his little physical activity at school.

- Very good, boy,
very well - said the colonel looked at him .-- You are already a sage.

Charlie blushed with pleasure.

But Henry, who was behind it, was outraged that proof of wisdom who
had just given his brother and whispered:

- Farol!

So you've got the scoop? Lantern tattoo!

The Great Architect, who had long dotted and was not accustomed to suffer insults as gross, For answer
she gave birth to a sovereign nose in the nose.

But Henry, who knew where forces reached his learned brother, without
uttering a complaint, he threw himself on him as a lion, and would
have shattered just in time not to intervene in the conflict Dona
Martina.

- Send the children to bed - ordered D. Bernardo.

- Now,
now, then take Michael to his house - "Mrs. .-- I am hoping that the
raised end of a meal.

- The port of Havana - putting the stereoscope
Romillo said before the Colonel.

- Your country of V. - said Eulalia
Valle, with a hint of a smile.

- Does V. desire to see their land?
- asked Dona Martina.

- And why not, lady!

"- Said the Cuban putting over his eyes and influx admirable .-- I have no desire to see my
countries, the site of the year have deslisado my infansia?

Should I not have something stuck in my place so CORASON Delisi,
that naturalesa so rich?

Apetesé I not find myself see in the midst of virgin forests, under a sielo ASUL always, and baby coconut
water and eat pineapple and banana and guava?

He talked non-stop race and that if he had been wound up.

When he finished his eulogy, your eyes put back in place, and his
face suddenly lost animated expression, as if the internal mechanism
had been stopped.

- Landscape of the Nile - Romillo said.

- From
here came the seven fat cows and seven skinny she saw Joseph in a
dream, is not right? - Dona Martina asked as he stared intently through
the glass.

- Just - Ojeda said, - which symbolize the years of plenty
and poverty.

Did not running around the palace of Pharaoh, Martinita?

- No sir, I do not see, what other animals there are some very ugly
and big snakes ...

- Well, Mom, let me see ...-- Charlie said with
great eagerness.

His mother put forward the stereoscope.

- Are crocodiles - he expressed a child .-- sufficiency belong to the class of reptiles, order of dinosaurs,
crocodilians family.

- Much, much, boy - said the colonel with the same sneer.

- All animals are divided into five types ...

- Nothing more?</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>