<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03750</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>399096</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>725</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Nadie
podía decirlo, y seguramente jamás llegaría a saberse.

--¡De qué manera tan misteriosa ha pasado por la vida!--dijo el magistrado.--Y tenía un gran
corazón.

--Sí--ratificó Vérod.

--Tampoco aquel desgraciado era perverso. El Emperador ha hecho bien en conmutarle la pena:
la muerte debe quedar en las manos de Dios. Viviendo el asesino, se puede esperar su redención.

--Está redimido.

Y como el juez lo interrogara con la mirada, Roberto Vérod le refirió su coloquio con Zakunine.

--Yo lo he perdonado. Conocí que la muerta quería que lo hiciera. Ella, que lo convirtió, que
al morir de su mano realizó la obra de salvación a que se había consagrado cuando se unió a
él, no podía querer que yo le guardara rencor. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05419</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>697601</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>648</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> No could
tell, and certainly would never be known.

- In what has so mysteriously gone through life! - .-- And the judge
said he had a great heart.

- Yes - Endorsed candle plant.

- Nor
was wicked wretch.

The Emperor was right to commute the sentence: death must be in the
hands of God.

Living the murderer, you can expect redemption.

- Is redeemed.

And as the judge questioned with his eyes, Roberto candle plant told him his conversation with
Zakunine.
- I have forgiven. I knew that I wanted him dead. She, who made him
that the death of his hand made the work of salvation which was set
when he joined he could not want me to hold grudges</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>