<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04603</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>74482</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20525</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era bonita, con la frescura de la juventud. Tenía unos ojos
grises, grandes, crédulos, de cordero sencillo y retozón: el pelo lacio, de un rubio blanquecino,
colgaba en desmayadas mechas sobre la cara tostada y rojiza, sembrada de pecas. Manejaba con
torpeza la cerrada sombrilla, y de vez en cuando miraba con ansiedad la doble cadena de oro
que descendía del cuello a la cintura, como si temiese la desaparición de un regalo largamente
solicitado.

Rafael dejó de examinarla para fijarse en su señora. Su vista recorría aquella nuca rematada
por la apretada cabellera rubia, como una cimera de oro; el cuello blanco, redondo, carnoso;
la espalda amplia y esbelta, oculta, bajo una blusa de seda azul, adelgazando sus líneas rápidamente
en el talle y ensanchándose después, para marcar el contorno de las caderas bajo la falda gris
ajustada en armónicos pliegues como los paños de una estatua, y por cuyo borde asomaban los
sólidos tacones de unos zapatos ingleses, encerrando el pie pequeño, ágil y fuerte.

La señora llamó a su doncella. Su voz sonora, pastosa, vibrante, lanzó unas palabras de las
que apenas pudo Rafael alcanzar las principales sílabas. El rumoroso silencio de la altura
pareció plegarlas y confundirlas; pero el joven estaba seguro de que no había hablado en español.
Era sin duda una extranjera...

Mostraba admiración y entusiasmo ante el panorama; hablaba rápidamente a su doméstica, señalándole
las principales poblaciones que desde allí veía, citándolas por sus nombres, que era lo único
que llegaba claramente a los oídos de Rafael. ¿Quién era aquella mujer nunca vista que hablaba
en idioma extranjero y conocía el país? Tal vez la esposa de algún exportador francés o inglés
de los que se establecían en la ciudad para la compra de la naranja. Y obligado por el aislamiento
y la vulgaridad de su vida a una dolorosa continencia, devoraba con sus ojos los contornos
de aquella mujer, el dorso soberbio, opulento y elegante que parecía desafiarla con su indiferencia.

Vio Rafael cómo cautelosamente salía de su casa el ermitaño, un rústico que vivía de las personas
que visitaban aquellas alturas. Atraído por el aspecto de la desconocida señora se presentaba
a saludarla ofreciéndola agua de la cisterna y descubrir en su honor la milagrosa virgen.

Volviose la señora para contestar al ermitaño, y entonces pudo contemplarla Rafael con toda
tranquilidad. Era alta, muy alta, tal vez tenía su misma estatura, pero amortiguada por curvas
que delataban la robustez unida a la elegancia. El pecho opulento y firme y sobre él una cabeza
que causó honda impresión en Rafael. Le parecía ver a través de una nube--del cálido vapor
de la emoción--los ojos verdes, grandes, luminosos, la nariz graciosa, de alillas palpitantes
y rosadas, y aquel cabello rubio que caía sobre la tez blanca, con transparencias de nácar,
surcada de venas débilmente azules. Era un perfil de hermosura moderna, graciosa y picante.
Rafael creía encontrar en aquellos rasgos la huella de innumerables artistas. La había visto
antes. ¿Dónde?... no lo sabía. Tal vez en los periódicos ilustrados, en los álbums de bellezas
artísticas; era posible que en las cajas de fósforos que reproducen las beldades de moda. Lo
cierto era que ante aquel rostro visto por primera vez, sentía en su memoria la misma impresión
que al encontrar una cara amiga tras larga ausencia.

El ermitaño, excitado por la esperanza de la propina, llevábalas hacia la ermita, a cuya puerta
se asomaban curiosas su mujer y su hija, deslumbradas por los enormes brillantes que centelleaban
en las orejas de la desconocida.

--Entre usted, señoreta--decía el rústico.--Le enseñaré la Virgen ¿sabe usted? la Virgen del
Lluch, la legítima, la que vino ella sola desde Mallorca hasta aquí. Allá en Palma creen tener
la verdadera, ¿pero qué han de decir ellos? Les hace rabiar la idea de que Nuestra Señora prefiere
a Alcira, y aquí la tenemos, probando que es la verdadera con los portentosos milagros que realiza.

Abría la puerta de la pequeña iglesia fresca y sombría como una bodega, mostrando en el fondo,
metida en un altar barroco de oro apagado, la pequeña imagen con el manto hueco y la cara negra.

El buen hombre, recitaba a toda prisa, como quien la sabe de memoria, la historia de la imagen.
Era la Virgen del Lluch, la patrona de Mallorca. Un ermitaño vino huyendo de allá, no se sabía
por qué: tal vez por alguna sarracina de las de aquella época de guerras y atropellos, y para
salvar a la Virgen de profanaciones, se la trajo a Alcira, edificando aquel santuario. Llegaron
después los de Mallorca para restituirla a su isla, pero como la celestial señora les había
tomado ley a Alcira y a sus habitantes, volvió volando sobre el mar sin mojarse los pies, y
los baleares, para ocultar este suceso, labraron una imagen igual. Todo era cierto, y como
prueba allí estaba el primer ermitaño enterrado al pie del altar, y allí la Virgen con su carita
negra a consecuencia del sol y la humedad del mar que la ennegrecieron en su milagroso viaje.

La señora escuchaba al buen hombre sonriendo ligeramente; su doncella aguzaba el oído con el
miedo de perder alguna palabra de un idioma comprendido a medias, y sus ojazos de campesina
crédula, iban de la imagen al narrador, expresando admiración por tan portentoso milagro. Rafael
las había seguido dentro de la ermita, y se aproximaba a la desconocida que afectaba no verle.

--Esta es una tradición--se atrevió a decir cuando el rústico acabó su relato.--Ya comprenderá
usted, señora, que aquí nadie acepta tales cosas.

--Así lo creo--contestó gravemente la hermosa desconocida.

--Traición o no, Don Rafael--gruñó el ermitaño con descontento--así lo contaba mi abuelo y
todos los de su época, y así lo cree la gente. Cuando tanto se ha dicho, por algo será.

En la mancha de sol que proyectaba el hueco de la puerta sobre las baldosas, se marcó la sombra
de una mujer.

Era una hortelana pobremente vestida. Parecía joven, pero su cara pálida y flácida como de
papel marcando los salientes y cavidades de su cráneo, los ojos hundidos y mates y las mechas
de cabello sucio que se escapaban por bajo el anudado pañuelo, dábanla aspecto de enfermedad
y miseria. Caminaba descalza, con los zapatos en la mano, balanceándose penosamente, con las
piernas abiertas, como si experimentara inmenso dolor al poner las plantas en el suelo.

El ermitaño la conocía mucho, y mientras la infeliz, jadeante por la ascensión, y el dolor
de sus pies desnudos, se dejaba caer en un banquillo, contaba él su historia en pocas palabras
a la señora y a Rafael.

Estaba muy enferma; una dolencia de la matriz que acababa con ella rápidamente. No creía en
los médicos que, según ella, «la engañaban con palabras»; además repugnaba a su pudor de buena
mujer, cristianamente educada, prestarse a vergonzosas exhibiciones de los órganos enfermos.
Conocía el único remedio: la Virgen del Lluch acabaría por curarla. Y todas las semanas, descalza,
con los zapatos en la mano, subía la penosa cuesta, ella que en su huerto apenas podía moverse
de la silla y necesitaba que el marido la arrease para cuidar la casa.

El ermitaño se aproximó a la enferma, tomando una pieza de cobre que llevaba en la mano. Quería
unos gozos como siempre, ¿eh?

--¡Visanteta, uns gochos!--gritó el rústico asomando a la puerta.

Y entró en la iglesia su hija, una mocetona morenota y sucia, con ojos africanos: una beldad
rústica que parecía escapada de un aduar.

Se acomodó en un banco, volviendo la espalda a la virgen con el gesto de mal humor del que
se ve obligado a hacer todos los días la misma cosa, y con una voz bronca, desgarrada, furiosa,
que hacía temblar las paredes del santuario, comenzó una melopea lenta, cantando la historia
de la imagen y sus portentosos milagros.

La enferma, arrodillada ante el altar sin soltar los zapatos, mostrando por entre las faldas
las plantas de los pies amoratadas y sangrientas por los arañazos de las piedras, repetía el
estribillo al final de cada estrofa, implorando la protección de la Virgen.

Su voz sonaba débil, triste, como un vagido de niño enfermo. Tenía los macilentos ojos fijos
en la imagen con una expresión dolorosa de súplica, y se cubrían de lágrimas mientras la voz
sonaba cada vez más trémula y lejana.

La hermosa desconocida mostraba cierta emoción ante el espectáculo. La doncella arrodillándose
y siguiendo con movimientos de cabeza el sonsonete del canto, rezaba en un idioma que al fin
conoció Rafael; era italiano. La señora miraba a la enferma con ojos de conmiseración.

--¡Qué gran cosa es la fe!--murmuró con suspirante voz.

--Sí, señora; una cosa hermosa.

Y Rafael hubiera añadido alguna frase retórica y brillante de las muchas que había leído en
los autores sanos, sobre las grandezas de la fe; pero en vano rebuscó en su memoria; no había
nada: aquella mujer turbaba profundamente su timidez de solitario.

Terminaron los gozos. Con la última estrofa desapareció la cerril cantante, y la enferma se
incorporó trabajosamente, poniéndose en pie tras varias tentativas dolorosas.

El ermitaño se acercó a ella con la obsequiosidad de un tendero que ensalza los géneros del
establecimiento.--¿Iba aquello mejor? ¿Probaba la visita a la Virgen?... La pobre enferma,
cada vez más pálida, revelando con una mueca de dolor las terribles punzadas que sufría en
sus entrañas, no se atrevía a contestar por miedo a ofender a la milagrosa señora. «¡No sabía!...
Sí... realmente debía estar mejor... ¡Pero aquella subida!... Esta promesa no había dado tan
buen resultado como las anteriores, pero tenía fe: la Virgen sería buena para ella y la curaría».

A la salida de la iglesia, mientras revelaba su esperanza con palabras entrecortadas, fue tanto
el dolor, que casi se tendió en el suelo. El ermitaño la colocó en su silla y corrió después
a la cisterna para traerla un vaso de agua.

La doncella italiana, con los ojos desmesuradamente abiertos por el susto, quedó ante la pobre
mujer consolándola con palabras sueltas que le arrancaba la lástima «¡Povera! ¡poverina!...
¡coraggio!» Y la hortelana, en medio de su desfallecimiento, abría los ojos para mirar a la
extranjera, no comprendiendo las palabras, pero adivinando su ternura.

La señora salió a la plazoleta. Parecía hondamente impresionada por aquel dolor. Rafael la
seguía fingiéndose distraído, algo avergonzado de su insistencia, y deseando al mismo tiempo
una oportunidad para reanudar la conversación.

Respiró con amplitud la señora al verse en aquel espacio abierto, inmenso, donde la vista se
perdía en el azul del horizonte.

--¡Dios mío!--dijo como si hablase con ella misma.--¡Qué tristeza y qué alegría al mismo tiempo!
Esto es muy hermoso. ¡Pero esa mujer!... ¡esa pobre mujer!

--Hace ya años que la veo así,--dijo Rafael, fingiendo conocerla mucho, a pesar de que hasta
entonces rara vez se había fijado en la pobre hortelana.--Todos los de su clase son gente muy
especial. Desprecían a los médicos, no les atienden, y se matan con estas bárbaras devociones,
de las que esperan la salud.

--¡Quién sabe si lo suyo es lo mejor! El mal es invencible, y la ciencia puede contra él tanto
como la fe. A veces, menos aún... ¡Y pensar que reímos y gozamos mientras el mal pasa por nuestro
lado rozándonos sin ser visto!...

A esto no supo Rafael qué contestar. ¿Pero qué mujer era aquella? ¡Qué modo de expresarse,
caballeros! Acostumbrado el pobre muchacho a las vulgaridades y soseces de las amigas de su
madre, y bajo la impresión de aquel encuentro que tan profundamente le turbaba, creía estar
en presencia de un sabio con faldas, un filósofo venido de allá lejos, de alguna sombría cervecería
alemana, para turbarle bajo el disfraz de la belleza.

La desconocida quedó en silencio, con los ojos fijos en el horizonte. En su boca, grande, de
labios sensuales y carnosos, por entre los cuales asomaba la dentadura espléndida y luminosa,
parecía apuntar una sonrisa acariciando el paisaje.

--¡Qué hermoso es esto!--dijo sin volverse hacia su acompañante.--¡Cómo deseaba volver a verlo!

Por fin llegaba la ocasión para hacer la ansiada pregunta: ella misma se la ofrecía.

--¿Es usted de aquí?--preguntó con voz trémula, temiendo que su curiosidad fuese repelida por
el desprecio.

--Sí, señor--se limitó a contestar la señora.

--Pues es particular. Nunca la he visto a usted...

--Nada tiene de extraño. Llegué ayer.

--¡Ya decía yo!... Conozco a todas las personas de la ciudad. Me llamo Rafael Brull, y soy
hijo de don Ramón, que fue muchas veces alcalde de Alcira.

Ya lo había soltado. El pobre muchacho sentía la comezón de revelar su nombre, de decir quién
era, de hacer sonar aquel apellido famoso en el distrito, para que su personalidad adquiriera
realce ante la desconocida. Influida ella por el ejemplo, tal vez dijese quién era. Pero la
hermosa señora se limitó a acoger su declaración con un ¡ah! de fría extrañeza, que no revelaba
siquiera si su nombre le era conocido. Pero al mismo tiempo, le envolvió en una rápida mirada
investigadora y burlona que parecía decir:

--Este muchacho tiene buena presencia, pero debe ser tonto.

Rafael enrojeció, adivinando que había cometido una simpleza al revelar su nombre sin que nadie
se lo preguntara, con la misma prosopopeya que si estuviera en presencia de un rústico del
distrito.

Se hizo un silencio penoso. Rafael quería salir de esta situación, le molestaba ver a aquella
mujer glacial, indiferente; tratándole con cortesía desdeñosa, sosteniendo con gran corrección
las distancias para evitar la familiaridad. Pero puesto ya en la pendiente, se atrevió a seguir
preguntando:

--¿Y piensa usted permanecer mucho tiempo en Alcira?...

Rafael creyó que se hundía el suelo bajo sus pies. Una nueva mirada de aquellos ojos verdes:
pero esta vez fría, amenazadora, algo así como un relámpago lívido, reflejándose en el hielo.

--No sé...--contestó con una lentitud que parecía subrayar su desdén.--Yo acostumbro a abandonar
los sitios cuando me fastidio en ellos.

Y tras una nueva pausa, miró a Rafael de frente, para saludarle con un frío movimiento de cabeza.

--Buenas tardes, caballero.

Rafael quedó anonadado. Vio cómo se dirigió a la portalada del santuario llamando a la doncella.
Cada uno de sus pasos, cada balanceo de las arrogantes caderas, parecía levantar un obstáculo
entre ella y Rafael. La vio cómo inclinándose cariñosamente sobre la hortelana enferma, abría
un pequeño saco de raso que le presentaba su doncella; y rebuscando entre brillantes baratijas
y bordados pañuelos sacaba la mano llena, brillando la plata entre sus dedos. La vació sobre
el delantal de la asombrada campesina, dio algo también al ermitaño, que no manifestaba menos
sobresalto, y abriendo la sombrilla roja emprendió la marcha seguida por la doncella.

Al pasar frente a Rafael, contestó al sombrerazo de éste con una inclinación elegante, casi
sin mirarle, y comenzó a bajar la pedregosa pendiente de la montaña.

La seguía el joven con la mirada, al través de los pinos y los cipreses, viendo empequeñecerse
aquel cuerpo soberbio de mujer fuerte y sana.

En torno de él parecía flotar aún su perfume, como si al alejarse le dejara envuelto en el
ambiente de superioridad, de exótica elegancia que emanaba de su persona.

Vio Rafael aproximarse al ermitaño, ganoso de comunicar su admiración.

--¡Quina señora! decía poniendo los ojos en blanco para expresar su entusiasmo.

Le había dado un duro, una rodaja blanca de las que hacía muchos años, por culpa de la poca
fe, no subían a aquellas alturas. Y allí estaba Visanteta, la pobre enferma, sentada en la
puerta de la ermita mirando fijamente su delantal, como hipnotizada por el brillo del puñado
de plata; duros, pesetas dobles y sencillas, monedas de cincuenta céntimos; todo el contenido
del bolso; hasta un botón de oro que debía ser de algún guante.

Rafael participaba del asombro. ¿Pero quién era aquella mujer?

--¿Yo qué sé?--contestaba el rústico. Y guiándose por las palabras incomprensibles de la doncella,
añadía con gran convicción:--Será alguna fransesa... Una fransesa rica.

Volvió Rafael a seguir con la vista las dos sombrillas que descendían la pendiente como insectos
de colores. Disminuían rápidamente. Ya no era la grande más que un punto rojo: ya se perdía
abajo en la llanura entre las verdes masas de los primeros huertos... ya había desaparecido.

Y al quedar solo, completamente solo, Rafael sufrió una gran explosión de ira. Le parecía odioso
aquel lugar donde tan tímido y tan torpe se había mostrado. Le molestaba ver aún allí el relampagueo
de aquella mirada fría, repeliéndole, evitando la aproximación. Le avergonzaba el recuerdo
de sus estúpidas preguntas.

Y sin contestar al saludo del ermitaño y su familia, se lanzó monte abajo con la esperanza
de volver a encontrarla, no sabía dónde. Rodaban las rojas piedras bajo sus pies. El heredero
de don Ramón, esperanza del distrito, iba furioso; agitaba sus manos con nervioso temblor,
como si quisiera abofetearse. Y con acento agresivo, como si hablase con su yo que abandonando
la envoltura del cuerpo caminase delante de él, gritaba:

--¡Imbécil!... ¡estúpido!... ¡¡Provinciano!!

IV

Doña Bernarda no llegó a sospechar el motivo por el cual su hijo se levantó al día siguiente
pálido y ojeroso como quien ha pasado una mala noche. Tampoco sus amigos políticos adivinaron
por la tarde la razón por la que Rafael, haciendo buen tiempo, fuese a encerrarse en la atmósfera
densa del Casino.

Los más bulliciosos correligionarios le rodearon para hablar una vez más de la gran noticia
que hacía una semana traía revuelto al partido. Iban a ser disueltas las Cortes; los diarios
no hablaban de otra cosa. Dentro de dos o tres meses, antes de finalizar el año, nuevas elecciones,
y con ellas el triunfo ruidoso y unánime de la candidatura de Rafael.

Don Andrés y los más graves de sus adeptos, andaban preocupados recordando fechas y haciendo
cuentas con los dedos, como cortesanos que forman sus cálculos en vísperas de la declaración
de mayor edad del príncipe.

El íntimo amigo y lugarteniente de la casa de Brull, era el más enterado. Si las elecciones
se verificaban en la fecha indicada por los periódicos, a Rafael le faltarían unos cuantos
meses, cinco o seis, para cumplir los veinticinco años. Pero él había escrito a Madrid consultando
a los personajes del partido; el ministro de la Gobernación se mostraba conforme, había precedentes,
y aunque a Rafael le faltase el requisito de la edad, el distrito sería para él. Ya no enviarían
de Madrid más cuneros. Se acabaron los señorones desconocidos. Y toda la grey brullesca, se
preparaba para la lucha con el entusiasmo ruidoso del que sabe que el triunfo está asegurado
de antemano.

Todas estas manifestaciones dejaban frío a Rafael. El, que tanto había deseado la llegada de
las elecciones para verse libre, allá en Madrid, permanecía insensible aquella tarde como si
se tratara de la suerte de otro.

Miraba con impaciencia la mesa de tresillo donde don Andrés con otros tres prohombres jugaba
su diaria partida, y esperaba el momento en que viniera cual de costumbre a sentarse junto
a él, para que le contemplasen en sus funciones de Regente, cobijando bajo su autoridad y sabiduría
de maestro al príncipe heredero.

Bien mediada la tarde, cuando el salón del casino estaba menos concurrido, la atmósfera más
despejada, y las bolas de marfil quietas sobre el paño verde, don Andrés dio por terminada
la partida, aproximándose a su discípulo, rodeado como siempre por los partidarios más pegajosos
y aduladores.

Rafael fingía escucharles mientras preparaba mentalmente la pregunta que desde el día anterior
deseaba hacer a don Andrés.

Por fin se decidió:

--Usted que conoce a todo el mundo. ¿Quién es una señora muy guapa que parece extranjera y
que encontré ayer en la montañita de San Salvador?

Comenzó a reír el viejo, echando atrás la silla para que su vientre estremecido por la ruidosa
carcajada, no chocase con el borde de la mesa.

--¿También tú la has visto?--dijo entre los estertores de su risa.--Pues señor, ¡que ciudad
esta! Llegó anteayer, y todos la han visto ya, y no hablan de otra cosa. Tú eres el único que
faltaba a preguntarme... ¡Jo! ¡jo! ¡jo! ¡Pero qué ciudad esta!

Después, extinguida su risa, que asombraba a Rafael, continuó más tranquilo:

--Pues esa señora extranjera, como tú dices, es de aquí, y ha nacido en la misma calle que
tú. ¿No conoces a doña Pepa, la del médico, como la llaman; una señora pequeña que tiene un
huerto junto al río y vive en una casa azul que se inunda siempre que sube el Júcar? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08065</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>212993</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18276</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> She was pretty, with the freshness of youth. Her eyes gray, large,
gullible, simple and frisky lamb, straight hair, white-blond, hung in faint streaks on the brown
face and red, dotted with freckles. Handled with clumsiness the closed umbrella, and then he
glanced anxiously double gold chain coming down from neck to waist, as if he feared the disappearance
of a long gift requested.

Rafael left to examine to look at his wife. His view that ran neck topped by the tight blonde
hair, a gold crest, white collar, round, fleshy; broad and slender back, hidden under a blue
silk blouse, slimming lines quickly at the waist and widening later, to mark the contour of the hips
under the gray skirt harmonic folds tight cloths like a statue, and whose edge appeared the solid
English shoes heels, locking the foot small, agile and strong.

The woman called her maid. His sonorous voice, pasty, vibrant, launched a few words of Rafael
could barely reach the main syllables. The silence of the tall rustling folded and seemed
confused, but the young man was sure he had not spoken in Spanish. It was indeed a foreign ...

Showed admiration and enthusiasm for the picture, he spoke quickly to his home, pointing major towns
from there he saw, citing them by name, which was all clearly coming to the ears of Rafael. Who
was this woman never seen speaking foreign language and knew the country? Perhaps the wife of
a French or English exporter of those who had settled in the city for the purchase of Orange.
And forced by isolation and vulgarity of his life to a painful continence, his eyes devouring the
contours this woman, backs superb, opulent and elegant that seemed to defy indifference.

Rafael saw how carefully he left his home the hermit, a rustic living of people visiting those heights.
Attracted by the appearance of the unknown lady presented health by offering water to the tank
and discovered in his honor the miraculous virgin.

He turned the lady to answer the hermit, and then could contemplate Rafael with all tranquility.
She was tall, very tall, maybe he had the same height, but softened by curves that exposed the
robustness combined with elegance. The opulent and strong chest and a head on it which made
a deep impression on Rafael. He seemed to see through a cloud - the warm vapor of emotion - green
eyes, big, bright, funny nose of pulsing alillas and pink, and blond hair that fell over his
white skin, with slides of nacre, faintly streaked with blue veins. It was a profile of modern
beauty, funny and hot. Rafael thought those features found in the footprint of countless artists.
Had seen before. Where? ... I did not. Maybe in the illustrated newspapers, on the albums of beauties
artistic, it was possible that the boxes of matches played fashionable beauties. The fact was
that at that face seen for the first time in his memory felt the same impression that finding a
friendly face after a long absence.

The hermit, excited by the hope of a tip, llevábalas to the chapel, at whose door Weird peeked his
wife and daughter, dazzled by the huge bright twinkling in the ears
of the unknown.

- Between you, SEÑORET - said the rustic .-- Lady
will teach you know?

Our Lady of Lluch, legitimate, he came alone from Majorca here. Back in Palma believe they have
true, but what they have to say? Rage makes them the idea that Our Lady prefers Alcira, and here
she is, proving it is true with the portentous miracles it performs.

Opened the door of the little church cool and shady as a warehouse, showing in the background,
stuck in a dull gold baroque altar, the small image in the mantle gap and the black face.

The good man, rattled, and who knows by heart the story of the image. It was the Virgen del Lluch,
the patron saint of Mallorca. A hermit came fleeing from there, it was not why: perhaps some
of the Saracens in the time of wars and atrocities, and save Our Lady of desecration, brought her
to Alcira, building this sanctuary. Came then from Mallorca to restore her to her island, but
as the celestial lady had law took Alcira and its inhabitants, flying over the sea again without
getting wet feet, and the Balearics, to conceal this event as an image carved. It was all
true, and as test there was the first hermit buried at the foot of the altar, and there the Virgin
with her face black as a result of the sun and humidity of the sea
that darkened in his miraculous journey.

The lady listened to the good man, smiling slightly, her maid, kept his ears to fear of losing any
word of a half-understood language, and his big eyes peasant credulous,
would the image of the narrator, expressing admiration for so portentous
miracle.

Rafael had followed into the chapel, and was approaching the stranger who affected not to see
him.

- This is a tradition - he dared to say when the rustic finished his story .-- You understand
you, madam, that no one accepts such things here.

- I think so - the beautiful stranger replied gravely.

- Treason
or not, Don Rafael - growled the hermit with discontent - and was
told by my grandfather and all of his time, and so people think.

When so much has been said, there must be.

In the patch of sunlight cast by the doorway on the tiles, it marked the shadow of a woman.

It was a poorly dressed gardener.

He looked young, but his face pale and flaccid as paper marking the outgoing and cavities
of his skull, eyes sunken and dull and wicks dirty hair escaped from under the knotted handkerchief,
dábanla aspect of disease and misery.

Walking barefoot, with shoes in hand, swinging painfully, with legs apart, as if you experience
great pain when putting plants in the ground.

The hermit knew a lot, and while the unhappy, panting from the ascent, and pain of her bare feet, was
dropped on a bench, he told his story in a nutshell Mrs and Rafael.

She was very ill, a condition of the matrix which ended with it quickly. I did not believe doctors
who, she says, "playing tricks with words", also repugnant to the
modesty of good Women, educated Christian, given to outrageous displays
of diseased organs.

I knew the only cure: the Virgen del Lluch would eventually heal.

And every week, barefoot with shoes in hand, painfully climbing the hill, in her garden she
could hardly move chair and the husband needed to guard the house
trappings.

The hermit approached the sick, taking a piece of copper in his hand. Wanted a joy as ever, eh?

-
Visanteta, gocho uns! - Shouted the rustic hovering at the door.

He went into the church his daughter, a MøreNot Bouncers and dirty,
with African eyes: a beauty seemed rustic getaway in a horde.

He settled on a bench, turning his back to the Virgin and grumpy gesture
which is forced to do every day the same thing, and with a hoarse
voice, torn, angry, that shook the walls of the sanctuary, began a
slow chant, singing the story Image and mighty miracles.

The sick woman, kneeling before the altar and hold the shoes, showing
the skirts the soles of the feet bruised and bloody by scratches from
the stones, repeating the chorus after each stanza, imploring the
protection of the Virgin.

His voice sounded weak, sad wail of a sick child. His haggard eyes in the image with a painful
expression of supplication, and covered with tears as her voice sounded increasingly shaky and
distant.

The beautiful stranger showed some emotion at the sight.

The maid knelt and continuing with the head movements of singing chant, pray in a language
that finally Rafael knew, was Italian. The lady looked at the patient with eyes of pity.

- What a thing is faith! - Sighing voice murmured.

- Yes, ma'am, a beautiful thing.

And Rafael had added a sentence rhetoric and brilliant of the many who had read healthy authors
on the greatness of faith, but in vain searched his memory, there
was no nothing, that woman deeply disturbed her shyness alone.

They finished the joys. In the last stanza the wild singer disappeared, and the sick incorporating
work, getting up after several painful attempts.

The hermit approached her with the gift of a shopkeeper who extols genres establishment .-- Was
that better? Did you try the trip to the Virgin?

... The poor sick increasingly pale, revealing a terrible grimace of pain he suffered in stitches
his heart, he dared not answer for fear of offending the miraculous
Lady.

"I did not know! ... Yes .. really should be better ... But that climb! ... This promise had not
been as good result as the previous ones, but she had faith: the
Virgin would be good for her and heal.

"

On leaving the church, as he unveiled his hope with broken words, was both pain, which almost lay
on the ground.

The hermit placed in his chair and ran after to the tank to bring a glass of water.

The Italian girl, with eyes wide with fright, was to the poor woman
consoling words tore loose pity "Povera!

Poverina! ... Coraggio! "And the gardener, in the midst of his weakness, he opened his eyes
to look at the foreign, not understanding the words, but guessing its tenderness.

The lady came to the square. He seemed deeply impressed by that pain. Rafael's pretending was distracted,
a little ashamed of his insistence, and wishing at the same time
an opportunity to resume the conversation.

Breathed Mrs. amplitude to be in the open space, huge, where the view
lost in the blue horizon.

- My God - he said as if talking to herself
.-- How sad and what a joy at the same time!

This is very beautiful. But that woman! ... That poor woman!

- For years now, and I see - Rafael said, pretending to know much, though until then seldom had
noticed the poor gardener .-- All-in-class people are very special.

They despise doctors, not serve them, and kill with these barbaric
devotions from which they expect health.

- Who knows if his is the
best!

Evil is invincible, and science can against him both and faith.

Sometimes, even less ... And to think, laugh and enjoy while evil
runs through our rozándonos side without being seen!

...

This did not know what to say Rafael. But what was this woman? What mode of expression, Gentlemen!
Poor boy accustomed to vulgarity and soseces of friends of his mother, and under the impression
that I find deeply troubled him, believed to be in the presence of a sage in skirts, a philosopher
come from far away in some dark beer German, to disturb him in the guise of beauty.

The stranger was silent, his eyes fixed on the horizon.

In her mouth, large, sensual and fleshy lips, and among them loomed
the magnificent and bright teeth, seemed to point a smile caressing
the landscape.

- How beautiful is this! - Said without turning to
his companion .-- I wanted to see him again!

Finally got the chance to make the desired question was offering herself.

-
Are you in here? - Asked in a tremulous voice, fearing that his curiosity
was repelled by contempt.

- Yes, sir - only answered the lady.

-
As it is particular.

I've never seen you ...

- No wonder. I arrived yesterday.

- As I said! ... I know everyone in town.

My name is Rafael Brull, and I am son of Don Ramon, who was mayor of Alcira often.

He had already released. The poor boy felt the itch to give his name, to say who was to sound that
name famous in the district to acquire personality enhancement to
the unknown.

Influenced by her example, may say who it was.

But beautiful lady merely followed his statement with ah! of cold
surprise, that did not reveal even if your name was familiar.

But at the same time, he wrapped a glance research and mocking that seemed to say:

- This guy has good presence, but must be stupid.

Rafael blushed, realizing he had made a simplicity to give his name and no one it asked, with
the same solemnity as if you were in the presence of a rustic district.

It was a painful silence. Rafael wanted out of this situation, it bothered him to see that glacial
woman, indifferent to treat you with courtesy dismissive, arguing
with great correction distances to avoid familiarity.

But as early as the slope, dared to follow asking

- What do you spend much time in Alcira? ...

Rafael thought the ground sinking beneath his feet.

A new look for green eyes: but this time cold, menacing, something
like livid lightning, reflected in the ice.

- I do not know ...--
answered with a slowness that seemed to emphasize his disdain .--
I use to leave sites when I annoyed them.

And after a pause, looked at Rafael's face to greet you with a cold nod.

- Good afternoon, sir.

Rafael was stunned. He saw how he went to the doorway of the sanctuary by calling the maid. Each of
his steps, each swing of the hips arrogant, seemed to raise a barrier
between her and Raphael.

The saw gardener leaning affectionately on the sick, opened a small satin bag that had her maid,
and sifting through junk bright and embroidered handkerchiefs pulled the hand full, shining
silver in her fingers.

Poured on the apron of the astonished peasant gave something back to the hermit, who showed no less
start, and opening the red umbrella set off followed by the maid.

Passing by Rafael, the latter replied to sombrerazo inclined elegant,
almost without looking, and started down the rocky slope of the mountain.

The

continued the young man looked at through the pines and cypresses grow smaller viewing woman
proud of her body strong and healthy.

Around him seemed to float even your perfume, as if to let him get away wrapped in environmental
superiority of exotic elegance that emanated from his person.

Rafael saw the hermit approached, desirous of communicating his admiration.

- Quina lady! said putting his eyes to express his enthusiasm.

He had given a hard, white slice of that for many years, because of the low faith, did not rise
to those heights. And there was Visanteta, poor sick, sitting in the chapel door staring at
her apron, as if hypnotized by the brilliance of a handful silver, hard, single and double pesetas,
coins of fifty cents, all content bag, even a golden button should
be of a glove.

Rafael participated in amazement.

But who was this woman?

- What do I know? - Answered the peasant. And guided by the incomprehensible words of the maid, added
with conviction: - Be a fransesa ... A rich fransesa.

Rafael returned to continue the sight of the two umbrellas that went down the slope as insects
color. Declining rapidly. It was not the greatest of a red dot, and was lost down on the plain
between the green masses of the first orchards ... had disappeared.

And when he was alone, all alone, Rafael suffered a big explosion
of anger.

It seemed odious the place where so shy and had proved so clumsy. He resented seeing the flash
still there that look cool, repel, taking a wide berth. He was ashamed of the memory your
stupid questions.

And to answer the greeting of the hermit and his family, rushed down the hill hoping rediscover
it did not know where. The red rolling stones under his feet. The heir Don Ramon's, hope the
district, was furious, waving his hands with a nervous tremor, as if to slap. And with aggressive
tone, as if I talk to her that leaving walking body sheath in front
of him, shouting:

- Idiot!

... Stupid ... Provincial!

IV

Doña Bernarda did not suspect the reason why his son got up the next
day pale and haggard as he has had a bad night.

Not even his political friends guess afternoon the reason why Rafael, making good time, was to
withdraw into the atmosphere Casino dense.

The most boisterous fellow surrounded him to talk once again of the great news that brought a
week ago stirred the party.

They were to be dissolved the Cortes newspapers not talking about
something else.

Within two or three months before the end of the year, new elections and with them the loud
and unanimous triumph of the candidacy of Rafael.
Don Andrés and the most serious of his followers, was thinking about
remembering dates and making accounts with the fingers, as courtiers
who form their calculations on the eve of the declaration Prince older.

The
intimate friend and lieutenant of the House of Brull, was the most
aware. If elections were verified at the time indicated by the newspapers,
short of some few Rafael months, five or six, to meet the twenty-five
years. But he had written to Madrid to consult the characters of the
party, Minister of the Government was willing and had previous Rafael
and although it lacks the age requirement, the district would be for
him. And not send Madrid more nursery. No more big shots unknown.
And all the gray brullesca is preparing for the fight with the noisy
enthusiasm of one who knows that victory is assured beforehand.

All
these events left Rafael cold. He, they desired the arrival of elections
to be free, back in Madrid, remained insensitive that afternoon as
if were about the fate of another.

Looking forward to the table where
Don Andrés sitting with three other notables playing your daily departure,
and waited for the moment which came to sit beside usual to him, that
he considered his duties as Regent, sheltering under the authority
and wisdom master the Crown Prince. 

Good middle of the afternoon,
when the room was less crowded casino, the atmosphere is open and
quiet ivory balls on the green cloth, don Andrés adjourned the game
closer to his pupil, surrounded by supporters as always stickier and
sycophants.

Rafael pretending to listen while he prepared mentally
question the day before Andrew wanted to make a gift.

Finally he
decided:

- You who knows everybody. Who is a very pretty lady who
seems foreign and I found yesterday in the mountain of San Salvador?

The
old man began to laugh, throwing back his chair so shaken by the noisy
belly laugh, does not hit the edge of the table.

- Do you also have
you seen? - Said between the gasps of his laugh .-- Well, sir, that
city this! Arrived yesterday, and we all have seen, and do not talk
about something else. You are the only missing to wonder ... Jo! Jo!
Jo! But what city is!

Then extinguished his smile, which astonished
Rafael, quieter continued:

- Well, that foreign lady, as you say,
it's here, and was born in the same street you. Do not you know Dona
Pepa, the doctor, as they call it, a little lady who has a garden
by the river and lives in a blue house is flooded whenever the Júcar
up</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>