<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05089</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>436390</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17200</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Hablemos de su persona, pues para eso he venido.

Miró á un lado y á otro, á pesar de que no había nadie cerca del gigante, y añadió con voz tenue:

--Gentleman, le amenazan grandes peligros y vengo á anunciárselos, aunque ignoro, por desgracia,
cómo podré defenderle de ellos.

Su amigo el profesor de Física le había llevado aquella mañana á lo más apartado y profundo
de su laboratorio para confiarle un gran secreto. El Padre de los Maestros acababa de llamarle
para saber si tenía siempre lista la máquina que había servido para dar inyecciones soporíferas
al Hombre-Montaña la noche que llegó al país. Y como el físico le contestase afirmativamente,
volvió á preguntar si era posible la fabricación en pocas horas--de acuerdo con la sección
de Química--de la cantidad necesaria de veneno para darle una inyección al gigante, dejándolo
muerto sin señales escandalosas de intoxicación.

El profesor había contestado que no podía encargarse de este servicio sin una orden expresa
del gobierno, y el jefe se la había prometido para más adelante, dejando el asunto en tal estado.

--La promesa de una orden del gobierno es falsa, gentleman--añadió Flimnap--. Ningún señor
del Consejo Ejecutivo osará firmarla. Yo, por el deseo de defender á usted, ando ahora mezclado
en las cosas de la política y me honro con la amistad del elocuente Gurdilo. El gobierno sabe
que el tribuno se interesa por el Hombre-Montaña, y como teme á su palabra vengadora, se cuidará
bien de autorizar tal crimen.

No obstante su confianza en el miedo de los gobernantes, dudaba de que Momaren abandonase sus
malos propósitos.

--Desea su muerte, gentleman, y si no puede organizar lo de la inyección venenosa, buscará
otro medio. Debe ayudarle en estos planes el vanidoso Golbasto. Ya no creo que el tal Golbasto
sea un gran poeta, ni mediano siquiera. La otra noche quise releer sus versos, y me parecieron
despreciables. ¡Ay, no poder permanecer yo á su lado, gentleman, para seguir su misma suerte!...

La consideración de su impotencia casi le hizo llorar. Influenciado por su nueva amistad con
Gurdilo, sólo veía en este personaje el remedio de sus preocupaciones.

--¡Si ocupase el gobierno nuestro gran orador!...

A continuación se mostraba pesimista.

--El gobierno actual es más fuerte que nunca. ¿Quién puede derribarlo? No será ciertamente
Ra-Ra y los dementes que le siguen. Las mujeres que nos dirigen en el presente momento son
enemigos nuestros, pero hay que reconocer que nunca gobierno alguno se consideró tan sólido.
Hasta parece, según dice mi ilustre amigo Gurdilo, que proyectan celebrar una gran Exposición,
como la de hace años, de la que es un recuerdo la Galería que habitó usted. Tal vez con motivo
de esta solemnidad universal consigamos su indulto, y usted podrá presenciar todas nuestras
fiestas.

Pero el profesor abandonó repentinamente este ensueño optimista. Vió con la imaginación á su
amado gigante tendido en la playa, inerte como un cadáver, las carnes verdosas y descompuestas
por el veneno y revoloteando sobre su rostro, en fúnebre espiral, miles y miles de cuervos.

--Cuídese, gentleman--dijo con ansiedad--; desconfíe de todos; piense que pueden echarle veneno
en sus alimentos. No coma sin que antes haya probado su comida esa gentuza que le rodea.

El gigante acogió con una risa sonora la última recomendación. Era innecesaria. Y miró hacia
la hoguera que calentaba el caldero, en torno de la cual se iban agrupando sus acompañantes
para aprovecharse de su distracción.

--Sobre todo, gentleman, tenga cuidado mientras duerme. También le pueden matar durante su sueño.

El gigante celebró otra vez con risas la simpleza de este consejo. ¿Cómo iba á guardarse á
sí mismo mientras dormía?

--Es verdad, es verdad--gimió angustiado el profesor--. ¡Dioses poderosos! ¡Y no poder estar
yo al lado de usted para defenderle durante su sueño! ¿Qué hacer?...

Se preguntó esto varias veces, convenciéndose al fin de que lo primero que debía hacer era
marcharse, pues el miedo le hacía insufrible su permanencia allí. Temía ser sorprendida en
su regreso á la capital si dejaba que cerrase la noche.

--Debo ser prudente, gentleman; el gobierno tal vez me vigila. Fíjese: ¡amigo de usted y amigo
de Gurdilo!... Hay más de lo necesario para que me encierren en una prisión. Pero volveré;
yo le traeré noticias. Cuente con que mi amigo el profesor de Física no hará nada contra usted
aunque se lo mande el gobierno. Pero ¡ay! sus enemigos no cejarán por esto.... Baje la mano,
gentleman; póngame en el suelo. Necesito irme.... Cuente con que pienso en usted á todas horas
y me preocupo de su suerte.

Gillespie dejó al profesor en la arena, para no prolongar más el tormento de su inquietud.
Luego le vió correr, balanceando sus formas abultadas y reteniendo sus velos, que el viento
marítimo parecía querer arrebatarle.

Transcurrieron varios días de trabajo, de cansancio y de hambre, sin que el coloso recibiese
nuevas visitas. Un anochecer, estando sentado en la arena, vió que un hombre saltaba ágilmente
sobre una de sus rodillas, corriendo después á lo largo del muslo. Este no llevaba falda ni
toca mujeriles. Iba casi desnudo, como los hombres condenados al trabajo, con una tela arrollada
á los riñones por toda vestidura y mostrando los musculosos relieves de un cuerpo armoniosamente
formado.

Antes de reconocerlo con sus ojos, sintió el gigante que un instinto fraternal despertaba en
su interior para avisarle quién era.

--¡Oh, Ra-Ra!--dijo con voz tenue--. ¡Cómo deseaba verte!

Adivinando los propósitos de su visitante, lo puso sobre la palma de su mano derecha, elevándole
después hasta su rostro.

Ra-Ra se tendió sobre esta meseta de carne y hueso, y apoyando su cara en ambas manos, habló
al Gentleman-Montaña:

--Popito le avisó á usted hace días que algunos de estos hombres que le rodean proyectan asesinarlo.
Hasta ayer sólo tenía vagas noticias de ello; ahora puedo darle un aviso concreto. Creo que
es mañana cuando intentarán el golpe contra usted, gentleman. En cuanto á los instigadores
del crimen, tengo formada mi convicción y nadie me hará desistir de ella. Son Momaren y Golbasto
los que desean su exterminio, y ya que no han podido lograr que el gobierno favoreciese sus
deseos, se valen de esta chusma que rodea á usted.

Siguió hablando Ra-Ra, y algunas de sus revelaciones vinieron á corroborar las que le había
hecho el profesor.

--Al principio, estos dos personajes proyectaron matarle á usted por medio de una inyección
venenosa. Ignoro cómo pensaban realizarlo, pero de su intención no me cabe ninguna duda. Deseaban
que usted apareciese muerto un amanecer, aquí en la playa, y que la gente creyese en un fallecimiento
ordinario. Pero como no han podido realizar este plan hipócrita de venganza, apelan ahora al
asesinato. Ya lo sabe, gentleman; esta noche y la siguiente no duerma usted. Yo creo que el
golpe lo intentarán mañana, pero le aconsejo que, de todos modos, se guarde esta noche, pues
bien podrían haber adelantado la fecha de su crimen.

Ra-Ra sacó la cabeza fuera de la mano del gigante para buscar abajo con su mirada los grupos
de gente sospechosa.

--Los que le rodean, gentleman, son personas de malos antecedentes, pero no creo que todos
ellos vayan á intervenir en el crimen. Según mis informes, los únicos que han tomado algún
dinero para ejecutarlo y desean ganar el resto de la cantidad son esos bigotudos de Blefuscú,
que tan orgullosos se muestran de su fuerza. No los pierda nunca de vista, pues en ellos está
el peligro.

Gillespie se resistía á comprender cómo varios pigmeos podían matarle durante su sueño no disponiendo
de una máquina inyectora como aquella de que le había hablado Flimnap.

--Mis amigos--contestó Ra-Ra--han podido adivinar, gracias á algunas palabras de estos hombres,
cómo se proponen matarle durante su sueño. Treparán cautelosamente hasta lo alto de su pecho,
pues han observado que usted duerme de espaldas; pegarán su oído á la curva de su tronco, para
guiarse por las palpitaciones del corazón, y cuando sientan bajo sus pies estos latidos, cinco
ó seis de ellos empuñarán una barra enorme de acero terriblemente aguzada, clavándola todos
á un tiempo en su carne, hasta que le traspasen el corazón y salten en torno de su arma caños
de sangre. Momaren y Golbasto deben haberles proporcionado la barra, dándoles, además, lecciones
para que asesten el golpe en el lugar preciso.

Aún hablaron los dos un largo rato. El gigante acabó por olvidar los propios asuntos para que
Ra-Ra le contase sus planes revolucionarios y sus esperanzas en el próximo triunfo.

Ya no podía fijar el joven la fecha del movimiento insurreccional contra la República de las
mujeres. Todos los preparativos estaban terminados y las órdenes transmitidas á las diferentes
ciudades. Sólo faltaba que se iniciase el movimiento en un Estado lejano, el más favorable
para emplear aquel descubrimiento que debía vencer á los famosos rayos negros.

Esto iba á ocurrir de un momento á otro; tal vez fuese al día siguiente; tal vez había sido
ya y lo ignoraban en la capital.

--Le quedan á usted muy pocos días de esclavitud, gentleman--añadió el joven--, y por lo mismo
sería lamentable que esos malvados le matasen aprovechando los últimos momentos de la tiranía
femenina.... No tema usted las consecuencias: castigue con dureza á esos asesinos en el momento
que intenten el golpe. ¡Ojalá estuviesen entre ellos sus instigadores!...

Ra-Ra no podía prolongar mucho esta entrevista. Temía que los que acompañaban al gigante se
hubiesen fijado en su llegada. Pensó también en las precauciones que debía tomar para que no
le sorprendiesen durante su regreso. Un destacamento de soldados estaba acampado en la playa,
cerca del puerto, para impedir que los curiosos se aproximasen al gigante.

Como veía próximo el momento de la victoria, se mostraba más prudente que antes, evitando incurrir
en sus antiguas audacias. Si le descubrían y apresaban á última hora, podía quedar frustrado
el levantamiento de los hombres en la capital, dejando sin respuesta las sublevaciones de las
demás ciudades.

--Va usted á ver grandes cosas--siguió diciendo--, ¡Quién sabe si será esta misma noche cuando
nos sublevemos contra la tiranía femenil y vendremos á libertarle!... Y si no esta noche, será
en breve plazo.

Se fué Ra-Ra, y el gigante, después de comer, quedó tendido en la arena, como todas las noches.
No quiso dormir, manteniéndose en una fingida tranquilidad, con los ojos entornados y vigilando
las idas y venidas de algunos pigmeos que aún no se habían acostado. Al fin el silencio del
sueño se fué extendiendo sobre la playa, y Gillespie, convencido de que no intentarían aquella
noche nada contra él, acabó por entregarse al descanso.

Al día siguiente, cuando llevaba piedras al extremo de la escollera, vió á un hombrecillo en
una pequeña barca, que fingía pescar y se colocaba siempre cerca de su paso, sin asustarse
de los remolinos que abrían en las aguas las piernas gigantescas al cortarlas ruidosamente.
La insistencia del pescador acabó por atraer la atención de Gillespie. Miró verticalmente la
barquita del pigmeo, que se mantenía junto á una de sus pantorrillas, y reconoció á Ra-Ra.
Este, puesto de pie y con las dos manos en torno de su boca formando bocina, se limitó á gritar:

--Va á ser esta noche; lo sé con certeza.... Y ahora continúe su trabajo. No me hable.

Efectivamente, la voz del gigante, sonando como un trueno desde lo alto, hubiese llamado la
atención de todos sus guardianes y hasta de las tripulaciones de los buques de guerra que evolucionaban
en plena mar vigilándole.

Continuó el gigante su viaje con una roca en cada mano, y el pescador, recobrando sus remos,
se alejó hacia el puerto.

Apenas hubo cerrado la noche, se fué dando cuenta Gillespie, por ciertos preparativos, de que
el aviso de Ra-Ra era cierto. Vió cómo los atletas bigotudos y malencarados se echaban á la
espalda sus mochilas, despidiéndose de sus compañeros. Esto último lo presintió únicamente
por sus gestos; pero así era en realidad. El grupo de valentones se volvía á Blefuscú, anunciando
su partida en la primera máquina voladora que saliese al amanecer para su país. Los que se
quedaban no podían ocultar su satisfacción al verse libres de unos matones que tanto abusaban
de ellos.

Gillespie consideró este viaje repentino, preparado con ostentación, como una certeza de que
el golpe contra él sería aquella misma noche.

Se tendió en la playa, como siempre, colocándose á poca distancia de la hoguera, que empezaba
á disminuir sus llamas. Poco á poco se fueron retirando sus acompañantes para dormir detrás
de las dunas ó al abrigo de los cañares. Transcurrieron largas horas de silencio. La obscuridad
era cortada de tarde en tarde por los rayos de colores que llegaban de las máquinas aéreas.
Pero en la presente noche estas iluminaciones resultaban menos numerosas, como si alguien hubiese
influido para que sus guardianes le vigilasen menos. En los largos períodos de obscuridad,
las palpitaciones de la hoguera poblaban la noche de repentinos fulgores de incendio, seguidos
de largas y profundas tinieblas.

Permanecía el gigante en voluntaria inmovilidad, con los ojos entornados y lanzando una respiración
ruidosa. De pronto creyó oir un ligerísimo susurro semejante al de unos insectos arrastrándose
sobre la arena.

--Ya están aquí--dijo mentalmente.

La camiseta que cubría su pecho se agitó con un leve tirón. Era uno de los asaltantes, el más
ágil de todos, que se había agarrado al tejido, encaramándose por él hasta llegar á lo más
alto de su tórax. Desde allí arrojó una cuerda á los que esperaban abajo, y uno tras otro fueron
subiendo cinco hombres, con grandes precauciones, procurando evitar un roce demasiado fuerte
al deslizarse por la curva del pecho gigantesco.

El Hombre-Montaña seguía respirando ruidosamente, y sus ojos apenas entreabiertos podían ver
lo que ocurría alrededor de él, aunque de un modo vago. Distinguió cómo se movían sobre la
arena obscura de la playa algunos animales todavía más obscuros. Sin duda eran compañeros de
los asesinos, que se quedaban abajo para dar la señal en caso de peligro.

Los seis hombres que estaban sobre su pecho tiraron de la cuerda con un esfuerzo regular y
prudente para evitar que él despertase. Sintió que lo que subían no era un ser animado, sino
algo largo y de una rigidez metálica.

--La barra de acero que desean clavarme en el corazón--pensó el gigante.

No se equivocaba. A través de sus párpados entornados vió cómo el grupo de hombres iba desatando
la barra mortífera, poniéndola en posición horizontal. Su tamaño era doble que la estatura
de ellos.

Sonó abajo un leve silbido, y volvieron á echar la cuerda. El hombre que subía ahora carecía
de agilidad, hundiendo pesadamente sus pies entre las costillas del gigante, como si temiera
caerse.

Gillespie no alcanzaba á verle bien, pero sospechó que era una mujer. Esta mujer, tendiéndose
sobre su pecho, se fué arrastrando con el oído pegado á la piel, sirviéndole de guía el ruidoso
bombeo de la sangre á través del enorme corazón.

Al fin el director femenino se irguió, señalando con un dedo á sus pies, como si dijese: «Aquí».

Inmediatamente acudieron los seis bandoleros con su barra. Mientras unos la mantenían verticalmente,
otros se frotaban las manos y escupían en ellas, preparándose para el gran esfuerzo común.

Cuando todos estuvieron listos, la mujer levantó un brazo para dar la señal, y los seis elevaron
al mismo tiempo el gran hierro de punta aguda. Sólo esperaban la voz de su jefe para dejarlo
caer; pero antes de que esto ocurriese, una catástrofe los anonadó, como si se hubiesen desatado
sobre ellos todas las fuerzas crueles y ciegas de la Naturaleza, como si las montañas que cerraban
el horizonte se hubieran desplomado sobre sus cabezas formando una cascada de tierra y de piedras,
como si el mar hubiera abandonado su lecho levantando una ola única para barrerlos.

El gigante había movido un brazo para colocarlo al nivel de su cuello, y á continuación hizo
con él un rudo movimiento á lo largo del pecho, que anonadó y se llevó rodando cuanto pudo
encontrar.

Los seis hombres, con su barra, así como la misteriosa mujer que los dirigía, salieron disparados
por el aire.

Y no fué esto lo peor para ellos, pues el Hombre-Montaña se levantó á continuación, de un salto,
y empezó á dar patadas en el suelo, persiguiendo á las figurillas negras, que huían aterradas
en todas direcciones lanzando chillidos. Cada puntapié dado por el gigante levantaba nubes
de arena, y en ellas se veía flotar siempre algún pigmeo, los brazos y las piernas abiertos
lo mismo que las ranas, unas veces con la cabeza arriba, otras con la cabeza abajo.

La cólera del coloso no encontró á los pocos momentos enemigos que perseguir. Todos habían
huído. Los inmediatos cañaverales se estremecían agitados por la carrera medrosa de los hombrecillos.
Gillespie iba á tenderse otra vez en la arena, convencido de que nadie osaría ya atacarle,
cuando sintió que algo se agitaba debajo de uno de sus pies.

Era una cosa blanda que se retorcía lanzando ahogados chillidos, aprisionada por la arena y
el arco de puente que formaban sus zapatos entre la planta y el tacón. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>281560</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15131</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Let's talk about his person, as to why I came.

Looked at one side to another, although no one was near the giant, and said feebly:

- Gentleman, great dangers threatening it and come to ads, but I do not know, unfortunately,
how can I defend them.

His friend Professor of Physics had been that morning to the most remote and deep his laboratory
to trust a big secret. The Father of the Masters had to call to know if he always lists the
machine he used to give injections soporific Man-Mountain the night arrived in the country. And
as a physicist he told her yes, He then asked if it was possible
to build in a few hours - in accordance with section Chemistry - the
amount of poison required to give a shot at the giant, leaving scandalous
died without signs of intoxication.

The teacher had answered that he could not take care of this service without an express order
government, and the boss had promised for later, leaving the matter in that state.

- The promise of a government order is false, gentleman - added Flimnap -. No sir Executive Council
would dare sign it.

I, on the desire to defend you, I'm now mixed in matters of politics and I am honored with the
friendship of Gurdilo eloquent.

The government knows that the Tribune is interested in the man-mountain, and as feared avenging
his word, they will ensure right to authorize such a crime.

Despite his confidence in the fear of the rulers, he doubted that
Momar abandon his evil purposes.

- You want death, gentleman, and
if you can not organize what poison injection, seek other means.

These plans should help the vain Golbasto. I do not believe that such Golbasto is a great poet,
or even medium. The other night I wanted to reread his poems, and
I found negligible.

Oh, I can not remain at his side, gentleman, to follow the same fate!

...

The account of his impotence almost made him mourn. Influenced by his new friendship with Gurdilo
could only see in this character's remedy their concerns.

- If our government to occupy the great orator! ...

Here are pessimistic.

- The current government is stronger than ever.

Who can knock it down? There will certainly be Ra-Ra and the insane that follow. Women who lead
us in this moment are our enemies, but we must recognize that any government ever considered as
solid. To think, my learned friend says Gurdilo, which project to
hold a major exhibition, like years ago, which the gallery is a reminder
that you lived.

Perhaps with reason of this universal feast obtain his pardon, and you can attend all our parties.

But
the teacher suddenly left this optimistic dream.

He saw with his imagination Giant loved lying on the beach, lifeless as a corpse, green and
decomposed meats by poison and hovering over his face, spiral funeral, thousands of crows.

-
Beware, gentleman - he said - anxiety, beware of all, think they
can throw poison in their food.

Do not eat without having first been tested for food that rabble around him.

The giant laughter sound welcomed the latest recommendation.

Was unnecessary. He looked toward the fire heating the pot, around which were grouped accompanying
take advantage of their distraction.

- Above all, gentleman, be careful while you sleep. They can also kill in his sleep.

The giant laughter held again with the simplicity of this advice. How was I to guard himself in
his sleep?

- True, it's true - the anguished professor groaned -. Mighty Gods! And I can not be I next to
you to defend him in his sleep! What to do ...

It was asked several times, finally convinced that the first thing I should do leave, for fear
made him insufferable his time there. Feared being caught in his return to the capital if he
stopped to shut the night.

- I must be prudent gentleman, the government may be watching me. Note: you friend and friend of
Gurdilo! ... There are more than necessary to lock me in prison. But again; I bring news. Count
on my friend Professor of Physics will do nothing against you even if I send the government. But
alas! his enemies will not cease so .... Lower the hand, gentleman, put me on the floor. I need
to go .... Expect that I think about you at all hours and worry about
their fate.

Gillespie left the teacher in the sand, not to prolong the torment
of his concern.

Then he saw him running, swinging his bulky form and retain their veils, the wind sea ??seemed to
snatch.

Several days of work, tired and hungry, but would receive the giant
further visits.

One evening, sitting in the sand, he saw a man leaping nimbly on one knee, then running along the thigh.
This was not wearing a skirt or womanly touch. He was almost naked, like men condemned to work
in a fabric wound to the kidneys for every garment and reliefs showing muscular body harmoniously
formed.

Before you recognize with your eyes, felt the giant awoke in fraternal
instinct inside to tell who he was.

- Oh, Ra-Ra! - Said feebly -.

I wanted to see you!

Guessing the purpose of his visitor, put it on the palm of his right hand, elevate then to his
face.

Ra-Ra was laid on the plateau of flesh and bone, and supporting his face in both hands, spoke
the Gentleman-Mountain:

- Popito will notify you a few days ago that some of these men around
him planned to kill him.

Until yesterday I had only vague news about it, now I can give a specific warning. I think is
tomorrow when the coup attempt against you, gentleman.

As to the instigators crime, I have formed my belief and no one will abandon it. Are Momar
and Golbasto those who wish to exterminate them, and they have not been able to get the government
to further their desires, avail themselves of this mob that surrounds you.

Ra-Ra kept talking, and some of his revelations came to corroborate
that he had Indeed the teacher.

- At first, these two characters
projected to kill you by means of an injection poisonous.

I do not know how they intended to do, but I have no intention no doubt. Wanted you appear dead one morning,
here on the beach, and people believe in a death ordinary.

But as they have not been able to make this plan hypocritical revenge, now appeal murder. Now you
know, gentleman, tonight and the next you sleep. I think the I try to hit tomorrow, but I advise
you, however, will save tonight, because might well have advanced the date of his crime.

Ra-Ra took the head off the giant's hand with his eyes looking down groups of suspicious people.

-
Those who surround him, gentleman, are people of poor character, but I think that all they will
intervene in the crime. According to my information, the only ones who have taken some money to
run and want to win the rest of the amount are those mustaches of
Blefuscu, so proud to show its strength.

Not lose sight of, because in them is danger.

Gillespie refused to understand how many pygmies could kill in his sleep not having of an injection
machine such as that he had spoken Flimnap.

- My friends - said Ra-Ra - have guessed, thanks to some words of
these men, how they intend to kill him in his sleep.

They will climb cautiously to the top of his chest, they have noted that you sleep on your
back, stick your ear to the curve of her trunk, to guided by heart
palpitations, and when they feel under their feet these beats, five
or six of them wield enormous steel bar terribly sharp, nailing all
at once into his flesh, until you pierce the heart and jump the gun
around pipes blood.

Golbasto Momar and should have given them the bar, providing, in addition, lessons to strike the
blow in the right place.

Even the two talked a long time.

The giant eventually forget their own affairs to Ra-Ra tell him his revolutionary plans and
hopes in the next triumph.

Since the young man could not fix the date of the insurrection against
the Republic of women.

All preparations were completed and transmitted orders to the different cities. Only needed to initiate
movement in a distant state, the most favorable to use that discovery to be conquering the famous
black rays.

This was going to happen from one moment to another, it might be the next day was perhaps and ignored
and in the capital.

- You have to you a few days of slavery, gentleman - said the young - and therefore would be unfortunate
if you kill those evil taking advantage of the last moments of tyranny female .... Do not fear
the consequences, punished harshly to the murderers at the time that the coup attempt. I wish
they were among the instigators! ...

Ra-Ra could not extend much for this interview. He feared that those who accompanied the giant
been fixed on arrival. Also thought I should take precautions to avoid catch him during his
return. A detachment of soldiers were camped on the beach near the port, to prevent onlookers
approached the giant.

As seen near the moment of victory, was more cautious than before,
and should avoid in his old audacity.

If discovered and arrested him last time, could be frustrated the
rise of the men in the city, leaving unanswered the uprisings of other
cities.

- Are you going to do great things - went on to say - Who
knows if it will be this evening when us women's revolt against tyranny
and come to deliver!

... And if not tonight, it will shortly.

It was Ra-Ra, and the giant, after eating, he lay in the sand, as
every night.

He would not sleep, staying in a feigned calmness, his eyes closed and watching the comings
and goings of some pygmies who had gone to bed yet.

At last the silence dream was spreading on the beach, and Gillespie, convinced that no attempt
night nothing against him, he finally delivered the rest.

The next day, when I had stones at the end of the pier, he saw a man in a small boat, pretending to
fish and always stood near his step, without panic from the swirling waters that opened in
the legs by cutting huge loud. Fisher's insistence eventually attract the attention of Gillespie.
Miró vertically pygmy's little boat, who stood beside one of his
calves, and acknowledged to Ra-Ra.

This, standing with both hands around his mouth forming horn, merely to shout:

- Going to be tonight, I know for sure .... And now continue its work. Do not talk.

Indeed, the giant's voice, sounding like thunder from above, had called the attention of all his
guards and even the crews of warships evolved watching him in the open sea.

Continued their trip with a giant rock in each hand, and the fisherman, catching their oars,
walked to the harbor.

Scarcely had he closed the evening, Gillespie was realizing, for certain preparations, that notice of
Ra-Ra was true. He saw how athletes and grumpy-looking mustachioed took to the back their bags,
saying goodbye to his teammates.

The latter is sensed only by their gestures, but it really was.

The group of bullies turned to Blefuscu announcing his departure in the first flying machine
to come out at dawn for the country. Those who remaining could not hide their satisfaction
at being free of thugs who abused both them.

Gillespie considered this sudden trip, prepared to show, as a certainty
that the coup against him would be that night.

He lay on the beach, as usual, standing at a short distance from the fire, which began to diminish
its flames. Little by little they were withdrawing their sleeping
companions behind the dunes or the shelter of Canar.

It took long hours of silence. Darkness was cut from time to time by the rays of color that
came from flying machines. But this night these illuminations were less numerous, as if someone
had influenced so that their guards will watch less.

During the long periods of darkness, palpitations of the fire filled
the night of sudden flashes of fire, followed long and deep darkness.

Giant remained in voluntary immobility, with narrowed eyes and throwing
a breath noisy.

Suddenly thought he heard the slightest whisper-like insects crawling around on the sand.

- They're here - said mentally.

The shirt that covered his chest was stirred with a slight tug.

He was one of the assailants, the most agile of all, he had grabbed
the tissue, climbing for him to get to the top of his chest.

From there he threw a rope down the waiting, and one after another up five men, with great caution,
avoiding a touch too strong sliding on the giant chest curve.

The man-mountain was breathing loudly, his eyes could see only half open what was happening around
him, albeit vaguely. Distinguished them moving on dark sand from the beach some animals are more
obscure. No doubt they were fellow murderers, who stayed down for a signal in case of danger.

The six men who were on his chest pulled the rope with a regular effort
prudent to avoid wakefulness.

He felt that what went up was not a living being, but something long and metallic rigidity.

-
The rod that want to nail in the heart - thought the giant.

Not wrong. Through his closed eyelids he saw how the group of men was unleashing deadly bar, putting
it in a horizontal position.

Its size was double that height them.

Below a low whistle sounded, and returned to take the rope. The man who rose far lacked agility,
his feet sinking heavily between the ribs of the giant, as if afraid fall.

Gillespie could not see well, but suspected it was a woman. This woman, lying on his chest,
he was dragged to his ear glued to the skin, serving as guide to the noisy pumping blood through the
huge heart.

At last the female director stood up, pointing a finger at his feet, as if to say: "Here."
Immediately came the six bandits with their bar. While some maintained
it vertically others are rubbing their hands and spit on them, preparing
for the great effort.

When all was ready, she raised an arm to signal,
and the six rose while the great iron sharp point. Just waiting for
the voice of his boss to quit fall, but before this happens, a catastrophe
the emptied, as if they had unleashed about them all cruel and blind
forces of Nature, as if the mountains that closed the horizon had
fallen on their heads, forming a cascade of earth and stones, as if
the sea had left his bed lifting a single wave to sweep.

The giant
had moved an arm to put the level of his neck and then made him a
rough movement along the chest, which was emptied and he could roll
find.

The six men, with their bar, as well as the mysterious woman
who ran, darted through the air.

And this was not the worst thing
for them, for the man-mountain was lifted then a jump and started
kicking on the floor, chasing the black figures, who fled terrified
throwing screaming in all directions. Each kick given by the giant
clouds lifted sand, and they always seemed to float a pygmy, arms
and legs open as well as frogs, sometimes with head up, sometimes
with the head down.

Wrath of the Colossus did not find a few moments
to chase enemies. All had fled. The immediate reeds shook shaken by
the fearful race of little men. Gillespie was going to lie again in
the sand, convinced that nobody would dare to attack and, when he
felt something stirring beneath one of his feet.

It was something
that twisted throwing soft squeals drowned, trapped by the sand and
arch bridge were his shoes between the ground and the heel</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>