<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>471170</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16503</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡El maldito
ambiente!

En los tiempos de prosperidad, cuando habitaba él su palacio de Palma, de ser Margalida una
criada de su madre, sólo habría sentido por ella el apetito que inspira la frescura de la juventud,
sin nada que se pareciese al amor. Otras mujeres le dominaban entonces con la seducción de
sus artificios y refinamientos. Pero aquí, en plena soledad, con el más imperioso de los instintos
irritado por la privación, viendo a Margalida entre la morena y ruda hermosura de sus compañeras,
bella como una diosa blanca de las que inspiran veneración religiosa a los pueblos cobrizos,
sentía la demencia del deseo, y todos sus actos eran absurdos, cual si hubiera perdido para
siempre la razón.

Había que huir: en la isla no quedaba sitio para él. Bien podría ser que le engañase su pesimismo
al apreciar la importancia del afecto que le había empujado hacia Margalida. Tal vez no era
deseo, sino amor, el primer amor verdadero de su vida: casi estaba seguro de ello. Pero aunque
así fuese, había que olvidar y huir; huir cuanto antes.

¿Para qué seguir en esta tierra? ¿Qué esperanza le retenía?... Margalida, como si resultase
superior a sus fuerzas la sorpresa experimentada al conocer su amor, huía de él, se ocultaba
silenciosa, sólo sabía llorar, y las lágrimas no eran una respuesta. Pep, por un resto de veneración
tradicional, toleraba silencioso este capricho de gran señor, pero iba a estallar de un momento
a otro contra el hombre que perturbaba su vida. La isla, que le había aceptado cortésmente,
parecía alzarse ahora contra el forastero venido de lejos para trastornar su patriarcal quietismo,
su existencia concentrada, su orgullo de pueblo aparte, con la misma fiereza que se había alzado
en otros siglos contra el normando, el árabe o el berberisco desembarcados en sus costas.

Imposible hacer frente a todos: huiría. Sus ojos acariciaron una enorme faja de mar tendida
entre dos colinas, como un telón azul que ocultase un desgarrón de la tierra. Aquel pedazo
de mar era el camino salvador, la esperanza, lo desconocido que nos abre sus brazos de misterio
en los momentos más difíciles de la existencia. Tal vez volviese a Mallorca, para llevar una
vida de mendigo respetable al lado de los amigos que aún se acordaban de él; tal vez pasase
a la Península y fuese a Madrid en busca de un empleo; tal vez acabara embarcándose para América.
Todo era preferible a seguir allí. No sentía miedo; no le intimidaba la hostilidad de la isla
y sus habitantes; lo que sentía era remordimiento, vergüenza, por las perturbaciones que había
causado.

Instintivamente sus pies le llevaron hacia el mar, que era ahora su amor y su esperanza. Evitó
el paso por Can Mallorquí, y al llegar a la playa marchó por la orilla, donde la última palpitación
de las olas llegaba a perderse, como delgada hoja de cristal, entre las menudas guijas mezcladas
con fragmentos de barro cocido.

Cuando estuvo al pie del promontorio de su torre, trepó por las rocas sueltas, yendo a sentarse
en el peñón roído por las olas y casi despegado de la costa. Allí había estado reflexionando
una noche de tormenta, la misma en que se presentó como cortejante en casa de Margalida.

La tarde era serena, el mar tenía un intenso color de extraordinaria y profunda transparencia.
Los fondos de arena reflejábanse como manchas lácteas; los peñones submarinos y sus obscuras
vegetaciones parecían temblar con un rebullicio de vida misteriosa. Las nubes blancas que flotaban
en el horizonte, al pasar ante el sol trazaban sobre el mar grandes espacios de sombra. Un
pedazo de la extensión azul quedaba obscuro y mate, mientras más allá de este manto movible
las aguas luminosas parecían hervir con burbujas de oro. A veces, el astro, oculto tras las
cortinas de nubes, lanzaba por debajo de su orla una manga visible de luz, un chorro de linterna,
un largo triángulo de blanquecino resplandor, como el de un paisaje holandés.

Nada en este aspecto del mar recordaba a Febrer aquella noche tempestuosa; y sin embargo, por
la asociación que forman en nuestra memoria las ideas olvidadas con los lugares antiguamente
visitados cuando volvemos a ellos, Febrer comenzó a sentir los mismos pensamientos, sólo que
ahora, en vez de seguir adelante, desfilaban en sentido inverso, con una confusión de derrota.

Reía amargamente de su optimismo en aquella ocasión, de la confianza que le había hecho despreciar
todas sus ideas sobre el pasado. Los muertos mandan: su autoridad y su poder son indiscutibles.
¿Cómo había podido él, a impulsos del entusiasmo amoroso, desconocer esta enorme y desconsoladora
verdad?... Bien le hacían sentir los lóbregos tiranos de nuestra vida todo el peso abrumador
de su poder. ¿Qué había hecho él para que en este rincón de la tierra, su último refugio, le
mirasen como un extraño?... Las innumerables generaciones de hombres cuyo polvo y cuya alma
estaban confundidos con la tierra de la isla habían dejado como herencia a los presentes el
odio al extranjero, el miedo y la repulsión al extraño, con el que vivieron siempre en guerra.
Él que llegaba de otros países era recibido con un aislamiento repelente, ordenado por los
que ya no existían.

Cuando, despreciando sus antiguos prejuicios, intentaba aproximarse a una mujer, esta mujer
replegábase misteriosa y asustada de tal aproximación. Era una obra de loco la suya: la conjunción
del gallo y la gaviota soñada por un fraile extravagante y que tanto hacía reír a los payeses.
Así lo habían querido los hombres en otros tiempos al fundar la sociedad y dividirla en clases,
y así debía continuar. Inútil rebelarse contra las cosas establecidas. La vida de un hombre
era corta, y no bastaba para batirse con centenares de miles de vidas que habían existido antes
de ella y parecían espiarla invisibles, oprimiéndola entre creaciones materiales que eran recuerdo
de su paso por la tierra, abrumándola con sus pensamientos, que llenaban el ambiente y eran
aprovechados por todos los que nacían sin fuerza para discurrir algo nuevo.

Los muertos mandan, y es inútil que los vivos se resistan a obedecer. Todas las rebeliones
por salir de esta servidumbre, por romper la cadena de los siglos, todas mentira. Febrer recordaba
la rueda sagrada de los indios, símbolo budista que había visto en París al presenciar una
ceremonia religiosa oriental en un museo.

La rueda es el símbolo de nuestra vida. Creemos avanzar porque nos movemos; creemos progresar
porque vamos hacia adelante, y cuando la rueda da la vuelta completa, nos encontramos en el
mismo sitio. La vida de la humanidad, la historia, todo era un interminable «recomenzamiento
de las cosas». Nacen los pueblos, crecen, progresan; la cabana se convierte en castillo y después
en fábrica; se forman las enormes ciudades de millones de hombres, sobrevienen después las
catástrofes, las guerras por el pan que escasea para tantas gentes, las protestas de los desposeídos,
las grandes matanzas, y las ciudades se despueblan y caen en ruinas. La hierba invade los orgullosos
monumentos; las metrópolis se hunden poco a poco en la tierra y duermen siglos y siglos bajo
colinas. El bosque bravío cubre la capital de remotas épocas; pasa el cazador salvaje por donde
en otro tiempo eran recibidos los caudillos vencedores con aparato de semidioses; pacen las
ovejas y sopla el pastor en su caramillo sobre las ruinas que fueron tribuna de leyes muertas;
vuelven a agruparse los hombres y surge la cabana, la aldea, el castillo, la fábrica, la ciudad
enorme, y se repite lo mismo, siempre lo mismo, con una diferencia de centenares de siglos,
como se repiten de unos hombres en otros iguales gestos, ideas y preocupaciones en el transcurso
de unos cuantos años. ¡La rueda! ¡El eterno recomenzar de las cosas! ¡Y todas las criaturas
del rebaño humano cambiando de aprisco, pero jamás de pastores! ¡y los pastores siempre eran
los mismos, los muertos, los primeros que pensaron, y cuyo pensamiento primordial fue como
el puñado de nieve que rueda y rueda por las pendientes, agrandándose, llevando adherido en
su pegajosidad todo cuanto encuentra al paso!... Los hombres, orgullosos de su progreso material,
de los juguetes mecánicos inventados para su bienestar, se creían libres, superiores al pasado,
emancipados de la servidumbre original, ¡y todo cuanto decían se había dicho centenares de
siglos antes, con diversas palabras! Sus pasiones eran las mismas; sus pensamientos, que consideraban
propios, eran destellos y reflejos de otros pensamientos remotos; y todos los actos que tenían
por buenos o malos merecían esta clasificación inmutable, porque así lo habían decidido los
muertos, los tiránicos muertos, a los que el hombre tendría que matar de nuevo si deseaba ser
libre realmente... ¿Quién llegaría a realizar esta gran hazaña libertadora? ¿Qué paladín tendría
fuerzas suficientes para matar al monstruo que pesaba sobre la humanidad, enorme y abrumador,
como los dragones de las leyendas que guardaban bajo su corpachón inútiles tesoros?...

Febrer permaneció mucho tiempo inmóvil en la roca, con los codos en las rodillas y la mandíbula
en las manos, sumido en sus pensamientos, hipnotizados los ojos por el manso subir y bajar
de las aguas palpitantes.

Cuando se arrancó a esta meditación comenzaba a caer la tarde... ¡Seguiría su destino! Él sólo
podía vivir en las alturas, aunque fuese con la humildad del mendicante. Todos los caminos
de descenso veíalos cerrados, ¡Adiós, felicidad buscada en un retroceso a la vida natural y
primitiva! Ya que los muertos no querían que fuese hombre, sería parásito.

Sus ojos, vagando por el horizonte, fijáronse en los blancos vapores que se amontonaban sobre
el límite del mar. Cuando era pequeño y madó Antonia le acompañaba en sus paseos por la costa
de Sóller, se habían entretenido muchas veces dando cuerpo y nombre, con un esfuerzo de imaginación,
a las nubes que se juntaban o se esparcían en una incesante variedad de formas, viendo en ellas
tan pronto un monstruo negruzco de inflamadas fauces como una virgen entre celestes resplandores.

Un amontonamiento de nubes densas y nítidas cual blancos vellones atrajo su mirada. Esta blancura
luminosa era la del hueso pulido de los cráneos. Sueltas vedijas de vapor obscuro flotaban
sobre esta nube. La imaginación de Febrer fue viendo en ellas dos agujeros negros y espantables,
un triángulo lóbrego semejante al que deja la nariz desaparecida en la faz de los muertos,
y más abajo un desgarrón inmenso, trágico, igual a la risa muda de una boca sin labios y sin
dientes.

Era la Muerte, la gran señora, la emperatriz del mundo, que se mostraba a él con su blanca
y mate majestad, en pleno día, desafiando los esplendores del sol, el azul del cielo, el verde
luminoso del mar. El reflejo del astro moribundo ponía una chispa de maligna vida en el óseo
rostro de palidez de hostia, en la lobreguez de sus negras cuencas, en su sonrisa que daba
espanto... ¡Sí; era ella! Las nubes esparcidas a ras del mar parecían bullones y pliegues de
una vestidura que ocultaba su inmenso esqueleto; y otras nubes flotantes en lo alto, una amplia
manga, de la que se escapaban vapores más sutiles e indecisos formando un brazo de hueso rematado
por un índice seco y corvo como una uña de presa, señalando lejos, muy lejos, el destino misterioso.

La visión se desvaneció rápidamente con el movimiento de las nubes. Borráronse sus espantables
contornos, adoptando otras formas caprichosas; pero Febrer, al perderla de vista, no salió
por esto de su alucinación.

Aceptaba la orden sin rebelarse: partiría. Los muertos mandan, y él era su siervo inerme. La
luz de la caída de la tarde daba a los objetos un relieve extraño. En los recovecos de la costa
marcábanse vigorosas sombras que parecían dar vida y formas animales a las piedras. A lo lejos,
un promontorio semejaba un león acurrucado junto a las olas, mirando a Jaime con hostilidad
silenciosa. Los peñascos a flor de agua sacaban y ocultaban sus negras cabezas coronadas de
melenas verdes, como gigantes anfibios de una humanidad monstruosa. El solitario vio por la
parte de Formentera un dragón inmenso que poco a poco avanzaba en la línea del horizonte, con
larga cola de nubes, para devorar traidoramente al sol moribundo.

Cuando la roja esfera, huyendo de este peligro, se sumergió en las aguas, agrandada por un
espasmo de terror, la tristeza gris del crepúsculo despertó a Febrer de su alucinación.

Púsose de pie, recogió la escopeta abandonada junto a él, y emprendió el camino de la torre.
Iba preparando mentalmente el programa de su marcha. No pensaba decir una palabra a nadie.
Aguardaría a que tocase en el puerto de Ibiza el vapor correo de Mallorca, y sólo en el último
momento daría cuenta a Pep de su resolución.

La certeza de abandonar muy pronto este retiro le hizo ver con interés el interior de la torre
al resplandor de una vela que acababa de encender. Su sombra, gigantescamente agrandada y vacilante
por las oscilaciones de la luz, iba de un lado a otro en las blancas paredes, eclipsando los
objetos que las adornaban o haciendo que brillasen el nácar de las conchas y el metal de la
colgada escopeta.

Cierto carraspeo conocido atrajo a Febrer, y le hizo asomarse a lo alto de la escalera. Un
hombre envuelto en un mantón estaba en los primeros peldaños. Era Pep.

--El sopar--dijo brevemente, tendiéndole una cesta.

Jaime la tomó. Notábase en el payés un deseo de no hablar, y él, por su parte, sintió cierto
miedo de que rompiese su laconismo.

--¡Bona nit!

Pep emprendió el camino de regreso a su alquería luego de este breve saludo, como un servidor
respetuoso y enojado que sólo se permite con su amo las palabras indispensables.

Vuelto Jaime al interior de la torre, cerró la puerta, dejando la cesta sobre la mesa. No sentía
apetito: cenaría más tarde. Cogió una pipa rústica, labrada por un payés en una rama de cerezo,
la llenó de tabaco y comenzó a fumar, siguiendo con ojos distraídos el revoloteo de las espirales
de humo, cuya azul sutilidad tomaba ante la vela una transparencia irisada.

Luego buscó un libro y quiso leer, pero fueron inútiles todos los esfuerzos por concentrar
su atención en la lectura.

Fuera de aquella cáscara de piedra reinaba la noche, una noche lóbrega, de profundo misterio.
Al través de los muros parecía filtrarse ese solemne silencio que cae de lo alto, y en el cual
los ruidos más leves adquieren proporciones pavorosas, como si el rumor se escuchase a sí mismo.

Creía percibir Febrer los latidos de la circulación de su sangre en esta calma profunda. De
vez en cuando escuchaba el chillido de una gaviota o la agitación momentánea de los tamariscos
bajo una ráfaga, murmullo semejante al de las fingidas muchedumbres teatrales ocultas tras
los bastidores. En el techo de la habitación sonaba a intervalos el cric-cric monótono de una
carcoma royendo las vigas con un trabajo incesante, inadvertido durante el día. El mar rasgaba
la obscuridad con un ronquido plácido, cuya ondulación iba rompiéndose en todos los salientes
y recovecos de la costa.

Por primera vez se dio cuenta exacta de la soledad en que vivía. ¿Era posible continuar esta
existencia de eremita? ¿Y cuando le sorprendiese la enfermedad? ¿Y cuando llegase la vejez?...
A aquellas horas comenzaban las ciudades una nueva vida bajo los blancos resplandores de su
alumbrado eléctrico; cortábase la circulación en las calles con la aglomeración de los coches;
brillaban los escaparates, abríanse los teatros, sonaban las aceras bajo el gracioso taconeo
de mujeres hermosas. Y él estaba como un hombre primitivo en el interior de una torre bárbara,
sin otro signo de civilización que aquella luz macilenta que sólo servía para hacer más visibles
las tinieblas, rodeado de un silencio trágico, como si el mundo se hubiese dormido para siempre.
Adivinábase al otro lado del muro de piedra la sombra preñada de misterios y peligros. Ya no
albergaba a la fiera, como en los tiempos prehistóricos, pero bien podía servir de guarida
al hombre.

De pronto, Febrer, que permanecía inmóvil, escuchándose a sí mismo, con una quietud semejante
a la de los niños medrosos que temen removerse en la cama por no aumentar el misterio que les
rodea, se estremeció en su asiento. Algo extraordinario cortó el aire, dominando con su estridencia
los confusos ruidos de la noche. Era un grito, un aullido, un relincho, una de aquellas voces
hostiles y burlonas con que los atlots vengativos se llamaban en la sombra.

Jaime sintió un impulso de levantarse, de correr a la puerta, pero luego permaneció inmóvil.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>117599</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14507</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The damned environment!

In
times of prosperity, when he lived in his palace in Palma, where
a Margalida her mother raised, it would have felt for her appetite
inspiring freshness of youth, without anything resembling love.

Other women then dominated him with seduction their devices and refinements. But here, in complete
solitude, with the most imperious instincts irritated by deprivation, seeing Margalida between the
dark and rugged beauty of her companions, beautiful as a white goddess of religious worship
that inspire people coppery dementia felt desire, and all his actions were absurd, as if he had lost
always right.

Had to flee: on the island there was no room for him. It may well be that deceive their pessimism
to appreciate the importance of affection that had pushed Margalida.

Maybe it was not desire, but love, the first true love of his life was almost sure of it. But although
it were, had to forget and escape, escape quickly.

Why go on this earth? What hope is keeping him?

... Margalida, as if it proves forces over the surprise experienced by knowing his love, he
was fleeing, hiding silent, I could only mourn, and tears were not a response. Pep, by a remnant
of worship traditional silent tolerate this quirk of lord, but was going to explode from one moment
another against the man who disrupted his life. The island, which had accepted him politely, now
seemed to rise against the stranger come a long way to disrupt their patriarchal quietism,
concentrated their existence, their pride of separate people, with the same ferocity that had risen
in other centuries against Norman, Arabic and Berber landed on its shores.

Impossible to meet everyone, he would flee. His eyes caressed a huge stretch of sea lying between
two hills, a blue curtain to conceal a rift in the earth. One piece at sea was the journey
of salvation, hope, the unknown that opens its arms mystery in the most difficult moments of life.
Perhaps return to Mallorca, to lead a respectable beggar lives next to the friends who still
remembered him, maybe pass the Peninsula and went to Madrid in search of a job, maybe end up
embarking for America. Everything was better to go there. I was not afraid, not intimidated by the
hostility of the island and its inhabitants, I felt was guilt, shame, by the disturbances that
had caused.

Instinctively her feet out to sea, which was now his love and hope. Avoided Can step by Mallo,
and upon arrival went to the beach along the shore, where the last heartbeat the waves came to be lost,
as thin sheet of glass, between the tiny pebbles mixed with fragments of clay.

When he was at the foot of the promontory of the tower, climbed up the loose rocks, going to sit
on the rock gnawed by the waves and almost detached from the coast. There had been thinking
a stormy night, the same that was presented as a suitor in house Margalida.

The evening was calm, the sea was extraordinarily intense and deep color transparency. Reflejábanse
sand funds as milk spots, the underwater rocks and dark vegetations rebullicio seemed to tremble with
a mysterious life. The white clouds floating on the horizon, rising before the sun on the
sea drew large areas of shadow. A extension piece was dark blue and matte, while beyond this
mantle movable seemed to boil water with bright golden bubbles. Sometimes, the sun hidden behind
the curtains of clouds, launched under his sleeve hem visible light, a jet Flashlight a long triangle
of white light, like a Dutch landscape.

Nothing in this aspect of the sea reminded Febrer stormy night, and however, Association forming
in our minds the ideas to places formerly neglected when we visited them, Febrer began to feel
the same thoughts, only Now, instead of forward, marching in the
opposite direction, with a confusion of defeat.

He laughed bitterly about his optimism on that occasion, the trust that had been neglected all their
ideas about the past. The dead rule: its authority and power are undeniable. How could he, loving
impulses of enthusiasm, ignoring the enormous and heartbreaking right? ... Well made him feel
gloomy tyrants of our lives all the overwhelming weight of his power. What had he done to you
in this corner of the earth, its last refuge, he mirasen as a stranger? ... The countless generations
of men whose dust and whose soul were confused with the land of the island had left as inheritance
to the present hatred of foreigners, fear and loathing of the stranger, with whom he lived
always at war.

He was coming from other countries was greeted with a repellent insulation, sorted by that
no longer existed.

When neglecting their old prejudices, trying to approach a woman, this woman replegábase mysterious
and fearful of such an approach. It was a crazy his work: the conjunction seagull rooster and
a monk extravagant dream and both laugh at the peasants. They had wanted men in the past to establish
and divide society into classes, and so should continue. Useless things to rebel against established.
The life of a man was short, and not enough to do battle with hundreds of thousands of lives
that had existed before spy on her and seemed invisible and pressed
between memory material creations were of his time on earth, overwhelmed
by their thoughts, that filled the room and were used by all who were
born without power to devise something new.

Send the dead and the living is useless to resist obeying. All transgressions get out of this
bondage, to break the chain of ages, all lies.

Febrer remembered sacred wheel of the Indian Buddhist symbol he had seen in Paris to attend Eastern
religious ceremony in a museum.

The wheel is the symbol of our life. We move because we move, we move forward because we are going
forward, and when the wheel turns full, we are in the site. The life of humanity, history,
everything was an endless "start afresh of things. " People are born, grow, progress, the cabin becomes
a castle and later in factory form the huge cities with millions of men, they occur after the disasters,
wars over scarce bread to so many people, the protests of the dispossessed, the mass killings,
and cities were depopulated and fall into ruins. The grass invades proud monuments, the metropolis
is gradually sinking into the ground and sleep under centuries hills. The untamed forest covers
the capital of remote times, goes hunting wild where once the leaders were greeted with apparatus
winners demigods; graze sheep and shepherd blows his flute on the ruins that were tribune dead
laws; men re-grouped and raises the hut, the village, the castle, the factory, the city enormous,
and repeats the same, always the same, with a difference of hundreds of centuries, as repeated in
other men the same movements, ideas and concerns over a few years. The wheel! The eternal restart
of things! And all creatures changing human herd sheep barn, but never pastors! And the shepherds
were always them, the dead, the first thought, and whose main thought was how the handful
of snow that rolls and rolls down the slopes, widening, leading acceded in its tack is to step
everything! ... The men, proud of their material, mechanical toy invented for their welfare, free
thought, exceeding last emancipated from the original easement, and said everything had been said
hundreds of centuries before, with different words! His passions were the same, their thoughts,
they considered own, were glare and reflections from other remote thoughts, and all acts that had for
good or ill-deserved this classification immutable, because it had been decided by dead, the tyrannical
dead, the man would kill again if he wanted to be really free ... Who would do this great feat
of liberation? What would champion strong enough to kill the monster that has hung over humanity,
huge and overwhelming, as the legends of dragons guarding treasures under his useless hulk? ...

Febrer
long remained motionless on the rock, elbows on knees and jaw hands, deep in thought, his eyes
mesmerized by the gentle rise and fall pulsating water.

When started this meditation began to fall afternoon ... Would continue to your destination!
He just could live in the heights, even if the humility of the mendicant.

All roads drop one appeared closed, bye, happiness sought in a return to natural life primitive!
Since the dead man was not wanted, it would be parasite.

His eyes wandered over the horizon, the white fijáronse vapors that
were piled on the edge of the sea.

When I was little and Antonia Madò accompanied him on trips around the coast Soller, had entertained
many times, giving body and name, with an effort of imagination, the clouds that touched or were
scattered in an endless variety of forms, seeing them as soon as a black monster of jaws swollen like
a virgin between celestial glow.

An accumulation of dense clouds and crisp white fleece which caught his eye. This white light was
the polished bone of the skull. Loose tufts of dark vapor floated on this cloud. Febrer's
imagination was seeing them as two black holes and terrifying, dark triangle similar to that makes
the nose disappeared in the face of the dead and below a huge gash, tragic, like the silent
laughter of a mouth without lips and teeth.

Death was the great lady, the empress of the world, which showed him with his white mate and
majesty, in broad daylight, defying the splendors of sun, blue sky, green light of the sea. The
reflection of the dying star put a spark of life in malignant bone Host pale face in the darkness
of their black sockets, his smile giving fright ... Yes, it was her! The clouds scattered
at sea level and folds appeared studs a robe that hid his huge skeleton, and other clouds floating
overhead, a large manga, which is more subtle and escaping vapors forming a swing arm bone topped
by an index as a dry and curved claw dam, pointing far, far away, mysterious destination.

The vision faded rapidly with movement of the clouds. Borráronse their frightful contours, adopting
other strange shapes, but Febrer, to lose sight, not out so of his hallucination.

Unquestioningly accepted the command: depart. The dead command, and he was their servant helpless.
The light of late afternoon gave the objects a strange relief. In the recesses of the coast marcábanse
strong shadows that seemed to give life and animal forms to the stones. In the distance, a headland
resembled a lion crouching beside the waves, looking at James with hostility silent. The cliffs
along the water taken out and hid their heads crowned black green manes, giant amphibians as
a human monster. The solo was by Formentera part of an immense dragon slowly moving in the
horizon, with long line of clouds, to devour treacherously the dying sun.

When the red area, fleeing from the danger, plunged into the water, expanded by a spasm of
terror, sadness woke gray twilight Febrer of his hallucination.

Stood up, picked up the abandoned gun beside him, and made his way to the tower. The program
was mentally preparing for his departure. I did not think a word to anyone. Would wait to play
at the port of Ibiza Mallorca mail steam, and only in the last Pep
time would account for its resolution.

The certainty of this retreat soon leave him with interest to see inside the tower the light
of a candle that had just lit. Its shadow, enlarged and hesitant gigantically the oscillations
of light, went back and forth on the white walls, eclipsing objects
that adorned them or causing them to glow the nacre of the shells
and the metal hanging gun.

Attracted some hawking known Febrer, and made him look out at the
top of the stairs.

A man wrapped in a shawl was in the first steps. It was Pep.

- The sopar - briefly said, holding a basket.

Jaime took it. We noticed in the peasant a desire not to speak, and he, in turn, felt some afraid
that broke its brevity.

- Bona nit!

Pep began the journey back to his farm after this brief greeting,
as a server respectful and angry that only allows his master essential
words.

Jaime back inside the tower, closed the door, leaving the basket on
the table. Was not appetite, dine later.

He took a pipe rustic, carved by a peasant in a branch of cherry snuff filled it and began
to smoke, followed by the fluttering eyes distracted spirals smoke, as subtle blue candle took
to the iridescent transparency.

Then he looked for a book and wanted to read, but was frustrated all the efforts to concentrate
attention on reading.

Out of that shell of stone ruled the night, a dark night, deep mystery. Al through the walls
seemed to seep that solemn silence that falls from above, and in which slightest noise gain terrifying
proportions, as if the rumor was heard himself.

Febrer I fancied the pounding of blood circulation in the deep quiet. Of occasionally heard the
shriek of a gull or the momentary excitement of tamarisk under a blast, like the murmur of crowds
theater hidden behind fake racks. On the ceiling of the room sounded like the creak-creak intervals
a monotonous worms gnawing beams with constant work, unnoticed during the day. The sea tore the
dark with a placid snoring, which was breaking wave on all outgoing and crannies of the coast.

For
the first time he realized exactly the solitude in which he lived. Was it possible to continue
this existence of a hermit?

And when surprised by the disease? And when he got older? ... At this hour the city began a new
life under the white glare of electric lighting, we cut the flow in the streets with the crush
of cars windows sparkled, abríanse theaters, sounded funny sidewalks under heels of beautiful women.
And he was like a primitive man inside a tower barbaric no other signs of civilization that wan
light that only served to make more visible darkness, surrounded
by a tragic silence, as if the world had slept forever.

Guessed the other side of the stone wall the shadow fraught with
mystery and danger. No housed the beast, as in prehistoric times,
but it could serve as shelter man.

Suddenly, Febrer, who stood motionless,
listening to himself, with a similar quiet that of fearful children
who fear removed in bed not to increase the mystery of their surrounding
shivered in his seat. Something extraordinary cut the air, dominating
with its stridency the confused noises of the night. It was a scream,
a howl, a snort, one of those voices hostile and mocking with the
vengeful atlots were called in the shade.

Jaime felt an impulse to
get up, run to the door, but then remained stationary</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>