<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01321</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1509</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1598</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

A poco de verse abandonada, triste y arrepentida la desventurada Facia, recogióla otra vez
don Celso por caridad de Dios; y por caridad de Dios también no la dijo una palabra desde entonces
que se refiera de cerca ni de lejos a su locura ni a su desgracia; y a su lado fue creciendo
la niña Tona, ignorando los verdaderos motivos de las tristezas y amarguras de su madre, y
viviendo en la creencia de que su padre había sido un hombre de bien que, como otros muchos,
se había marchado a «la otra banda» para mejorar la fortuna, y que allí había muerto sin conseguirlo,
al cabo de los años.

Tal es la sustancia de lo que me refirió Chisco. Con ello sólo podía explicarse el arrechucho
aquel de Facia, y podía también no explicarse: de todas suertes, el caso, aun después de conocida
la historia de la mujer gris, que no dejaba de ser interesante, no era para meterme en escrupulosas
indagaciones; y no me metí.

VII

Con dos guías tan complacientes y tan expertos como los míos, pronto conocí las principales
sendas, cañadas y desfiladeros, la fauna y la flora de los montes más cercanos del contorno;
perdí el miedo que me infundían los «asomos» u orillas descubiertas de los precipicios, siendo
de advertir que allí no hay camino chico ni grande que no sea un asomo continuado, y adquirí
la soltura y la fortaleza de que mis piernas carecían al principio para soportarme lo mismo
en las cuestas arriba que en las cuestas abajo; es decir, siempre que andaba, porque es la
pura verdad el dicho corriente en el lugar, de que en aquella fragosa comarca no hay otra llanura
que la sala de don Celso. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09459</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>106838</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1382</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Shortly after being abandoned, sad and sorry the hapless Facia, picked it up again Don Celso
by love of God, and love of God is also not said a word since then that relates even remotely close
to his madness or his misfortune, and his hand was growing Tona girl, ignoring the real reasons
for the sadness and bitterness of her mother, and living in the belief that his father had
been a good man who, like many others, had gone to "the other side" to improve your fortune,
and that she had died without succeeding, after year.

Such is the substance of what he told me Chisco. This could be explained only on arrechucho that
of Facia, and also could not explain, of all kinds, the case even after known the history of the
gray woman, who was interesting, was not to get into unscrupulous inquiries, and I went.

VII

With two guides so complacent and so experts like mine, soon
met the main paths, ravines and gorges, wildlife and flora of the
mountains nearest the contour; I lost the fear I instilled the "hints"
or discovered along the cliffs, being be noted that there is no way
small or large is not a hint continued, and gained the ease and strength
of my legs lacked the same principle to support me on uphill slopes
than down, ie if he was, because it is the absolute truth in the saying
instead, that in this craggy region there is no other plain the room
of Don Celso.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>