<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>519400</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2459</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El mundo desapareció para Esperancita. Un delicioso y vago
sentimiento de dicha y libertad, como el que tendría un pájaro al volar si estuviese dotado
de alma, penetró en su corazón y lo inundó de alegría. Era también la primera vez que Pepe
Castro le apretaba la cintura. Sentíase arrebatada por él en medio del torbellino de parejas
y se creía sola. ¡Ella y él!, y la música acariciando los oídos y el corazón, interpretando
dulcemente las inefables impresiones que palpitaban en el fondo de su alma. Al descansar unos
instantes, su rostro expresaba de tal modo intenso este divino sentimiento del primer amor,
que su tía Clementina, al cruzar del brazo del presidente del Congreso, no pudo menos de sonreír
dirigiéndole una mirada mitad cariñosa, mitad burlona que la hizo enrojecer. Pepe Castro se
esforzaba por sacarle las palabras del cuerpo. Aquella noche, el exceso de la emoción la tenía
semimuda. La dicha que embargaba su alma se traducía, como casi siempre acontece, en un sentimiento
de benevolencia hacia todo el mundo. El baile le parecía encantador. Todos los hombres eran
chistosos. Todas las mujeres estaban admirablemente vestidas. Hasta Ramoncito, que acertó a
pasar por delante, pudo recibir algunas gotas de este rocío bienhechor.

--¿No baila usted, Ramón?--le preguntó con una sonrisa tan amable, que el ilustre concejal
se sintió desfallecer de felicidad.

--Me ha entretenido el conde de Cotorraso hasta ahora.

--Pues a buscar pareja.... Mire usted: allí está Rosa Pallarés que no baila.

El futuro estadista se apresuró a invitarla, pensando con su penetración característica que
Esperancita le daba esa pareja porque era bastante fea. Mecido en este grato y dulcísimo pensamiento
pasó un rato feliz bailando con la hija del general Pallarés, "uno de nuestros más bellos bacalaos",
al decir de Cobo Ramírez. Creía estar cumpliendo con un mandato de su adorada, dándole un testimonio
irrecusable de que sus celos, si los sentía, eran infundados.

Cuando terminó el vals, vino, como un caballero de la Edad Media que sale del torneo, a recibir
el galardón de las manos de su dama. Pero como no hay dicha completa en este mundo, al mismo
tiempo que él se acercó a la niña Cobo Ramírez. Ambos se sentaron a su lado y la atosigaron
a requiebros y atenciones. El uno le pedía el abanico, el otro el pañuelo. Los dos procuraban
atraer su atención sacando conversaciones divertidas, lisonjeando su orgullo por todos los
medios que podían. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03249</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6434</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2172</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The world disappeared for Esperanza. A delicious and vague feeling
of happiness and freedom, like a bird that would fly if it was provided soul, into his heart
and filled him with joy. It was also the first time that Pepe Castro squeezed his waist. He
felt himself seized by him in the whirlwind of couples and thought alone. She and him!, And
music caressing their ears and hearts, playing sweetly ineffable impressions that beat in the
depths of his soul. By resting a moments, his face was so intense this divine feeling of first
love her aunt Clementina, across from the arm of the president of Congress, could not but smile
him a look half tender, half mocking that was red. Pepe Castro struggled to get the words in the
body. That night, the excess of emotion was half-mute. The joy that overwhelms his soul was
reflected, as nearly always happens, in a sense benevolence toward the whole world. The dance
seemed charming. All men were funny. All women were beautifully dressed. Even Ramon, who happened to
go ahead, could get some drops of the dew benefactor.

- Do not dance you, Ramon? - Asked with a smile so kind, that the
illustrious council felt faint with happiness.

- I was entertaining
the Earl of Cotorraso so far.

- For couples looking for .... Look:
there is Rosa Pallarés not dance.

The future leader was quick to invite her, thinking characteristic
penetration Esperanza gave the couple because it was pretty ugly.

Rocked in this pleasant and sweet thoughts spent a happy time dancing
with the general's daughter Pallares, "one of our most beautiful cod"

Cobo saying Ramírez. Believed to be complying with a mandate of his beloved, giving a testimony
indisputable that his jealousy, if felt, were unfounded.

When the waltz ended, came as a medieval knight coming out of the tournament, to receive the award from
the hands of his lady.

But as there is no complete happiness in this world, as time he approached the girl Cobo Ramirez.
They sat beside him and plied with compliments and attention. Asked one fan, the other handkerchief.
The two sought draw your attention getting fun conversation, flattering their pride for all
means they could.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>