<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02125</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>67516</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3951</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las que se hallaban arrimadas a una u otra pared de la calle,
eran por lo común negras de África, pues las criollas desdeñaban la ocupación, sentadas en
sillas enanas de cuero, con una mesita por delante y el burén en el brasero a un lado. En la
tal losa de piedra oscura tendían con una cuchara de madera la porción de harina de maíz mojada
que constituía una torta de tres o cuatro onzas de peso, y cuando estaba doradita con el calor
del burén, le esparcían por encima un poco de manteca de vacas, y así calientita y jugosa la
ofrecían de venta al transeúnte a razón de medio de plata el par. Muchas señoritas no tenían
a menos parar el carruaje y comparar las tortillas de San Rafael, según las denominaban, calientes
todavía del indiano burén, pues por lo que parece, era como sabían mejor.

La ocasión de todo aquel bullicio y movimiento era la fiesta de San Rafael, que cae el 24 de
octubre, cuya celebración se había principiado, según ya indicamos, nueve días antes. En cada
uno de ellos se decía una misa rezada en las primeras horas de la mañana, misa mayor y sermón
de diez a doce y salve a la hora de víspera. Durante la novena o circular se mantenía de manifiesto
el Santísimo Sacramento, y con tal motivo la iglesia nunca se veía desocupada de los fieles
que acudían de todas partes del barrio a ganar indulgencia plenaria.

Como hemos dicho anteriormente, la pequeña iglesia del Santo Ángel Custodio se halla asentada
en la planicie estrecha de la Peñapobre, especie de arrecife de poca extensión, aunque bastante
elevado respecto al plano general de la ciudad. Para subir a ella había, y hay ahora, dos escalinatas
de piedra oscura y tosca, con repechos de lo mismo: una que arranca del fondo de la calle de
los Cuarteles, la otra que desciende a la de Compostela, siendo ésta la más larga y pendiente.

En llegando a lo alto de la meseta, que también tiene repecho de piedra, se está en el piso
del templo, cuya única nave, en los días de función, como de la que ahora se trata, se descubre
toda entera--el altar mayor al fondo, retablo de madera de dos cuerpos--más allá de las dos
puertas laterales, casi oculto tras el bosque de cirios blancos, candelabros dorados y plateados,
macetas de flores artificiales y gran profusión de relumbrantes cartulinas. A izquierda y derecha
se veían dos retablos de menos adornos, en el promedio de la puerta principal y las laterales,
y en la media naranja otros dos retablos, en cada uno de los cuales se veneraba algún santo,
por lo regular de madera de talla, encerrado en un nicho de cristal. El techo, en forma de
caballete, dejaba al desnudo el maderamen de la armadura que estaba cubierta de tejas coloradas,
y encima del arco toral, dentro del que había un pequeño coro, se levantaba el cuadrado campanario
de piedra de tres cuerpos en disminución ascendente. Hacia el oeste, detrás del cuerpo de la
iglesia, se hallaba la sacristía, la habitación del cura enseguida, y otra escalera de piedra
menos espaciosa que las del frente, que daba salida a la calle de Egido, especie de callejón
hondo, torcido y desigual que corre a lo largo de las paredes de las casas y los baluartes
que circundaban la ciudad por la parte de tierra. El patio, por el frente, tiene un malecón
de mampostería, al modo de muro de azotea. Pues en ese malecón, en la mañana del día que vamos
refiriendo, el segundo o tercero de la novena de San Rafael, varios negros carpinteros se entretenían
en levantar con tablas de pino, pintadas de color de cantos de piedra, algo que se asemejaba
a las almenas de un castillejo, habiendo ya plantado el asta bandera y casi concluido la obra
principal.

Los estudiantes se habían apoderado de todo el repecho de las escalinatas y mesetas; Leonardo
Gamboa en lo más alto, con su caña al hombro dirigiendo la maniobra, y no subía por éstas persona
alguna, ni pasaba por la calle mujer especialmente, en carruaje o a pie, sin que tuvieran ellos
algo que decirle y aún hacerle. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>22269</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3396</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Those who were to move in with one or the other wall street were
usually black Africa, because the occupation despised native, sitting in dwarf leather chairs
with a table in front and on the hearth Buren aside. In the slab of dark stone that tended with
a wooden spoon a portion of wet corn flour that cake was a three or four ounces, and when it was
golden brown with the heat of Buren, sprinkled it over a bit of butter cows, and so warm and juicy
the offered for sale to the passer at the rate of silver through the pair. Many girls were not
unless the coach stop and compare the tortillas in San Rafael, as termed, hot still the Indian
Buren, as it seems, was like they knew better.

The occasion of all this bustle and movement was the feast of San Rafael, which falls on 24 October,
the celebration had begun, as already indicated, nine days earlier. In each One of them said
a low mass in the early hours of the morning Mass and sermon ten to twelve hours to save the
day before. During the ninth and stayed clear circular the Blessed Sacrament, and that is why the church
never seemed empty of the faithful who came from all over the neighborhood to earn a plenary
indulgence.

As stated above, small Church of the Holy Guardian Angel is seated in the narrow plain Peñapobre,
species of reef of small extent, but quite high compared to the general plane of the city. To climb it
was, and is now two steps dark, coarse stone, with rolling hills of the same: one that starts
from the bottom of the street Barracks, the other descending to the
de Compostela, which is the longest and slope.

On reaching the top of the plateau, which also has stone ledge, is on the floor Temple, whose
only craft in performance days, as of now it is discovered entire whole - the main altar in the background,
wooden altarpiece of two bodies - more than two side doors, almost hidden behind the forest of white
candles, gold and silver candlesticks, pots of artificial flowers and a profusion of shiny cardboard.
A left and right two altarpieces were less frills, the average of the front door and side and
the other half two altarpieces, each of whom is a saint venerated, usually wood carving, a
niche enclosed in glass. The roof-shaped stand, leaving bare the timbers of the frame which was
covered with red tiles, and above the arch, within which was a small choir, rose the square tower
stone up three bodies drop. To the west, behind the body church, was the sacristy, the priest's
room at once, and another stone staircase less spacious than the front, giving exit to the street
Egido, sort of dead deep, twisted and uneven that runs along the walls of houses and the ramparts
surrounding the city for the land. The patio, front, has a boardwalk masonry wall mode roof.
Because at that pier in the morning we referring to the second or third in the ninth for San
Rafael, several black carpenters were entertained to raise with pine boards, painted stone edge,
something resembling the battlements of a chateau, having already planted the flagpole and almost finished
the work principal.

The students had taken over the entire steep slope of steps and plateaus,
Leonardo Gamboa at the top, with his cane on his shoulder running
the operation, and no person was up by them some, or passing in the
street especially women, in carriages or on foot, without them having
them something to tell him yet.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>