<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07115</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23467</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>14105</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Inesita abrió los ojos y la boca, como espantada, al oír que había diversos estilos de mirar.

Doña Beatriz, sin desistir de su idea de que el candor de su hermana le daba más precio, empezó
a reflexionar que, si este candor rayaba en ceguera, podía perjudicar a sus planes. Algo le
pareció que convenía ya, cuando no desatar la venda, aflojarla un poquito. Era tiempo de iniciar
a Inesita en los más sencillos misterios de este pícaro mundo. Movida por este pensamiento,
añadió doña Beatriz:

--Sí, hija mía, hay diversos estilos de mirar.

--Está bien, hermana, ya me lo explico--contestó Inesita--. Aunque soy bastante boba e ignorante
de todo, porque en el pueblo me he pasado la vida cosiendo, jugando a las muñecas, cuidando
a nuestro anciano tutor y arreglando el altarito donde estaba San Antonio con el Niño Dios
en los brazos, mientras que tú leías, estudiabas y conversabas, todavía se me alcanza que se
mira de distintos modos: por ejemplo, con afecto y con indiferencia.

--Así es.

--Lo que no comprendo es por qué las casadas saben de eso, y no saben de eso las solteras.

--Porque las solteras no deben saberlo; porque si lo saben, deben aparentar que lo ignoran,
y porque pierden mucho si miran con arte, a no ser tan maravilloso el arte con que miren, que
ni el más ladino le note.

--Y dime, hermana, ¿no pudiera ser que, sin reflexionarlo, y en virtud de ese instinto, más
inspirado y menos falible que la reflexión, mirase a veces una soltera boba tan bien o mejor
que las más hábiles casadas?

--Todo es posible. El ingenio lo puede todo. Voy, no obstante, a indicarte los tres principales
escollos en que puedes tropezar si te pones a mirar a los hombres. Primer escollo: que se te
vayan los ojos tras de aquel a quien mires, lo cual es rendirte, entregarte como atada de pies
y manos, hacer que se entibie el amor si ya le inspiras, o que burlen y profanen y escarnezcan
tu amor si no te corresponden. Segundo escollo: que por timidez o desconfianza mires como asombrada
y arisca, exponiéndote a pasar por boba o por sosa no siéndolo. Y tercer escollo: que, poseedora
de la ciencia del mirar y de las otras ciencias que la del mirar presupone, no atines a disimular
y velar esta sabiduría, y te acusen y zahieran de lagarta, de licurga, de desenvuelta y libre,
y de harto sabida para soltera.

--Me parece, Beatriz, que para evitar esos escollos lo mejor es dejarse llevar del impulso.

--¡Ay, hija mía! No hay frase más vacía de sentido. Según Braulio, que lee muchos librotes
en los ratos de ocio, lo menos lleva ya el género humano doce mil años de civilización. ¿Dónde
habrá ido a parar el legítimo y puro natural impulso, después de tanto jaleo de creencias,
leyes, doctrinas, costumbres, usos, modas y convenciones sociales? Échale un galgo a tu natural
impulso. Hazte salvaje, o búscale entre los salvajes si quieres tenerlo. Además, que el natural
impulso, el impulso meramente natural, es vicioso y malo. Extraño mucho que una joven, tan
buena cristiana como tú eres, se fíe del natural impulso. Pues buena quedó la naturaleza después
del pecado original, para que de ella nos fiemos.

--Mujer, me equivoqué, me expliqué mal. Lo que yo quería decir era que debía dejarme llevar,
para mirar, como para todo, de mis sentimientos cristianos, de ese natural impulso mío, modificado
y depurado por la educación moral y religiosa que, a Dios gracias, he recibido.

--¡Pero ven acá, inocente! ¿Qué trae la doctrina del Padre Ripalda sobre esos interesantísimos
pormenores? No los previó y te dejó a obscuras. Nuestro tutor, en los largos sermones que nos
echaba, jamás tocó este punto. ¿Cómo habían de calcular el Padre Ripalda ni nuestro tutor que
ibas a pasearte en el Buen Retiro, y que ibas a ser perseguida por un Condesito, buen mozo,
elegante, ilustre, con coche y con más de 15.000 duros de renta? En este caso complicado intervienen
mil elementos ajenos a la teología moral. Y lo que es el coche, la elegancia, el condado, la
renta de los 15.000, los conciertos del Buen Retiro y otra infinidad de circunstancias, nada
tienen que ver con la naturaleza; están por cima de ella; pueden y deben calificarse de sobrenaturales,
ya que van añadidas y como sobrepuestas a lo natural por la cultura del siglo.

La risa y el buen humor con que doña Beatriz decía todo esto desconcertaron un poco a Inesita.
No sabía si echarlo también a broma o replicar seriamente. Resolvióse al fin por lo segundo,
y dijo:

--Hermana, sean naturales o sobrenaturales las circunstancias, persisto en creer más seguro
que cualquier artificio y estudio esto que yo llamo mi impulso natural. La sinceridad y la
franqueza son siempre lo que más cuenta nos trae hasta por el lado práctico y útil. Niego esa
ciencia o ese arte de mirar. Para nada le necesito. Una doncella honrada y modesta debe mirar
a todo galán como la buena crianza le aconseja, para no aparecer grosera, con el afecto general
que siente o debe sentir por todo prójimo, y con la debida circunspección, para que el galán
no interprete mal su benevolencia y se las prometa felices. Si el galán pasa de galán indiferente
a galán amado, ya el amor inspirará a la doncella el conveniente modo de mirar a quien le enamora,
sin que se canse en aprenderlo por arte.

--Oye, Inesita--dijo doña Beatriz--; no te hablo de broma, sino con gran seriedad en el fondo.
Tú tendrías razón en lo que dices si no hubiese período de transición entre el estar enamorada
y no estarlo. Tú misma lo has dicho. Si el galán pasa de indiferente a amado. Pues bien; para
este paso son las reglas y el arte. A quien te ame y sea correspondido de veras, mírale como
quieras. El amor mismo te enseñará el modo de mirarle; pero, hija mía, no se trata de eso;
se trata de aquel a quien no amas aún y que aún no te ama.

--A ése le miraré como a prójimo.

--Ahí está tu error, Inesita. Tú no pones término medio entre el desamor y el amor. Ese salto
sí que es antinatural, peligroso e inverosímil. Nadie pasa, por fortuna, de la indiferencia
al amor sin grados, trámites y términos medios. ¡Pues no faltaba más! Hija, el amor viene poquito
apoco. Desde la indiferencia, o mejor dicho, desde el afecto general a todo prójimo hasta ese
exclusivo sentimiento que se llama amor, hay una escala gradual, que se va subiendo punto por
punto, y que constituye el período del coqueteo. Sin tal coqueteo, sin irse encaramando por
los grados o escalones de la precitada escala, nadie llega jamás hasta el templo del verdadero
amor, ni alcanza su gloria y sus favores regalados.

--¿Cómo es eso? ¿Conque yo no podré amar ni ser amada nunca sin coquetear antes?

--No te niego la posibilidad; pero sería difícil, extraordinario. En novelas, en poesía sólo,
se ve, por ejemplo, a un señor que ve pasar por la calle a una dama, y pataplum..., de repente...,
cátale muerto de amor por ella. Ella también le mira..., y adiós reposo y juicio; sin saber
si es un tunante o un hombre de bien, un tonto o un sabio, un rico o un pobre, ya la tenemos
enamorada. Lo racional no es esto; lo racional es que las personas se traten, se hablen, se
conozcan, se estimen, vayan aficionándose una a otra, hasta que al cabo se amen. Todo este
período es lo que yo he llamado el coqueteo. Mira tú si el coqueteo es necesario y útil. Sin
él no hay amor. Y si no ponte con una cara que despida huéspedes, no hagas caso de nadie, no
mires a nadie sino como a prójimo mientras no sientas amor, y el amor ni acudirá jamás a tu
alma ni tú le infundirás jamás en otra alma humana. El coqueteo es, pues, un rito, un culto,
una plegaria, una evocación del amor para que venga. Digo todo esto a fin de que te dejes de
gazmoñerías y vayas siendo algo coqueta. Y como yo deseo que lo seas con distinción y suavidad,
sin desafuero de ninguna clase, con la compostura y modestia que se requieren, y conservando
ese maravilloso candor, ese aspecto de inocencia purísima que Dios ha puesto en tu ademán y
en tu semblante, por eso te recomiendo el arte divino.

--Y con ese arte, ¿qué ganaré?

--Ganarás que te amen. Vamos a un caso particular. Hablemos del Condesito de la otra noche.
Bien sé que no le amas. Demos gracias a Dios de que no te ha hecho tan inflamable que te pongas
a amar a un hombre sólo con verle de pasada. No es de presumir tampoco que él esté perdidamente
enamorado de ti. Tampoco los hombres se enamoran de súbito. Lo que sí es probable, casi seguro,
es que el Condesito te ha encontrado bella, airosa y elegante; ha imaginado que eres buena
y que estás bien educada, en lo cual no se equivoca, y te admira y le atraen hacia ti curiosidad,
simpatía y otros vagos deseos y pensamientos. Te concedo, además, que el Condesito, con su
petulancia, que es mucha, se promete triunfos y victorias que no te hacen favor. Pues bien;
todo esto es el fundamento de un coqueteo. Importa no espantar esas simpatías nacientes poniendo
cara de baqueta; importa refrenar las esperanzas infundadas y atrevidas; es menester domar
con el debido respeto todo irreverente propósito; y se debe, por último, atraer al Condesito,
a ver si te ama y tú le amas.

--Pero si yo no le amo.

--Ya sé que no le amas. ¿No lo he dicho? Ni él te ama tampoco. Pero ¿te amará nadie nunca ni
tú amarás a nadie si sigues así? ¿Cómo ha de acudir a ti el amor si le oseas cual si fuese
pájaro de mal agüero?

Inesita casi se sintió vencida. Su hermana siguió haciendo tan sabias y profundas reflexiones,
que la chica vino a alucinarse y a imaginar que el coqueteo, dentro de ciertos límites, era
un deber, al que estaba faltando. Inesita prometió, pues, seguir los consejos de su hermana
hasta donde, sin violentarse, le fuera posible, y ser un poquito coqueta, con dignidad y con
el arte que iría aprendiendo.

Doña Beatriz dió por cierto que a la noche siguiente, en el Buen Retiro, hallarían al Condesito,
serían perseguidas por él y habría ocasión de que Inesita mostrase su aptitud, no probada aún,
para la coquetería.

Según doña Beatriz, todo el papel de Inesita en la noche siguiente debía limitarse a decir
con los ojos, por estilo vago y claro sin embargo, con tal arte que pareciese la frase irreflexiva
y espontánea, con impecable pureza y sencillez de intención y sin prometer nada que pasase
de amistad: «Me es usted simpático, aunque deploro que sea usted un tanto cuanto fatuo. Me
alegraré de tratar a usted, mas para ello quiero que sea usted menos presumido y más comedido,
y que se haga presentar como la buena sociedad exige y de modo que no choque.»

Inesita sostenía que con los ojos era imposible enjaretar tan larga perorata. Doña Beatriz,
por el contrario, aseguraba que con los ojos se decía todo sin dificultad alguna.

En esta cuestión estaban, cuando llamó a la puerta don Braulio, y entró luego en el cuarto,
interrumpiendo a las dos hermanas.

El hombre era según se le habían descrito al Conde de Alhedín: flaco, calvo, pequeño de cuerpo,
nada bonito; y, aunque sólo tenía cuarenta y cinco años, parecía tener diez más, porque el
trabajo, los cuidados y los disgustos le habían envejecido. Estaba vestido con limpieza y sencillez.
Su rostro moreno tenía admirable expresión de bondad y de inteligencia. Sus ojos negros, única
cosa bella que había en él, brillaban a cada mirada con luz viva y penetrante. Sus mejillas,
hundidas, estaban surcadas de arrugas; pero en su boca, más bien grande que pequeña, había
firmeza y brío, y sus labios delgados se plegaban con gracia, prestando animación a toda la
fisonomía y dejando ver dos hileras de dientes blancos, sanos y bien puestos. La nariz de don
Braulio, aunque no deforme, era un si es no es acaballada o de pico de loro.

Don Braulio venía muy fatigado, y a las pocas palabras que habló con las mujeres pensaron todos
en retirarse a dormir.

La primera que salió de la sala fué doña Beatriz.

Don Braulio quedó un momento solo con Inesita. Acercóse entonces a ella y le dijo en voz baja:

--Inés, tengo que cumplir con una comisión que para ti me han dado. Toma esta carta, guárdala
y léela con detención y reposo. El que la escribe exige que no hables con nadie de la carta,
sino conmigo si quieres. Hasta para tu hermana ha de ser un secreto. ¿Lo entiendes? Hay además
otra condición extraña. La contestación que has de dar no se te admite hasta dentro de un mes,
y se te suplica al mismo tiempo que no retardes el darla más de cuatro meses.

Don Braulio, dicho esto, puso la carta en manos de Inesita, y se fué por donde su mujer había
ido, sin aguardar a que Inesita leyese la carta o le hiciese alguna pregunta sobre ella. Parecía
que don Braulio deseaba también que Inesita meditase con sosiego, antes de hablarle del importante
negocio de que sin duda la carta trataba.

V

Apenas Inesita se quedó sola miró el sobrescrito de la carta, y, sin emoción, casi sin curiosidad,
al menos perceptible, iba a abrirla y a leerla, cuando apareció en escena un nuevo personaje,
que hizo que la muchacha se guardase precipitadamente la carta en el bolsillo.

Este nuevo personaje era el ama Teresa. Llamábanla ama no porque jamás lo hubiera sido de cría,
sino porque había sido ama de gobierno del señor Cura. Estaba ya más cerca de los sesenta que
de los cincuenta años, y había cuidado con grande esmero y cariño de Beatriz y de Inés desde
que ellas habían quedado huérfanas. A las dos las quería mucho; pero, como había cuidado a
Inesita desde más niña, y como Inesita seguía soltera, tenía con ella mayor familiaridad y
confianza.

Por extraña alucinación, más frecuente de lo que se piensa, el ama, como si los años hubieran
pasado en balde o no hubieran pasado, no veía en Inesita a la mujer ya formada, sino a la niña
pequeñuela que había mimado tanto.

Seguía, pues, mimándola y tratándola como si Inesita tuviera cinco o seis años. Sus acciones
con relación a Inesita se resentían de dicha alucinación; pero en sus discursos, cuando hablaba
con ella, había una combinación graciosa de los mimos e inocentadas con que se habla a las
criaturitas, y de los esfuerzos de ingenio y de estudiada discreción con que las personas ignorantes
y rudas procuran nivelarse con aquellas de cuyo saber e inteligencia han formado el concepto
más ventajoso.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07719</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>41988</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13046</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Inesita opened his eyes and mouth, and shocked, to hear that there
were several styles to watch.

Doña Beatriz, not abandon his idea that the innocence of his sister gave him more money, he began
to think that if this candor bordering on blindness, could harm their plans. Something seemed
desirable and when not to unleash the band, loosen it a bit.

It was time to start to Inesita in the simplest mysteries of this
rogue world.

Moved by this thought, Beatriz said:

- Yes, my daughter, there are many styles to watch.

- Okay, sister, and I understand it - said Ines -.

Although I'm pretty stupid and ignorant all, because the people I've
spent my life sewing, playing with dolls, taking care our old tutor
and fixing the small altar, where San Antonio was the Christ Child
in the arms, while you were reading, studies and conversations, still
reaches me that look in different ways: for example, with affection
and indifference.

- Yes.

- I do not understand is why the wives
know that, and do not know why single women.

- For single women should
not know, because if they do, they should pretend to ignore it, and
because they lose a lot if you look through art, not to be so wonderful
to look at art that even the most cunning you note.

- And tell me,
sister, do not it could be that, without reflection, and by virtue
of that instinct, more and less fallible inspired reflection, looked
silly sometimes a single as well or better married to the most skilled?

-
Everything is possible.

Ingenuity can do everything. I, however, to tell you the three major
pitfalls they may encounter if you try to look at men.

First obstacle: that you be the eyes behind those who look, which is surrender, surrender and
feet tied and hands, making love to warm you if you breathe in, or profane and ridicule and mock
Your love if you do not apply.

Second obstacle: that look like shyness or distrust amazed and surly, and risk a silly pass
soda or not so. And the third obstacle, which possesses look at the science and other sciences
that presuppose the look, failed to conceal and ensure this wisdom,
and you accused and zahieran of lizard, of Lycurgus, the brash and
free and sick known for married.

- I think, Beatrice, in order to
avoid these pitfalls it is best to let go of the impulse.

- Oh, my
daughter!

No phrase meaningless. According Braulio, who read many tomes in leisure, at least as mankind has
twelve thousand years of civilization. Where will become of the legitimate and natural pure
impulse, after the fuss of beliefs, laws, doctrines, customs, habits, fashions and social conventions?
Take a Greyhound to your natural momentum. Become a savage, or seek him among the wild if you
have it. In addition, the natural impulse, the impulse of mere nature, is sinful and wrong. I miss
a girl, so good Christian as you are, be wary of natural impulse. Well good nature was then original
sin, for us to trust it.

- Women, I was wrong, I explained wrong.

What I meant was that it should get carried away, to look like for
all of my Christian feelings, that my natural impulse, as amended
and refined by the moral and religious education, thank God, I have
received.

- But look here, innocent!

What brings the doctrine of the Father Ripalda on these interesting details? Not anticipated
and left you in the dark. Our tutor, in the long sermons to us missed, never touched this point.
How did they calculate the Father and our guardian Ripalda were going to stroll in the Buen
Retiro, and you would be chased by a Condesito, handsome, elegant, noble, with car and drives more
than 15,000 income? In this complicated case involving thousand elements alien to the moral theology.
And what is the car, the elegance, the county, income of 15,000, the concerts of the Buen
Retiro and countless other circumstances, nothing have to do with nature are on the summit of it,
can and should be regarded as supernatural, because they are added
and superimposed on the natural and the culture of the century.

Laughter and good humor with which Dona Beatriz said all this a bit
puzzled Inesita.

Also did not know whether to cast it as a joke or replicate seriously. Resolvióse the end of the
second, and said:

- Sister, whether natural or supernatural circumstances, persist in believing safer any device
and study this I call my natural impulse. Sincerity and honesty is always what counts brings up the
practical and useful. I deny that science or the art of looking. For anything you need. A girl
must look honest and modest every lover of good breeding and advise, not to appear rude, in
general affect he feels or should feel for all others, and with due caution, that the gallant not misinterpret
his benevolence and the promise happy.

If you pass the handsome heartthrob indifferent a handsome lover, and love inspire the girl the
convenient way of looking at who you love, without you drop in to learn it by art.

- Hey, Ines - "Dona Beatriz -, no joke I'm talking about, but with great seriousness in the
background. You'd be right in what you say if there were no transition period between being
in love and not to be. You yourself have said. If the suitor goes from indifferent to love. Well,
for this step are the rules and art. Who is unrequited loves and really, look at him as want.
Love itself will teach you how to look at him but my daughter, is not that; this is the one who
you love and yet still loves you.

- A look at like that neighbor it.

- There's your mistake, Ines. You put no middle ground between indifference and love. That jump
itself is unnatural, dangerous and improbable. Nobody goes, fortunately, indifference to love
without degrees, procedures and terms means. For not so! Daughter, love is little Apoc. From
indifference, or rather, from the general affection to all others at that unique feeling called
love, there is a sliding scale that goes up point point and that is the period of flirtation.
Without such a flirt, without leaving perched grades or steps of
the aforementioned scale, no one ever comes to the temple of the true
love, no glory reaches its favor gift.

- How is that?

"So I may not love or be loved without flirting never before?

-
I do not deny the possibility, but would be difficult, extraordinary.

In novels, poetry only, see, for example, a man who sees passing in the street to a lady, and
pataplum ... suddenly ... català died of love for her. She also looks ... and goodbye rest
and trial, not knowing if a rogue or a good man, a fool or a wise, rich or poor, and we love. The
rationale is this: the rational is that people are treated, talk, know, are deemed, fans go to
each other, until after you love. All this period is what I call flirting. See you if the flirting
is necessary and useful. No love it there. If not please with a face that guests dismiss, ignore
anyone, no look at anyone but as a neighbor while not feel love, and love or ever will come to
your soul or you infuse it with another human soul ever.

Flirting is thus a rite, a cult a prayer, an evocation of love to
come.

I say all this to stop you prudery and go be something flirty. And I wish that you are with distinction
and smoothness without impeachment of any kind, with the composure and modesty required, and keeping
that wonderful candor, that aspect of pure innocence that God has placed in your gesture and
in your face, so I recommend the divine art.

- And with this art, what will I earn?

- Earn you love. We go to a particular case. Let's talk about the other night Condesito. I know
that does not love him. Thanks be to God that it has not done so flammable that you put to
love a man only to see him pass. There is no presumption that he is hopelessly love you. Neither
do men fall in love suddenly. What is likely, almost certainly, Condesito is that I found beautiful,
graceful and elegant, have imagined that you are good and you are well educated, in which no mistakes,
and I admire and attracted to you curious sympathy and other sinful desires and thoughts. I
grant, moreover, that the young Count, with its arrogance, which is great, is promised triumphs
and victories that make you favor.

Well, this is the foundation of a flirt.

Care not to frighten those sympathies by putting springs stick side; matter curb undue expectations
and daring is necessary to tame with due respect at all irreverent purpose, and should finally
attract the Condesito, to see if he loves you and you love him.

- But I do not love him.

- I know you dont love him. Did not I say? He loves you or not. But nobody ever gonna love
you no you love anyone if you keep going? How did you go to if you love as if it were bony
Croaker?

Inesita almost felt defeated. Her sister continued to make very wise and deep reflection, the
girl came to hallucinate and imagine that flirtation, within certain
limits, was a duty, which was missing.

Inesita promised, then follow the advice of her sister far, no violence,
he could, and be a little flirty, with dignity and would learn the
art.

Doña Beatriz certainly gave the following night at the Buen Retiro,
would find the little Count, he would be persecuted and have occasion
to show his ability Inesita, untested for flirtation.

According to Beatriz, all paper Inesita the next night was just saying with the eyes, lazy style
and clear, however, with such art that seem thoughtless phrase and spontaneous, with impeccable
purity and simplicity of intention and without promising anything
to pass friend: "Me you nice, although I deplore it as much as you
are a fool.

I glad to treat you, but for that you want it to be less vain and more restrained, and are then
presented as the good society requires and so it does not crash. "

Inesita argued that his eyes could not reel off as long rant. Doña Beatriz, On the contrary,
claimed that with the eyes said it all without difficulty.

This question was, when knocked Don Braulio, and then entered the room, interrupting the two
sisters.

The man was as he had described the Earl of Alhedín: skinny, bald, small body not pretty, and
though he was only forty-five, seemed to have ten more, because the
work, care and trouble he had aged.

He was dressed in clean and simple. His dark face was wonderful expression of kindness and
intelligence.

His black eyes, only beautiful thing in him, every eye sparkled with bright light and sharp. His
cheeks sunken cheeks were furrowed with wrinkles, but in your mouth, rather large to small,
had strength and spirit, and his thin lips were folded gracefully, providing entertainment to all appearance
and showing two rows of white teeth, healthy and well placed. Don's nose Braulio, though not deformed,
was one if not acaballo or parrot's beak.

Don Braulio had been very tired, and the few words she spoke to women felt all retiring to bed.

The
first one left the room was Dona Beatriz.

Don Braulio was a moment alone with Ines. There came to her and said quietly:

- Agnes, I have to comply with a commission that you have given me.

Take this letter, save and read it to stop and rest. Which requires
written not talk to anyone about the letter, but me if you want.

So your sister has to be a secret. Do you understand? There are also another rare condition.
The answer you give no support to you within a month and begs the same time does not slow to
give it more than four months.

Don Braulio, that said, put the letter in the hands of Ines, and went
where his wife had gone, without waiting to read the letter Inesita
or do him any questions about it.

Seemed Don Braulio also wanted Inesita meditate calmly, before speaking of the important business
letter undoubtedly was.

V

Just looked Inesita was alone in the address of the card, and without emotion, almost a curiosity,
at least perceptible, would open it and read it, when he appeared on the scene a new character,
did the girl keep it rushed the letter in his pocket.

This new character was the mistress Teresa. Love does not ever called him because he had been
breeding but because he had been housekeeper of the parish priest. Was already closer to the
sixties of fifty years, and had looked with great care and affection of Beatrice and Agnes
from they had been orphaned. A much loved them both, but as it had looked Inesita from more
child, and as Inesita was single, had greater familiarity with it
confidence.

By a strange hallucination, more often than we think, the housekeeper,
as if the years had passed in vain, or had not happened, did not see
the woman Inesita already formed, but the girl spoiled little girl
who had both.

Still, therefore, and treating it as mimándola Inesita had five or six years. Their actions
Inesita regarding resented this hallucination, but in his speeches, when he spoke with it, there was
a funny combination of mimes and innocence with which it comes to creatures, and the efforts
of wit and discretion studied with ignorant people and crude attempt
to catch up with those of whose knowledge and intelligence have made
the concept better</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>