<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04841</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>37217</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2768</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las mejillas llenas y redondas y un hoyuelo en medio de la barba, formaban un conjunto
bello, que para ser perfecto sólo faltaba que la expresión fuese menos maliciosa, si no maligna.

De cuerpo era más bien delgada que gruesa, para su edad antes baja que crecida, y el torso,
visto de espaldas, angosto en el cuello y ancho hacia los hombros, formaba armonía encantadora,
aun bajo sus humildes ropas, con el estrecho y flexible talle, que no hay medio de compararle
sino con la base de una copa. La complexión podía pasar por saludable, la encarnación viva,
hablando en el sentido en que los pintores toman esta palabra, aunque a poco que se fijaba
la atención, se advertía en el color del rostro, que sin dejar de ser sanguíneo había demasiado
ocre en su composición, y no resultaba diáfano ni libre. ¿A qué raza, pues, pertenecía esta
muchacha? Difícil es decirlo. Sin embargo, a un ojo conocedor no podía esconderse que sus labios
rojos tenían un borde o filete oscuro, y que la iluminación del rostro terminaba en una especie
de penumbra hacia el nacimiento del cabello. Su sangre no era pura y bien podía asegurarse
que allá en la tercera o cuarta generación estaba mezclada con la etíope.

Pero de cualquier manera, tales eran su belleza peregrina, su alegría y vivacidad, que la revestían
de una especie de encanto, no dejando al ánimo vagar sino para admirarla y pasar de largo por
las faltas o por las sobras de su progenie. Nunca la habían visto triste, nunca de mal humor,
nunca reñir con nadie; tampoco podía darse razón dónde moraba ni de qué subsistía. ¿Qué hacía,
pues, una niña tan linda, azotando las calles día y noche, como perro hambriento y sin dueño?
¿No había quien por ella hiciera ni rigiera su índole vagabunda?

Entre tanto la chica crecía gallarda y lozana, sin cuidarse de las investigaciones y murmuraciones
de que era objeto, y sin caer en la cuenta de que su vida callejera, que a ella le parecía
muy natural, inspiraba sospechas y temores, si no compasión a algunas viejas; que sus gracias
nacientes y el descuido y libertad con que vivía, alimentaban esperanzas de bastardo linaje
en mancebos corazones, que latían al verla atravesar la plazuela del Cristo, cuando a la carrerita
y con la sutileza de la zorra hurtaba un bollo o un chicharrón a las negras que de parte de
noche allí se ponen a freírlos; o cuando al descuido metía la pequeña mano en los cajones de
pasas de los almacenes de víveres en las esquinas de las calles; o cuando levantaba el plátano
maduro, el mango o la guayaba del tablero de la frutera; o cuando enredaba el perro del ciego
en el cañón de la esquina, o le encaminaba a San Juan de Dios, si iba para Santa Clara:[5]
que todas éstas eran travesuras dignas de celebración en una niña de su edad y parecer.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02598</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>64835</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2363</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The round cheeks and a dimple in the middle of the beard, formed a joint beautiful, which
only needed to be perfect to be less mischievous expression, if not evil.

Body was rather thin than thick, for low grown old before, and torso, seen from the back, neck and
narrow in width to the shoulders, was delightful harmony, humble even under clothes, with the
narrow, flexible figure, there is no means of comparing but with a glass base. The complexion
could pass for healthy living embodiment, speaking in the sense that the artists take this
word, although little is fixed Care is warned in the color of the face, while remaining blood was
too ocher in their composition, and it was not transparent nor free. What race, therefore belonged
to the girl? Hard to say. However, a knowing eye could not hide his lips Red had a dark edge or
fillet, and the lighting of the face ended in a twilight toward the hairline. His blood was not
pure and it could ensure that back in the third or fourth generation was mixed with the Ethiopian.

But
anyway, such was its beauty pilgrim, joy and vivacity, that were
of a kind of charm, leaving the mind to wander but to admire and pass
by faults or the leftovers of their children.

Had never seen her sad, never angry, never fight with anyone, nor could be right where you lived or
what remained. What was, then a girl so pretty, hitting the streets day and night, like a hungry
dog ??without owner? Had not she who by their nature do not govern vagabond?

Meanwhile, the girl grew bold and fresh, without regard for research and gossip that was the object,
and without realizing that street life, which she thought very natural,
suspicion and fear, if not compassion to some old, that their thanks
sources and the neglect and freedom with which he lived, fed hopes
of bastard lineage in youths hearts that beat at her through the square
of Christ, when the little run and the subtlety of the fox stealing
a muffin or rinds to the black part of night there are set to fry,
or carelessly stuck his hand in small crates Raisin grocery stores
in the street corners, or when he picked up the banana ripe mango
or guava fruit board, or twist her blind dog in the barrel of the
corner, or you headed for San Juan de Dios, if I went to Santa Clara:
[5] that all these pranks were worthy of celebration in a girl of
her age and look.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>