<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>549113</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2489</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Usted ha sido siempre afortunado....

--No es a la fortuna a quien debe sus éxitos el duque. A su genio, a su habilidad inconcebible
es a quien los debe--manifestó un tercero arreándole una tufarada de incienso.

--Sin duda, sin duda--se apresuró a decir el otro tratando a su vez de apoderarse del incensario--.
El duque es el primer genio financiero que ha salido en nuestro país. Yo no comprendo cómo
no se le entrega la Hacienda española. Si él no la arregla, no hay que esperar salvación para
nosotros....

--Pues si acierto a salvarla como he acertado en el negocio de Riosa, aviados quedan los españoles--profirió
estoposamente el duque con acento de mal humor.

--¿Pero ha salido tan malo el negocio?

--¡F....! para el Gobierno, no; pero para mí, que he tomado a la par las acciones, me parece
que no ha sido bueno.

El duque echaba la culpa de haberse metido en él al animal de su administrador, a Llera, que
se lo había metido por la cabeza contra todos sus presentimientos.

--Los hombres como usted no deben fiarse de nadie más que de su instinto--le decían--. Cuando
se tiene el genio de los negocios....

Y la palabra genio venía a cada instante a los labios de los fieles idólatras del becerro.

Súbito apareció en la puerta de la sala Clementina seguida de Osorio, de Mariana y de Calderón.
Los cuatro traían el semblante inquieto y asustado. Sus ojos se clavaron a la vez en Salabert,
hacia el cual avanzaron precipitadamente.

--Papá, escucha una palabra--le dijo Clementina.

Salabert se destacó del grupo y fué a reunirse con los otros en el opuesto rincón.

--¡Esa mujer está ahí!...--dijo aquélla con voz alterada, los ojos relampagueantes de ira.

--¡Es un escándalo!--manifestó Osorio.

--Algunas personas ya se han ido, y en cuanto se enteren, se irán todas--apuntó con más sosiego
Calderón.

--¿Qué mujer está ahí?--preguntó el duque abriendo mucho sus ojos saltones.

--¡Esa mujer!... esa Amparo la malagueña--replicó su hija buscando el tono más despreciativo.

--¡Cómo!--exclamó el duque con profundo estupor--. ¿Se ha atrevido esa z---- a presentarse
en el baile? ¿Quién la ha dejado pasar? Mañana mismo despido al portero.

--No; a quien hay que despedir ahora mismo es a ella ... ¡en seguidita!--dijo Clementina atropellándose
por la cólera.

--¡Sí, sí ... ahora mismo! ¿Cómo es eso? ¡Atreverse esa desvergonzada a poner los pies en esta
casa y en un día semejante! ¿Ya no hay pudor? ¿Ya no hay vergüenza? ¿En qué país estamos? ¿Pero
cómo ha podido pasar? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08737</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>64731</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2178</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> You
have always been lucky ....

- It is not Fortune who owes his success to the duke.

In his genius, his ability inconceivable is to whom should - said a third herding a stench of incense.

-
No doubt, no doubt - was quick to say the other instead of trying to seize the censer -. The
Duke is the first financial genius to come out in our country. I do not understand how is not
given the Spanish Treasury.

If he does not fix, do not expect salvation us ....

- Well, if I hit a save as successful in the business of rivers, are
the Spanish Aviados - uttered Duke tow moody accent.

- But has the
business gone bad?

- F. ...! for the Government, but for me, I've
made a par actions, I think has not been good.

The Duke has been blamed him as the animal put its administrator, Llera, which he had gone over
his head against all his hunches.

- Men like you should not rely on anyone but his instincts - he said
-.

When it is the business genius ....

And the word genius came at every moment to the lips of the faithful idolatrous calf.

Suddenly appeared at the door of the room followed Clementina Osorio,
Mariana and Calderon.

The four brought the countenance anxious and scared.

His eyes fell at once Salabert to which moved abruptly.

- Dad, listen to a word - he said Clementina.

Salabert highlighted the group and went to meet with others in the
opposite corner.

- That woman is there !...-- it said in an agitated
voice, eyes flashing with anger.

- It's a scandal! - Said Osorio.

-
Some people have already gone, and as they learn, they will all -
he said more calmly Calderón.

- What woman is there? - Duke asked
opening her eyes bulging.

- That woman!

... Amparo that the Malaga - said his daughter looking more contemptuous tone.

- What? - Said the Duke, with deep amazement -.

Have you dared to report that z ---- at the dance? Who has missed? Tomorrow goalkeeper dismissal.

- No, it's the one to fire her right now is ... In seguidita! - Clementina said tripping over by
anger.
- Yes, yes ... now! How so? Daring that shameless to set foot in
this home and such a day! Have you no shame? Have you no shame? What
country are we? But how it happened</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>