<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>70709</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4489</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Mi largo peregrinar por el mundo filosófico me ha hecho concluir que todo lo que sea apartarse
de esta enseñanza del «Angel de las Escuelas» equivale a descarriar el entendimiento, con harto
peligro de caer de bruces en la herejía.

Ramiro meneó la cabeza afirmativamente sin comprender, y dirigiendo la mirada hacia los infolios
vio que todos ellos llevaban el mismo título: Summa Theologica, en gordas letras antiguas.

--Esta obra, este monumento, este tabernáculo--prosiguió el canónigo--resume también, probado
y purificado, es cierto, en el crisol de Santo Tomás, todo el saber del Estagirita; pero, a
fin de formaros en la veneración de este otro filósofo admirable y defenderos contra ciertas
ideas que corren como peste por las aulas, quiero leer agora, a guisa de vestibulum, un opúsculo
que acabo de componer contra Pedro Pomponacio y algunos españoles que, siguiendo la singularidad
de Alejandro Afrodiseo, afirman que Aristóteles sintió y escribió que el alma racional muere
con el cuerpo.

Quitando primero la despabiladera que señalaba la página, tomó de encima de la mesa un cuaderno
manuscrito. Luego sentose junto al velón, calose las gafas y comenzó la lectura de su apología
peripatética.

Ramiro no pudo disimular su aturdimiento. Su semblante denotaba a las claras el vértigo.

--No os importe--le dijo el canónigo al terminar--si de esta primera vez no cogisteis el sentido.
Mañana habrá lectura aclaratoria.

Había sido colegial trilingüe en Salamanca, estudiando después artes y teología. No había quizás
en toda España otro Lectoral que conociese como él la Sagrada Escritura. Sus explicaciones
del Antiguo y Nuevo Testamento, todos los lunes y viernes, atraían a la iglesia a los más doctos
seglares de la ciudad y a muchos estudiosos de los conventos. ¡Y qué controversista! Ninguno
de sus colegas de Cabildo podía seguirle a través de sus primos y secundos, de sus ergos y
distingos. Tomaba la proposición del adversario, y en un dos por tres, con ultrajante sonrisa,
se la hacía picadillo bajo aquella arte cisoria de la dialéctica que él manejaba de asombrosa
manera; pero si al dejar caer su conclusión el contrincante no se declaraba vencido tornábase
al pronto injurioso y mordaz, el labio se le crispaba hacia fuera, los ojos se le hinchaban
de cólera, y era sabido que aquella mano, que dejaba caer la bendición desde el altar, había
zamarreado del alzacuello a más de un eclesiástico.

Si bien no estaba dotado de una mirada filosófica precisa y penetrante, si no era capaz de
esos aletazos del espíritu que sacuden la telaraña de la rutina, su concepto teologal tenía
la solidez de un peñasco. ¿Quiénes eran los constructores de la doctrina que él profesaba?
Aristóteles, los Padres de la Iglesia Latina, Santo Tomás. Pensar que algún hombre moderno
pudiera enmendar a aquellos maestros sublimes era demencia. ¿Cuál había sido el credo filosófico
sobre el cual España fundara su envidiada grandeza? Aquél, y no otro... Ergo! Pero él conocía
demasiado el oculto propósito de las nuevas doctrinas, y en cuanto a los que combatían en España
los principios de los escolásticos, los que negaban la autoridad de los antiguos maestros,
las especies inteligibles, los fantasmas de la representación y hasta la inmortalidad del alma
racional, no eran sino aliados del extranjero o instrumentos del Demonio.

El veía a España acechada por innumerables enemigos. Dado que no era posible vencerla en guerra
franca y varonil, buscábase ahora minar aquella unidad religiosa que la hacía invulnerable
introduciendo en su seno la disputa, la secta, el desorden. Herirla en su fe era enfermarle
el vigor. La herejía era más temible que todos los ejércitos. La herejía era el rejalgar que,
una vez en la entraña, daba al traste con la más firme entereza, y, según él, ya el tósigo
estaba en parte sorbido. Valladolid era un foco de luteranos. Salamanca, un seminario de herejes.
Los discípulos de Valdés y de Ramus, los secuaces de Erasmo y de Lutero eran asaz numerosos.
Su antiguo condiscípulo Francisco Sánchez, el Brocense, lanzaba una sucia palabrota contra
Santo Tomás, cuando se invocaba su autoridad sublime en las disputas. El Cardenal Arzobispo
de Toledo, Bartolomé Carranza, luteranizaba en su Catecismo Cristiano. Había llegado, pues,
ese instante supremo en que una batalla se pierde por una pausa de la voluntad. No era el caso
de discutir proposiciones, sino de extirpar de cuajo las bubas aquellas y cicatrizarlas para
siempre con el fuego purificador. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05931</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>99479</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4130</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> My
long journey through the philosophical world has made me conclude that all that is away of this
teaching of "Angel of the Schools" is equal to mislead the understanding, with much danger of falling
headlong into heresy.

Ramiro shook his head affirmatively without understanding, and looking
towards the folios was that they all bore the same title: Summa Theologica,
in ancient letters fat.

- This work, this monument, this tent - went
the canon - resume also tested and purified, it is true, in the crucible
of St. Thomas, all knowledge of Aristotle, but, to form yourselves
in the worship of that other admirable philosopher and defend you
against certain ideas that run like fever in the classrooms, I read
agora, vestibulum guise of a booklet I just write against Pedro Pomponacio
and some Spanish, following the uniqueness Afrodiseo Alexander's claim
that Aristotle felt and wrote that the rational soul dies with the
body.

By first removing the snuffer that marked the page, took up a book table manuscript. Then he
sat down next to the candlestick, callose glasses and began reading his apology Peripatetic.

Ramiro could not hide his confusion. His face clearly denoted vertigo.

- Do not mind - he said the canon at the end - if not the first time you have just caught the meaning.
Tomorrow will be read disclaimer.

Was trilingual college in Salamanca, after studying arts and theology.

There was perhaps in Spain another Lectoral it and to the Holy Scripture. Their explanations Old
and New Testament, every Monday and Friday, the church attracted
the most learned lay of the city and many students of the monasteries.

And what controversialist! None Cabildo of his colleagues could follow through their prime and secondary,
its ergos and distinctions. Took the proposal of the opponent, and in a trice, with outrageous
smile The hash is made under that cisoria art of the dialectic of amazing that he managed way, but
if dropping its conclusion was not declared vanquished opponent Tornabe to the early offensive
and scathing, lip twitched it out, his eyes swollen cholera, and was known to the hand, he
dropped the blessing from the altar, had sheepskin collar of more than one church.

While not equipped with a precise and penetrating philosophical standpoint, if he could not these
flaps of the spirit that shake the web of the routine, the theological concept was the strength
of a rock. Who were the builders of the doctrine he professed? Aristotle, the Fathers of the
Latin Church, St. Thomas.

To think that a modern man could amend those teachers was sublime dementia. What was the philosophical
belief on which Spain was founded by their envied greatness? One, not other ... Ergo! But he
knew too the hidden purpose of the new doctrines, and as for those who fought in Spain the
principles of the Scholastics, who denied the authority of the old masters intelligible species,
the ghosts of representation and to the immortality of the soul rational, but they were not allies
abroad or instruments of the devil.

He saw to Spain haunted by innumerable enemies. Since it was not possible to defeat it in war
frank and manly, now were looking to undermine that unity which made her invulnerable religious
introduced in the dispute within the sect and disorder.

Their faith was hurt in sick vigor. The heresy was more frightening than all the armies. The heresy
was the realgar that once in the entrails, was wrecked the firmest fortitude, and, according
to him, and the tósigo was partly sucked. Valladolid was a focus of Lutherans. Salamanca, a
seminar of heretics. The followers of Valdes and Ramus, the followers of Erasmus and Luther were
Asaz numerous. His former classmate Francisco Sanchez, Brocense, cast a curse against dirty
St. Thomas, when he invoked his sublime authority in disputes. The Cardinal Archbishop Toledo, Bartolomé
Carranza, luteranizaba in Christian Catechism. He had, therefore, that supreme moment when a
battle is lost by a break of the will. It was not the case to discuss proposals, but to extirpate
the roots of those boils and scarred provided with the cleansing fire.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>