<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06891</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>0</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1927</sourceTextLength>
<sourceTextContent>En el Estudio sobre la vida y las obras del ilustre jurisconsulto alemán se exponen en breve
resumen sus principales escritos: así como en el gran número de notas críticas que acompañan
a la versión, se ha procurado completar el texto primitivo, en vista de otros trabajos posteriores,
poniéndolo en consonancia con las últimas investigaciones filosóficas e históricas. Por último,
en la parte referente al Derecho civil alemán, no sólo se han indicado las principales modificaciones
introducidas en éste después de la publicación de la ENCICLOPEDIA, sino las más importantes
diferencias entre aquél y nuestro derecho positivo.

El tomo I consta de 336 páginas, y comprende:

Advertencia de los traductores y anotadores.--Noticia sobre la vida y obras de Ahrens.--Prólogo
del autor.--Introducción.

Principios de Filosofía del Derecho: Fundamentación de la idea del Derecho.--Exposición de
sus elementos capitales.--Crítica de los principales sistemas.--Formas del Derecho; fuentes
inmediatas y mediatas.--El Estado.--División orgánica del Derecho privado y público, según
los fines de la vida.

Historia del Derecho: Principios filosóficos de esta historia.--Períodos capitales.--El Derecho
pre-histórico.--Derecho oriental; ojeada general.--Los indos.--El pueblo zendo.--China.--Egipto.--Los
hebreos.--Derecho musulmán.--Apéndices.

El tomo II consta de 464 páginas, y contiene:

Historia del Derecho en Grecia y Roma: Diferencia entre ambos Derechos.--Derecho griego.--Derecho
romano.--Juicio histórico y filosófico.

Historia del derecho de los pueblos cristianos: Derecho germánico de sus diversas épocas hasta
nuestros días.--Derecho de los pueblos germánicos no alemanes.--Derecho germánico de los pueblos
latinos.--Derecho de los pueblos eslavos.--Derecho húngaro.--Juicio filosófico-histórico.

El tomo III consta de 384 páginas, y contiene:

Sistema del derecho privado: El concepto, fin, división y método del mismo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07719</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1044</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1733</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The Study on the life and works of the distinguished German jurist explained in brief summarize
their main writings and in the large number of critical notes that accompany a version has been
taken to complete the original text, in view of later works, putting it in line with the latest philosophical
and historical research. Finally, in the part referring to the German civil law, not only indicated
the main changes made to it after the publication of the encyclopedia, but the most important differences
between the former and positive law.

Volume I consists of 336 pages and includes:

Warning of the translators and annotators .-- News about the life
and works of .-- Preface Ahrens the author .-- Introduction.

Principles of Philosophy of Law: Groundwork of the idea of ??law .-- Exhibition its capital
.-- Critical elements of the main systems of law .-- Forms, sources
immediate and mediate .-- .-- The State Division of private law and
organic groups, as the purpose of life.

History of Law: Philosophical principles of this story .-- .-- Periods
capital law pre-historic East .-- Right, look at general .-- The Hindu
.-- The Village Zendo .-- Egypt .-- China .-- The Hebrews .-- Appendices
.-- Muslim law.

Volume II consists of 464 pages and contains:

History of Law in Greece
and Rome: Difference between Greek law .-- .-- Rights Law Judgement
.-- Roman historical and philosophical.

Legal history of Christian: Right Germanic various times up today
.-- Law of non-German Germanic peoples Germanic law .-- peoples Latinos
.-- Law of Hungarian law Slavs .-- .-- Judgement philosophical history.

Volume

III contains 384 pages and contains:

Private law system: The concept, purpose and method of the same division.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>