<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05299</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>9729</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20004</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

D. Martín de las Casas le agarró con la mano izquierda por el brazo, y empujándole contra la
pared, le vomitó con voz campanuda, blandiendo al mismo tiempo el bastón:

--¡Granujota, indecente! ¡En buen lugar has dejado a los que te sacaron del polvo! ¡Miserable
gusano, debiera aplastarte y arrojarte después como una piltrafa a la calle para que te coman
los perros! Debiera clavarte por las orejas a la pared y exponerte a la vergüenza pública...
Por lo menos debiera romperte las costillas con este bastón, ¡y me están dando ganas de hacerlo!

No sería difícil, mejor dicho, sería casi seguro que el enérgico inválido satisficiera en esta
ocasión, como en tantas otras, su apetito desordenado de contundir a sus semejantes, si no
fuera porque en aquel instante se interpuso la huéspeda.

--¿Qué va usted a hacer, caballero? ¡Maltratar a un sacerdote!... En mi casa no se dará tal
escándalo...

Repuesto un poco de la sorpresa el P. Gil, dijo con firmeza entonces:

--Señores, esta joven se ha desmayado al tiempo de venir en mi socorro por haberme caído. La
he acompañado hasta aquí, a ruego suyo, porque desea entrar en un convento y consagrarse a
Dios, a lo cual su padre se opone sin razón ni derecho y para ello la maltrata bárbaramente...

--¡Maltratar yo a mi hija, canalla!--gritó en el colmo de la indignación el jorobado, que había
conseguido trasportar a Obdulia hasta la cama y se disponía a echarle agua en la cara.--Miente
usted y miente quien lo diga. Yo no sabía siquiera que deseaba entrar en un convento... ni
me hubiera opuesto a ello.

El P. Gil quedó estupefacto, sin acertar a decir una palabra, porque el acento de Osuna denotaba
sinceridad.

--Yo creo que lo que procede en este caso--manifestó D. Peregrín con su voz gangosa, administrativa,--es
dar inmediatamente conocimiento del hecho a la autoridad civil... A mí se me presentó un padre,
siendo gobernador de Tarragona...

--¡Déjenos usted de Tarragona, D. Peregrín!--interrumpió el señor de las Casas.--Aquí lo que
procede es atender a esa niña... Usted, señora, haga lo que sepa para hacerle volver en sí.
Usted, D. Peregrín, que conoce bien la población, vaya a buscar un médico... Y tú, don Gil
el enamorado... al infierno si te parece.

--¡Decir que yo maltrato a mi hija, porque quiere hacerse monja!--seguía exclamando por lo
bajo Osuna, mientras ayudaba a la huéspeda.--¡Canalla, más que canalla!

--Señor Osuna, dispénseme usted... Yo lo creía así--dijo el sacerdote.

--Bueno, bueno. Ya se arreglará esa cuestión en Peñascosa--profirió D. Martín con su energía
característica.--Ahora, ¡largo de aquí!... ¡largo!

El P. Gil se dirigió a la puerta, pero cuando ya iba a trasponerla, D. Martín le gritó como
si estuviese al frente de un batallón: ¡Alto!

--Amigo Osuna--dijo dirigiéndose al jorobado,--a usted le han inferido una ofensa grave y usted
no queda decentemente si no da ahora mismo una bofetada al individuo que le ha ofendido (apuntando
para el P. Gil).

Hubo silencio embarazoso. El semblante de Osuna expresó malestar y vacilación.

--Nada, nada--siguió el feroz inválido con su voz resonante de barba de teatro,--no es usted
hombre de honor, no tiene usted pizca de vergüenza si deja sin correctivo la ofensa.

Osuna vaciló todavía un instante, echó una mirada de misericordia al inválido; pero viendo
su rostro espantable, se resolvió al fin. Alzose sobre la punta de los pies y descargó una
sonora bofetada en la mejilla del sacerdote.

--¡Jesús!--exclamó la huéspeda.--¡Eso es una iniquidad!

El P. Gil se puso densamente pálido: asomaron dos lágrimas a sus ojos; pero no hizo movimiento
alguno para arrojarse sobre su agresor.

XIII

Gracias a la actitud resuelta de Obdulia, el asunto no fue llevado a los tribunales. Desde
el primer momento se confesó autora y única responsable de la fuga: el excusador ninguna culpa
había tenido en ella; sólo había cedido a acompañarla después de incesantes ruegos y valiéndose
del ardid de los malos tratos en su casa. D. Peregrín Casanova, queriendo sin duda demostrar
que no guardaba rencor alguno a Osuna por la escena de la iluminación, seguía opinando que
debía instruirse expediente gubernativo. Hacía ya mucho tiempo que estaban reconciliados. En
Peñascosa los particulares se injurian públicamente, se llaman canallas, miserables, etc.,
etc., y a los ocho días se les vuelve a ver juntos tomando café. Pero esto no es privativo
de Peñascosa. Lo mismo sucede en Sarrió y en Nieva. De otro modo, ¿cómo sería posible la vida
en estas villas insignes?

Contra el parecer de D. Peregrín se hallaban todas las personas sensatas de la población. Unos
por afectos al excusador, otros por timoratos, otros porque no veían motivo para armar un escándalo,
casi todos aconsejaron a Osuna que se estuviese quedo. Sin embargo, los enemigos que el excusador
tenía, mejor diremos, los envidiosos, se encresparon terriblemente. No quisieron asentir a
la versión de la doncella. Opinaban que era una patraña forjada por ella para salvarle; y si
no lo creían, por lo menos así lo manifestaban bajando la voz y sonriendo maliciosamente. Se
les cubrió de sarcasmos, lo mismo al sacerdote que a su hija de confesión, y se hicieron correr
por la villa mil chuscadas más o menos ingeniosas a propósito de su viaje. Fácil es de adivinar
que quien más trabajó en esta propaganda, aunque de un modo solapado, fue el P. Narciso. No
le bastaba al capellán de Sarrió haber humillado a su émulo arrancándole el cargo de coadjutor,
que en justicia le pertenecía. Quería a toda costa concluir con él, pulverizarle, que no se
oyese más su nombre en boca de las beatas de Peñascosa.

Pareciole la ocasión de perlas para ello. Por eso se dirigió espontáneamente a Osuna, preguntándole
si no pensaba acudir a los tribunales. Cuando supo que esto no podía ser porque Obdulia asumía
toda la responsabilidad y declaraba haber engañado a su confesor, experimentó profundo pesar.
Tanto era su anhelo de exterminar al P. Gil, que aunque hacía ya muchísimo tiempo que sus relaciones
con aquélla eran tirantes, y aun puede decirse de abierta hostilidad, se aventuró a tantearla.
Tres o cuatro días después de haber regresado a Peñascosa la vio una mañana en la iglesia.
Le mandó recado por un monaguillo que deseaba hablar con ella y la esperaba en la sacristía.
Fue allá la joven, aunque de malísima gana. El coadjutor se hizo de miel; la trató con extremado
cariño; manejó con brío el incensario, sabiendo hasta qué punto era vivo y delicado su amor
propio. Cuando creyó tenerla blanda, le hizo presente con grandes perífrasis que él, como párroco
coadjutor, tenía el deber de velar por la honra de todas sus feligresas; que la de ella andaba
en boca de la gente hacía unos días, y que esto le pesaba en el alma por el particular cariño
que la profesaba. Le pesaba tanto más, cuanto estaba seguro de que no había dado motivo alguno
para ello. Conocía su carácter generoso, su espíritu noble; por eso estaba convencido de que
en esta ocasión, como en tantas otras, se sacrificaba por los demás. Ahora bien, este sacrificio
no era admisible; podía considerarse como un pecado. La honra no nos pertenece; es un depósito
que Dios nos confía y que tenemos la obligación de defender. Por otra parte, la deshonra no
era solamente para ella, sino también para su anciano padre. El pobre se veía a causa de este
sacrificio motejado y murmurado en la villa. Aún más: aunque se diera por bueno tal rasgo de
generosidad, tanto ella como él, que eran miembros de la Iglesia, tenían el deber de denunciar
a la autoridad eclesiástica a cualquier sacerdote que se extralimitase en el ejercicio de su
ministerio, para que recibiese el condigno y fraternal castigo que los cánones previenen. Esto
redundaba en bien de la fe. Ella, tan excelente cristiana, no había de permitir que se burlase
la justicia de Dios. Comprendía perfectamente que le sería doloroso declarar contra su confesor;
pero era un sacrificio mayor que el que estaba llevando a cabo, y que Dios le agradecería seguramente.
Además, debía tener en cuenta que al denunciar a su confesor no le causaba daño alguno; al
contrario, el castigo en la Iglesia se considera como un bien, como una justa expiación que,
cuando va acompañada del arrepentimiento, redime del pecado y nos libra de las penas del infierno.

El pobre D. Narciso ignoraba, a pesar de haberla tratado tanto tiempo, con quién se las había.
Antes de que hubiera pronunciado palabra, ya sabía Obdulia qué iba a decirle y en qué forma
poco más o menos; le conocía como si pasara la vida dentro de su cerebro. Aquella habilidad
frailuna hecha de lugares comunes se estrellaba contra la viva imaginación, el ingenio sutil
y la perspicacia de la joven beata. Respondiole en el mismo tono persuasivo, untuoso, que el
clérigo había adoptado. De nada podía acusar al P. Gil, que era un santo, un ser excepcional
cuya ilustración servía de faro en la parroquia desde que por dicha había llegado a ella, y
cuya modestia, abnegación y piedad podían servir de ejemplo y estímulo a sus compañeros. Pero
aunque hubiera motivo para acusarle, se abstendría muy bien de hacerlo, sabiendo que el escándalo
aprovecharía principalmente a los enemigos de la religión. La falta de una mujer cuando es
soltera redunda sólo en perjuicio de ella. La de un sacerdote, en desprestigio de la clase
y en menoscabo por lo tanto de la religión católica. Otras varias consideraciones añadió, y
entre ellas más de una frase aguda de doble intención que supo a cuerno quemado al nuevo coadjutor.

--Vaya, adiós, D. Narciso, y dispénseme si no he podido comprender bien su caritativa intención.
Soy una ruin mujer y no entiendo de teologías.

El P. Narciso quedó sonriendo como el conejo. Viendo cerrada esta vía, entró resueltamente
por otra no menos tortuosa. Lo mismo D. Joaquín el capellán y mayordomo de la señora de Barrado
que el P. Melchor, enemigos natos del joven excusador, vomitaban veneno contra él, como es
lógico. Pero había otros cuantos clérigos en Peñascosa que se habían mostrado siempre imparciales.
A éstos procuró atraérselos pintándoles el lance desde otro punto de vista, asegurando que
tenía motivos secretos para saberlo. El viaje había sido un verdadero rapto frustrado. La muchacha
se sacrificaba. Hacía ya tiempo que él, D. Narciso, tenía sospechas de lo que iba a pasar.
El excusador había concebido una pasión sacrílega. La escapatoria estaba concertada desde hacía
tres meses, etc., etc. Les llenó la cabeza de viento. La posición que ocupaba como párroco,
de hecho si no de derecho, facilitó mucho esta atracción. Quedó convenido entre la mayoría,
casi la totalidad de los capellanes de la villa, que el excusador era un chicuelo sin peso
ni formalidad, que había desprestigiado a la clase sacerdotal y que Dios sabe dónde pararía
si el prelado no tomaba cartas en el asunto.

Desde entonces no perdonaron medio todos ellos de demostrarle su desprecio. No hay nada que
plazca tanto a la naturaleza humana como despreciar. Empezaron a saludarle fríamente, luego
a volver la cabeza, después a no contestarle. Cuando entraba en la sacristía, si había allí
otros sacerdotes, notaba que se apartaban de él y formaban grupo aparte. Si iba a revestirse
para decir misa, se encontraba la mayor parte de los días con el armario de las vestiduras
cerrado: había que esperar a que D. Narciso llegase para pedirle la llave. Se prescindía de
él en las funciones cuando era posible: no le convidaban a los gaudeamus que celebraban. Finalmente,
le vejaban de todas las formas y maneras que se les ofrecía. Y no dejaban de ser bastantes.

El P. Gil quedó más sorprendido que enojado de aquel desprecio. Viendo que sus compañeros prescindían
de él, prescindió de ellos sin gran pesar. Sólo hablaba con el P. Norberto y con D. Miguel.
El viejo párroco, a quien se había privado de la jefatura de hecho, mantenía, no obstante,
con tesón su derecho, inventaba mil trazas de demostrarlo al vecindario. Entre él y D. Narciso
había una enemiga profunda, feroz. Pero éste le tenía miedo. El antiguo cabecilla de las huestes
carlistas era capaz, si se le irritaba un poco, de apalearle en la misma iglesia. Don Miguel
triunfaba por el terror. El P. Narciso afectaba despreciarle, pero siempre a sus espaldas.
Delante le trataba con extremada consideración, y sufría con paciencia las rociadas que de
vez en cuando le soltaba. Y cuando se le ocurría al coadjutor, predicando a los feligreses
en el ofertorio de la misa, decir: «Nosotros los párrocos tenemos el deber, etc.,» D. Miguel,
desde su rincón donde oía la misa, profería en voz bastante alta para que le oyeran los que
estaban a su alrededor: «¡Párroco yo! ¡párroco yo!»

Saliendo un día juntos de la iglesia, el P. Gil, que acababa de recibir un fuerte desaire de
sus compañeros, se lo dijo, sin lamentarse, como si le diera cualquiera noticia.

--No hagas caso de ellos--le replicó el viejo caudillo, poniéndole la mano rugosa y seca como
un haz de sarmientos sobre el hombro.--Son todos unos maricas. Viven pegados a las enaguas
de las beatas, como los gatos... Mira: yo, cuando salgo de decir misa, como ahora, y llego
a casa, nunca dejo de soltarles media docena de... Pero tú, si estás agraviado, puedes llegar
sin inconveniente a la docena.

Una carcajada brutal, semejante a un rugido, sacudió su pecho vigoroso al pronunciar estas
palabras. Sus ojos brillaron con franca, cordial alegría. El excusador se puso rojo como una
cereza y guardó silencio. No volvió a tener más confidencias con él sobre este punto.

Su vida interior le causaba demasiados tormentos para pensar mucho tiempo en estas futilidades.
El escepticismo le minaba sordamente. El mundo le parecía cada vez más incomprensible. La idea
constante de que todo lo que le rodeaba era una pura apariencia, cuyo verdadero sentido permanecería
eternamente ignorado para el hombre, engendraba en su alma una melancolía profunda, que se
reflejaba bien en su frente pálida y en la sonrisa triste e indiferente que plegaba sus labios.
La experiencia toda entera--decía Kant--no es más que el conocimiento del fenómeno, no de la
cosa en sí. Ésta se oculta y se ocultará eternamente a la razón humana. Platón también lo había
dicho antes. Las cosas de este mundo, tales como nuestros sentidos las perciben, no tienen
realidad alguna. Mientras nos encerramos exclusivamente en la percepción sensible somos como
prisioneros sentados en una caverna oscura, encadenados tan fuertemente que no pueden volver
la cabeza. No ven nada. Sólo perciben en la pared que tienen enfrente, a la luz del fuego que
arde detrás, las sombras de las cosas que pasan entre ellos y el fuego. Tampoco ellos mismos
se ven sino como sombras proyectadas en la pared. Nuestra ciencia, pues, se reduce y se reducirá
siempre a predecir, según la experiencia, el orden en que se suceden las sombras.

¡Triste resultado después de tantos esfuerzos! El Universo entero se le aparecía como una sombra
fugitiva que se desvanece con el sujeto que lo contempla. Es la Maya--como dicen los Vedas,--es
el velo de la ilusión el que, cubriendo los ojos de los mortales, les hace ver un mundo del
cual no puede decirse si existe o no existe, un mundo que semeja a un sueño, a la radiación
del sol sobre la arena, donde el viajero de lejos cree percibir un lago. Habiendo perdido la
fe, no sólo en su razón, sino también en sus sentidos, la vida de nuestro clérigo se arrastraba
silenciosa, indiferente, en medio de un hastío infinito.

Obdulia no le había visto en los quince días siguientes a su regreso. La beata salía muy poco
de casa por razones fáciles de comprender, y a la iglesia procuraba ir a las horas en que no
estuviese el excusador. Esto último no precisamente por vergüenza, sino por el mismo sentimiento
amoroso que seguía agitando su corazón. Creía, y no le faltaba motivo, que, supuestas las habladurías
que corrían por el pueblo y la guerra de todos los capellanes, principalmente de D. Narciso,
cualquiera aproximación a su confesor podía comprometerle. Así que se imponía este sacrificio
con la satisfacción del que padece por el ser adorado. Pero llegó a ser un tormento superior
a sus fuerzas. Su loca pasión, en vez de calmarse, cada día se exaltaba más. No vivía más que
con la imagen del joven excusador. Hasta en sueños le veía. Y su fantasía desarreglada le forjaba
un sin fin de ilusiones. Dábase a pensar que el P. Gil correspondía a su amor, y para creerlo
sacaba de quicio todas sus palabras y acciones. Una vez que le había apretado la mano con más
fuerza, otra que le había sonreído desde lejos, otra que se había ruborizado al encontrarla,
etc., etc. Todo lo convertía en sustancia. Luego el viaje a Palencia era objeto para ella de
un minucioso y febril examen. Su alegría en el coche cuando almorzaban, y ella le limpiaba
el pescado de espinas; la escena de la barca, en que le vio melancólico, a punto de llorar
al escucharla; la turbación que se apoderó de él en el tren cuando le invitó a descalzarla;
finalmente, aquel beso de amor en los labios que le impresionó hasta hacerle perder el sentido,
le parecían a la luz de los recuerdos otros tantos signos indudables del sentimiento que embargaba
el pecho de su confesor. El pobrecillo era un santo, y su amor luchaba con el deber. Esta lucha
que creía adivinar le hacía doblemente interesante a sus ojos, y exaltaba aún más, si posible
era, su desapoderada pasión.

Al cabo nació en su mente la idea de verle otra vez. La idea se convirtió al momento en propósito,
y la inundó de alegría. La entrevista debía ser secreta, que nadie en Peñascosa tuviese noticia
de ella. Esto satisfacía su deseo de no comprometerle, y al mismo tiempo la condición de su
temperamento, inclinado siempre al misterio. Determinó que fuese de noche: sorprender al excusador
en su cuarto, gozar unos momentos de afectuosa expansión y marcharse al instante. Señaló, por
fin, el día. Durante todo él estuvo nerviosa, agitada dulcemente, como la colegiala que espera
ver a su amante escalar de noche las rejas del balcón. Cuando llegó la hora, dijo a su padre
que le dolía la cabeza, para retirarse temprano. Así que le oyó salir de casa, se echó con
mano trémula un mantón sobre los hombros, y acompañada de su doncella, que era su encubridora
perpetua, encaminose a casa del excusador. Las piernas le flaqueaban de placer, el corazón
le latía fuertemente.

Lo raro del caso es que no se le pasaba por la imaginación que aquel amor era sacrílego. No
sentía remordimientos. Su cerebro desequilibrado trastornaba todas las leyes divinas y sociales,
las fundía de nuevo a su capricho. Para ella, el amor del joven presbítero era un puro idealismo
conforme con el espíritu cristiano: hallaba en las historias de los santos varios casos semejantes.
Cuando soñaba con huir en su compañía al fondo de un retiro dulce y ameno, siempre era bajo
el supuesto de seguir confesándose con él y subir al cielo juntos. Si la carne hablaba dentro
de su ser, o no la escuchaba, o fingía no escucharla, engañándose a sí propia.

Al llegar a la mansión del sacerdote, ordenó a su doncella que la aguardase en el portal: no
tardaría en bajar. Llamó toda temblorosa. Salió Dª Josefa a abrir. Como desde su famoso viaje
no la había visto, se arrojó en sus brazos, la abrazó y la besó con afectada efusión. El ama
se mostró muy poco contenta: la recibió con frialdad glacial; hasta se le conocía que luchaba
consigo misma para no soltarle una rociada de desvergüenzas y darle con la puerta en las narices.
Sólo le contuvo la idea de que su amo se había reconciliado con la beata, lo cual deploraba
en el fondo del alma, juzgándolo feo y peligroso.

Obdulia fingió no advertir la frialdad de la buena señora.

--¿Está en casa?--preguntó con el mismo semblante risueño.

--Está... Voy a avisarle.

--No hay necesidad. Me ha mandado venir a estas horas y me estará aguardando.

Seguidamente tomó la escalera y se dirigió al cuarto del P. Gil. Dª Josefa la miró subir con
aversión y desconfianza. Preguntar si estaba en casa y luego decir que la aguardaba era una
contradicción manifiesta. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10629</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>126365</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17847</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

D. Martín de las Casas grabbed his left hand arm, and pushing against wall, he threw his voice
Campanula, while brandishing the stick:

- Granujota, indecent! In good place you left you took the dust! Miserable worm, should crush
and cast after a wreck on the street to be eaten dogs! Should nail you by the ears to the wall
and expose to public embarrassment ... At least it should break your
ribs with this stick, and they're giving me feel like it!

It would be difficult, nay, it would almost certainly satisfy this
energetic invalid occasion, as in many others, his greed for bruise
to his fellows, if not except that at this point he brought the hostess.

-
What are you doing, sir?

Mistreating a priest! ... In my house there will be such scandal ...

Spare a bit of surprise Fr Gil, then said firmly:

- Gentlemen, this young man passed out while coming to help me for having fallen. The I went
with here, to beg you, because you want to enter a convent and devote
themselves to God, which opposes his father for no reason or right
and for that brutally abuses her ...

- I mistreat my daughter, villain!
- Shouted at the height of the outrage the hunchback, who had Obdulia
transporting got into bed and was about to throw water on the face
lies .-- and lies you say so.

I did not even know he wanted to join a convent ... or I would have opposed it.

Fr Gil was stunned, unable to utter a word, because the accent denoting Osuna sincerity.

- I believe that what is appropriate in this case - said D. Peregrin with his shrill voice, administrative,
- is knowledge of the fact immediately to the civil authority ...
To me it made me a father was governor of Tarragona ...

- Let you
in Tarragona, D. Peregrin! - Interrupted Mr. de las Casas .-- Here's
what should meet this girl is ... You, Madam, do you know to do to
himself.

You, D. Peregrin, who knows the people, go find a doctor ... And you, Don Gil the love ... to hell if you
like.

- To say that I abuse my daughter, because she wants to become a nun! - Kept exclaiming at under
Osuna, while helping the hostess .-- Canalla, rather than rogue!

- Mr Osuna, you excuse me ... I think so - said the priest.

- Well,
well.

Already fix this issue in Peñascosa - uttered D. Martin with his energy property .-- Now,
over here! ... Long!

Fr Gil went to the door, but when I was about to transpose, D. Martin shouted as if you were
in front of a battalion: Stop!

- Friend Osuna - he said, addressing the hunchback, - you would have
inferred a serious offense and you is not a decent if not now gives
a slap to the individual who has offended (pointing for P. Gil).

There was awkward silence.

Osuna's countenance expressed uneasiness and hesitation.

- Nothing, nothing - followed by the fierce invalid in his voice resonant
theatrical beard - you are not man of honor, you have no hint of shame
if corrective leaves the offense.

Osuna still hesitated a moment, cast a look of mercy to the invalid,
but seeing his face ghastly, it was decided at last.

Alzose on the toes and discharged a resounding slap on the cheek
of the priest.

- Jesus! - Said the landlady .-- This is an iniquity!

Fr Gil was densely pale, loomed two tears in his eyes, but made no
move one to throw on her attacker.

XIII

Thanks to the resolve of Obdulia, the matter was not brought to court. From the first time
admitted that he and solely responsible for the leak: the toilet no fault it had, only had assigned
to accompany her after incessant requests and using of the scheme from abuse at home. D. Peregrin
Casanova, no doubt wishing to demonstrate no grudge against any of Osuna on the scene lighting,
continued to believe that was instructed gubernatorial record. Long ago they were reconciled.
In Peñascosa individuals is publicly revile are called rogue, miserable,
ETC. etc., and eight days, they were again seen together over coffee.

But this is not unique of rocks. The same applies Sarrió and Nieva. Otherwise, how could life
distinguished in these villages?

Against the advice of D. Peregrin were all sensible people in the population. A by affects
the toilet, others timorous, some because they saw no reason to make a fuss, Osuna almost all
advised they were staying. However, the enemies that the toilet had, better say, the envious,
curled terribly. They refused to assent to version of the maiden. They felt it was a hoax forged
by her to save, and if did not believe, at least expressed it, lowering his voice and grinning.
It I covered it with sarcasm, like the priest that her daughter's confession, and were run
the villa thousand more or less ingenious pleasantry about his trip. It is easy to guess that who
else worked on this propaganda, but a sly way, was the P. Narciso. No chaplain was enough to
be humiliated Sarrió ripping off his rival by Coadjutor belonged
to him in justice.

I wanted to conclude it all costs, pulverized, not more hear his name on the lips of the pious women
of rocks.

It seemed the occasion of pearls for it. So he went spontaneously Osuna, asking if you did not think
going to court. When he learned that this could not be assumed because Obdulia all responsibility
and claimed to have cheated on his confessor, experienced grief. Such was his desire to exterminate
P. Gil, who was already a long time but that their relationships with it were strained, and
even open hostility can be said, he ventured that far. Three or four days after returning to Peñascosa
saw one morning in church. He sent a message by an altar boy who wanted to talk to her and
waited in the sacristy. It was beyond the young, though very bad wins. The curate was made of honey
treated her with extreme affection brilliantly handled the censer, knowing how sensitive he was
alive and his love own. When he thought having it soft, I did this with great circumlocution
that he, as pastor coadjutor, had a duty to ensure the honor of all his parishioners, that it
was walking in the mouths of people a few days ago, and this weighed on the soul by the particular
affection that the professed. We weighed all the more as he was sure there was no reason given for
it. He knew his generous character, his noble spirit, so I was convinced that On this occasion,
as in many others, sacrificed for others. However, this sacrifice was inadmissible, could be
regarded as a sin. The honor is not ours, is a repository God trusts us and that we have an obligation
to defend. Moreover, no disgrace was only for herself but also for his elderly father. The poor
are seen because of this nicknamed sacrifice and whispered in the village. Even more, though that
turned a good trait generosity, she and he, who were members of the Church, had a duty to report
the ecclesiastical authority of any priest who act unreasonably in exercising its ministry, so
it receives the fraternal condign punishment and prevent fees. This it was in good faith. She,
as good Christian, was not to allow mock God's justice. He understood perfectly that it would be
painful to testify against her confessor; but it was a bigger sacrifice than being carried out, and God
will surely appreciate. Furthermore, it should be noted that when reporting to his confessor
caused him no harm; the Otherwise, the punishment of the Church is seen as an asset, as a just
expiation, when accompanied by repentance, sin and redeems us from the pains of hell.

D. Poor Narcissus ignored, despite having tried for so long, who they existed. Before he had
uttered a word, Obdulia knew what was going to say and how more or less, you know like turning
life into your brain. That ability monkish made platitudes crashed into the vivid imagination,
the subtle wit and insight of the young saint. Answered in the same tone persuasive, smooth,
the cleric was adopted. Nothing could accuse P. Gil, who was a saint, an exceptional human being
illustration served as a beacon in the parish from which it said had arrived, and whose modesty,
selflessness and piety could serve as an example and encouragement to his teammates. But but
had reason to accuse him, he would refrain from doing very well, knowing that the scandal would use
primarily the enemies of religion. The lack of a woman when single leads only to her detriment.
That of a priest, into disrepute class and thus undermining the Catholic religion. Several
other considerations added, and including more than a sentence double acute intention known
to the new coadjutor burnt horn.

- Well, goodbye, D. Narciso, and excuse me if I could not fully understand
her charity.

I am a wretched woman and do not understand theology.

Fr Narciso was grinning like a rabbit. Displaying closed this route, came resolutely the other
no less tortuous. Same D. Joaquin chaplain and Mrs. Butler Barrado that P. Melchior, the young born
enemies toilet, vomiting venom against him, as logical. But there were other Peñascosa few
clerics who had always been fair. In trying to attract them paint them the set from another point
of view, ensuring that had reason to know secrets. The trip was a real abduction thwarted.
The girl was sacrificed. Long ago he, D. Narciso, was suspicious of what would happen. The toilet
had conceived an unholy passion. The escape was agreed had been three months, and so on., etc.
I filled the head wind. The position he occupied as pastor, in fact if not law, greatly facilitated
this attraction. It was agreed between the majority almost all of the chaplains of the villa,
the excuse was a little boy with no weight or formality, which had disgraced the priestly class
and God knows where it would stop if the bishop did not take action
on the matter.

Since then half forgave all of them show their contempt. Nothing pleases both human nature to
despise. Began to greet him coldly, then head back, then no answer. When I walked into the sacristy,
if there was other priests, noted that away from him and formed a separate group. If I went
to clothe to say Mass, was the day most of the clothes cupboard closed: I had to wait until
D. Narcissus came to ask the key. Be dispensed with him in the office when it was possible: not invited
them celebrating Gaudeamus. Finally, harassed him all the ways and
manners that were offered.

And there were no longer enough.

Fr Gil was more surprised than angry that contempt. Seeing that his colleagues dispensed him,
they dispensed with without much regret. Just spoke with Fr And Norberto D. Miguel. The old priest,
who had been deprived of the leadership of fact remained, however, with determination their right,
invented a thousand traces to prove the neighborhood. He and D. Daffodil enemy was a deep, fierce.
But he was afraid. The former leader of the hosts Carlist was capable, if irritated him a
little, beaten in the same church. Don Miguel succeeded by terror. Fr Narciso affected to
despise, but always behind them. Before he was treated with extreme consideration, and suffered
with patience dashes that Occasionally he let go. And when it happened to the young priest, preaching
to the faithful at the offertory of the Mass, saying: "We pastors have a duty, etc., 'D. Miguel,
from his corner where he heard mass, uttering loud enough to hear
him that around him, "Pastor I! I pastor!

"

Leaving a day together in the church, Fr Gil, who had just received a strong rebuff his colleagues,
he said, without regret, as if he were any news.

- Ignore them - the old leader replied, putting his hand rough and dry as a bundle of twigs on
the shoulder .--'re all fags.

They stick to skirts of the devout, like cats ... Look: I, when I go to say Mass, as now,
and get home, never leave him to release half a dozen ... But you, if you're offended, you can
get without inconvenience to the dozen.

A brutal laugh, like a roar, shaking his strong chest as he said this words. His eyes shone with
a frank, cordial joy. The toilet was red as a Cherry and remained silent. He did not have more confidence
with him on this point.

His inner life torments caused him to think too much time on these trivialities. Skepticism undermined
him softly. The world seemed more and more incomprehensible. The idea constant that everything
around him was a mere appearance, which remain true sense forever unknown to man, engendered
in his soul a deep melancholy, which well reflected in his pale face and the sad smile and indifferent
to her lips folded. The whole entire experience - Kant - is more than knowledge of the phenomenon,
not thing itself. It is hidden and hide forever to human reason. Plato also had said before.
The things of this world, such as our senses perceive have no any reality. As we close only
in sense perception we are as prisoners sitting in a dark cave, chained so tightly they can not
return head. They see nothing.

Only perceive on the wall ahead of you, in the light of fire burning behind the shadows of the things
that pass between them and the fire. Nor themselves are but as shadows on the wall. Our science,
then, is reduced and reduced always predict, based on experience, the order in which they occur
in the shadows.

Sad result after so much effort! The entire universe seemed to him like a shadow fugitive fading
with the subject who contemplates it.

Maya is - as the Vedas say, - is the veil of illusion that covering the eyes of mortals, makes
them a world view can not be said whether or not there exists a world that resembles a dream,
radiation the sun on the sand, where the traveler far do perceive a lake. Having lost faith not
only in reason but in their senses, the life of our clergy trailing silent, indifferent, in the midst
of infinite weariness.

Obdulia had not seen him in the fifteen days following their return. Blessed leaving very little
from home for obvious reasons, and the church tried to go to the hours when no was the toilet.
The latter is not just because of embarrassment, but by the same feeling was waving his loving heart.
He believed, and did not lack reason, which alleged gossip running through the village and the
war of all chaplains, mainly D. Narcissus any approach to his confessor could engage it. So this
sacrifice was necessary with satisfaction that suffers for being worshiped. But he became a
top torment their forces. His mad passion, instead of abating, more exalted every day. Not live
more than with the image of young toilet. Even in dreams you see. And he forged his deranged
fantasy endless illusions. Dabase to think that the P. Gil was for his love and to believe
exasperated all his words and actions. Once he had pressed his hand over force, one who had
smiled from a distance, other than she had blushed to find it, etc., etc. Everything became substance.
After the trip to Palencia she was subject to a thorough, feverish examination. His joy in the car
when eating lunch, and she cleaned fish spines, and the scene of the boat, where he was melancholy
about to mourn to listen, the agitation that seized him on the train when you invited barefooted
finally, the kiss of love on the lips that he was impressed until
he lost consciousness seemed to light the memories all signs of the
undoubted sentiments that the breast of his confessor.

The poor man was a saint, and love fighting with his duty. This struggle guess he thought it was doubly
interesting in their eyes, and more exalted, if possible was his passion divestment.

After he was born in his mind the idea of ??seeing him again. The idea soon became the purpose and
flooded with joy. The interview was to be secret, which nobody had news Peñascosa it. This satisfied
his desire not to compromise, while the condition of temperament, always inclined to the mystery.
Determined that it was at night: surprise toilet in your room, enjoy a moment of affectionate
expansion and leave immediately. He noted, for end the day. Throughout he was nervous, agitated
gently, as expected schoolgirl see her lover climb at night the bars of the balcony. When the
time came, he told his father she had a head to retire early. So I heard you leave home, lay
with trembling hand a shawl over her shoulders, and accompanied by
her maid, who was his concealing life, he went home from the toilet.

His legs were weak with pleasure, heart I was pounding.

The strange part is that you are not going through the imagination that that love was sacrilegious.
No was remorseful. Your brain balance upset all divine laws and social the melted back to his whim.
For her, the love of the young priest was a pure idealism consistent with the Christian spirit,
was in the stories of the saints several such cases. When dreaming away in his company to fund
a withdrawal sweet and pleasant, it was always under follow the course
of confessing to him and go to heaven together.

If the meat was speaking in of his being, or not listened, or pretended not to hear, deluding
itself.

Arriving at the mansion of the priest, told his maid who wait in the gate: no down soon. Called
trembling. Ms. Josefa left open. And from his famous voyage had not seen her, she threw herself into
his arms, embraced her and kissed her with effusion affected. He loves was very little content,
was received with icy coldness, until it was known that struggled
herself for not letting go a dash of shameless and give it to the
door in his face.

It only contained the idea that his master had been reconciled with
the blessed, which deplored in the depths of his soul, judging ugly
and dangerous.

Obdulia pretended not to notice the coldness of the good lady.

- Are you at home? - Asked the same smiling face.
- It's ... I'll let you know.

- No need. He has commanded me to
come at this time and I will be waiting.

He then took the stairs
and went to the room of Father Gil. Ms. Josefa looked up with dislike
and distrust. Ask if he was home and then say that the waiting was
a apparent contradiction</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>