<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09022</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>223759</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20999</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Desaparecerían,
con los ejércitos y las leyes fabricadas por los poderosos, todo el antagonismo entre los felices
y los desgraciados, todas las imposiciones y crueldades que convierten la tierra en un presidio.
Sólo quedarían hombres. ¡Y esto podía lograrse tan pronto como la inmensa mayoría de los humanos,
el innumerable ejército de la miseria, se diese cuenta de su fuerza, negándose a sostener por
más tiempo la obra de la tradición!...

Salvatierra sentía halagado su sentimentalismo humanitario por este generoso ensueño de la
inocencia. ¡Cambiar el mundo sin sangre, con un golpe teatral, valiéndose de la varilla mágica
de la instrucción, sin esas violencias que repugnaban a su alma tierna, y que finalizan siempre
con la derrota de los infelices y las crueles represalias del poderoso!...

El Maestrico seguía afirmando sus convicciones con una fe, que iluminaba sus ojos cándidos.
¡Ay! ¡Si los pobres supieran lo que saben los ricos!... Estos son fuertes y gobiernan, porque
la sabiduría está a su servicio. Todos los descubrimientos e invenciones de la ciencia caen
en sus manos, son para ellos, llegando apenas los residuos a los de abajo. Si alguien salía
de la masa miserable, elevándose por su capacidad, en vez de permanecer fiel a su origen, prestando
apoyo a los hermanos, desertaba de su puesto, volviendo las espaldas a cien generaciones de
abuelos esclavos, aplastados por la injusticia, y vendía su cuerpo y su inteligencia a los
verdugos, mendigando un puesto entre ellos. La ignorancia era la peor servidumbre, el más atroz
martirio de los pobres. Pero la instrucción aislada e individual resultaba inútil: sólo servía
para formar desertores, tránsfugas, que se apresuraban a alinearse con el enemigo. Debían instruirse
todos al mismo tiempo: adquirir la gran masa el conocimiento de su fuerza, apropiarse de golpe
las grandes conquistas de la razón humana.

--¡Todos! ¿me entiende usted, don Fernando? Todos a la vez, gritando: «No queremos más engaños;
no os serviremos para que esto continúe».

Y don Fernando aprobaba con movimientos de cabeza. Sí, todos al mismo tiempo; así había de
ser: todos, despojándose de la piel de la bestialidad resignada, única vestidura que la tradición
cuidaba de mantener sobre sus hombros.

Pero al volver su vista por la gañanía, llena de sombra y de humo, creyó abarcar con sus ojos
toda la humanidad explotada e infeliz. Unos acababan de devorar las sopas, con las que engañaban
su hambre; otros, tendidos, regoldaban satisfechos, creyendo en una digestión que no añadía
nada al quebrantado vigor de su vida; todos aparecían embrutecidos, repugnantes, sin voluntad
para salir de su estado; creyendo confusamente en el milagro como única esperanza, o pensando
en una limosna cristiana que le permitiese un minuto de descanso en su desesperado rodar por
la cuesta de la miseria. ¡Cuánto tiempo no había de transcurrir hasta que aquella pobre gente
abriese los ojos y aprendiera el camino! ¡Quién podría despertarla, infundiéndola la fe de
aquel pobre mozo que caminaba a tientas, con los ojos fijos en una estrella lejana que él solo
veía!...

El grupo de los de la idea, abandonando el cuenco limpio ya de gazpacho, vino a sentarse en
el suelo, en torno de Salvatierra. Gravemente, enrollaban sus cigarros, como si esta operación
absorbiese por completo su pensamiento. El tabaco era su única voluptuosidad, y tenían que
calcular la duración de la pobre cajetilla durante toda la semana. Manolo el de Trebujena había
sacado del serón de su asno un tonelillo de aguardiente y servía copas en el centro de un corro.
Acudían a él, con avidez de enfermos, los viejos gañanes de cara apergaminada y barbas recias,
brillando en sus ojos el consuelo del alcohol. Los jóvenes sacaban de la faja las monedas de
cobre, después de largos titubeos, y bebían, justificando mentalmente este gasto extraordinario
con el absurdo pensamiento de que al día siguiente no habían de trabajar. Algunas muchachas,
de sueltos ademanes, avanzaban cautelosas, con paso de gatas, hasta confundirse con los grupos
de los mozos, chillando cuando éstos las ofrecían una copa después de innumerables pellizcos
y restregones de brutal deseo.

Salvatierra escuchaba a Juanón, un antiguo camarada que trabajaba en el cortijo y había hecho
el viaje a Jerez, sólo por verle cuando llegó del presidio.

Era un hombre enorme, membrudo, con los pómulos salientes, la mandíbula cuadrada y fiera, el
pelo recio e hirsuto invadiéndole la frente, y unos ojos profundos que, en ciertos momentos,
brillaban con el resplandor verdoso de los felinos.

Había sido viñador, pero por su fama de revoltoso y pendenciero, tenía que dedicarse al trabajo
de los cortijos, encontrando ocupación sólo en Matanzuela, gracias a Rafael, que le protegía
por ser amigo de su padrino. Juanón inspiraba respeto a toda la gañanía. Era un impulsivo,
sin recaídas de desaliento: una voluntad enérgica que se imponía a los compañeros.

Lenta y sentenciosamente hablaba a Salvatierra, mirando al mismo tiempo a la gente con un mohín
de superioridad, acompañado de frecuentes salivazos en el suelo.

--Esto ha cambiado mucho, Fernando. Vamos paatrás y los ricos son más amos que nunca.

Tuteaba a Salvatierra a uso de compañero y hablaba con desprecio de la gente trabajadora. Los
jóvenes ya los veía allí: creyéndose felices con una copa y sin más pensamiento que hacer suyas
a las compañeras de trabajo. No había más que fijarse en la frialdad con que habían presenciado
la llegada de Salvatierra. Muchos ni sentían la curiosidad de aproximarse a él: hasta habían
sonreído irónicamente, como si dijeran: «Un embustero más». Para ellos eran embusteros los
periódicos que leían los viejos en voz alta; embusteros los que hablaban de la fuerza de la
asociación y de una revuelta posible: sólo eran verdad los tres gazpachos y los dos reales
de jornal, y con esto, alguna borrachera de vez en cuando y el asalto de una trabajadora, a
la que afligían con el engendramiento de un nuevo desgraciado, se consideraban felices mientras
duraba en ellos el optimismo de la juventud y la fuerza. Si seguían el impulso de las huelgas,
era por el ruido y el desorden que éstas traían. De los antiguos, quedaban aún muchos fieles
a la idea, pero apocados de ánimo, miedosos, encorvados bajo el temor que habían sabido infundirles
los ricos.

--Hemos sufrido mucho, Fernando. Mientras tú estabas allá lejos padeciendo, esto nos lo han
transformado.

Y hablaba del régimen de terror que reducía al silencio toda la campiña. La ciudad rica, odiada
por los siervos del campo, velaba sobre ellos con un gesto cruel e inexorable para ocultar
el miedo que les tenía. Los amos poníanse en guardia a la menor conmoción. Bastaba que se reuniesen
con cierto misterio unos cuantos jornaleros en un hato, en un rancho de la campiña, para que
al momento sonasen los ricos el toque de alarma en los periódicos de toda España, y llegaran
nuevos soldados a Jerez, y la guardia civil corriera el campo amenazando a todo el que no estaba
conforme con lo exiguo del jornal y la miseria de la alimentación. ¡La Mano Negra! ¡Siempre
aquel fantasma, agrandado por la exuberante imaginación andaluza, que los ricos cuidaban de
conservar vivo y en pie para moverlo así que los gañanes formulaban la más insignificante petición!...

Para sostener sus injusticias y la servidumbre tradicional, necesitaban del estado de guerra,
fingir que vivían entre peligros, quejándose de los gobiernos porque no les protegían bastante.
Si los braceros pedían que les diesen de comer como a seres humanos, que les dejasen fumar
un cigarro más en las horas veraniegas de sol abrasador, que les aumentasen los dos reales
en unos cuantos céntimos, todos gritaban desde arriba recordando La Mano Negra, afirmando que
iba a resucitar.

Juanón, impulsado por la cólera, poníase de pie. ¡La Mano Negra! ¿Qué era aquello? Él había
sufrido persecuciones por creerle afiliado a ella, y aún no sabía ciertamente en qué consistía.
Meses enteros había estado en la cárcel con otros desgraciados. Le sacaban por la noche del
encierro, para golpearle, en la oscura soledad del campo. Las preguntas de los hombres con
uniforme iban acompañadas de culatazos que hacían crujir sus huesos, de palizas locas que se
exacerbaban ante sus negativas. Aún guardaba en el cuerpo las cicatrices de estos obsequios
de los ricos de Jerez. Podían haberle muerto sin que él contestase a gusto de sus atormentadores.
Sabía de sociedades para defender la vida de los jornaleros y resistirse a los abusos de los
amos; él formaba parte de ellas; pero de La Mano Negra, de la terrorífica asociación con sus
puñales y sus venganzas, no sabía una palabra.

Como prueba de su existencia novelesca, sólo había un muerto, un asesinato vulgarísimo en un
país de vino y de sangre: y por este homicidio habían muerto unos cuantos trabajadores en garrote
vil, y centenares de infelices como él vivieron en la cárcel sufriendo tormentos que a algunos
les costaron la existencia. Pero desde entonces tenían los amos un espantajo para levantarlo
como bandera, La Mano Negra, y no intentaban los pobres de la campiña el más leve movimiento
hacia su bienestar, que no surgiese el fantasma lúgubre goteando sangre.

Todo lo autorizaba el tétrico recuerdo. Por la más leve falta se apaleaba a un hombre en el
campo; el gañán era un ser sospechoso contra el cual todo era lícito. Los excesos de celo de
la autoridad se agradecían y premiaban, y al que osaba protestar se le imponía silencio con
el recuerdo de La Mano Negra. La gente joven escarmentaba con este ejemplo; los hombres tenían
miedo, y los ricos, allá en la ciudad, con la imaginación fortalecida por el vino de sus bodegas,
seguían añadiendo caperuzas a su fantasma, colgándole nuevos adornos de terror, agrandándolo
de tal modo, que los mismos que lo habían visto nacer hablaban de él como de algo horriblemente
legendario ocurrido en tiempos remotos.

Juanón calló, y sus compañeros permanecieron como aterrados por aquel espectro de la imaginación
meridional, que parecía cubrir con sus trapajos negros todo el campo de Jerez.

La gañanía, después de la cena, había recobrado la calma de la noche. Muchos hombres dormían
tendidos en sus esterillas con un ronquido fatigoso, aspirando a ras de tierra las emanaciones
asfixiantes del rescoldo de boñiga. En el fondo, las mujeres, sentadas en el suelo con las
faldas abombadas como hongos, contábanse cuentos o relataban curaciones maravillosas ocurridas
en la sierra por milagro de las vírgenes.

Una canturía a media voz elevábase sobre el murmullo de las conversaciones. Eran los gitanos
que continuaban su comida extraordinaria. La tía Alcaparrona había sacado de bajo de sus faldas
una botella de vino para celebrar su buena fortuna en la ciudad. La prole salía a sorbo en
el reparto, pero la vista del vino era suficiente para esparcir la alegría. Alcaparrón, con
la vista puesta en su madre, que era la mayor de sus admiraciones, cantaba acompañado de las
palmas que batían en sordina todos los de la familia. El gitanillo gemía «sus pesares y sus
penas» con ese sentimentalismo falso de la canción popular, añadiendo que «al escucharle un
pájaro, se le habían caído de sentimiento las plumas a millares»; y la vieja y su gente le
jaleaban, alabando su gracia con tanto entusiasmo como si se alabasen ellos mismos.

Alcaparrón cortó de repente el canto para hablar a su madre, con la incoherencia del gitano
que salta caprichoso de un pensamiento a otro.

--Mare, ¡y qué desgraciaos somos los pobresitos gitanos! Los gachés lo son todo: reyes, alcardes,
jueses y generales, y los cañís no somos ná.

--¡Caya, malange! Tampoco dengún gitano es carselero ni verdugo... Anda, bobo: echa otra.

Y reanudaron el canto y el palmoteo con nuevos bríos.

Un gañán ofreció una copa de aguardiente a Juanón, que la rechazó con su manaza.

--Eso es lo que nos pierde--dijo sentenciosamente.--La bebía mardita.

Y apoyado por los gestos de aprobación del Maestrico, que había guardado sus avíos de escribir
para unirse al grupo, Juanón anatematizó la embriaguez. Aquella gente miserable lo olvidaba
todo cuando bebía. Si llegaban a sentirse hombres alguna vez, no tendrían los ricos más que
abrir las puertas de sus bodegas para vencerlos.

Muchos en el grupo protestaron de las palabras de Juanón. ¿Qué podía hacer un pobre sino beber,
para olvidar su miseria? Y roto el silencio respetuoso que imponía la presencia de Salvatierra,
hablaron muchos a un tiempo, para expresar sus dolores y sus cóleras. La comida era cada vez
peor: los ricos abusaban de su fuerza, de aquel miedo que habían infundido y propalado.

Únicamente en la época de la trilla les daban un guiso de garbanzos: el resto del año pan,
sólo pan, y en muchos sitios, tasado. Explotaban hasta sus necesidades más imperiosas. Antes,
al arar la tierra, por cada diez arados había un hombre suplente, que ocupaba el sitio del
que se retiraba un momento para librarse de los residuos del gazpacho. Ahora, para economizarse
este suplente, daban cinco céntimos al arador, con la condición de no abandonar la yunta aunque
el estómago le atormentase con los más crueles llamamientos, y a esto le llamaban ellos con
una sorna triste, «vender el... sitio más innoble del cuerpo».

Cada año venían a los cortijos más mujeres de la sierra. Las hembras eran sumisas; la debilidad
femenil las hacía temer al arreador y se esforzaban en su trabajo. Los manijeros, agentes reclutadores,
bajaban de la montaña al frente de sus bandas empujadas por el hambre. Describían en los pueblos
la campiña de Jerez como un lugar de abundancia, y las familias confiaban al manijero las hijas
apenas entradas en la pubertad, pensando, con una avidez sin entrañas, en los reales que traerían
recogidos después de la temporada de trabajo.

El arreador de Matanzuela y algunos del corro, que eran manijeros, protestaron. Los hombres
de la gañanía que aún no dormían habíanse agrupado en torno de Salvatierra.

--Nosotros somos mandaos--dijo el arreador.--¿Qué hemos de jacer, pobres de nosotros? Eso,
a los amos, que son los que nos mandan.

El viejo Zarandilla intervino también, por considerarse comprendido en el llamado gobierno
del cortijo. ¡Los amos!... Ellos podían arreglarlo todo, sólo con acordarse un poco del pobre;
con tener caridad, mucha caridad.

Salvatierra, que escuchaba impasible las palabras de los jornaleros, se agitó, rompiendo su
mutismo al oír al viejo. ¡La caridad! ¿Y para qué servía? Para mantener al pobre en la esclavitud,
esperando unas migajas que acallaban su hambre por un momento y prolongaban su servidumbre.

La caridad era el egoísmo disfrazándose de virtud; el sacrificio de una pequeñísima parte de
lo superfluo repartida a capricho. Caridad, no: ¡justicia! ¡a cada cual lo suyo!

Y el revolucionario enardecíase al hablar: abandonaba su sonriente frialdad; brillábanle los
ojos tras las gafas azuladas, con el fuego de la rebelión.

La caridad no había hecho nada por dignificar al hombre. Diecinueve siglos llevaba de reinado;
la cantaban los poetas como inspiración divina; la ensalzaban los felices como la mayor de
las virtudes, y el mundo estaba igual que el día en que apareció ella por primera vez con la
doctrina del Cristo. La experiencia resultaba suficientemente larga para apreciar su inutilidad.

Era la más impotente y anémica de las virtudes. Había tenido palabras amorosas para el esclavo,
pero no había roto sus cadenas; ofrecía un mendrugo al siervo moderno, pero no osaba el menor
reproche contra la organización social que le condenaba a la miseria por el resto de su vida.
La caridad, sosteniendo al menesteroso un instante para que tomase fuerzas, era tan virtuosa
como la campesina que alimenta a las aves de su corral y las mantiene bien cebadas, hasta el
momento de devorarlas.

Nada había hecho esta virtud pálida para libertar a los hombres. Era la rebeldía, la protesta
desesperada, la que había roto las ligaduras del antiguo siervo, la que emanciparía al asalariado
moderno, adulado con toda clase de derechos ideales, menos el derecho al pan.

Salvatierra, en la exaltación de su pensamiento, quería estrujar todos los fantasmas con los
que se había aterrado o entretenido durante siglos a los menesterosos, para que no estorbasen
la feliz placidez de los privilegiados.

Sólo la Justicia social podía salvar a los hombres, y la Justicia no estaba en el cielo, vivía
en la tierra.

Más de mil años se habían resignado los parias, con el pensamiento puesto en el cielo, confiando
en una compensación eterna. Pero el cielo estaba vacío. ¿Qué desgraciado podía ya creer en
él? Dios se había ido con los ricos; apreciaba como una virtud digna de la gloria eterna, el
que de tarde en tarde repartiesen éstos un fragmento de su fortuna, conservándola íntegra y
reputando como un crimen las reclamaciones de bienestar de los de abajo.

Aunque el cielo existiese, el infeliz se negaría a entrar en él, como en un lugar de injusticia
y privilegio donde penetra lo mismo el que pasa la vida sufriendo, que el que vive en la riqueza
distrayendo su tedio con la voluptuosidad de la limosna.

El cristianismo era una mentira más, desfigurada y explotada por los de arriba para justificar
y santificar sus usurpaciones. ¡Justicia, y no Caridad! ¡Bienestar en la tierra para los infelices
y que los ricos se reservasen, si la deseaban, la posesión del cielo, abriendo la mano para
soltar sus rapiñas terrenales!

Los miserables no podían esperar nada de lo alto. Sobre sus cabezas sólo existía un infinito
insensible a la desesperación humana: otros mundos que ignoraban la vida de millones de míseros
gusanos sobre esta esfera deshonrada por el egoísmo y la violencia. Los hambrientos, los que
tenían sed de justicia, sólo debían confiar en ellos mismos. ¡Arriba, aunque fuese para morir!
Otros vendrían detrás, que esparcirían la simiente germinadora en los surcos fecundados por
su sangre. ¡De pie y en marcha la horda de la miseria, sin más Dios que la rebelión, iluminando
su camino la estrella roja, el eterno diablo de las religiones, guía insustituible de todos
los grandes movimientos de la humanidad!...

El grupo de braceros escuchaba en silencio al revolucionario. Muchos seguían sus palabras abriendo
desmesuradamente los ojos, como si quisieran absorberlas con la vista.

Juanón y el de Trebujena asentían con movimientos de cabeza. Habían leído confusamente lo que
decía Salvatierra, pero en boca de éste les conmovía como una música vibrante de pasión.

El viejo Zarandilla no temió romper este ambiente de entusiasmo, interviniendo con su sentido
práctico.

--Too eso está muy bien, don Fernando. Pero el pobre necesita tierra pa vivir y la tierra es
de los amos.

Salvatierra se irguió con arrogancia. La tierra no era de nadie. ¿Qué hombres la habían creado
para apropiársela como obra suya? La tierra era de los que la trabajaban.

La injusta distribución del bienestar; el aumento de la miseria conforme aumenta la civilización;
el aprovecharse los poderosos de todos los inventos de la mecánica, ideados para suprimir el
trabajo corporal y que sólo servían para hacerlo más pesado y embrutecedor; todos los males
de la humanidad, provenían de la apropiación de la tierra por unos cuantos miles de hombres
que no siembran y sin embargo recogen, mientras millones de seres hacen abortar al suelo sus
tesoros de vida sufriendo un hambre de siglos y siglos.

La voz de Salvatierra resonó en el silencio de la gañanía como un grito de combate.

--El mundo empieza a despertar de su sueño de miles de años; protesta de haber sido robado
en su infancia. La tierra es vuestra: nadie la ha creado y pertenece a todos. Si en ella existe
algún mejoramiento, obra es de vuestras negras manos, que son vuestros títulos de propiedad.
El hombre nace con derecho al aire que respira, al sol que lo calienta, y debe exigir la posesión
de la tierra que le sostiene. El suelo que cultiváis para que otro recoja la cosecha, os pertenece,
aunque vosotros, infelices, envilecidos por miles de años de servidumbre, dudéis de vuestro
derecho, temiendo avanzar la mano para que no os crean ladrones. El que acapara un pedazo de
tierra, excluyendo de él a los demás, el que lo entrega a las bestias humanas para que lo hagan
producir mientras él permanece ocioso, ese es el que verdaderamente roba a sus semejantes.

IV

Los dos mastines que guardaban durante la noche los alrededores de la torre de Marchamalo,
cesaron de dormitar bajo las arcadas de la casa de los lagares, con el cuerpo en círculo, apoyando
en el rabo las feroces mandíbulas.

Irguiéronse los dos al mismo tiempo, husmearon el espacio, y después de balancearse con cierto
titubeo, rugieron, lanzándose viña abajo con un impulso arrollador que hacía saltar la tierra
entre sus patas.

Eran unos animales casi salvajes, de ojos de fuego y boca roja, erizada de dientes que daban
frío. Los dos se abalanzaron sobre un hombre que marchaba encorvado por entre las cepas, fuera
del camino que en recta pendiente conducía de la carretera a la torre.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>917282</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18522</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Disappear, with the
armies and the laws made by the powerful, all the antagonism between the happy and the unfortunate,
all deposits and cruelties that make the earth into a prison. Only men would. And this could be
achieved as soon as the vast majority of human The immense army of misery, it knew its strength,
refusing to hold for longer the work of the tradition! ...

Salvatierra humanitarian sentimentality was flattered by this generous dream of innocence.
Change the world without blood, with a theatrical coup, using the magic wand instruction, without
such violence that repelled a gentle soul and always ending with the defeat of the unfortunate
and cruel reprisals from powerful! ...

The Maestrico still maintained their belief with a faith that illuminated her candid eyes. Ay!
If the poor know what they know who are rich ... These are strong and rule, because wisdom
is at your service. All discoveries and inventions of science fall in their hands, are for
them, just the waste coming from below. If anyone out miserable mass, rising capacity, rather than
remaining true to its origin, paying sibling support, deserted his post, turning their backs
on a hundred generations of grandparents slaves, crushed by injustice, and sold his body and
intelligence to tormentors, begging for a place among them. Ignorance was the worst servitude,
the most heinous martyrdom of the poor. But the isolated and individual instruction was useless:
it only served to be deserters, defectors, who were quick to side with the enemy. They were instructed
all at the same time: to acquire the bulk of his force knowledge, appropriate blow the great achievements
of human reason.

- Everyone! You know what I mean, Don Fernando?

All at once, shouting "We want no more trickery I do not serve for more to continue. "

And Ferdinand nods approvingly.

Yes, all at the same time, so had to be: all, shedding the skin of bestiality resigned, only
garment that tradition tended to keep on his shoulders.

But again the Gañanía sight, full of shadow and smoke, cover your eyes believed all mankind exploited
and unhappy. Some had just eat soup, with which cheating their hunger, while others stretched,
satisfied belch, believing that it added digestion nothing broken force of his life, all appeared
brutish, nasty, no will out of his condition, believing in miracles as dimly only hope, or thinking
in Christian charity to let him rest a minute in a desperate roll the costs of poverty. Much
time had to elapse before these poor people open his eyes and learn the way! Who could wake, infusing
faith that poor boy who was walking in the dark, with eyes fixed
on a distant star himself see!

...

The group of the idea, leaving the clean bowl of gazpacho and came to sit on the ground around
Salvatierra. Seriously, rolled cigars, as if this operation completely absorbed his thoughts. The
snuff was their only pleasure, and had to calculate the duration of poor pack throughout the week.
Manolo had Trebujena pannier out of your ass a tonelillo of brandy and served drinks in the center
of a circle. Came to him, eagerly sick, the old farmhands of stout parchment face and beard,
his eyes shining in the comfort of alcohol. Young drew the strip coins copper, after long hesitation,
and drinking, mentally justifying the extraordinary costs with the absurd idea that the next
day did not work. Some girls, of loose gestures, move cautiously, with passage of cats, to be
confused with groups of the boys, shrieking when they offered them a drink after numerous tweaks
and rubs brutal desire.

Listened to Juanon Salvatierra, a former comrade who worked on the
plantation had the trip to Jerez, only to see him when he arrived
the prison.

It was a huge man, stalwart, with high cheekbones, square jaw and
fiery, the tough and wiry hair invading the forehead and deep eyes
that, at times, glowed with the green glow of the cats.

He had been a gardener, but his reputation as unruly and quarrelsome, he had to devote to work
of the villages, finding only Matanzuela occupation, thanks to Rafael,
who protected him for being a friend of his godfather.

Juanon inspired respect to all Gañanía. It was an impulsive, without relapse of despair: a strong
will to be imposed on partners.

Sentences spoken slowly and Salvatierra, looking at the same time people with a pout superiority,
accompanied by frequent spitting on the floor.

- This has changed a lot, Fernando. We paatrás and the rich are more owners than ever.

Salvatierra Tuteaba to use companion and spoke with contempt for working people. The young people
and saw there: believing happy with a drink and no more thought than to endorse to colleagues.
There was nothing to look at the coolness with which they had witnessed the arrival of Salvatierra.
Many have not felt the curiosity to approach him, had even smiled ironically, as if to say: "A
liar again." To them were liars the the old newspapers they read aloud liars who spoke of the
strength of association and a possible revolt: they were only really three and two real gazpacho
of wages, and with this, some drunk from time to time and the assault of a worker, which afflicted
with the begetting of a new poor, considered themselves happy while
lasted in them the optimism of youth and strength.

If still the urge strikes, was by the noise and clutter that they brought. Of the former, there
were still many faithful to the idea, but timid spirits, fearful,
hunched in fear that they instill known the rich.

- We suffered a
lot, Fernando.

While you were over there suffering, that we have transformed.

And speaking of the reign of terror which reduced to silence all around the countryside. The rich city,
hated by the servants of the field, watched over them with a cruel and relentless gesture to
hide fear of them had. Poníanse Lords on guard at the slightest disturbance. Suffice it to comply
with some mystery some day laborers in a herd on a ranch in the countryside, so that when the rich
sounded the alarm bell in newspapers in Spain, and reach Jerez new soldiers and civil guard
run the country threatening to anyone who was not consistent with the smallness of the wages
and food poverty. La Mano Negra!

Always that ghost, enlarged by the exuberant imagination of Andalusia, which looked after the
rich keep alive and standing to move so the farmhands formulated the slightest request! ...

To sustain its injustices and traditional servitude, required the state of war, pretend that
lived between hazards, complaining of government because they are not protected enough. If the
laborers asked to be given them to eat like humans, they smoke dejasen
a cigarette more hours of sun scorching summer, they would increase
the two real a few cents, everyone was shouting from above reminding
La Mano Negra, stating that would rise.

Juanon, driven by anger, stood up. La Mano Negra! What was that? He had suffered persecution
for believing affiliated to it and certainly did not yet know what it was. For months had
been in jail with other unfortunates. We drew on the evening of closure, to hit him in the dark
solitude of the country. The questions of men uniform butts that were accompanied by crunching
their bones, that is crazy beating exacerbated with your negatives. Even in the body bore the scars
of these gifts of the rich and Jerez. I could have died without that he answers like their tormentors.
Company knew to defend the lives of day laborers and resist the abuse of masters, he was part
of them, but the Black Hand, the terrific partnership with daggers
and vendettas, not knowing a word.

As proof of his fictional existence, there was only one death, a murder in a vulgar country of
wine and blood, and the killing a few workers were killed by garrote vile, and hundreds of unhappy
as he lived in prison suffering torments that some cost them existence. But since then the masters
had to lift a scarecrow as a flag, La Mano Negra, and did not intend
the poor in the countryside the slightest movement towards their welfare,
that raised the specter gloomy dripping blood.

All authorized the grim memory. For the slightest lack a man were beaten in field, the laborer
was a suspicion against which everything was legal. The excesses of zeal authority is appreciated
and rewarded, and who dared to protest he imposed silence the memory of La Mano Negra. Chastened
young people with this sample, men had fear, and the rich back in the city, with the imagination
fortified wine from their cellars, still adding caps to his ghost, hanging ornaments new terror,
enlarging so that the very people who had been born speaking of him
as horribly Legendary happened in ancient times.

Juanon stopped, and his companions remained terrified by the specter of imagination South, which
appeared black rags covering their entire field of Jerez.

The Gañanía, after dinner, he had recovered the calm of the night. Many men slept lying on their
mats with a weary snoring, breathing at ground fumes smothering the
embers of dung.

In the background, women, sitting on the floor with skirts puffed up like mushrooms, contábanse
recounted stories or miraculous cures occurred in the mountains of the miracle of the virgin.

A elevábase bass motion in a low voice above the murmur of conversations. Roma were which continued
its extraordinary food. Capers aunt had taken from under their skirts a bottle of wine to celebrate
their good fortune in the city. The offspring came to sip on the cast, but the sight of wine
was enough to spread the joy. Capers with eyes on her mother, who was the eldest of his admiration,
sang together with muted clapping that beat all the family. The gypsy whined "their grief
and penalties "with that false sentimentality of popular song, adding
that" to hear a bird had fallen from thousands feeling the feathers,
"and the old and its people cheered and praised his grace as enthusiastically
as if they praise themselves.

Capers cut short the song to speak to his mother, with the inconsistency of the gypsy Whimsical jumping
from one thought to another.

- Mare, and what we are unlucky pobresitos gypsies!

The porridge are all kings, alcardes, Juesas and general and are not ná canis.

- Caya, Malange! Nor is carselero dengún gypsy and executioner ... Go, fool, take another.

And resumed singing and clapping with renewed vigor.

A farmhand offered a glass of brandy to Juanon, which rejected its paw.

- That's what we lost - sententiously said .-- The Cursed drinking.

And supported by the gestures of approval Maestrico, who had kept his writing accoutrements
to join the group, outlawed Juanon intoxication. I forgot those people miserable especially when
drinking. If men came to feel sometime, would not the rich more than open the doors of their
cellars to beat.

Many in the group protested Juanon words. What could a poor but drink to forget their misery?
And broke the respectful silence imposed by the presence of Salvatierra,
spoke many a time, to express their pain and anger.

The food was increasingly worse, the rich abusing their strength, that they had instilled fear
and propagated.

Only at the time of threshing were given a chickpea stew: the remainder of bread, only bread, and
in many places, priced. Exploited to their most pressing needs. Previously, to plow the land, for
every ten plows had a man stand, which occupied the site his retirement
a time to get rid of waste gazpacho.

Now, to save this alternate, given five cents a mite, on condition not to leave the team but
the stomach was the most cruel torment appeals, and this we called
them a sad irony, "selling the ... site more ignoble of the body.

Every year more farms coming to the women of the mountains. Females were submissive, the weakness
female made them fear the aerator and struggled in his work. The Manijero, recruiters, coming
down the mountain in front of their bands driven by hunger.

Described in the villages the Jerez countryside as a place of abundance, and families trust
the daughters Manijero just entered puberty, thinking, with a heartless greed in the real that would
bring collected after the working season.

The aerator of Matanzuela and some of the circle, who were Manijero
protested.

Men of which have not slept Gañanía habíanse clustered around Salvatierra.

- We are Mandaa - Aerator said .-- What we JACER, poor us? That the masters, which are sent to
us.

The old Zarandillo intervened as well, regarded as falling within
the so-called government farmhouse.

The masters! ... They could fix everything, only to remember some of the poor; to be charitable,
very charitable.

Salvatierra, who listened impassively to the words of the day laborers, stirred, breaking his
silence to hear the old man. Charity! And for what it was? To keep the poor in slavery, waiting
for the crumbs that silenced his hunger for a moment and prolonged
bondage.

The charity was selfishness masquerading as virtue, the sacrifice
of a small part of handout superfluous whim.

Charity No: Justice! To each his own!

And the revolutionary inflamed the talk: he left her smiling coldly;
brillábanle the blue eyes behind the glasses, the fire of rebellion.

The charity had done nothing to dignify man. Nineteenth centuries led to reign; was sung by poets
such as divine inspiration, the happy extolled as the greatest virtues, and the world was
like the day she first appeared with doctrine of Christ. The experience was long enough to appreciate
its usefulness.

It was the most impotent and anemic virtues. Had words of love for the slave, but did not break
his chains, gave a loaf to slave modern, but the child did not dare criticism against the social
organization that was condemned to misery for the rest of his life.

The charity, supporting the needy for a moment to take forces, was so virtuous as the peasant
who feeds birds in his yard and keeps it primed, to devouring time.

Nothing had done this under pale to free the men.

It was the rebellion, protest desperate, he had broken the bonds of the old servant, which would
emancipate the employee modern, flattered with all kinds of rights ideals, except the right bread.

Salvatierra,
in the exaltation of his mind, he wanted to squeeze all the ghosts with which had terrified
and entertained for centuries to the needy, not to hinder the happy calm of the privileged.

Social justice could only save men, and Justice was not in heaven, lived on earth.

Over a thousand years had resigned themselves pariahs, with thought
put into the sky, hoping in an eternal compensation.

But the sky was empty. What was unfortunate and believe in him? God had gone to the rich, appreciated
as a virtue worthy of eternal glory, the that now and then dividing
it between a piece of his fortune, while retaining full and reputed
as a crime of welfare claims below.

Although the sky existed, the unfortunate would refuse to enter it as a place of injustice and
gets the same privilege where you spend your life suffering, he who
lives in wealth distracting their boredom with the voluptuousness
of the charity.

Christianity was a lie, distorted and exploited by those above to justify and sanctify his usurpation.
Justice, not Charity!

Welfare on the unhappy land and that the rich should be reserved, if desired, the possession of heaven,
opening the hand drop their earthly plunder!

Les Miserables could not expect anything from above. Above their heads there was only one infinite
insensitive to human despair: another world that ignored the miserable lives of millions of
worms on this area dishonored by selfishness and violence.

The hungry, which had a thirst for justice, should only rely on themselves.

Top, if only to die! Others come back, which would spread the seed germinating in the furrows
fertilized blood. Standing and moving the horde of misery, not God but the rebellion, lighting
the way the red star, the eternal hell of religions, indispensable guide for all the great movements
of humanity! ...

The group of laborers listened in silence to the revolutionary. Many followed his opening words
eyes wide as if to absorb the view.

Trebujena Juanon and nodding their head movements.

They had read so confused Salvatierra said, but they moved it's mouth
as a vibrant music of passion.

The old Zarandillo not afraid to break the atmosphere of enthusiasm,
speaking with his sense practical.

- Too it is fine, Don Fernando.

But the poor need to live pa land and the land is Masters.

Salvatierra stood proudly.

The land was not anyone. What men had created to appropriate it as his work? The land belonged
to those who worked it.
The unfair distribution of wealth, increasing poverty with increasing
civilization; the powerful taking advantage of all the mechanical
inventions, designed to suppress body work and only served to make
it heavier and brutalizing; all evil of humanity come from the appropriation
of land by a few thousand men they sow not yet collected, while millions
of people make abortion down their treasures of life suffering a hunger
for centuries.

Salvatierra's voice echoed in the silence of the Gañanía
as a battle cry.

- The world is beginning to awaken from their dream
of thousands of years, protests have been stolen in its infancy. The
land is yours: no one has created and belongs to everyone. If it exists
some improvement, your work is of black hands, who are your titles.
Man is born with the right to breathe air, the sun heats it, and should
take possession land that sustains him. Cultivate the soil for another
pick the harvest belong to you but you, miserable, debased by thousands
of years of bondage, doubt of your right hand forward fearing lest
you believe thieves. Which captures a piece of land, by excluding
others, which delivers it to the human beasts to do so occur while
he remains idle, that's the really robs his fellows.

IV

The two
mastiffs that guarded at night around the tower Marchamalo ceased
to doze under the arcades of the house of wineries, with the body
in a circle, supporting in the tail ferocious jaws.

Irguiéronse both
at the same time, sniffed the space and balance after a certain hesitation,
roared, throwing down with a vineyard that was overwhelming urge to
jump land between their legs.

They were animals almost wild, fiery
eyes and red mouth bristling with teeth that gave cold. The two jumped
on a man who walked bent by between strains outside the slope on the
straight path leading from the road to the tower</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>