<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01559</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>115010</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3526</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Al Gobernador, sobre límites.

Muy Señor mio:--

Asumpcion, Junio 14 de 1794.

Recibo la de V. S. de 7 de los corrientes, en que, despues de copiarme la real resolucion para
que confrontemos nuestras observaciones, me hace relacion de lo que sabe del curso del rio
Corrientes y de lo que sobre él ha escrito à la superioridad; que es justamente lo mismo que
he hecho saber al Rey muchos años há: de modo que, las noticias de V. S. vienen á ser las mismas
que tengo, y fundado en ellas escribí á V. S. en 7 de Enero de 1792 cuando V. S. las ignoraba.
Y como desde entonces no haya ocurrido otra novedad que la órden que V. S. me copia, nada me
resta que añadir.

Nuestro Señor, &c.

XXXVII.

Al mismo, sobre una poblacion portuguesa.

Muy Señor mio:--

Asumpcion, 14 de Junio de 1794.

Acaba de esparcirse en el público la voz de que los Portugueses se han establecido al norte
de la Villa de la Concepcion, y al sud del rio Corrientes, en terreno que nos compete por los
tratados, segun está declarado por S. M. en 6 de Febrero de 1793, cuya real resolucion tiene
V. S. Y aunque no hallo suficiente fundamento para dar crédito à dicha voz, la materia es tan
grave que no puedo ocultarla á V. S., como gefe de la provincia, para que le sirva de gobierno.

Nuestro Señor, &c.

XXXVIII.

Al Virey, acusando el recibo de una real órden.

Exmo. Señor:--

Asumpcion, Junio 9 de 1794.

Recibí la de V. E. de 10 de Abril de este año, en que me copia la del Exmo. Sr. Duque de la
Alcudia, fecha en 10 de Agosto del año próximo pasado: y por ella quedo enterado de que S.
M. està impuesta de las reflexiones que hice à V. E. el 19 de Enero de 1793. Y no ocurriendo
que añadir sobre el particular, pido á Dios guarde á V. E. muchos años.

XXXIX.

Al mismo, muy reservada.

Exmo. Señor:--

Asumpcion, 19 de Junio de 1794.

En vista de la de V. E. de 23 de Abril proximo pasado, que tambien pasó V. E. al Gobernador
Intendente de esta provincia, me ha comunicado este lo que sabe del rio Corrientes, y le he
contestado que sus noticias son las mismas que tengo, y he participado á V. E. muchas veces,
de que S. M. está bien impuesta.

Con este motivo no debo ocultar á V. E. que contemplo conveniente que dicho Gobernador no sepa
otras cosas que las precisas: porque, aunque no puedo justificar, ni es de presumir que tenga
correspondencia ilicita con los Portugueses, lo positivo es, que en repetidas ocasiones ha
recibido de ellos muchos regalos de excesivo precio, y que á los que han llegado á nuestra
Villa de la Concepcion los ha obsequiado con esmero imponderable personalmente: y lo mismo
se hace por el Comandante, y por un Portugues que D. Juan Lorenzo Gaona, secretario y familiar
del Gobernador, tiene, segun dicen, de capataz en sus beneficios y comercios en dicha villa;
de donde cada cuatro meses llevan los Portugueses sus embarcaciones cargadas, segun he oido.

Tambien es cierto que, habiendo desertado un soldado de Coimbra, y venido á esta desde Misiones
donde se halla este Gobernador, ha mandado que se arreste y devuelva, tomando por motivo los
tratados que no hablan de tal cosa. Verdad es que el Asesor, á quien mandó egecutar la devolucion,
se ha resistido, por parecerle contraria á la humanidad y al derecho de gentes, y á lo que,
antes de recibir regalos, dispuso el mismo Gobernador en las instrucciones que dió al Comandante
del Presidio de Borbon.

Actualmente ha llegado á esta un Portugues por Misiones, donde trató con el Gobernador, y dicen
que lo ha recomendado, porque en su casa le obsequian mucho. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03721</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>494</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3160</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The Governor, on boundaries.

Sir, -

Assumption, June 14, 1794.

VS receipt of the currents of 7, which, after copying the actual resolution for we confront our observations,
makes me know what relationship the river course Corrientes and what he has written about the
superiority, which is exactly the same as I have made known to the King many years ago: so,
news of VS come to be the same I have, and based on them wrote to
VS on January 7, 1792 when the ignorant VS. And since then no further
developments occurred that VS order to copy me, I shall remains to
add.

Our Lord, & c.

XXXVII.

At the same, on a Portuguese population.

Sir, -

Assumption, June 14, 1794.

Just spread on the public's voice that the Portuguese have settled
north de la Villa de la Concepcion, and south of the Rio Corrientes,
on land that we compete for treated, according to SM is declared in
February 6, 1793, whose resolution is real VS And while I find sufficient
grounds to give credence to that voice, the subject is so I can not
hide serious Lordship, as head of the province, that will serve in
government.

Our Lord, & c.

XXXVIII.

The Viceroy, acknowledging receipt of a royal order.

Exmo. Sir, -

Assumption, June 9, 1794.

I received the Excellency of April 10 this year, when I copy of the most excellent. Mr. Duke of
Alcudia, date August 10 of last year, and she was informed that S. M. is imposed on the reflections
that I did to you the January 19, 1793. Not happening to add on this subject, I ask God to
keep VE many years.

XXXIX.

At the same, very quiet.

Exmo. Sir, -

Assumption, June 19, 1794.

In view of the VE of 23 last April, which also went to the Governor
VE Intendant of the province, has informed me that he knows the river
currents, and I have answered that their news is the same as I have,
and I participated YE often that SM is fine imposed.

On this occasion I must not conceal from Your Excellency to contemplate
that the Governor should not know other things that precise, because,
although I can not justify, or presumably has illicit correspondence
with the Portuguese, the good news is that it has repeatedly they
received too many gifts of money, and those who have come to our Villa
de la Concepcion the imponderable has personally presented with care,
and so is made by the Commander, and a Portuguese D. Juan Lorenzo
Gaona, secretary and family Governor, has, as they say, a foreman
in the profits and businesses in this town; every four months where
the Portuguese have their boats loaded, as I have heard.

It is also
true that, having dropped a soldier of Coimbra, and come to this from
Misiones where is the governor commanded to arrest and return, taking
as their theme the treaties that do not speak of that. It is true
that the Adviser, to whom he sent egecutar the return, has resisted,
for it seemed contrary to humanity and the law of nations, and to
what, before receiving gifts, ordered the Governor himself gave instructions
to the Commander Presidio de Borbon.

It has now come to this one
Portugues by Missions, where he met with the Governor, and say that
was recommended, because in his house gave him a lot</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>