<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>214152</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1832</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Porque eso es señal de herencia segura.

--¿Y tú, qué has soñado?

--¿Yo? Anoche, que nos encontrábamos con un toro negro.

--Pues eso quiere decir que descubriremos un tesoro escondido... Mira tú, ¿quién nos dice que
en esta casa antigua, que habitaron en otro tiempo comerciantes ricos, no hay dentro de tal
pared o tabique alguna olla bien repleta de peluconas?

--Yo he oído contar que en el siglo pasado vivieron aquí unos almacenistas de paños, poderosos,
y cuando se murieron... no se encontró dinero ninguno. Bien pudiera ser que lo emparedaran.
Se han dado casos, muchos casos.

--Yo tengo por cierto que dinero hay en esta finca... Pero a saber dónde demontres lo escondieron
esos indinos. ¿No habría manera de averiguarlo?

--¡No sé... no sé!--murmuró Benina, dejando volar su mente vagarosa hacia los orientales conjuros
propuestos por Almudena.

--Y si en las paredes no, debajo de los baldosines de la cocina o de la despensa puede estar
lo que aquellos señores escondieron, creyendo que lo iban a disfrutar en el otro mundo.

--Podrá ser... Pero es más probable que sea en las paredes, o, un suponer, en los techos, entre
las vigas...

--Me parece que tienes razón. Lo mismo puede ser arriba que abajo. Yo te aseguro que cuando
piso fuerte en los pasillos y en el comedor, y se estremece todo el caserón como si quisiera
derrumbarse, me parece que siento un ruidillo... así como de metales que suenan y hacen tilín...
¿No lo has sentido tú?

--Sí, señora.

--Y si no, haz la prueba ahora mismo. Date unos paseos por la alcoba, pisando fuerte, y oiremos...».

Hízolo Benina como su señora mandaba, con no menos convicción y fe que ella, y en efecto...
oyeron un retintín metálico, que no podía provenir más que de las enormes cantidades de plata
y oro (más oro que plata seguramente) empotradas en la vetusta fábrica. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10792</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>965</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1689</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Because this is a sign of secure inheritance.

And you? What have you dreamt?

Me?
Last night, that we met with a black bull.

Well, that means we will discover a hidden treasure...Look, who says
that this old house that was once occupied by wealthy merchants it
is not inside a partition wall or in a good pot from the bigwigs.

I have heard tell that in the
past century a few powerful cloth merchants lived here and when they
died...none of the money was found. It may be that it is walled up. There
have been cases, many cases.

I am certain there is money
on this estate. But, to know where demonstrates these (indinos)hid
it. Is there no way to find out?

I do not know..murmured Benina, letting his mind wander toward the
oriental incantations proposed by Almudena.

And if it is not in the walls, under the tiles in the kitchen or
pantry can it be that those men hid it, believing that they could
enjoy it in the next life.

.. Perhaps.. Bt it is more likely that it is in the walls, or a supposition
that it is in the roof, between the beams.

I think you are right.

All the same, it can be above, rather than below. I assure you that
when the floor was strong in the hallways and dining room, they swept
through the mansion as if it would collapse, I believe I hear a little
noise... as if the metals are tinkling.

Did you
feel it? Yes, ma'am. And if not, try the same, now. He takes a walk
through the bedroom, stomping and we hear...Benina did as the woman
said, with no less conviction and faith that she, in effect...they
heard a metallic clang, which could only come from enormous quantities
of silver and gold (surely, more gold than silver)embedded in the
old factory.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>