<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02220</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>332</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2190</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Por un palmo de nieve más o menos, no dejaba Pepazos
de volver a su casa, por alejado que estuviese de ella y por muy negra que fuera la noche;
y el no haber vuelto era señal de que cuando cayó en la cuenta de que estaba nevando de firme
y pensó en volverse, el espesor de la nieve no bajaba ya de media vara, lo cual no podía haber
ocurrido, según dictamen de los que habían visto «el aire de nevar» aquella noche, antes de
las ocho y media o las nueve. Sumando las horas transcurridas desde el comienzo de la empresa
de Pepazos hasta entonces; midiendo el andar que llevaría monte arriba, y deduciendo de ello
los ziszás que haría, probablemente, en sus varias intentonas de «ataje» por las laderas, salía
la cuenta justa: si Pepazos no estaba en el invernal de «Peñarroja», estaba en la «Cuevona»
del «Pedregalón de Escajeras», o se le había zampado el lobo, lo cual no era verosímil habiendo
cerca del mozallón bestias de tan sabrosa carne como las que él iba persiguiendo. Ni el hambre
ni el frío eran capaces de acabar en una noche sola con una vida tan dura de roer como la de
Pepazos. Nadie lo dudó, y la caravana emprendió la subida de los montes sin atender otra cosa
que a pisar en firme y ganar tiempo. Por misericordia de Dios, el día, aunque pardo, se presentaba
relativamente sereno, y apenas chispeaba la nieve por entonces.

Tres horas duró la subida más agria, y otra el paso de la primera loma a lo largo de ella.
De estas cuatro horas, la segunda y la tercera fueron de prueba, porque hubo en ellas de todo
lo malo que abunda en el monte durante las nevadas del calibre de aquélla: aires que entumecen,
torbellinos que ahogan, nieblas que desorientan y extravían, sendas borradas, suelos traidores,
caminos franqueados con las palas o adivinados por los más expertos; caídas inesperadas, cómicas
muchas y de riesgos mortales algunas de ellas; sustos frecuentes y fatigas incesantes... La
hora que duró el paso de la hoyada entre la primera y la segunda loma, fue más llevadera. Al
fin de esta hoyada, es decir, a los comienzos de la loma segunda, está el Pedregalón, con la
boca abierta a muy poca altura del suelo y encarada a la ruta que llevaban los expedicionarios.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03217</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>517</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1942</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> By a foot of snow more or less kept pepazo returning to
his home, far away that it was very dark and it was night; and not come back was a sign that
when he realized that it was snowing hard and thought about turning around, the snow depth and
did not lose half a yard, which could not have occurred, according to opinion of those who had
seen "the air of snow" that night, before half past eight or nine. Adding up the hours since
the beginning of the company of pepazo until then, measuring the walk that lead up the hill,
and infers the ziszás he would, probably, in their various attempts to "shortcut" down the slopes,
leaving fair account: if pepazo was not in the winter "Peñarroja" was in the "Cuevona" the "Pedregalón
of Escajeras" or had been gobbled up the wolf, which was not likely having mozallón near as
tasty beasts of flesh as he was chasing. Neither hunger or cold were able to finish in one night
alone with a life so hard to crack as the Pepazo. No one doubted, and the caravan began the ascent
of the mountains caring for nothing else that a firm step and save time. By God's mercy, the
day, although brown, are presented relatively calm, and only the snow sparkled at the time.

Three hours did rise more sour, and another step of the first ridge
along it.

Of these four hours, the second and third test was because there was in them all evil that
abounds in the forest during the snow gauge it: air-numbing, vortices which drown, disoriented
and stray mists, trails cleared, soil traitors franked roads with shovels or guessed by the most
expert, unexpected falls, funny many risks and some of them fatal, often scares and incessant toil
... The time that lasted the passage of the hollow between the first and the second hill was more
bearable. Al end of this basin, ie the beginning of the second hill is the Pedregalón with
open mouth a short distance from the ground and faced to the path that led the expedition.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>