<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>229757</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20640</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Despachó nuevo extraordinario al Comandante de la Paz, pidiéndole algun
socorro de gente, armas y pertrechos de guerra, con que poder sostener con seguridad su resolucion,
pero solo consiguió le respondiese, que en atencion á que todavia no habian llegado á sus manos
las instrucciones que aguardaba, no podia salir de aquella ciudad, ni proporcionarle otra especie
de socorro, que el de que se auxiliase de las vecinas provincias, ó se retirase del modo mas
conveniente, en caso de que sus faenas no fuesen suficientes para mantener la provincia y honor
de las armas del Soberano.

Hallábame entonces las provincias inmediatas de Lampa, Azangaro y Carabaya envueltas en dolorosa
confusion, por los desórdenes, robos y muertes, que cometian en ellas los comisionados de José
Gabriel Tupac-Amaru, tratándolas con inaudita crueldad, y valiéndose de cuantos medios les
dictaba su tirania para engrosar su partido, no solo reclutando los indios, sino tambien recogiendo
ganados para su subsistencia, y usurpando los reales tributos, como lo egecutaba de su órden
D. Blas Pacoricona, cacique del pueblo de Calapuja, á fin de reforzar el ejército del tirano
que se hallaba sobre la ciudad del Cuzco. Asegurábase tambien por otra parte, que estos mismos
comisionados intentaban atacar la villa de Puno, y seguir á la espugnacion de la inmediata
ciudad de Chucuito, para apoderarse de mas de 300 quintales de azogue, que habia en aquellas
cajas reales para el fomento de los minerales inmediatos. Todas estas circunstancias agitaban
el corazon de Orellana, pero al propio tiempo le afirmaban en su determinacion, deseoso de
evitar tan lamentables y extraordinarios males. Lleno, pues, de estos pensamientos, y de amor
y celo por los intereses de S.M., no dudó un instante sacrificarse en su servicio. Con este
designio libró las órdenes para que se aprontase toda su gente, incluso alguna de otras provincias,
que buscaron su seguridad amparándose en la suya, y pasada la revista se halló consistian todas
sus fuerzas en 130 fusileros, 390 lanceros de á pié, y 140 de á caballo, 84 hombres armados
con sables y 80 únicamente con palos y hondas, cuyo total componia el de 824 hombres.

Verificadas estas primeras diligencias, y completo el número de lanzas que habia mandado hacer
en su misma provincia, como tambien preparadas las demas cosas que parecian indispensables
siguió la prudente conducta de juntar todos aquellos que componian la parte mas principal de
las milicias, y á los curas y sacerdotes, á quienes manifestó su pensamiento de salir en busca
de los traidores que asolaban las provincias inmediatas y particularmente la de Lampa. Dióles
noticias de las armas, municiones y tropas milicianas que ya tenia á sus órdenes, representóles
los beneficios y ventajas que podian esperarse para el resguardo de aquella provincia, y recuperacion
de otras, si el Cielo se dignaba bendecir y prosperar sus sanos designios, y concluyó rogándoles
le diesen su dictámen, y le representasen todos los inconvenientes que considerasen justos,
para variarla en caso que fuese preciso. Todos conformes y gustosos adhirieron á sus ideas
y aprobaron la determinacion que les habia manifestado, ofreciendo sacrificar sus vidas en
la justa defensa de la patria; por lo que, aprovechándose de la buena disposicion en que todos
se hallaban de salir á campaña, dió las órdenes para la marcha, y á pesar de las incomodidades
que ofrecia la estacion rigorosa de las aguas, verificó la salida de la villa de Puno, el dia
7 de Febrero de 1781, sin detenerse en lo crecido de los rios, que opusieron no cortas dificultades
á su paso el siguiente dia, entre los pueblos de Paucarcolla Caracoto, en cuyo puesto acabó
de certificarse era cierto que los comisionado de Tupac-Amaru recorrian las poblaciones, divididos
en tres trozos, y que el primero estaba situado en las inmediaciones de Saman, Taraco y Pusi.
Desde luego determinó dirigirse á sorprenderlo, y siguió, sus marchas hasta el rio de Juliaca,
que mandó vadear por toda la caballeria, con ánimo de atacar á los rebeldes improvisamente;
pero lo suspendió, por haberle avisado el cura de Taraco, que los indios estaban pasando el
rio de Saman, que distaba seis leguas. Con este aviso se dirigió á el con 24 fusileros y 60
lanceros: pero cuando llegó ya habian pasado precipitadamente con la noticia que adquirieron
de que estaba en Juliaca. Sin detenerse un instante mandó embarcar los pocos soldados que llevaba,
y á las dos de la mañana llegó á acabar de pasar aquel rio caudaloso, é inmediatamente fué
en busca de los enemigos, que favorecidos de la obscuridad de la noche, se habian retirado
á mayor distancia. Siguió la marcha á pié como cinco leguas, porque no pudo pasar las mulas
y caballos, y de esta conformidad alcanzó un trozo de 52 rebeldes á las 6 de la mañana, á quienes
intimó le entregasen al cruel Nicolas Sanca, que con título de Coronel de Tupac-Amaru, ocasionaba
aquellos alborotos: pero ellos contestaron con oprobios, llamándoles alzados y rebeldes, y
seguidamente acometieron furiosos: atrevimiento que pagaron, quedando muertos todos los que
le emprendieron.

Entre los papeles que se le encontraron, habia algunos autos originales y en testimonio, de
lo que habia librado el traidor Tupac-Amaru, dirigidos á apresurar el alistamiento que necesitaba,
en que prevenia se castigase á los párrocos y demas eclesiásticos que se opusiesen á sus órdenes:
y se halló tambien una carta de un alcalde, que citaba al justicia mayor de la provincia de
Azangaro, puesto por el rebelde, para que reunidos en la estancia de Chingora, con Andres Ingaricona,
comisionado asimismo para juntar los indios de los pueblos de Achaya, Nicasio y Calapuja, todos
incorporados con el mencionado Nicolas Sanca, acometiesen al cuerpo de tropas de Orellana,
al tiempo de pasar el rio de Juliaca: novedad que le hizo retroceder inmediatamente en busca
del resto de sus tropas que encontró habian ya pasado el rio; y cuidadoso de aquella reunion,
se propuso estorbarla á toda costa. Con este designio dirigió su marcha hacia el pueblo de
Lampa por Calapuja, obligándole á seguir esta ruta los clamores de una muger, que le representó
las muchas violencias que sufrian en aquel pueblo, por una partida de 300 indios, gobernados
por Ingaricona. Pero, por mas diligencias que practicó, no pudo por entonces descubrir, ni
la situacion, ni el paradero de los indios rebeldes, y resolvió pasar la noche en las llanuras
de Surpo, en cuyo campamento logró se lo declarase una espia, despues de haberle mandado castigar
con algunos azotes, el que confesó se hallaban situados en la cima de la montaña, llamada Catacora.
Sin esperar mas noticia, se puso en movimiento para buscar al enemigo, y á poco rato descubrió
que ocupaba la eminencia, haciendo ostentacion de sus banderas, que tremolaban incesantemente:
demostracion que acompañaban de una continuada y confusa griteria, pero no tardaron en desamparar
aquel puesto, para subir á otro mas eminente, donde se hallaba el grueso de sus tropas.

Buscaba en vano Orellana la subida, porque no habia vereda ni lado alguno que permitiese el
acceso á la parte superior de la montaña en que se habian apostado los enemigos, cuya dificultad
se aumentaba con la copiosa lluvia y granizo que experimentaron por algun tiempo. Conocia la
dificultad y se mantenia con alguna circunspeccion, hasta que le fué preciso condescender con
las instancias de sus tropas, que pedian con eficacia las guiase al ataque. En efecto, dividió
su fusileria en dos trozos, que marcharon en distintas direcciones, amparándose de los peñascos
para acercarse á los rebeldes, con menos riesgo de las piedras qué con obstinacion arrojaban
con las hondas. Los fusileros y algunos pocos soldados armados con sables, trabaron el combate,
y peleaban llenos de ardor, avanzando apresuradamente con la mayor bizarria: pero eran pocos
para no ser confundidos y derrotados en la eminencia por la multitud que los esperaba. Dejólos
Orellana en la accion, y volvió en busca de los demas para persuadirlos, representándoles el
laudable ejemplo de sus compañeros: esfuerzos que no bastaron á empeñarlos; y receloso de un
accidente desgraciado con la proximidad de la noche, mandó tocar la retirada, que se efectuó
sin mas pérdida que la de dos hombres que se despeñaron. Tuvo cinco heridos de consideracion
y otros muchos levemente, y el mismo Orellana recibió un fuerte golpe de piedra, que despues
de haberle roto la quijada inferior, pasó á herirle en el pecho. Los indios tuvieron muchos
heridos, 30 muertos, con pérdida de algunas cargas de poca consideracion, y sin embargo que
no fué grande la ventaja que lograron los nuestros este dia, aprovecharon los contrarios la
oscuridad de la noche para ir en busca del Coronel Sanca, que despues de haber abandonado y
entregado á las llamas el pueblo de Lampa, vino á acampar con su gente á unos cerros eminentes,
que distaban solo legua y media del campo de Orellana.

Con esta noticia juzgó inutil y arriesgado seguir su empeño, y determinó retroceder hasta las
Balzas de Juliaca, para atender no solo á los insultos que se intentasen contra su provincia,
sino tambien para mantener en la fidelidad á los indios de aquel pueblo, y á los de Caracoto,
Cabana y otros, que se mantenian, aun por el Rey. Durante la marcha tuvo vehementes indicios
de la infidelidad del cacique Pacoricona que le seguia, á quien hizo prender y conducir asegurado,
y despues de haber hecho alto en las cercanias de Chingora, advirtió que por la cumbre de las
montañas se descubrian los indios divididos en dos trozos, y que el uno marchaba hacia las
Balzas de Juliaca; de que infirió intentaban apoderarse de ellas para cortarle la retirada.
A fin de evitarlo se puso en movimiento, deseoso de atraerlos á un encuentro si intentaban
oponerse, y se acercó al pueblo de Coata, donde podia hallar el número de balzas que fuese
necesario para pasar sus tropas: y haciendo inclinar parte de ellas al parage por donde bajaban
los indios, retrocedieron á la eminencia, desde donde el caudillo que los gobernaba preguntó
la razon porque se conducia preso al cacique Pacoricona, siendo inocente: y seguidamente intimó
se le pusiese en libertad, y se le entregase la persona de Orellana, porque de lo contrario
experimentarian irremediablemente su ruina. Pagaron, unos pocos que dejaron el asilo de la
eminencia, el atrevimiento de su capitan, y en seguimiento de la idea propuesta, se continuó
la marcha para campar en la llanura de Ayaguacas, donde pasaron la noche sobre las armas, por
el cuidado que daba la inmediacion del enemigo.

El cacique de Caracato, impulsado de su fidelidad, manifestó la órden que habia recibido del
indio, Coronel Sanca, para alistar la gente de su pueblo y cortar las citadas Balsas de Juliaca
y Suches, cuyo cumplimiento se encargaba bajo graves penas en nombre del Inca, Rey y Señor
del Perú; de que receló Orellana que el pensamiento del rebelde no era otro que dejarle cortado,
y atacar la villa de Puno y Chucuito, para poder pasar mas libremente por Pacajes á la ciudad
de la Paz razon porque adelantó su marcha hasta las cercanias de Coata, campando en las orillas
del rio. Y sin perder instante expidió las órdenes para que condugesen 25 balzas del pueblo
de Capachica, y se mantuvo un dia en este puesto, así para dar descanso á sus tropas, como
para conocer el estado de las armas: diligencia oportuna, porque al siguiente dia un indio
de aquella inmediaciones avisó que los enemigos venian marchando, dispuestos para al ataque;
como efectivamente se verificó, y al medio dia habian ya bajado de las montañas, y se adelantaban
con ademan de acometer el campo que ocupaban nuestras tropas. Era ventajoso, porque su izquierda
estaba apoyada sobre el rio caudaloso de Coata; su derecha cubierta de una laguna, y por la
espalda no permitia sino un estrecho paso la península que forman las aguas, en cuya entrada
se colocaron 25 hombres de á caballo para mayor seguridad de la mulada y ganado que estaban
como encerradas en su recinto.

Reconocieron los comandantes de los rebeldes, Ingaricona y Sanca, tan ventajosa situacion,
y se suscitó entre ellos la disputa sobre si convendria ó no emprender el ataque: resistíalo
el segundo contra los deseos y esfuerzos del primero, que queria obstinadamente se acometiese,
considerando el poco número que se le oponia, que aun creyeron menor de lo que realmente era,
por haber mandado á la infanteria se sentase para esperar el momento del combate: disposicion
que certificó al enemigo en su opinion, y se persuadió que los bultos que se divisaban eran
las cargas de equipaje, colocadas de aquel modo para que sirviesen de resguardo al impulso
de las piedras de sus hondas. Preocupados del engaño y del dictámen de Ingaricona, apoyado
por el de un cacique de la provincia de Carabaya, que se les habia incorporado en el acto de
la disputa, resolvieron atacar contando con la victoria, y apoderarse de las armas y municiones
para remitirlas á Tupac-Amaru. Con este intento se fueron acercando, y cuando estaban inmediatos,
se les hicieron algunas proposiciones pacíficas por el teniente de cura de Nicasio, y el eclesiástico
D. Manuel Salazar, quienes los persuadoan á que rendidas las armas, aprovechasen el indulto
y perdon general, que á nombre de S.M. se habia publicado: pero ellos respondieron osadamente,
por medio de un indio, que no lo necesitaban, ni menos reconocian ya por su Soberano al Rey
de España, sino únicamente á su Inca, Tupac-Amaru, y desde luego empezaron á hacer algunos
movimientos, y á las cuatro de la tarde se avanzaban con gran prisa para atacar. Formaban un
semi-círculo, cuyo costado derecho gobernaba Ingaricona, el izquierdo Sanca, y el centro el
cacique de Carabaya, que terminó la disputa á favor del primero: pero los que venian á las
órdenes de Sanca entraban tibios y con grande repugnancia en el combate; efectos sin duda,
de la oposicion que habia manifestado su capitan.

Empezaron el ataque por los 25 hombres de á acaballo que guardaban el paso que cubria la retaguardia,
y era entrada del puesto donde estaba el ganado y la mulada de que intentaron desde luego apoderarse,
reforzando los ataques y los esfuerzos: de modo, que fué preciso tambien doblar la resistencia,
reforzando aquel puesto con otros 25 hombres. En esta situacion estaba casi rodeada la gente
de Orellana, y considerando era ya tiempo de atacar á los contrarios, se formó en batalla,
colocando la fusileria en el centro. Las lanzas, sables y palos, divididos por mitad á los
costados, sostenidos por la poca caballeria que le habia quedado, y mandando dar un cuarto
de conversion por mitad á derecha é izquierda, acometió á un tiempo á los indios de Ingaricona
y Sanca, que se sostuvieron por algun rato con teson, peleando valerosamente, hasta que los
de Sanca cedieron, despues de haber perdido algunos hombres, y emprendieron una fuga precipitada,
arrojándose á un estero profundo, donde se ahogaron algunos, y los demas siguieron la retirada
con el mayor desórden, hasta ampararse de las montañas inmediatas. Este accidente dió lugar
á que la tropa que cargaba aquel rebelde le dejase en su vergonzosa fuga, y revolviese sobre
el centro y derecha de los enemigos, mandados por Ingaricona, que peleaban con la mayor obstinacion,
para dejar airosa la opinion que habia sostenido su gefe. Pero, obligados del esfuerzo del
trozo vencedor que los cargó impetuosamente, tuvieron que ceder al órden y constancia de las
tropas de Orellana, que empeñadas en la accion, mataban cuantos rebeldes se les oponian, hasta
que amedrentados por el continuado fuego del fusil, se pusieron en desordenada fuga. La victoria
fué completa, y se siguió el alcance hasta los cerros y collados, en que procuraban ampararse
los contrarios para salvar sus vidas: pero la muerte y el horror los siguió por todas partes,
y dejaron en el campo mas de 400 cadáveres. Cuidaba el celo del licenciado Salazar de exhortar
á los moribundos, persuadiéndolos á que en su última agonia invocasen los dulces nombres de
Jesus y de Maria, pero tuvo que lamentarse mucho su caridad á vista de la pertinacia con que
espiraban. Duró la accion dos horas y media, y conseguido el triunfo, se celebró con repetidas
aclamaciones de viva el Rey, y añadiéndose el consuelo, de que ninguno de los nuestros hubiese
precido, cuyo particular beneficio se atribuyó justamente á la Reina Purisima de la Concepcion,
cuya efigie iba colocada en la principal bandera, y en los corazones de los soldados, que devotos
y confiados, imploraban su auxilio para el vencimiento; porque las fuerzas de los rebeldes
ascendian á 5,000 combatientes, sin contar un crecido número de mugeres, que obstinadas los
seguian, y no les eran inutiles, porque conducian sin cesar piedras á los hombres, para que
no les faltasen en el acto del combate. Pagaron algunas con la vida su ferocidad, por mas que
procuraba impedirlo el Comandante, persuadiendo á sus soldados no empleasen el valor en objeto
tan débil: pero rara vez puede contenerse el furor de la milicia, empeñada en seguimiento del
enemigo.

Se revistaron al dia siguiente las armas, y se hallaron algunas rotas, y muchas torcidas, por
haber usado los indios la precaucion de cubrirse con unos cueros muy gruesos y duros, para
resistir los golpes de los sables y lanzas; y habiéndose explorado la campaña por algunas partidas,
no vió rebelde alguno en todas las inmediaciones, de que se infirió habian caminado toda la
noche en retirada, como en efecto, se supo poco despues, estaban en las montañas de la estancia
de Chingora. Pasó Orellana el rio con estas noticias, con intencion de cortar á los que se
hubiesen dirigido por Juliaca; pero no encontró ninguno que se lo opusiese, antes bien, los
indios del pueblo de Guaca y sus inmediaciones, escarmentados ó temerosos por la funcion antecedente,
se presentaron pidiendo con humildad el perdon é indulto general de sus vidas y haciendan,
que se les concedió desde luego, sin inferirles perjuicio alguno, y continuando sus marchas
hasta Puno, entró felizmente en esta villa, despues de haberse mantenido en la campaña doce
dias, y desde luego se repitieron á la Soberana Emperatriz de los cielos solemnes gracias,
por la cuidadosa proteccion que se dignó dispensar á las armas de S.M., como que se reconocia
por primera causa de aquellas felicidades.

Resentidos los indios de las ventajas conseguidas por los que seguian las reales banderas,
y en continuacion de sus ideas sediciosas, no omitian diligencia para reunir cuantas fuerzas
les eran posibles, con intento de atacar la villa de Puno, y quitado este estorbo, llevar sus
invasiones libremente á las demas provincias, y llegar hasta Oruro, que ya se habia declarado
abiertamente por el rebelde. Observaba Orellana cuidadosamente sus movimientos, y certificado
que no podia resistir al enemigo en la campaña, determinó defenderse dentro de la villa, y
esperar en ella al enemigo. Para este logro, mandó sin pérdida de tiempo abrir fosos, levantar
trincheras en los puestos mas necesarios, abastecióse de las municiones de guerra y boca, que
permitia la escasez en que se hallaba, y considerándose todavia muy inferior á los esfuerzos
de los rebeldes, reunió las fuerzas que tenia el Gobernador de Chucuito, D. Ramon de Moya,
quien se habia restituido por este tiempo á su provincia, para obrar de concierto, ofensiva
y defensivamente. Verificado este intento, aun se halló no eran bastantes para resistir al
enemigo, y se determinó pedir refuerzos al Comandante y Junta de Real Hacienda de la ciudad
de la Paz, pero solo se logró la remesa de 10,000 pesos; porque el socorro de tropas fué derrotado
en la marcha, por los indios de Omasuyos y Larecaja. Confirmábanse de dia en dia las noticias,
de que un ejército de los rebeldes, compuesto de 18,000 indios y engrosado por varias partidas
de Atuncolla, Vilque y Totorani, se hallaba ya en el pueblo de Juliaca, distante solo nueve
leguas de Puno, á las órdenes del mestizo teniente general, nombrado por el rebelde, Ramon
Ponce, y los coroneles, Pedro Bargas y Andres Ingaricona, quienes dejaban derramada por todas
partes la sangre española, sin distincion de sexos ni edades, pues á cuantos animaba alguna
parte de ellas eran víctimas de su crueldad y furor. En efecto el dia 10 de Marzo de 1730,
á las 11 de la mañana, se presentaron en las alturas inmediatas á Puno con grande voceria y
estrépito de tambores y clarines, que alternaban con salvas de fusileria, para autorizar las
nuevas banderas que tremolaban, en tanto se iba estendiendo aquella multitud por los montes,
que circundaban la poblacion, de modo que ocupaban una estencion de tres leguas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>815816</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18313</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Sent extraordinary new Commander of the Peace, asking some Relief of people,
weapons and military equipment with which to securely hold their resolution but only got her answer,
considering that they had not yet come into his hands awaiting instructions, I could not get out
of that city, or provide other species relief that they will be assisted by the neighboring provinces,
or retire in the most convenient, if your tasks are not sufficient to maintain the province
and honor Sovereign's arms.

Then found myself Lampa immediate provinces, and Carabaya Azangaro involved in painful confusion,
the rioting, robbery and death, who committed them José commissioners Gabriel Tupac-Amaru, treating
them with unprecedented cruelty, and using whatever means they dictated his tyranny to swell
his party, not only recruiting the Indians, but also collecting livestock for their livelihoods, and
usurping the royal tribute, as your order egecutaba D. Pacoricona Blas, chief of the village
of Calapuja, to reinforce the army of the tyrant that was on the city of Cuzco. Also made sure
the other hand, these same commissioners tried to attack the town of Puno, and continue to the
espugnacion the immediate Chucuito, to seize more than 300 quintals of quicksilver, which
had in those royal coffers to promote immediate minerals. All these circumstances waving Orellana's
heart, but at the same time he stated in his determination, eager prevent such unfortunate and
extraordinary evil. Full therefore these thoughts, and love and zeal for the interests of
SM, did not hesitate to sacrifice in their service. With this plan delivered the orders to get
ready all his people, even some from other provinces, who sought safety under the cover of
his, and after the magazine found was all forces in 130 rifle, 390 spearmen on foot, and 140 cavalry,
84 armed men with swords and 80 only with sticks and slingshots, which made up the total of 824
men.

Verified these first steps, and complete the number of spears that had mandated in the same province,
and also prepared the other things that seemed essential followed the prudent conduct of joining
all those who composed the main part but militias, and to the priests and priests, whom he said
his thoughts out in search the traitors who raided the provinces and particularly the immediate
Lampa. Gave them News of weapons, ammunition and troops and militia who had at his command, representóles
the benefits and advantages that could be expected for the receipt of that province, and recovery
others, if Heaven deign to bless and prosper their healthy intentions, and concluded begging give him
their opinion, and you represent all the problems that they considered fair, to vary it if it was
accurate. All compliant and willingly acceded to his ideas and approved the determination that
they had said, offering to sacrifice their lives in the just defense of the fatherland, for
which, taking advantage of good disposition in which all were out to war, gave orders for
the march, and in spite of the discomfort station that offered rigorous water, checked out of
the town of Puno, on the day February 7, 1781, without stopping in the river floods, which opposed
short no difficulties his step the following day, between the towns of Paucarcolla Caracoto,
in which post ended to be certified was true that the Commissioner of Tupac-Amaru roamed the villages,
divided into three pieces, and that the former was located near Saman, Taraco and Pusi. Since
then decided to go catch him, and followed their march to the river of Juliaca, who commanded the
cavalry wade across, intending to attack the rebels suddenly; but suspended, for having advised
the priest of Taraco, that the Indians were passing Saman river, which was about six leagues.
This notice is addressed him with 24 riflemen and 60 lancers, but when he had already been
rushed with the news that acquired I was in Juliaca. Without pausing a second ship sent the
few soldiers who had, and at two o'clock in the morning came to end up passing that river flowing,
and was immediately in search of enemies, who favored the dark of night, had withdrawn at a
greater distance. Walking followed five leagues, because the mules could not pass and horses, and
this line reached a piece of 52 rebels at 6 am, to whom summoned him to surrender Nicolas
Sanca cruel, with title of Colonel of Tupac-Amaru, caused those riots, but they responded
with insults, calling them rebels and rebels and then rushed furious: Dare they paid, leaving
everyone dead he undertook.

Among the papers that he found, had some original proceedings and testimony, which had fought
the traitor Tupac-Amaru, led to expedite the recruitment needed, that prevented the punishment
of the pastors and other clergy who opposed his orders: and also
found a letter from a mayor, who quoted the chief justice of the province
Azangaro, as the rebel, to stay together in Chingora, Andres Ingaricona,
also commissioned to gather the Indians of the peoples of Achay, Nicasio
and Calapuja all incorporated with the said Nicolas Sanca, rushed
troops to the body of Orellana, while passing the river of Juliaca:
novelty him back immediately for the rest of his troops had found
and crossed the river, and careful of that reunion, proposed hinder
any cost.

With this design, directed his march toward the town of Lampa by Calapuja, forcing him to go
this route the cries of a woman, who represented violence suffered many in that town, by a party of
300 Indians, governed by Ingaricona. But he practiced for more steps, then could not discover, or
the situation, nor the whereabouts of the Indian rebels, and decided to spend the night in
the plains of Surp, in whose camp was able to declare it a spy, sent to punish him after with some whipping,
who confessed were located at the top of the mountain, called Catacora. Without waiting for more
news, moved off to find the enemy, and he found little time occupied the eminence, flaunting
their flags, which fluttered ceaselessly accompanying demonstration of continuous shouting and
confused, but soon abandon that position, to climb to a more eminent, which was the bulk of its
troops.

Orellana searched in vain for the climb, because there was no sidewalk or any side that allowed
the access to the top of the mountain that had bet the enemy, whose difficulty is increased
with heavy rain and hail that experienced for some time. Knew the difficulty and was maintained
with some circumspection, until it was necessary to indulge the bodies of his troops, who asked to
effectively guide them to attack. In effect, divided their musketry in half, marching in different
directions, relying on the rocks to get closer to the rebels, with less risk of throwing stones
with obstinacy with slings. The riflemen and a few soldiers armed with swords, engaged combat,
and full of fire fighting, moving hastily to greater bravery, but few not to be confused and defeated
in the eminence of the crowd that awaited them.

Let them fall Orellana in action, and went in search of others to persuade them, representing
to the laudable example of his companions were not enough efforts to pawn, and wary of a unfortunate
accident with the approach of night, he had to play the withdrawal, which took place without
further loss of two men falling down. He had five serious injuries and many other slightly, and
the same Orellana received a blow of stone, which after to have broken the lower jaw, went to
hit you in the chest. The Indians had many wounded, 30 dead, with loss of some loads of little
consideration, and yet that was not achieved greater the advantage of us this day, took the
contrary the darkness of the night to go in search of Colonel Sanca, who after having abandoned
delivered to the flames the people of Lampa, came to camp with his people to some hills eminent
that is located just ½ mile from the field of Orellana.

With this news deemed useless and dangerous to continue their efforts, and determined to go back
to the Balza Juliaca, to serve not only to the insults that are brought against the province,
but also to maintain fidelity to the Indians of that village, and to those of Caracoto, Cabana
and others, who stood, even by the King. During the march was vehement indications chief of
the infidelity of Pacoricona that followed him, whom he seized and secured lead, and, having
halted in the vicinity of Chingora, warned that the summit discovered the Indian mountains
divided into two pieces, and the one going to the Balza Juliaca, inferred that tried to seize
them to cut off the retreat. To avoid this, set in motion, eager to attract them to a meeting
if they tried object, and approached the town of Coata, where I could find the number of Balza
was needed to move his troops and making them part of tilt at the
place where it fell the Indians retreated to eminence, where the strongman
who ruled asked the reason why the chief was driving Pacoricona prisoner,
being innocent, and then summoned secure his freedom, and given the
person of Orellana, because otherwise inevitably would experience
ruin.

They paid a few who left the asylum eminence, the boldness of his master, and following the proposed
idea, continued the march to camp in the plain of Ayaguacas, where they spent the night on the
arms, the care given the immediacy of the enemy.

The chief of Caracato, driven by their loyalty, said the order he had received the Indian Colonel Sanca,
to enlist the people of his village cut those Juliaca Rafts and Suches, which are enforceable
under severe penalties on behalf of the Inca, King and Lord of Peru that Orellana suspicion
of rebellious thought was none other than allowing him cut, and attack the town of Puno and
Chucuito to pass more freely into the city Pacajes Peace-forward reason why their march to
the vicinity of Coata, field edges River. And without losing time issued orders for 25 balza
condugesen Village Capachica, and stayed a day in this position and to rest his troops, as to know
the status of weapons: exercise due diligence, because the next day an Indian in that vicinity
warned that the enemies came marching, ready for the attack; as indeed was verified, and at noon
had already come down from the mountains, and came forward with an air to rush the field occupied
by our troops. Was advantageous, because the left was resting on the mighty river of Coata,
his right covered by a lake, and the back but did not allow a narrow peninsula formed by the
waters, whose input placed 25 men on horseback for the safety of the mules and cattle were and
locked in his room.

Recognized the rebel commanders, and Sanca Ingaricona so advantageous situation, and was raised
among them the dispute over whether it should or not take the attack: resistíalo the second
against the wishes and efforts of the first, I wanted stubbornly tackled, considering the small
number who opposed him, who believed even smaller than it really was, for having ordered the
infantry to sit down to await the moment of combat: disposal who certified the enemy in his opinion,
and was persuaded that the packages that were seen were baggage charges, placed that way to
serve as backup to the impulse of stones in their slings. Concerned the deception and Ingaricona
opinion, supported by a chief of the province of Carabaya, that they had built in the act
of the dispute, resolved to attack expecting victory, seizing weapons and ammunition for referral
to Tupac Amaru. With this attempt were approaching, and when they were immediate Some proposals were
made by Lieutenant peaceful healing of Nicasio, and ecclesiastical D. Manuel Salazar, persuaded
that those who surrendered their arms, take advantage of the pardon and general pardon, which
in the name of SM had been published, but they answered boldly by an Indian, who did not need
it, much less recognized and for their Sovereign King Spain, but only to their Inca, Tupac-Amaru,
and since then began to make some movements, and at four o'clock
in the afternoon was advancing in great haste to attack.

Formed a semi-circle, which ruled Ingaricona right side, Sanca left, and center the Carabaya
chief, which ended the dispute in favor of the first: but those who came to the Sanca orders
came warm, with great reluctance in combat; effects undoubtedly of the opposition he had expressed
his captain.

They began the attack by the 25 men guarding the acaballo to step up the rear, and inlet was
placed where the cattle were mutated and of course they tried to seize, attacks and strengthen
the efforts: so, it was also necessary to bend the resistance strengthen that position with
25 other men. In this situation was almost surrounded by people Orellana, and considering it
was time to attack the contrary, was formed in battle placing the musketry in the center. The spears,
swords and sticks, broken in half to the sides, supported by the little horse that was left, and
sending to fourth conversion by right and left half, rushed at once to the Indian Ingaricona and Sanca,
which were held for some time with tenacity, fighting bravely until the SANCO gave way, after
losing some men, and began a hurried flight, thrown into a deep stream, where some drowned, and
the rest followed the retreating with the greatest disorder, to avail of the neighboring mountains.
This accident gave rise to which the rebel troops that carried him to let him in their shameful
flight, and stir over the center and right of the enemy, commanded by Ingaricona, who fought
with the greatest obstinacy, to leave gracefully had held the opinion that their chief. But
the effort required winning piece that charged impetuously, had to give the order and record
the Orellana troops, who engaged in action, how many rebels were killed opposed, to that intimidated
by the gun fire continued, went on the run.

Victory was complete, and followed the reach to the mountains and hills, which sought to rely the counter
to save their lives, but death and horror followed everywhere in the field and left over 400 dead. Tended
the zeal of Salazar licensed to exhort to the dying, persuading them that in his last agony sweet
invoke the names of Jesus and Mary, but had to complain very much for your love at the sight
of the pertinacity with which breathe out. The action lasted two hours, and got the win, was
held with repeated shouts of Long live the King, and adding the comfort, that none of us had
Preco, whose particular benefit is attributed precisely to the Queen of the Purisima Concepcion,
whose image was placed in the main banner, and in the hearts of the soldiers, who devoted and
confident, imploring his assistance to maturity, because the rebel forces amounted to 5,000
fighters, not counting a large number of women, who stubbornly followed, and they were not useless,
because stones constantly driving to men, so that not lacking in the act of combat. Some paid
with his life fiercely, by more than Commander tried to stop it, persuading his soldiers do
not use the value object so weak, but rarely can contain the anger of the military, engaged
in monitoring enemy.

It reviews the next day weapons, and found some broken and many twisted by Indians have used
the precaution of covering with a very thick and hard leather for withstand the blows of the swords
and spears, and having explored the campaign for some items, did not see any rebel in all nearby,
it was inferred that they had walked all withdrawal night, as indeed, it was learned soon after,
were in the mountains of stay of Chingora. Orellana passed the river with these stories, with
the intention of cutting to them that Juliaca had led, but found none who opposed it, rather,
the Guaca Indian village and its surroundings, chastened, or frightened by the history function,
presented humbly asking forgiveness and general pardon of their lives and finances, they were
granted, of course, without inferring any prejudice, and continuing to march to Puno, went happily
in this village, after having remained in the twelve year days, and since then repeated to the
Sovereign Empress of Heaven solemn thanks for the careful protection that deigned to dispense weapons
of SM, as it was recognized first cause of this happiness.

Resent the Indians of the advantages enjoyed by those who followed the royal flags and in continuation
of their seditious ideas, did not fail diligently to collect all the forces they were possible,
to attempt to attack the town of Puno, and removed these impediments, bring their invasions freely
to the other provinces, and reach Oruro, which had declared openly rebel. Orellana carefully watched
his movements, and certified I could not resist the enemy in the campaign, determined to defend
within the village and wait for it to the enemy.

For this achievement, sent without delay to open pits, lift trenches in the positions most needed,
abastecióse of ammunition and mouth, possible shortages in which he was, and still considered
very inferior to the efforts the rebel forces had met the Governor of Chucuito, D. Ramon Moya who had
by this time returned to his province, to act in concert, offensive and defensively. Verified
this attempt, they were still were not enough to resist enemy, and determined to call for backup
to Commander and Board of City Real Estate of Peace, but only managed a consignment of 10,000
pesos, for the relief of troops was defeated on the fly, Indians and Larecaja Omasuyos. Confirmábanse
from day to day news, that a rebel army composed of 18,000 Indians and swollen for several items of Atuncolla,
Vilque and Totorani, was already in the town of Juliaca, a distance of only nine Puno leagues,
under the command of Lieutenant General mestizo, named Maverick, Ramon Ponce, and colonels,
Pedro Andres Bargas and Ingaricona, who left shed for all Spanish blood parties, without distinction
of sex or age, for those who have encouraged of them were victims of his cruelty and rage.
In fact the day March 10, 1730, at 11 am, occurred in the immediate stage with great clamor and
Puno din of drums and bugles, alternating with bursts of musketry,
to authorize new flags waved, while stretching out the crowd went
into the mountains, that surrounded the population, so they held a
estencion three leagues.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>