<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04335</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>90630</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4889</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El anciano peripatetico
dixo con toda confianza: El alma es una entelechia, una razon en virtud de la qual tiene la
potencia de ser lo que es; asi lo dice expresamente Aristoteles, pag. 633 de la edicion del
Louvre: Entelexeia esti, etc. No entiendo el griego, dixo el gigante. Ni yo tampoco, respondio
el arador filosofico. ?Pues a que citais, replico el Sirio, a ese Aristoteles en griego? Porque
lo que uno no entiende, repuso el sabio, lo ha de citar en lengua que no sabe.

Tomo el hilo el cartesiano, y dixo: Es el alma un espiritu puro que en el vientre de su madre
ha recibido todas las ideas metafisicas, y que asi que sale de el se ve precisada a ir a la
escuela, y aprender de nuevo lo que tan bien sabia y que nunca volvera a saber. Pues estas
medrado, respondio el animal de ocho leguas, con que supiera tanto tu alma quando estabas en
el vientre de tu madre, si habia de ser tan ignorante quando fueras tu hombre con barba. ?Y
que entiendes por espiritu? ?Que es lo que me preguntais? dixo el discurridor, no tengo idea
ninguna de el: dicen que lo que no es materia.--?Y sabes lo que es materia? Eso si, respondio
el hombre. Esa piedra por exemplo es parda, y de tal figura, tiene tres dimensiones, y es grave
y divisible. Asi es, dixo el Sirio; ?pero esa cosa que te parece divisible, grave y parda,
me diras que es? Algunos atributos ves, pero ?el sosten de estos atributos le conoces? No,
dixo el otro. Luego no sabes que cosa sea la materia.

Dirigiendose entonces el senor Micromegas a otro sabio que encima de su dedo pulgar tenia,
le pregunto que era su alma, y que hacia. Cosa ninguna, respondio el filosofo malebranchista;
Dios es quien lo hace todo por mi; en el lo veo todo, en el lo hago todo, y el es quien todo
lo hace sin cooperacion mia. Tanto monta no existir, replico el filosofo de Sirio. ?Y tu, amigo,
le dixo a un leibniziano que alli estaba, que dices? ?que es tu alma? Un puntero de relox,
dixo el leibniziano, que senala las horas mientras las toca mi cuerpo; o bien, si os parece,
el alma las toca mientras el cuerpo las senala; o mi alma es el espejo del universo, y mi cuerpo
el marco del espejo: todo esto es claro.

Estabalos oyendo un sectario de Locke, y quando le toco hablar, dixo: Yo no se como pienso,
lo que se es que nunca he pensado como no sea por medio de mis sentidos. Que haya substancias
inmateriales e inteligentes, no pongo duda; pero que no pueda Dios comunicar la inteligencia
a la materia, eso lo dudo mucho. Respeto el eterno poder, y se que no me compete limitarle;
no afirmo nada, y me cino a creer que hay muchas mas cosas posibles de lo que se piensa.

Sonriose el animal de Sirio, y le parecio que no era este el menos cuerdo; y si no hubiera
sido por la mucha desproporcion, hubiera dado un abrazo el enano de Saturno al sectario de
Locke. Por desgracia se encontraba en la banda, un animalucho con un bonete en la cabeza, que
cortando el hilo a todos los filosofos dixo que el sabia el secreto, que se hallaba en la Suma
de Santo Tomas; y mirando de pies a cabeza a los dos moradores celestes, les sustento que sus
personas, sus mundos, sus soles y sus estrellas, todo habia sido criado para el hombre. Al
oir tal sandez, nuestros dos caminantes hubieron de caerse uno sobre otro, pereciendose de
aquella inextinguible risa que, segun Hornero, cupo en suerte a los Dioses; iba y venia su
barriga y sus espaldas, y en estas idas y venidas se cayo el navio de la una del Sirio en el
bolsillo de los calzones del Saturnino. Buscaronle ambos mucho tiempo; al cabo toparon la tripulacion,
y la metieron en el navio lo mejor que pudieron. Cogio el Sirio a los aradorcillos, y les hablo
con mucha afabilidad, puesto que estaba algo mohino de ver que unos infinitamente pequenos
tuvieran una vanidad casi infinitamente grande. Prometioles que compondria un libro de filosofia
escrito de letra muy menuda para su uso, y que en el verian el porque de todas las cosas; y
con efecto antes de irse les dio el prometido libro, que llevaron a la academia de ciencias
de Paris. Mas quando le abrio el secretario, se hallo con que estaba todo en blanco, y dixo:
ha, ya me lo presumia yo.

Fin de la historia de Micromegas.

       *       *       *       *       *

HISTORIA

DE UN BUEN BRAMA.

En mis viages encontre un brama anciano, sugeto muy cuerdo, instruido y discreto, y con esto
rico, cosa que le hacia mas cuerdo; porque, como no le faltaba nada, no necesitaba enganar
a nadie. Gobernaban su familia tres mugeres muy hermosas, cuyo esposo era; y quando no se recreaba
con sus mugeres, se ocupaba en filosofar. Vivia junto a su casa que era hermosa, bien alhajada
y con amenos jardines, una India vieja, beata, tonta, y muy pobre.

Dixome un dia el brama: Quisiera no haber nacido. Preguntele porque, y me respondio: Quarenta
anos ha que estoy estudiando, y todos quarenta los he perdido; enseno a los demas, y lo ignoro
todo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00996</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>13935</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4665</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The old peripatetic he said
with confidence: The soul is a entelechia, a reason under the qual is power being what it is,
so what Aristotle says expressly, pag. 633 of the edition of Louvre: Entelexeia esti, etc.
I do not understand the Greek, 'said the giant. Nor I, "replied the plowman philosophical. ? Well,
that citais, "replied the Syrian, in that Aristotle in Greek? Because what you do not understand,
"said the sage, it must include language that does not know.

I take the Cartesian thread, and said: The soul a pure spirit in the womb has received all the
metaphysical ideas, and so leave the has been refined to go to school and relearn what we
knew so well and never gonna know. For these prospered, the animal responded eight leagues,
who could both remember when I was in your soul the womb of your mother, if had to be so ignorant
Quando were your man with a beard. ? Y you mean by spirit? ? That's what I ask? he said the
discurridor, I have no idea none of it: they say that it is not subject .--? And you know what
is matter? That if you answered man. That exemplo stone is brown, and such a figure, has three
dimensions, and is serious and divisible. That's right, he said on Sirius? But that thing
that you think divisible, serious and dark, I'll say it is? Some attributes see but? The backbone
of these attributes you know? No, he said the other.

Then you do not know that something is the matter.

Addressing Mr. Micromegas then another wise beyond his thumb had, asked who was his soul, and
he was doing. Any thing, "replied the philosopher Malebranche; It is God who does everything for
me, I see it in everything I do in everything, and the one who all cooperation does not mine.
Both mating does not exist, "replied the philosopher of Sirius. ? And you, friend told him to
Leibniz who were there, you say? ? That is your soul? A pointer Relox, he said the Leibnizian, which
indicates the hours while you touch my body, or, if you will, touches
the soul as the body signals; or my soul is the mirror of the universe,
and my body mirror frame: this is clear.

Estabalos hearing a sectarian Locke, and when I touch him speak, he said: I do not feed, I know
is that I never thought of as not through my senses. That has substance immaterial and intelligent,
I do not doubt, but God can not communicate intelligence to matter,
so I doubt it.

Respect the eternal power, and I do not limit your responsibility; not saying anything, and
I stick to believe that there are many more things possible than you think.

Sirius smiled the animal, and it seemed that this was not the less sane, and if there were no been
for the great disproportion, would have embraced the dwarf from Saturn to sectarian Locke. Unfortunately
the band was in a animalucho with a bonnet on her head, which cutting the wire to all philosophers,
he said that he knew the secret, which was in the Sum Santo Tomas, and he looked from head
to toe with the two inhabitants of heaven, they support their persons, their worlds, their
suns and stars, everything had been brought to man. Al hear such nonsense, our two travelers
had to fall over each other, killing of that inextinguishable laughter which, according to Homer, share
the lot of the Gods, came and went their stomach and back, and these comings and goings of the
ship fell off one of Sirius in the pants pocket of Saturnino. Buscaronle both long time after
the crew encountered, and got into the ship as best they could. Grabbed the Syrian to aradorcillos,
and speak with great kindness, because it was something mohino to see that some infinitely
small had an almost infinitely large vanity. Prometioles to compose a book of philosophy very
finely written letter for your use, and that the would see why of all things, and effect before
leaving gave them the promised book, which led to the Academy of
Sciences Paris.

Quand le Mas opened the secretary, it was found that was all white,
and said: ha, and I boasted to me.

       

End of story Micromegas.

* * * * *

HISTORY

A GOOD BRAMA.
In my journeys I found an old rut, sugeto very sane, educated, discreet,
and with this rich, which made him more sane, because, as he did not
lack anything, did not need to cheat anyone. Three women governed
their very beautiful family, whose husband was, and when not recreated
with their wives, were occupied in philosophy. He lived with his house
that was beautiful, well-jeweled and pleasant gardens, an old India,
blessed, silly, and very poor.

Díxome one day the rut: I never been
born. Ask why, and he replied: Quarenta years I am studying, and all
I have lost forty; taught to others, and do not know everything</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>