<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01770</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>174894</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1791</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Sus cenizas descansan en
la Catedral de Santiago de Galicia.

En cambio, otros muchos muertos ilustres duermen el sueño eterno en el antiquísimo templo salmantino,
donde se ven tendidas sobre magníficas tumbas sus calladas estatuas, ora dentro de hornacinas
labradas en el espesor de los muros, ora en medio de suntuosas capillas.--Y ¡cosa rara! entre
las más humildes lápidas hallamos la de una Princesa Mandalfa ó Mafalda, hija de Alonso VIII,
más célebre como muerta que como viva, ó sea más famosa como estatua que como mujer, á lo menos
para mí, que ni siquiera recordaba haber leído antes su dudoso nombre.....--Hoy, empero, he
vuelto á registrar la Historia, y sé ya, y no olvidaré nunca, lo mismo que dice el epitafio;
esto es: que la tal Princesa murió «por casar», ó, hablando menos equívocamente, soltera.

Mucho más que este sepulcro me interesó otro que vimos en la Capilla de los Anayas ó de San
Bartolomé.--Duermen juntos sobre él un caballero y su esposa. Él viste de guerrero, con cierto
elegantísimo tocado morisco, la armadura ricamente labrada, el casco á los pies y la espada
en la mano. Ella está amortajada de beata, con muy rizada toca en la cabeza, y calzada con
unos raros zapatos altos, de aristocrática hechura. El rostro del caballero es noble y adusto,
y el de ella plácido y hermoso como el amor en paz. Llaman también la atención por su delicadeza
las manos de la dama, y, por sus exquisitas labores, la lujosa almohada en que reposa la cabeza
del marido. La almohada de ella es más severa y humilde, cual correspondía á su piadosa mortaja.

Carece de epitafio este sepulcro; pero los empeñados en saberlo todo conjeturan que aquellos
personajes deben de ser un D. Gabriel de Anaya, que murió en América, y su mujer D.ª Ana, que
finó sus días en un convento.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06134</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1036</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1655</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> His ashes rest in the Cathedral
of Santiago de Galicia.

In contrast, many other illustrious dead sleep the eternal sleep in the ancient temple of Salamanca,
where they are lying on their quiet graves magnificent statues, prayer niches within worked in
the thickness of the walls, now in sumptuous chapels through .-- And strangely! between the most
humble tombstones we find a Mandalfa or Princess Mafalda, daughter of Alonso VIII most famous as
dead as alive, or more famous as a statue as a woman, at least for me, could not even remember
having read his dubious name .....-- Today, however, I returned to record history, and I know
now, and never forget, as the epitaph says; that is, that the Princess
died as "getting married", or, speaking less equivocally, single.

Much more than this tomb interested me other than we saw in the Chapel of St. Anaya or Bartholomew
.-- sleep together on him a gentleman and his wife. He wears a warrior, with some touched
elegant Moorish richly carved armor, helmet at his feet and sword in hand. She is shrouded blessed
with very curly touches on the head, and shod some rare shoes tall, aristocratic craftsmanship.
The knight's face is noble and austere, and her calm and beautiful as love in peace. It is also
notable for its delicacy the hands of the lady, and, for their exquisite
work, the luxurious pillow where his head rests husband.

The pillow of it is more severe and humble, which corresponded to his pious shroud.

No epitaph this grave, but determined to know everything guess that
those characters must be a D. Gabriel Anaya, who died in America,
and his wife Ms Anne, fine their days in a convent</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>