<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05757</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3068</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1510</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Si es así en todo!--replicó el joven con tanta viveza
como mal humor.--¡Si es una chiquilla que no tiene atadero! Los asuntos de la casa le tienen
sin cuidado. Para ella, lo único importante en el mundo es ella misma, su hermosura, sus trajes,
sus joyas... Todo lo demás, padres, hermanos, marido, no significan nada... Estoy seguro de
que le ha preocupado más el sombrero que ha encargado a París que mi enfermedad...

--¡Oh, no digas eso, por Dios! Estás loco.

--No estoy loco. Digo la pura verdad...

Y con palabra rápida, vibrante, tropezando muchas veces por la irritación de que estaba poseído,
expuso prolijamente sus quejas, complaciéndose en hacer sangrar de nuevo los pinchazos que
había recibido en su vida matrimonial. Ventura tenía un carácter diametralmente opuesto al
suyo. No era posible estar bien con ella más de una hora. Porque si duraba mucho la avenencia,
y no se presentaba motivo de riña, se encargaba ella de buscarlo, hastiada, sin duda, de hallarse
en paz con su marido. Si hacía una cosa por proporcionarle un goce cualquiera, en vez de agradecérselo,
le pagaba generalmente con alguna burla o sarcasmo. Todo le parecía poco. Los mayores sacrificios
los encontraba pequeños. No había posibilidad de hacerla pensar más que en sus vestidos, en
sus perfumes, en sus cintajos. ¡Qué vida la que le había hecho llevar en Madrid los tres meses
que allí habían estado! No salían de los comercios de sedas, de las joyerías, de casa de la
modista. Por las noches, infaliblemente al teatro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08423</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>832435</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1355</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> If so, at all! - Said the young man so vividly as bad temper
.-- If a girl is not into channel! The affairs of the house will have carelessly. For her, the
only important thing in the world is itself, its beauty, its costumes, her jewels ... Everything
else, parents, brothers, husband, do not mean anything ... I am sure has been more concerned
that the hat that Paris has asked that my illness ...

- Oh, do not say that, by God!

You're crazy.

- I'm not crazy. Tell the truth ...

And with a quick word, vibrant, often stumbling by irritation that was possessed, neatly explained
their grievances, pleased to make punctures bleed again that had received in their married life. Ventura
had a diametrically opposite character yours. It was not possible to be good to her over an hour.
Because if last long compromise, and no reason to quarrel appeared, she was in charge of searching,
tired, no doubt, be at peace with her husband. If one thing was a pleasure to provide any, instead
of saying thank you, usually paid him with some scorn or sarcasm. Everything seemed little.
The greatest sacrifice the was small. There was no chance of making
it think that their dresses, perfumes, in their ribbons. What a life
he had lead in Madrid three months there had been! Not out of the
shops in silks, jewelry, home of dressmaker. At night, surely the
theater</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>