<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>424064</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3965</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Rodaban los toneles de la última cosecha, y los soldados llenaban en el
chorro rojo el cazo de metal pendiente de su cintura. Luego, el vino embotellado iba saliendo
á luz por orden de fechas, perdiéndose instantáneamente en este río de hombres que pasaba y
pasaba. Desnoyers contempló con orgullo los efectos de su munificencia. La sonrisa reaparecía
en los rostros fieros; la broma francesa saltaba de fila en fila; al alejarse los grupos iniciaban
una canción.

Luego se vió en la plaza del pueblo entre varios oficiales que daban un corto descanso á sus
caballos antes de reincorporarse á la columna. Con la frente contraída y los ojos sombríos,
hablaban de esta retirada inexplicable para ellos. Días antes, en Guisa, habían infligido una
derrota á sus perseguidores. Y sin embargo, continuaban retrocediendo, obedientes á una orden
terminante y severa. «No comprendemos...--decían--. No comprendemos.» La marea ordenada y metódica
arrastraba á estos hombres que deseaban batirse y tenían que retirarse. Todos sufrían la misma
duda cruel: «No comprendemos.» Y su duda hacía aún más dolorosa la marcha incesante, una marcha
que duraba día y noche con sólo breves descansos, alarmados los jefes de cuerpo á todas horas
por el temor de verse cortados y separados del resto del ejército. «Un esfuerzo más, hijos
míos. ¡Animo! Pronto descansaremos.» Las columnas, en su retirada, cubrían centenares de kilómetros.
Desnoyers sólo veía una de ellas. Otras y otras efectuaban idéntico retroceso á la misma hora,
abarcando una mitad de la anchura de Francia. Todas iban hacia atrás con igual obediencia desalentada,
y sus hombres repetían indudablemente lo mismo que los oficiales: «No comprendemos... No comprendemos.»

Don Marcelo experimentó de pronto la tristeza y la desorientación de estos militares. Tampoco
él comprendía. Vió lo inmediato, lo que todos podían ver: el territorio invadido sin que los
alemanes encontrasen una resistencia tenaz; departamentos enteros, ciudades, pueblos, muchedumbres
quedando en poder del enemigo á espaldas de un ejército que retrocedía incesantemente. Su entusiasmo
cayó de golpe como un globo que se deshincha. Reapareció su antiguo pesimismo. Las tropas mostraban
energía y disciplina; pero ¿de qué podía servir esto si se retiraban casi sin combatir, imposibilitadas,
por una orden severa, de defender el terreno? «Lo mismo que en el 70», pensó. Exteriormente
había más orden, pero el resultado iba á ser el mismo.

Como un eco que respondiese negativamente á su tristeza, oyó la voz de un soldado hablando
con un campesino:

--Nos retiramos, pero es para saltar con más fuerza sobre los boches. El abuelo Joffre se los
meterá en el bolsillo á la hora y en el sitio que escoja.

Se reanimó Desnoyers al oir el nombre del general. Tal vez este soldado, que mantenía intacta
su fe á través de las marchas interminables y desmoralizantes, presentía la verdad mejor que
los oficiales razonadores y estudiosos.

El resto del día lo pasó haciendo regalos á los últimos grupos de la columna. Su bodega se
iba vaciando. Por orden de fechas continuaban esparciéndose los miles de botellas almacenadas
en los subterráneos del castillo. Al cerrar la noche fueron botellas cubiertas por el polvo
de muchos años lo que entregó á los hombres que le parecían débiles. Así como la columna desfilaba
iba ofreciendo un aspecto más triste de cansancio y desgaste. Pasaban los rezagados, arrastrando
con desaliento los pies en carne viva dentro de sus zapatos. Algunos se habían librado de este
encierro torturante y marchaban descalzos, con los pesados borceguíes pendientes de un hombro,
dejando en el suelo manchas de sangre. Pero todos, abrumados por una fatiga mortal, conservaban
sus armas y sus equipos, pensando en el enemigo que estaba cerca.

La liberalidad de Desnoyers produjo estupefacción en muchos de ellos. Estaban acostumbrados
á atravesar el suelo patrio teniendo que luchar con el egoísmo del cultivador. Nadie ofrecía
nada. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09257</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>588022</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3567</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> They rolled the barrels of the last harvest, and the soldiers filled in red
spray metal bucket pending his waist. Then the wine was bottled out to light in order of date,
instantly lost in the river of men that passed and happened. Desnoyers watched with pride the
effects of his munificence. The smile reappeared on the faces fierce, the French joke jumping
from row to row, the groups initiated away a song.

Then he saw in the town square of several officers who gave a short break to his horses before
returning to the column. With contracted brow and dark eyes, talked about this recall inexplicable
to them. Days earlier, at Guise, had inflicted a defeat to their pursuers. And yet, still retreating,
obedient to an order strict and severe. "We do not understand say ...-- -. We do not understand.
"Orderly and methodical Tide dragged to these men who wanted to fight and had to retire. All had the
same cruel question: 'do not understand. "And the question became even more painful the incessant
march, a march that lasted day and night with only short breaks, alarmed the leaders of the body
at all hours for fear of being cut and separated from the rest of the army. "One more effort,
children mine. Courage! Rest soon. "The columns should be removed, covered hundreds of miles.
Desnoyers saw only one of them. Other and others made the same back at the same hour, comprising one-half
the width of France. All came back with the same obedience discouraged and undoubtedly the same
people repeating that officials "do not understand ... We do not understand. "

Don Marcelo suddenly experienced the sadness and bewilderment of these soldiers. Nor he understood.
I saw immediately what everyone could see: the invaded territory without the Germans found a
tenacious resistance, whole departments, cities, towns, crowds remained in the hands of the enemy
army in the rear of a receding endlessly. His enthusiasm suddenly dropped like a deflated balloon. Reappeared
his former pessimism. The troops showed energy and discipline, but what it could be used if they withdrew
almost without fighting, unable, by a severe order, to defend the land? "Just as in 70, he thought. Externally
there was more order, but the result was going to be the same.

As an echo that respond negatively to his sorrow, he heard the voice of a soldier talking a
peasant

- We left, but it is harder to jump over the Boches.

Joffre's grandfather was the go back into the pocket at the time and site of your choice.

Desnoyers was revived at the name of general.

Maybe this soldier, who remained intact their faith through the endless marches and demoralizing,
I sensed the truth better than reasoners officials and scholars.

The rest of the day was spent making gifts to the last groups of the column. The wine cellar was emptied.
In order of dates still spreading the thousands of bottles stored in the basement of the castle.
As the night were bottles covered with dust for many years which gave the men who seemed weak.
As the column marched was offering saddest aspect of fatigue and wear. Passed behind, dragging
with disappointment the raw feet inside your shoes. Some were spared this torturous confinement
and marched barefoot, with heavy boots hanging from a shoulder leaving
blood stains the ground.

But all overwhelmed by a mortal fatigue, preserved their weapons and equipment, thinking the
enemy was near.
Desnoyers was the generosity of many of them stunned. Were used to
pass the homeland having to struggle with the selfishness of the grower.
Nobody offered nothing</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>