<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04292</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>14316</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15736</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Es esa que te ayuda a pagar el cuarto... Borrachona, sinvergüenzonaza...
Pero no perdamos tiempo, hijo; dame el traje, que yo lo llevaré... y con la ayuda de Dios,
sacaré siquiera dos ochenta. Ve pensando en buscarme lo que falta. La Virgen Santísima te lo
dará, y yo he de rezarle para que te lo dé doblado, que a mí seguro es que no quiere darme
cosa ninguna».

Haciéndose cargo de la impaciencia de su amiga, el ciego descolgó de un clavo el traje que
él llamaba nuevo, por un convencionalismo muy corriente en las combinaciones mercantiles, y
lo entregó a su amiga, que en cuatro zancajos se puso en el patio y en la Ronda, tirando luego
hacia el llamado Campillo de Manuela. El mendigo, en tanto, pronunciando palabras coléricas,
que no es fácil al narrador reproducir, por ser en lengua arábiga, palpaba el bulto de la mujer
embriagada, que como cuerpo muerto en mitad del cuartucho yacía. A las expresiones airadas
del ciego, sólo contestó con ásperos gruñidos, y dio media vuelta, espatarrándose y estirando
los brazos para caer de nuevo en sopor más hondo y en más brutal inercia.

Almudena metía mano por entre las ropas negras, cuyos pliegues, revueltos con los del mantón,
formaban un lío inextricable, y acompañando su registro de exclamaciones furibundas, exploró
también el fláccido busto, como si amasara pellejos con trapos. Tan nervioso estaba el hombre,
que descubría lo que debe estar cubierto, y tapaba lo que gusta de ver la luz del día. Allí
sacó rosarios, escapularios, un fajo de papeletas de empeño envuelto en un pedazo de periódico,
trozos de herradura recogidos en las calles, muelas de animales o de personas, y otras baratijas.
Terminado el registro, entró la Benina, de vuelta ya de su diligencia, la cual había despachado
con tanta presteza, como si la hubieran llevado y traído en volandas los angelitos del cielo.
Venía la pobre mujer sofocadísima del veloz correr por las calles; apenas podía respirar, y
su rostro sudoroso despedía fuego, sus ojos alegría.

«Me han dado tres--dijo mostrando las monedas--, una en cuartos. No he tenido poca suerte en
que estuviera allí Valeriano; que a llegar a estar el ama, la Reimunda, trabajo que costara
sacarle dos y pico».

Respondiendo al contento de la anciana, Almudena, con cara de regocijo y triunfo, le mostró
entre los dedos una peseta.

«Encuentrarla aquí, en el piecho de esta... Cogerla tigo.

--¡Oh, qué suerte! ¿Y no tendrá más? Busca bien, hijo.

--No tenier más. Mi regolver cosas piecho».

Benina sacudía las ropas de la borracha esperando ver saltar una moneda. Pero no saltaron más
que dos horquillas, y algunos pedacitos de carbón.

«No tenier más».

Siguió parloteando el ciego, y por las explicaciones que le dio del carácter y costumbres de
la mujerona, pudo comprender que si se hubieran encontrado a esta en estado de normal despejo,
les habría dado la peseta con sólo pedirla. Con una breve frase sintetizó Almudena a su compañera
de hospedaje: «Ser güena, ser mala... Coger ella tudo, dar ella tudo».

Acto continuo levantó el colchón, y escarbando en la tierra, sacó una petaca vieja y sucia,
que cuidadosamente escondía entre trapos y cartones, y metiendo los dedos en ella, como quien
saca un cigarro, extrajo un papelejo, que desenvuelto mostró una monedita de dos reales, nueva
y reluciente. La cogió Benina, mientras Almudena sacaba de su bolsillo, donde tenía multitud
de herramientas, tijeras, canuto de agujas, navaja, etc., otro envoltorio con dos perras gordas.
Añadió a ellas la que había recibido de D. Carlos, y lo dio todo a la pobre anciana, diciéndole:
«Amri, arriglar así tigo.

--Sí, sí... Pongo lo mío de hoy, y ya falta tan poco, que no quiero molestarte más. ¡Gracias
a Dios! Me parece mentira. ¡Ay, hijo, qué bueno eres! Mereces que te caiga la lotería, y si
no te cae, es porque no hay justicia en la tierra ni en el cielo... Adiós, hijo, no puedo detenerme
ni un momento más... Dios te lo pague... Estoy en ascuas. Me voy volando a casa... Quédate
en la tuya... y a esta pobre desgraciada, cuando despierte, no la pegues, hijo, ¡pobrecita!
Cada uno, por el aquel de no sufrir, se emborracha con lo que puede: esta con el aguardentazo,
otros con otra cosa. Yo también las cojo; pero no así: las mías son de cosa de más adentro...
Ya te contaré, ya te contaré».

Y salió disparada, las monedas metidas en el seno, temerosa de que alguien se las quitara por
el camino, o de que se le escaparan volando, arrastradas de sus tumultuosos pensamientos. Al
quedarse solo, Almudena fue a la cocina, donde, entre otros cachivaches, tenía una palanganita
de estaño y un cántaro de agua. Se lavó las manos y los ojos; después cogió un cazuelo en que
había cenizas y carbones apagados, y pasando a una de las casas vecinas, volvió al poco rato
con lumbre, sobre la cual derramó un puñadito de cierta substancia que en un envoltorio de
papel tenía junto a la cama. Levantose del fuego humareda muy densa y un olor penetrante. Era
el sahumerio de benjuí, única remembranza material de la tierra nativa que Almudena se permitía
en su destierro vagabundo. El aroma especial, característico de casa mora, era su consuelo,
su placer más vivo, práctica juntamente casera y religiosa, pues envuelto en aquel humo se
puso a rezar cosas que ningún cristiano podía entender.

Con el humazo, la borracha gruñía más, y carraspeaba, y tosía, como queriendo dar acuerdo de
sí. El ciego no le hacía más caso que a un perro, atento sólo a sus rezos en lengua que no
sabemos si era arábiga o hebrea, tapándose un ojo con cada mano, y bajándolas después sobre
la boca para besárselas. Mediano rato empleó en sus meditaciones, y al terminarlas, vio sentada
ante sí a la mujerzuela que con ojos esquivos y lloricones, a causa del picor producido por
el espeso sahumerio, le miraba. Presentándole gravemente las palmas de las manos, Almudena
le soltó estas palabras:

«Gran púa, no haber más que un Dios... b'rracha, b'rrachona, no haber más que un Dios... un
Dios, un Dios solo, solo».

Soltó la otra sonora carcajada, y llevándose la mano al pecho, quería arreglar el desorden
que la mano inquieta de su compañero de vivienda había causado en aquella parte interesantísima
de su persona. Tan torpe salía del sueño alcohólico, que no acertaba a poner cada cosa en su
sitio, ni a cubrir las que la honestidad quiere y ha querido siempre que se cubran. «Jai, tú
me has arregistrao.

--Sí... No haber más que un Dios, un Dios solo.

--¿Y a mí, qué? Por mí que haigan dos o cuarenta, todos los que ellos mesmos quieran haberse...
Pero di, gorrón, me has quitado la peseta. No me importa. Pa ti era.

--¡Un Dios solo!».

Y viéndole coger el palo, se puso la mujer en guardia, diciéndole: «Ea, no pegues, Jai. Basta
ya de sahumerio, y ponte a hacer la cena. ¿Cuánto dinero tienes? ¿Qué quieres que te traiga?...

--¡B'rrachona! no haber diniero... Llevarlo los embaixos, tú dormida.

--¿Qué te traigo?--murmuró la mujer negra tambaleándose y cerrando los ojos--. Aguárdate un
poquitín. Tengo sueño, Jai».

Cayó nuevamente en profundo sopor, y Almudena, que había requerido el palo con intenciones
de usarlo como infalible remedio de la embriaguez, tuvo lástima y suspiró fuerte, mascullando
estas o parecidas palabras: «Pegar ti otro día».

VI

Casi no es hipérbole decir que la señá Benina, al salir de Santa Casilda, poseyendo el incompleto
duro que calmaba sus mortales angustias, iba por rondas, travesías y calles como una flecha.
Con sesenta años a la espalda, conservaba su agilidad y viveza, unidas a una perseverancia
inagotable. Se había pasado lo mejor de la vida en un ajetreo afanoso, que exigía tanta actividad
como travesura, esfuerzos locos de la mente y de los músculos, y en tal enseñanza se había
fortificado de cuerpo y espíritu, formándose en ella el temple extraordinario de mujer que
irán conociendo los que lean esta puntual historia de su vida. Con increíble presteza entró
en una botica de la calle de Toledo; recogió medicinas que había encargado muy de mañana; después
hizo parada en la carnicería y en la tienda de ultramarinos, llevando su compra en distintos
envoltorios de papel, y, por fin, entró en una casa de la calle Imperial, próxima a la rinconada
en que está el Almotacén y Fiel Contraste. Deslizose a lo largo del portal angosto, obstruido
y casi intransitable por los colgajos de un comercio de cordelería que en él existe; subió
la escalera, con rápidos andares hasta el principal, con moderado paso hasta el segundo; llegó
jadeante al tercero, que era el último, con honores de sotabanco. Dio vuelta a un patio grande,
por galería de emplomados cristales, de suelo desigual, a causa de los hundimientos y desniveles
de la vieja fábrica, y al fin llegó a una puerta de cuarterones, despintada; llamó... Era su
casa, la casa de su señora, la cual, en persona, tentando las paredes, salió al ruido de la
campanilla, o más bien afónico cencerreo, y abrió, no sin la precaución de preguntar por la
mirilla, cuadrada, defendida por una cruz de hierro.

«Gracias a Dios, mujer...--le dijo en la misma puerta--. ¡Vaya unas horas! Creí que te había
cogido un coche, o que te había dado un accidente».

Sin chistar siguió Benina a su señora hasta un gabinetillo próximo, y ambas se sentaron. Excusó
la criada las explicaciones de su tardanza por el miedo que sentía de darlas, y se puso a la
defensiva, esperando a ver por dónde salía doña Paca, y qué posiciones tomaba en su irascible
genio. Algo la tranquilizó el tono de las primeras palabras con que fue recibida; esperaba
una fuerte reprimenda, vocablos displicentes. Pero la señora parecía estar de buenas, domado,
sin duda, el áspero carácter por la intensidad del sufrimiento. Benina se proponía, como siempre,
acomodarse al son que le tocara la otra, y a poco de estar junto a ella, cambiadas las primeras
frases, se tranquilizó. «¡Ay, señora, qué día! Yo estaba deshecha; pero no me dejaban, no me
dejaban salir de aquella bendita casa.

--No me lo expliques--dijo la señora, cuyo acentillo andaluz persistía, aunque muy atenuado,
después de cuarenta años de residencia en Madrid--. Ya estoy al tanto. Al oír las doce, la
una, las dos, me decía yo: 'Pero, Señor, por qué tarda tanto la Nina?'. Hasta que me acordé...

--Justo.

--Me acordé... como tengo en mi cabeza todo el almanaque... de que hoy es San Romualdo, confesor
y obispo de Farsalia...

--Cabal.

--Y son los días del señor sacerdote en cuya casa estás de asistenta.

--Si yo pensara que usted lo había de adivinar, habría estado más tranquila--afirmó la criada,
que en su extraordinaria capacidad para forjar y exponer mentiras, supo aprovechar el sólido
cable que su ama le arrojaba--. ¡Y que no ha sido floja la tarea!

--Habrás tenido que dar un gran almuerzo. Ya me lo figuro. ¡Y que no serán cortos de tragaderas
los curánganos de San Sebastián, compañeros y amigos de tu D. Romualdo!

--Todo lo que le diga es poco.

--Cuéntame: ¿qué les has puesto?--preguntó ansiosa la señora, que gustaba de saber lo que se
comía en las casas ajenas--. Ya estoy al tanto. Les harías una mayonesa.

--Lo primero un arroz, que me quedó muy a punto. ¡Ay, Señor, cuánto lo alabaron! Que si era
yo la primera cocinera de toda la Europa... que si por vergüenza no se chupaban los dedos...

--¿Y después?

--Una pepitoria que ya la quisieran para sí los ángeles del cielo. Luego, calamares en su tinta...
luego...

--Pues aunque te tengo dicho que no me traigas sobras de ninguna casa, pues prefiero la miseria
que me ha enviado Dios, a chupar huesos de otras mesas... como te conozco, no dudo que habrás
traído algo. ¿Dónde tienes la cesta?».

Viéndose cogida, Benina vacilé un instante; mas no era mujer que se arredraba ante ningún peligro,
y su maestría para el embuste le sugirió pronto el hábil quite: «Pues, señora, dejé la cesta,
con lo que traje, en casa de la señorita Obdulia, que lo necesita más que nosotras.

--Has hecho bien. Te alabo la idea, Nina. Cuéntame más. ¿Y un buen solomillo, no pusiste?

--¡Anda, anda! Dos kilos y medio, señora. Sotero Rico me lo dio de lo superior.

--¿Y postres, bebidas?...

--Hasta Champaña de la Viuda. Son el diantre los curas, y de nada se privan... Pero vámonos
adentro, que es muy tarde, y estará la señora desfallecida.

--Lo estaba; pero... no sé: parece que me he comido todo eso de que has hablado... En fin,
dame de almorzar.

--¿Qué ha tomado? ¿El poquito de cocido que le aparté anoche?

--Hija, no pude pasarlo. Aquí me tienes con media onza de chocolate crudo.

--Vamos, vamos allá. Lo peor es que hay que encender lumbre. Pero pronto despacho... ¡Ah! también
le traigo las medicinas. Eso lo primero.

--¿Hiciste todo lo que te mandé?--preguntó la señora, en marcha las dos hacia la cocina--.
¿Empeñaste mis dos enaguas?

--¿Cómo no? Con las dos pesetas que saqué, y otras dos que me dio D. Romualdo por ser su santo,
he podido atender a todo.

--¿Pagaste el aceite de ayer?

--¡Pues no!

--¿Y la tila y la sanguinaria?

--Todo, todo... Y aún me ha sobrado, después de la compra, para mañana.

--¿Querrá Dios traernos mañana un buen día?--dijo con honda tristeza la señora, sentándose
en la cocina, mientras la criada, con nerviosa prontitud, reunía astillas y carbones.

--¡Ay! sí, señora: téngalo por cierto.

--¿Por qué me lo aseguras, Nina?

--Porque lo sé. Me lo dice el corazón. Mañana tendremos un buen día, estoy por decir que un
gran día.

--Cuando lo veamos te diré si aciertas... No me fío de tus corazonadas. Siempre estás con que
mañana, que mañana...

--Dios es bueno.

--Conmigo no lo parece. No se cansa de darme golpes: me apalea, no me deja respirar. Tras un
día malo, viene otro peor. Pasan años aguardando el remedio, y no hay ilusión que no se me
convierta en desengaño. Me canso de sufrir, me canso también de esperar. Mi esperanza es traidora,
y como me engaña siempre, ya no quiero esperar cosas buenas, y las espero malas para que vengan...
siquiera regulares.

--Pues yo que la señora--dijo Benina dándole al fuelle--, tendría confianza en Dios, y estaría
contenta... Ya ve que yo lo estoy... ¿no me ve? Yo siempre creo que cuando menos lo pensemos
nos vendrá el golpe de suerte, y estaremos tan ricamente, acordándonos de estos días de apuros,
y desquitándonos de ellos con la gran vida que nos vamos a dar.

--Ya no aspiro a la buena vida, Nina--declaró casi llorando la señora--: sólo aspiro al descanso.

--¿Quién piensa en la muerte? Eso no: yo me encuentro muy a gusto en este mundo fandanguero,
y hasta le tengo ley a los trabajillos que paso. Morirse no.

--¿Te conformas con esta vida?

--Me conformo, porque no está en mi mano el darme otra. Venga todo antes que la muerte, y padezcamos
con tal que no falte un pedazo de pan, y pueda uno comérselo con dos salsas muy buenas: el
hambre y la esperanza.

--¿Y soportas, además de la miseria, la vergüenza, tanta humillación, deber a todo el mundo,
no pagar a nadie, vivir de mil enredos, trampas y embustes, no encontrar quien te fíe valor
de dos reales, vernos perseguidos de tenderos y vendedores?

--¡Vaya si lo soporto!... Cada cual, en esta vida, se defiende como puede. ¡Estaría bueno que
nos dejáramos morir de hambre, estando las tiendas tan llenas de cosas de substancia! Eso no:
Dios no quiere que a nadie se le enfríe el cielo de la boca por no comer, y cuando no nos da
dinero, un suponer, nos da la sutileza del caletre para inventar modos de allegar lo que hace
falta, sin robarlo... eso no. Porque yo prometo pagar, y pagaré cuando lo tengamos. Ya saben
que somos pobres... que hay formalidad en casa, ya que no haigan otras cosas. ¡Estaría bueno
que nos afligiéramos porque los tenderos no cobran estas miserias, sabiendo, como sabemos,
que están ricos!...

--Es que tú no tienes vergüenza, Nina; quiero decir, decoro; quiero decir, dignidad.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06152</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>27735</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14529</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It is this that helps pay for the room ... Drunkard, sinvergüenzonaza ...
But do not lose time, son, give me the suit, which I will take ... and with the help of God,
I will take even two eighty. Go get me thinking about what is missing. The Blessed Virgin to
you will, and I shall pray for you to give it folded, as I certainly do not want me any thing.
"

Taking Charge of the impatience of his friend, the blind man picked a nail the suit he called
again for a convention very common in business combinations and gave it to her friend, who in
four Zanchetta was placed on the patio and in the round, then pulling to the call Campillo de
Manuela. The beggar, meanwhile, uttering angry words, it is not easy to play narrator, being in
Arabic, felt the bulk of women intoxicated, which as a dead body lying in the middle of the
cubicle. A angry expressions the blind, only answered with harsh growling, and turned away, sprawled
and stretching arms to fall back into deep slumber and more brutal
inertia.

Almudena put his hand in between the black robes, the folds, scrambled with shawl, formed an inextricable
mess, and accompanying registration of furious exclamations, explored also the flaccid bosom,
as if you love skins with cloth. I was so nervous man I found what should be covered, and hid what
they like to see the light of day. There took rosaries, scapulars, a bundle of papers wrapped in
a hard piece of paper, horseshoe pieces gathered in the streets, teeth of animals or people, and
other trinkets. Following registration, entered the Benina, back and diligence, which had sent
so quickly, as if it had been brought on wings and the angels of heaven. The poor woman came
sofocadísima the fast run through the streets, I could hardly breathe,
and Fire dismissed his sweaty face, her eyes joy.

"I have been three - he said, showing the coins - a quarter.

I have not had much luck in Valeriano be there, you get to be the mistress, Reimund, labor
cost get two-plus. "

Responding to the old happy, Almudena, with a face of joy and triumph,
showed him between his fingers a quarter.

'Is here in the Piech of this ... Tigo catch.

- Oh, what luck! Did not have more? Looking good, son.

- I had more. My regolver Piech things. "

Benina shook the drunk's clothes waiting to see a coin jump. But it jumped more two forks, and
some bits of coal.

"I had more."

She rattled the blind, and by the explanations given of the nature and behavior the big woman, could
understand that if they had found this in a state of normal clearance,
peseta would have given the asking.

With a short sentence summed up his partner Almudena Hosting: "Being Bueno, be bad ... Take
it tudo, tudo give it. "

Continuous act lifted the mattress and digging into the ground, pulled out a dirty old suitcase,
who carefully hid in rags and cardboard, and put his fingers in her, like someone pulls out
a cigarette, took a papelejo, which unfolded was a penny of two realities, new and shiny. Benina
took it while he drew from his pocket Almudena, where he had many tools, scissors, needle spliff,
knife, etc.., another envelope with two shillings.

He said to them he had received from D. Carlos, and gave everything to the poor old woman, saying:
'Amri, and arriglar tigo.

- Yes, yes ... I put mine today, and the absence so little that I will not bother you anymore.
Thanks God! I can not believe. Oh, son, how good you are! You deserve to drop the lottery, and
if you do not like, it's because there is no justice on earth or in heaven ... Goodbye, son,
I can not stop another moment ... God bless you ... I'm on tenterhooks. I'm flying home ... Stay
in yours ... and this poor wretch, when you wake, do not hit, son, poor thing! Each one, for the
sake of not suffering, get drunk so you can: this with the aguardentazo, others with something
else. I also lame, but not well: mine are deeper thing ... I'll tell you, I'll tell you. "

And
shot out, the coins stuck in the heart, afraid that someone removed
from the Along the way, or that he flew away, dragged from their tumultuous
thoughts.

Al Left alone, Almudena went to the kitchen, where, among other junk, had a palanganita tin
and a jar of water. He washed his hands and eyes, then took a pot in which ashes and coals
were off, and going to a neighboring house, he returned a little while with fire, over which
poured a handful of some substance in an envelope of paper beside his bed. Fire rose very dense
smoke and a pungent odor. Was the incense of benzoin, the only remembrance of the native soil
material that allowed Almudena wandering in exile. The special aroma, characteristic of Moorish
house was his comfort, keenest pleasure, religious practice and home
together, then wrapped in smoke that things began to pray that no
Christian could understand.

With the smog, the snarling drunk again, and cleared his throat, and coughing, as if trying
to remember yes. The blind did not make him more attention than a dog, attentive only to their
prayers in that language know whether it was Arabic or Hebrew, covering one eye in each hand,
and lowering them later on mouth to kiss. Median time spent in meditation, and when finished,
was sitting before him with eyes slut lloricones elusive and, because
of the itching caused by the thick incense, looked at him.

Seriously presenting palms, Almudena I let these words:

"Great pick,
not having more than one God ... b'rracha, b'rrachona not be more
than one God ... a God, a God alone, alone.

"

He dropped another hearty laugh, and touching his chest, he wanted
to clean up the mess concerned that the hand of his roommate had caused
in that part interesting of person.

Clumsy sleep out alcoholic who could not quite put everything in its site or to cover the modesty
seeks and ever sought to be covered. "Jai, you I've arregistrao.

- Yes ... Not have more than one God, one God alone.

- And to me, what? For me who have already two or forty, all that they themselves want to have
... But tell me, sponger, I've removed the peseta. I do not care. Pa ti era.

- A God alone!

".

And seeing him take the stick, put women on guard, saying, "Hey, do not hit, Jai. Enough and
of incense, and get to make dinner. How much money do you have? What do you bring? ...

- B'rrachona! diniero failing ... Take the Embaixador, you sleep.

- What do you bring? - Murmured the black woman staggered and closing his eyes -. Aguárdate a little
bit. I have dream, Jai. "

He fell back into deep sleep, and Almudena, which had required the club with intentions using
it as an infallible remedy for drunkenness, took pity and sighed hard, muttering these or
similar words: "Paste you another day."

VI

Almost is not hyperbole to say that the Sena Benina, after leaving Santa Casilda, possessing
incomplete hard that calmed his mortal anguish, going in rounds, and street crossings as an
arrow.

With sixty years back, kept his agility and alertness, coupled with perseverance inexhaustible.
He had spent the best of life in an eager rush, which required much
activity as a prank, crazy efforts of the mind and muscles, and that
teaching was fortified in body and spirit, it formed the special temple
woman will know who read this timely story of his life.

With amazing alacrity entered in a drugstore in the Calle de Toledo, collected medicines had ordered
early in the morning, then did stop at the butcher shop and grocery store, carrying her shopping
distinct wrapping paper, and finally entered a house in Imperial Street, near the Rinconada that
is the True almotacén and Contrast. Glided along the narrow portal, blocked and almost impassable
by the flaps of a trade of rope that is in it, rose stairs, walk to the main rapids with moderate
step up to the second, came panting to the third, which was the last, with honors attic. Turned a
large patio Gallery of leaded glass, uneven ground due to uneven subsidence and the old factory,
and finally came to a paneled door, unpainted, called ... It was his house, the house of his
wife, which, in person, groping the walls, came the noise of the
bell, or rather hoarse jangling, and opened, not without the precaution
of asking for sight, square, defended by an iron cross.

"Thank God, woman ...-- told at the door -. Go a few hours! I thought
that I caught a car, or you had an accident.

"

Without saying a word to his wife continued Benina gabinetillo up
next, and both sat down.

Apologized Maid's explanations for his delay was to give them fear,
and began to defensive, waiting to see where it came from Dona Paca,
and what positions he took in his irascible genius.

Something reassuring tone of the first words with which it was received;
expected a sharp rebuke, words complacent.

But the lady seemed to be of good, trained, indeed, the harsh nature of the intensity of suffering.
Benina proposed, as always, accommodate is that you play the other, and soon to be with her,
changed the first phrases, he calmed down. "Ay, ma'am, what a day!

I was undone, but would not let me, I let out of that blessed home.

- I do not explain it - said the lady, whose Andalusian acentillo
persisted, although highly attenuated, after forty years of residence
in Madrid -.

I'm aware. On hearing the twelve, one, two, I said to myself: 'But, Lord, why take so long Nina?'.
Until I remembered ...

- Right.

- I thought ... as I have in my head all the calendar ... that today is San Romualdo, confessor and
Bishop of Pharsalia ...

- Cabal.

- And are the days of Mr. priest
in whose house you're an assistant.

- If I thought you had to guess,
would have been more quiet - said the maid, in his extraordinary ability
to build and expose lies, took advantage of the solid cable threw
her mistress -.

And it was not loose the job!

- You've had to take a long lunch.

That's what I reckon. And do not be short of swallows the San Sebastian curánganos, colleagues and
friends in your D. Romualdo!

- Everything you say is not enough.

- Tell me, what are you wearing? - Nervously asked the lady, who liked
to know what ate in the homes of others -.

I'm aware. I would mayonnaise.

- First rice, which was very close to me. Oh, Lord, how much praise! That if it was I first
cook the whole Europe ... that if shame is not sucking her fingers
...

- What next?

- A fricassee that they wanted for themselves and
the angels of heaven.

Then, squid in ink ... then ...

- For though I have you told me not to bring any leftovers home, they prefer misery God sent me to
suck the bones of other tables ... as you know, you've no doubt brought
something.

Where's your basket? ".

Seeing fuck, Benina hesitated a moment, but no woman was undaunted by any danger and mastery of
the trick suggested working soon remove: "Well, ma'am, I left the
basket bringing suit in Mademoiselle Obdulia, who needs it more than
us.

- You did well.

I praise the idea, Nina.

Tell me more.

And a good steak, not wearing?

- Go, go!

Two and a half kilos, ma'am. Sotero Rico gave me the higher.

- What desserts, drinks ...?

- Up Champagne of the Widow.

Priests are the devil, and nothing is private ... But let's go inside, it's too late, and will
be the lady fainted.

- I was, but ... I do not know: it seems that
I've eaten all that you've spoken ... Finally, give me lunch.

- What
have you taken?

Is it cooked little turned away last night?

- Daughter, I could not pass.

Here I am with half an ounce of raw chocolate.

- Come on, let's go. The worst thing is you have to light a fire. But soon release ... Ah! also I bring
medicines. That comes first.

- Did you do all that I commanded you? - Asked the lady, launched the two into the kitchen -. "Grasp
my two petticoats?

- Why not?

With two pesetas I took, and two others who gave me D. Romualdo for
his holy, I could attend to everything.

- Did you pay the oil yesterday?

-
Well, no!

- And the lime and bloody?

- All, everything ... And I
still have left over after the purchase, for tomorrow.

- God Will
you bring us a good day tomorrow? - Said with great sorrow the lady
sitting in the kitchen, while the maid, with nervous promptly gathered
chips and coals.

- Ay! Yes, sir, keep it at that.

- Why did I tell
you, Nina?

- Because I know.

Heart tells me. Tomorrow we have a good day, I say that a great day.

- When you see him tell you if you hit ... I do not trust your hunches.

You're always with you tomorrow, tomorrow ...

- God is good.

- Me no think so. No shots were tired of me: I beatings, will not let me breathe. After bad
day, is a worse.

Spend years waiting for the remedy, and no illusion that I was not become disillusioned. I get
tired of suffering, I also tired of waiting. My hope is treacherous, and as always fool me, I
do not want to expect good things and bad I hope to come ... even regular.

- For me that Mrs. - said Benina giving the bellows - have trust in God, and would happy ...
You see, I'm ... Did I not see? I always think that when we least expect it We come the stroke
of luck, and we so richly, remembering the days of trouble, and retribution of them with the
great life that we're going to give.

- I do not aspire to the good
life, Nina - said almost crying Mrs. -: I aspire only to rest.

-
Who do you think about death?

That does not: I feel very comfortable in this world fandanguero,
and until I have him for odd jobs law happened. Not die.

- Would
you settle for this life?

- I'm satisfied because it is not in my
power to give me another. Come all before death, and we suffer provided
they do not miss a piece of bread and can eat with two sauces a very
good: hunger and hope.

- And support, and of misery, shame, humiliation
so, due to worldwide not pay anyone to live a thousand tangles, traps
and tricks, not to find who you rely value two real keepers ourselves
persecuted and sellers?

- Go if you take it! ... Everyone in this
life, as can be defended. It would be good We starve, while the shops
so full of things of substance! That does not: God does not want no
one would cool the roof of the mouth by not eating, and when it gives
us money, assume, gives us the subtlety of caletre to invent ways
of gathering what he does fail, without stealing ... not that. Because
I promise to pay, and pay when we have it. You know we are poor ...
formality at home there as haiga no more. It would be good afflict
us because the shopkeepers do not charge these miseries, knowing,
as we know, which are rich! ...

- Is that you have no shame, Nina,
I mean, decency, I mean dignity</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>