<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04603</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>290649</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17513</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En cuanto al pago; la ciudad estaba orgullosa de su millonario. Ni en el Banco de
España había la formalidad y la confianza que en su casa. Nada de empleados ni mesas; todo
a la pata llana; pero ya se podían pedir miles de duros que, como él quisiera, no tenía más
que meterse en su alcoba, y de misteriosos escondrijos sacaba cada fajo de billetes que metía
miedo.

Y este rústico afortunado, al verse rico, sin más mérito que el capricho de la suerte, se daba
aires de inteligente con la petulancia que proporciona el dinero y acosaba a Rafael, a su diputado,
con una reforma de tarifas de ferrocarril para esparcir la naranja por el interior de España.
¡Como si él hubiese necesitado de planes para hacerse rico!

De su pasado miserable sólo quedaba en él un vestigio: el respeto a la casa de los Brulls.
Trataba con cierta altanería a toda la ciudad, pero no podía ocultar el respeto que le inspiraba
doña Bernarda, al cual iba unida una gran gratitud por la amabilidad con que le distinguía
al verle rico y el interés que mostraba por su pequeña. Tenía muy presente al padre de Rafael,
el hombre más eminente que había conocido en su vida y le parecía verle aún como cuando se
detenía ante su casita de hortelano, sobre su enorme rocín y con aire de gran señor le ordenaba
lo que debía hacer en las próximas elecciones. Sabía el mal estado en que aquel grande hombre
había dejado sus negocios al morir, y más de una vez había dado dinero a doña Bernarda, orgulloso
de que ésta en sus apuros le dispensase el honor de buscarle; pero para él la casa de los Brulls,
pobre o rica, era siempre la casa de los amos, la cuna de aquella dinastía cuya autoridad no
podía abatir poder alguno. Si él tenía dinero, los otros ¡ah! los otros tenían allá lejos,
en Madrid, poderosas amistades; llegaban cuando querían hasta el trono; eran de los que tenían
la sartén por el mango; y si en su presencia se murmuraba que la madre de Rafael pensaba en
su hija para nuera, don Matías enrojecía de satisfacción y murmuraba modestamente:

--No sé; creo que todo son habladurías. Mi Remedios sólo es una muchacha de pueblo y el diputado
querrá una señorona de Madrid.

Rafael hacía tiempo que conocía el designio de su madre. El no quería a aquella gente. El padre,
a pesar de pegajosa afición a ofrecerle planes, le era simpático por el respeto que mostraba
hacia su familia. La hija era un ser insignificante, sin otra belleza que la frescura de su
juventud, morena, ocultando tras la mansedumbre servicial una inteligencia más obtusa que la
del padre, sin otras manifestaciones que la devoción y los escrúpulos en que la habían educado.

Aquella mañana pasó por dos veces junto a Rafael, seguida de una vieja sirvienta, con toda
la gravedad de una huérfana que tiene que ocuparse del gobierno de su casa y hacer las veces
de señora mayor. Apenas si le miró. La mansa sonrisa de futura sierva con que le saludaba otras
veces había desaparecido. Estaba pálida y apretaba los labios descoloridos. Seguramente le
había visto de lejos hablando y riendo con Leonora. Pronto sabría su madre el encuentro. Aquella
muchacha parecía mirarle como cosa suya, y su gesto de mal humor era ya el de la esposa que
se prepara para una escena, de celos a puerta cerrada.

Como si le amagase un peligro se despidió de don Matías y sus amigos y evitando un nuevo encuentro
con Remedios, salió del mercado.

Leonora aún estaba allí. La esperaría en el camino del huerto; había que aprovechar la mañana.

El campo parecía estremecerse bajo los primeros besos de la primavera. Cubríanse de hojas tiernas
los esbeltos chopos que bordeaban el camino; en los huertos, los naranjos calentados por la
nueva savia abrían sus brotes, preparándose a lanzar como una explosión de perfume la blanca
flor del azahar; en los ribazos crecían entre enmarañadas cabelleras de hierba las primeras
flores. Rafael se sentó al borde del camino, acariciado por la frescura del césped. ¡Qué bien
olía aquello!

La violeta, asustadiza y fragante, debía andar por allí cerca, oculta bajo las hojas. Sus manos
buscaron a lo largo del ribazo las florecillas moradas, cuyo perfume hace soñar con estremecimientos
de amor. Formaría un ramito para ofrecérselo a Leonora cuando pasase.

Sentíase animado por una audacia que nunca había conocido y sus manos ardían de fiebre. Tal
vez era la emoción que le producía su propio atrevimiento. Estaba resuelto a decidir su suerte
aquella misma mañana. La fatuidad del hombre que se cree en ridículo y desea realzarse a los
ojos de sus admiradores le excitaba, dándole una cínica audacia.

¿Qué dirían sus amigos, que le envidiaban como amante de Leonora, al saber que ésta le trataba
como un amigo insignificante, como un buen muchacho que la distraía en la soledad de su voluntario
destierro?

Unos cuantos besos en la mano, cuatro palabras agradables; algunas bromas crueles de camarada
que tiene conciencia de su superioridad... todo esto había conseguido después de muchos meses
de asidua corte, de resistir a su madre, viviendo en su casa como un extraño, sin cariño y
bajo miradas de indignación; de entregarse por entero a la maledicencia de los enemigos que
le suponían liado con la artista y hacían aspavientos en nombre de la moral.

¡Cómo se burlarían, si conocieran la verdad, aquellos calaveras que en el Casino relataban
sus aventuras amorosas teniendo siempre por prólogo el repentino empujón, la lucha, la posesión
violenta a brazo partido al borde de una senda, bajo un naranjo o en el rincón más obscuro
de una casa!

Y Rafael, perturbado por el miedo a parecer ridículo, se decía que aquellos brutos estaban
tal vez en lo cierto, que así se triunfaba, y que él sufría por su culpa, por contemplar a
Leonora respetuosamente, de lejos, como un idólatra sumiso. ¡Cristo! ¿No era él el hombre y
por tanto el más fuerte? Pues a hacer sentir la autoridad del sexo. Le gustaba y había de ser
suya. Además, cuando ella le trataba con tanto cariño, seguramente le quería. Los escrúpulos
eran lo único que les mantenía separados y él se encargaba de allanarlos violentamente en la
primera ocasión propicia.

Cuando acababa de surgir entera e imperiosa la brutal decisión entre las continuas fluctuaciones
de su carácter débil e irresoluto, oyó voces en el camino, e incorporándose vio venir a Leonora
seguida de las dos labriegas con el busto encorvado sobre las pesadas cestas.

--¡También aquí!--exclamó la artista con una risa que hinchaba su garganta de suaves estremecimientos.--Usted
es mi sombra. En el mercado, en el camino, en todas partes me sale al encuentro...

Y tomó el ramito de violetas que le ofrecía el joven, aspirándolo con delicia.

--Gracias, Rafael: son las primeras que veo este año. Ya está aquí mi fiel amiga, la primavera;
usted me la trae, pero hace ya días que adivinaba su llegada. Estoy contenta, ¿no lo nota usted?
Me parece que he sido durante el invierno un gusano de seda apelotonado en el capullo, y que
ahora me salen alas y voy a volar por ese inmenso salón verde que exhala sus primeros perfumes.
¿No siente usted lo mismo?

Rafael afirmaba con gravedad. También él sentía el hervor de la sangre, los pinchazos de la
vida en todos sus poros.

Y contemplaba con ojos extraviados aquella garganta desnuda, de tentadora nitidez, realzada
por el rojo pañuelo; el pecho robusto, sobre cuya tersa morbidez descansaban sus violetas.

Las dos hortelanas al ver a Rafael cambiaron una sonrisa maliciosa, un guiño significativo,
y pasaron delante de la señora con el propósito marcado de no estorbarla con su presencia.

--Sigan ustedes--dijo Leonora.--Nosotros iremos despacio hasta casa.

Se alejaron las dos mujeres con vivo paso, hablando en voz baja. Leonora adivinaba la sonrisa
de sus rostros invisibles.

--¿Ha visto usted a esas?--dijo señalándolas con su cerrada sombrilla.--¿No se ha fijado usted
en sus sonrisas y guiños al verle en el camino?... ¡Ay, Rafael! Usted está ciego y resulta
terrible. Si yo tuviera que guardar mi fama, aviada estaba con un amigo como usted. ¡Qué cosas
suponen por ahí!

Y reía con una expresión de superioridad, considerándose muy por encima de cuanto pudieran
decir las gentes de su amistad con Rafael.

--En el mercado me hablan de usted todas las vendedoras como si esto fuese para mí el más irresistible
de los halagos; aseguran que formamos una soberbia pareja. Mi hortelana aprovecha todas las
ocasiones para decirme que es usted muy guapo. Dele usted las gracias... ¿Qué más? Hasta mi
tía, mi pobre tía que vive en el Limbo, ha salido de él para decirme el otro día: «¿Sabes que
Rafaelito viene mucho por aquí? ¿si querrá casarse contigo?» Ya ve usted; casarse ¡já! ¡já!
¡já! ¡casarse! La pobre señora no ve más que esto en el mundo.

Y seguía arrojando a la cara de Rafael, sombrío por sus malos pensamientos, aquella risa franca
y burlona que parecía el parloteo de un pájaro travieso satisfecho de su libertad.

--¡Pero qué mala cara tiene usted hoy! ¿Está usted enfermo?... ¿Qué le pasa?

Rafael aprovechó el momento. Estaba enfermo, sí; enfermo de amor. Comprendía que toda la ciudad
hablase de ellos; él no podía ocultar sus sentimientos. ¡Si supiera lo que le costaba aquella
adoración muda! Quería arrancar de su pensamiento la devoción por ella, y no podía. Necesitaba
verla, oírla; sólo vivía para ella. ¿Leer? imposible. ¿Hablar con sus amigos? Todos le repugnaban.
Su casa era una cueva en la que entraba con gran esfuerzo para comer y dormir. Salía de ella
tan pronto como despertaba y abandonaba la ciudad, que le parecía una cárcel. Al campo; y en
el campo la casa azul donde ella vivía. ¡Con qué impaciencia esperaba la llegada de la tarde,
la hora en que por una tácita costumbre, que ninguno de los dos marcó, podía él entrar en el
huerto y encontrarla en su banco bajo las palmeras!... No podía vivir así. La pobre gente le
envidiaba al verle poderoso, diputado tan joven; y él quería ser... ¿a qué no lo adivinaba?
¡qué cosas tan absurdas! ¡que no se burlara Leonora! El daría cuanto era por ser aquel banco
del jardín, abrumado dulcemente por su peso las tardes enteras; por convertirse en la labor
que giraba entre sus dedos delicados; por transfigurarse en una de las personas que la rodeaban
a todas horas, de aquella Beppa, por ejemplo, que la despertaba por las mañanas, inclinándose
sobre su cabeza dormida, moviendo con su aliento la cabellera deshecha, esparcida como una
ola de oro sobre la almohada y que secaba sus carnes de marfil a la salida del baño, deslizando
sus manos por las curvas entrantes y salientes de su suave cuerpo. Siervo, animal, objeto inanimado,
algo que estuviera en perpetuo contacto con su persona, eso ansiaba él: no verse obligado con
la llegada de la noche a alejarse tras una interminable despedida prolongada con infantiles
pretextos, al volver a la irritante vulgaridad de su vida, a la soledad de su cuarto, en cuyos
rincones obscuros, como maléfica tentación, creía ver fijos en él unos ojos verdes.

Leonora no reía. Abríanse desmesuradamente sus ojos moteados de oro; palpitaban de emoción
las alillas de su nariz, y parecía conmovida por la sinceridad elocuente del joven.

--¡Pobre Rafael! ¡Pobrecito mío!... ¿Y qué vamos a hacer?

En el huerto, Rafael jamás se había atrevido a hablar con tanta franqueza. Le cohibía la proximidad
de los allegados de Leonora; le intimidaba el aire superficial y burlón con que ella recibía
sus visitas; la ironía con que le desconcertaba apenas apuntaba él una frase de amor. Pero
allí, en medio del camino, era otra cosa; se sentía libre, quería vaciar su corazón. ¡Qué tormentos!
Todos los días iba hacia la casa azul trémulo de esperanza, agitado por la ilusión. «Tal vez
sea hoy», se decía. Y le temblaban las piernas, y la saliva parecía solidificarse en su garganta,
ahogándole. Y horas más tarde, al anochecer, la vuelta desesperada al hogar, marchando desalentado
a la luz de las estrellas, haciendo eses en el camino como si estuviera ebrio, sintiendo que
las lágrimas le escarabajeaban en los párpados, queriendo morir, como el que necesita pasar
adelante y se rompe los puños contra un muro inmenso de bloques de hielo. ¿No se fijaba en
él? ¿no veía los inmensos esfuerzos que hacía para agradarla?... Ignorante, humilde, reconociendo
la inmensa diferencia que separaba a ambos por su distinta vida, ¡qué de esfuerzos para llegar
a su altura; por colocarse al nivel de aquellos hombres que la habían poseído por unos días
o por años enteros! Ella debía haberlo notado. Si le hablaba del conde ruso, modelo de elegancia,
al día siguiente Rafael, con gran asombro de los de su casa, sacaba su mejor ropa, y sudando
bajo el sol, oprimido por el alto cuello, emprendía aquel camino que era su calle de Amargura,
andando como una señorita para que el polvo no amortiguase el brillo de sus botas. Si el músico
alemán cruzaba por el recuerdo de Leonora, él repasaba sus libros, y afectando el exterior
descuidado de aquellos artistas vistos en las novelas, llegaba allá con el propósito de hablar
del inmortal maestro, de Wagner, al que apenas conocía, pero al que adoraba como a una persona
de su familia... ¡Dios mío! Todo esto resultaba ridículo, bien lo sabía él; mejor era presentarse
sin disfraz, con toda su pequeñez. Reconocía que era imposible aquella lucha para igualarse
con los mil fantasmas que llenaban la memoria de Leonora; ¡pero qué no haría él por despertar
aquel corazón por ser amado un momento, un día nada más, y después morir!

Y había tal sinceridad en esta confesión de amor, que Leonora, cada vez más conmovida, se aproximaba
a él, caminaba pegada a su cuerpo sin darse cuenta y sonreía levemente, repitiendo su frase,
mezcla de afecto maternal y de lástima.

--¡Pobre Rafael!... ¡Pobrecito mío!

Habían llegado a la verja que daba entrada al huerto. La avenida estaba desierta. En la plazoleta,
frente a la cerrada casa, correteaban las gallinas.

Rafael, abrumado por el esfuerzo de aquella confesión, en la que daba curso a las angustias
y ensueños de muchos meses, se apoyó en el tronco de un viejo naranjo. Leonora estaba frente
a él escuchándole con la cabeza baja, rayando el suelo con la contera de su roja sombrilla.

Morir, sí; él había leído esto muchas veces en las novelas sin poder contener una sonrisa.
Ahora ya no reía. Había pensado algunas noches, en la turbación del delirio, terminar aquel
amor de un modo trágico. La sangre de su padre, violenta y avasalladora, hervía en él. Si llegaba
a convencerse de que nunca sería suya, ¡matarla para que no fuese de nadie, y matarse él después!
Caer los dos sobre la tierra empapada de sangre, como sobre un lecho de damasco rojo; besarla
él, en los labios fríos, sin miedo a que nadie le estorbara; besarla y besarla hasta que el
último soplo de vida fuese a perderse en la lívida boca de ella.

Lo decía con convicción, vibrando todos los músculos de su cara varonil, ardiendo como brasas
sus ojos de moro veteados por la pasión con venillas de sangre. Y Leonora le miraba ahora con
apasionamiento, como si viese un hombre nuevo. Estremecíase con una emoción nueva al oír los
bárbaros ensueños, las amenazas de muerte. Aquel no se mataba melancólicamente como el poeta
italiano viendo perdido su amor: moría matando, destrozaba el ídolo, ya que no atendía sus
súplicas.

Y dulcemente conmovida por la expresión trágica de Rafael, se dejaba llevar por éste, que la
había cogido un brazo y la atraía lejos de la avenida entre las copas bajas de los naranjos.

Permanecieron los dos en silencio mucho rato. Leonora parecía embriagada por el perfume viril
de aquellas amenazas de pasión salvaje.

Rafael, al ver cabizbaja y silenciosa a la artista, creyó que la habían ofendido sus palabras,
y se arrepintió de ellas.

Debía perdonarle, estaba loco. Se exasperaba ante su resistencia inexplicable. ¡Leonora! ¡Leonora!
¿A qué empeñarse en estorbar la obra del amor? El no era indiferente para ella, no le inspiraba
antipatía ni odio; de lo contrario, no serían amigos ni le permitiría las continuas visitas.
¿Amor?... Estaba seguro de que no lo sentía por él, pobre infeliz, incapaz de inspirar una
pasión a una mujer como ella. Pero que no se resistiera; ya le amaría con el tiempo; él lograría
conquistarla en fuerza de cariño y de adoración. ¡Ay! con sólo su amor, había para los dos
y para todos los amantes famosos en la historia. Sería su esclavo, la alfombra en que pondría
sus pies; el perro, siempre tendido ante ella, con la mirada ardiente de la eterna fidelidad,
acabaría por quererle, si no por amor, por gratitud y por lástima.

Y al hablar así, acercaba su rostro al de Leonora, buscando su imagen en el fondo de los ojos
verdes; oprimía su brazo con la fiebre de la pasión.

--Cuidado, Rafael... me hace usted daño, suélteme usted.

Y como si despertara en pleno peligro después de un dulce sueño, se estremeció, desasiéndose
con nervioso impulso.

Después comenzó a hablar con calma, repuesta ya de la embriaguez con que le habían turbado
las apasionadas palabras de Rafael.

No, lo que él deseaba era imposible. La suerte estaba echada, no quería amor... La amistad
les había llevado algo lejos. Ella tenía la culpa, pero sabría remediarlo. Era ya un barco
viejo que no podía cargar con el peso de una nueva pasión. Si le hubiera conocido años antes,
tal vez. Reconocía que hubiese llegado a quererle; le creía más digno de su amor que otros
hombres a los que había amado. Pero llegaba tarde; ahora sólo quería vivir. ¡Qué horror! ¡las
emociones de la pasión en un ambiente mezquino, en aquel mundo pequeño de curiosidades y maledicencias!
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10618</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>11440</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15593</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> As for payment, the city was proud of her millionaire. Neither the Bank Spain had the
formality and confidence at home. No employee or tables, all the flat foot, but could order
thousands of dollars, as he wanted, he had no to get into her bedroom and pulled mysterious
recesses each stack of bills that got fear.

And this lucky rustic, to be rich, no more merit than the whim of fate, it was smart air of petulance
that provides money and harassed Rafael, his deputy, a railway tariff reform to spread the orange inside
Spain. As if he had plans need to become rich!

Of his wretched past it was only a trace: respect for the House of Brülls. Was a certain arrogance
to the whole city, but could not hide his respect for inspired Dona Bernarda, which was coupled
with a deep gratitude for the kindness with which he distinguished to see rich and direct
interest in her child. I never forget the father of Raphael, the greatest man he had met in his
life and he seemed to see him still as when stopped at his house as a gardener, on his great
steed and with an air of Lord commands what to do in the next election. He knew the poor condition
of the great man had left their business to die, and more than once he had given money to Dona
Bernarda, proud that it in your troubles will be given the honor of fetch, but for him the house
Brülls, poor or rich, was always the masters house, the birthplace of that dynasty whose authority
no could bring down power whatsoever. If he had money, the other ah! the others were far away,
in Madrid, powerful friends, came when they wanted to the throne were of those who had the
upper hand, and whether their presence was whispered that Rafael's mother thought his daughter
in-law, Don Matias satisfaction blushed and murmured modestly

- I do not know, I think everything is hearsay. My Remedios is only a town girl and Deputy Madrid
want a great lady.

Rafael had long known the counsel of his mother. He did not want those people. The father, sticky
despite plans to offer fans, it was nice and showing respect to his family. The daughter was
negligible, with no other beauty than the freshness of young, dark, hiding behind the gentle
obtuse intellect more helpful than the father alone was the devotion
and the scruples that had been brought.

That morning happened twice with Rafael, followed by an old maid, with all the gravity of an orphan
who has to deal with the government of their home and act as the old lady. He hardly looked
at him. The gentle smile of future servant who greeted him with other times had vanished. She was
pale and colorless lips pursed. Surely it seen from a distance talking and laughing with Leonora.
Soon his mother would know the game.

That girl seemed to regard him as their own, and his gesture was a bad mood and that of the wife prepares
for a scene of jealousy in camera.

As if a hazard Amagase leave of don Matias and his friends and avoiding a new meeting with Remedios,
left the market.

Leonora was still there. The expected in the way of the garden, had to take this morning.

The field seemed to tremble under the first kisses of spring. Cubríanse young leaves the slender
poplars that lined the road in the gardens, warmed by the orange new blood opened their buds, preparing
to launch an explosion of white perfume orange blossom, on the slopes
tangled hair growing between the first grass flowers.

Rafael sat by the roadside, caressed by the cool grass. How well that smell!

Violet, scary and fragrant, was walking nearby, hidden under the leaves. His hands searched along
the ridge of purple flowers, whose scent makes you dream tremors
love.

Form a bouquet to offer it to Leonora as pass.

He felt encouraged by a boldness he had never known and his hands
burning with fever.

Such it was the emotion that gave him his own daring. He was determined to decide their fate
that morning. The fatuity of the man believed to be a fool and want to enhance the eyes of her
fans excited, giving a cynical audacity.

What would his friends, who envied him as Leonora's lover, knowing
it was him insignificant as a friend as a good boy who distracted
in the solitude of her voluntary exile?

A few kisses on the hand, four nice words, some cruel jokes Comrade that is conscious of his
superiority ... All this was achieved after many months of assiduous
court to resist his mother, living at home as a stranger, without
affection and under eye of outrage, to surrender entirely to the slander
of enemies I supposed affair with the artist and made a fuss in the
name of morality.

I would laugh if they knew the truth, those skulls in recounting Casino having love affairs
always preface the sudden push, fight, possession violent grips the edge of a path under an orange
or dark corner of a house!

And Rafael, disturbed by the fear of appearing ridiculous, it was
said that those were gross perhaps correct, that this would succeed,
and that he suffered because of him, for behold Leonora respectfully,
by far, as an idolater submissive.

Christ! Was not he the man and therefore the strongest? Well, do you feel the authority of the sex.
He liked and had to be yours. Also, when she was so fondly, you probably wanted. Scruples were
all that kept them apart and he was responsible for the violent searching
first occasion.

I had just come complete and compelling the brutal decision between
the continuous fluctuations of weak and irresolute character, he heard
voices on the road, and sitting was coming to Leonora followed by
the two peasants with the torso bent over the heavy baskets.

- Again!
- The artist said with a laugh that his throat swelled mild tremors
.-- You is my shadow.

In the market, on the road, everywhere I get to meet ...

He took the bunch of violets that offered the young, inhaling with delight.

- Thanks, Rafael, are the first to see this year.

It's here my faithful friend, the spring you bring me, but days ago guessed arrival. I'm happy,
do not you notice it?

I seem to have been during the winter matted silk worm in the bud, and now I'm going to sprout
wings and fly this huge green room exhaled her first perfume. Do not you feel the same?

Rafael said gravely. He also felt the blood boiling, punctures of life in all its pores.

And stared with wild eyes that bare throat of tantalizing clarity, enhanced by the red handkerchief
robust chest, on which rested her violets smooth softness.

The two orchard to see Rafael exchanged a sly smile, a wink significant and passed in front of
the lady with the purpose marked as not to interfere with their presence.

-
Follow you - said Leonora .-- We will go slowly to home.

They left the two women live step, talking quietly. Leonora guess smile their faces invisible.

- Have you seen these? - Said pointing his umbrella closed .-- Have not you noticed their smiles
and winks at him on the road? ... Oh, Rafael! You are blind and is terrible. If I had to save
my reputation, aviada was with a friend like you. What things pose there!

And smile with an expression of superiority, considering well above what they could that the people
of his friendship with Rafael.

- In the market you tell me about all the vendors as if this was for me the most irresistible of
flattery; ensure that we are a proud partner. My gardener takes all occasions to tell me you're
very handsome. You give thanks ... What else? Even my aunt, my poor aunt who lives in limbo, has
left it to me the other day: "You know Rafaelito here so much? If you want to marry you? "You see,
married ha! Ha! Ha! Married! The poor lady did not see more than this in the world.

And he kept throwing in the face of Rafael, dark and evil thoughts, that hearty laughter and mocking
chatter seemed a mischievous bird satisfied with his freedom.

- But what do you frown today! Are you sick? ... What happens?

Rafael seized the moment. I was sick, yes, sick of love. He understood that the entire city
speak of them, he could not hide his feelings. If I knew what it cost that silent worship! I wanted
to start thinking of devotion to her, and could not. Needed see, hear, and only lived for her.
"Read? impossible. Talk to your friends? All repugnant to him. Their home was a cave that
went to great effort to eat and sleep. She left as soon as you wake up and leave town, it looked
like a prison. The field, and the field the blue house where she lived. Which eagerly awaiting the arrival
of the afternoon, the time by an unspoken custom, neither scored, he could enter the garden and
find it in your bank under the palms! ... I could not live like this. Poor People powerful
envied him, so young deputy, and he wanted to be ... You'll never guess what? What absurd things!
Leonora is not mocked!

The terms would be that the bank was for the garden, gently crushed by the weight of your
entire afternoons, to become the work revolving in his delicate fingers,
by transforming themselves into one of the people around her at all
times, of that Beppa, for example, that the wake in the morning, leaning
asleep on his head, moving with her breath her hair undone, scattered
as a wave of gold on the pillow and wiped her ivory flesh out the
bathroom, sliding your hands for incoming and outgoing curves of her
soft body.

Servant, animal, inanimate object something that was in constant
contact with him, that he craved: not to be compelled to the arrival
of the night away after a prolonged farewell ending child pretexts,
to return to the irritating banality of his life, the solitude of
her room, in which dark corners, as evil temptation, he thought he
saw eyes fixed on green.

Leonora was not laughing. Abríanse inordinately gold flecked eyes, quivering with excitement
the alillas of his nose, and seemed sincerely moved by the eloquent young.

- Poor Rafael! Poor me! ... What do we do?

In the garden, Rafael had never dared to speak so frankly. Le proximity self-conscious of relatives
of Leonora, intimidated him and mocking the surface air with which she received visits, the
irony with which he aimed it a little disconcerting words of love. But there in the middle
of the road, was another thing was free, I wanted to empty his heart. What torment! Every day he
went to the blue house trembling hope, troubled by the illusion. "Perhaps is today, "they said.
And his legs trembled, and saliva in his throat seemed to solidify, drowning. And hours later
in the evening, desperate to return home, marching discouraged in light of the stars, zigzagging
on the road as if he were drunk, feeling beetles tears on the eyelids, wanting to die, as it
needs to pass breaks forward and fists against a huge wall of ice blocks. Did not noticed him?
Do not see the huge efforts made to please? ... Ignorant, humble, recognizing the vast difference
that separates them both for their different life, what's efforts to reach his height, for
those placed at the level of men who had owned for a few days or whole years! She must have noticed.
If the Count was speaking Russian model of elegance, Rafael next day, to the astonishment of his
home, took out his best clothes, and sweating under the sun, oppressed by the high collar, undertook
that journey it was her Street of Bitterness, walk like a lady so that dust does not dampen
the shine of their boots. If the musician German crossed the memory of Leonora, he revisited
his books, and affecting the outside neglect of those artists seen
in the novels, arrived there with the purpose of discussing the immortal
master of Wagner, whom he hardly knew, but she adored as a person
family ... My God!

All this was ridiculous, he knew him best was presented without disguise, with all its smallness. Acknowledged
that it was impossible that struggle to match with the thousand ghosts that filled the memory
of Leonora, but do not do it for wake that heart to be loved for
a moment, a day any more, and then die!

And there was such sincerity in this confession of love, Leonora,
increasingly agitated, approached to him, taped to his body walked
unwittingly and smiled slightly, repeating his phrase, mixture of
maternal affection and pity.

- Poor Rafael!

... Poor me!

They had reached the gate leading into the garden. The avenue was
deserted.

In the square, shut off the house, ran around the chickens.

Rafael, overwhelmed by the effort of that confession, which took account of anguish and dreams of
many months, he leaned against the trunk of an old orange. Leonora was facing listening to him with
bowed head, scratching the soil with the tip of his red umbrella.

Dying, yes, he had read this many times in novels could not suppress
a smile.

Now you do not laugh. I had thought a few nights in the confusion of delirium, end that love
tragically. The blood of his father, violent and domineering, boiled in it. If she convinced
that it would never be his, was not to kill anyone, and kill him later! Drop the two on the
ground soaked with blood, as on a bed of red damask, kiss him in the cold lips, without fear
that no one bothered him, kiss her and kiss her until the last breath of life was lost in
the pale face of it.

She said with conviction, vibrating all the muscles of his face manly, burning like coals Moor
her eyes streaked for the passion of blood veins.

And Leonora was looking at him now passion, as if he saw a new man. Trembled with emotion on hearing
the new barbarians dreams, death threats.

That is not gloomily as the poet killed Italian looking lost love died killing, destroyed the idol,
if not attended to his pleas.

And sweetly moved by the tragic expression of Rafael, was carried away by it, that had taken
an arm and drew her away from the avenue between the tops of the orange low.

Both remained silent for long. Leonora seemed intoxicated by the virile perfume of those threats
of wild passion.

Rafael, the head down and quietly watch the artist, thought he had offended his words and repented
of them.

Should forgive him, he was crazy. Exasperated at his strength is inexplicable. Lenore Lenore
Why strive to hinder the work of love?

He was not indifferent to her, not inspired dislike or hate, otherwise they would not be friends
and would allow continued visits.

Love? ... I was sure that was not sorry for him, poor man, unable to inspire passion for a
woman like her. But do not resist, and eventually love him, he achieved conquer by force of
love and of worship. Ay! with only his love, was for the two and all the famous lovers in history.
It would be his slave, the carpet that would his feet, the dog always tended to her, his eyes
burning of eternal fidelity, would end up loving him, if not for love, gratitude and pity.
And as he spoke, brought his face close to Leonora, seeking his image
at the bottom of the eyes green, pressed his arm with the fever of
passion.

- Careful, Rafael ... do you hurt me, Let me go you.

And
as if awakened in the middle of danger after a sweet dream, she shuddered,
detachment with a nervous impulse.

Then he began to speak calmly,
and record of drunkenness that had troubled the passionate words of
Raphael.

No, what he wanted was impossible. The die was cast, I did
not love ... Friendship I had taken something away. She was to blame,
but know about it. It was already a boat old who could not bear the
weight of a new passion. If I had known years before, maybe. He acknowledged
that he had come to love him, he thought more worthy of your love
others men she had loved. But it was late, now I just wanted to live.
What horror! The emotions of passion in a mean, in that small world
of trivia and gossip</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>