<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03420</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2990</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3254</sourceTextLength>
<sourceTextContent> No quiero que me ame
ni en cumplimiento de un deber moral, ni por consideración a leyes dictadas por los hombres.
Quiero que me ame por amor, como yo la amo.

»Esto era imposible. Mi vanidad me engañó y por eso me casé con Beatriz; feo yo y ella hermosa;
viejo, y ella joven; pobre, y ella con todos los instintos y las inclinaciones a la elegancia,
al lujo y a brillar en el mundo.

»¿Qué había en mí que pudiera hacerme amable a sus ojos? ¿Un corazón noble? ¿Una inteligencia
elevada? ¿En qué obra mía se advierte la nobleza de mi corazón? ¿Dónde se hace patente la elevación
de mi inteligencia? Me atribuyo sin motivo estas prendas superiores. Soy un necio vanidoso.

»¿Qué hombre hay, por incapaz que sea, que no halle razones para estar contento de sí mismo?
El feo se halla agraciado; el cobarde, humano y benigno; el tonto, lleno de candor y de inocencia;
el afeminado, culto; el brutal e intratable, brioso y leal; el insolente, franco; el bajo y
adulador, afable y bueno. Así también yo me engañaba.

»A veces entreveía yo mi engaño, y me atormentaba la sospecha de mi indignidad. Y no me atormentaba
por amor a mí mismo, por menospreciarme, por sentir que valía yo menos. Me atormentaba porque
desaparecía a mis ojos todo razonable y fundado motivo de que Beatriz me amase.

»Con todo, yo estaba ciego. Dependía mi felicidad hasta tal punto del amor de Beatriz, que,
destruído ya por mi crítica impía todo fundamento en que mi amor pudiera apoyarse, cerraba
yo los ojos de mi alma para no ver que aquel amor se derrumbaba, se perdía para siempre, cuando
yo necesitaba que fuese eterno.

»De aquí mi absurda, mi inverosímil ceguedad, siendo yo por lo común tan suspicaz y receloso.

»Todo Madrid lo sabe y sin duda lo dice. Yo seguiría ignorándolo, si una delación anónima no
hubiese venido a dar luz a mi entendimiento.

»Era una deshonra. Pasaba yo por un marido sufrido y consentido. Y sin embargo (me humilla
mi flaqueza), me duele que me hayan desengañado. Me alegraría de seguir en el engaño y de ser
el ludibrio de las gentes con tal de no perder la fe en ella, con tal de creer que me ama todavía.

»La carta delatora me ha hecho ver lo que yo no quería ver, sin advertir que era yo quien no
quería ver.

»Es evidente mi infortunio.

»He querido, no obstante, negármele aún. He querido persuadirme de que era la carta una calumnia.
Nuevas pruebas me dicen que no.

»El vínculo indisoluble que ata mi existencia a la de Beatriz no es el de la religión; no es
el de las leyes. Esos los rompería yo en seguida al verla culpada. El vínculo indisoluble es
el de mi amor, que su culpa no extingue ni ahoga.

»¿Cómo separarme para siempre de ella si mi corazón queda con ella para siempre?

»Nada le he dicho. No le he dado la menor queja. ¿Cómo quejarme sin matarla? ¿Cómo matarla
amándola tanto?

»Toda explicación con ella, toda palabra sobre su falta me parecería fea. Un diálogo entre
ambos sobre tan infame asunto sería monstruoso. Valdría más matarla sin hablarle de la razón
que para matarla tengo.

»He huído de casa suponiendo que tú me llamabas. Ella me cree en ese lugar. En casa no sé qué
hubiera yo hecho. Quizá alguna acción indigna. Quizá hubiera llorado y me hubiera quejado como
vil. Quizá la hubiera maltratado como verdugo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04696</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>721963</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3168</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I do not want to love
me or pursuant to a moral duty, not out of consideration to laws enacted by men. I want to love
me for love, as I love her.

"This was impossible. My vanity misled me and that's why I married Beatrice ugly me and her beautiful;
old, and her young, poor, and she with all the instincts and inclinations
to the elegance, luxury and shine in the world.

"What was in me that would make me friendly to your eyes? A noble
heart? Any intelligence high?

What my work is aware of the nobility of my heart? Where there is an evident increase my intelligence?
I claim no reason these tops. I am a conceited fool.

"What man is, to be incapable that is, who does not find reason to
be pleased with himself?

The ugly is graceful, the coward, human and kind, the fool, full of candor and innocence; the effeminate,
worship, the brutal and uncompromising, spirited and loyal, the brash, frank, the low and flatterer,
kind and good. I also cheated me.

"Sometimes I glimpsed my mistake, and I was tormented by the suspicion of my unworthiness.
And it haunted me for the sake of myself, of contempt, for I feel it was worth less. I was tormented
because my eyes disappeared entirely reasonable and well founded
reason that Beatrice loved me.

"But I was blind.

My happiness depended so much love for Beatrice, who, Now for my criticism destroyed any basis
wicked that my love could support, closed I the eyes of my soul to not see that that love was
collapsing, was lost forever when I needed it to be eternal.

"From here my absurd, my unbelievable blindness, when I was usually
so suspicious and distrustful.

»All Madrid and certainly knows what he says.

I would ignore it, if a non-anonymous accusations had come to give birth to my understanding.

"It
was a disgrace. I was passing by a husband suffered and consented. And yet (humbles me my weakness),
I am sorry I have disappointed.

I would be happy to continue in deception and being the scorn of
the people so as not to lose faith in it, so to believe that she still
loves me.

"The telltale letter has made me see what I wanted to see, not realizing it was me who did
not wanted to see.

"Obviously my misfortune.

"I wanted, however, still deny it. I wanted to persuade me that the
letter was a libel. New evidence tell me not to.

"The inextricable
link that ties my existence with that of Beatrice is the religion
is not the laws. They followed the break I saw her guilty. The inextricable
link is of my love, guilt does not extinguish or drown.

»How do I
separate myself from it forever if my heart is with her forever?

"Nothing
I said. I have not given the slightest complaint. How to complain
without killing? How to kill love her so much?

"Any explanation to
her, every word about their lack would seem to me ugly. A dialogue
between both on this infamous case would be monstrous. It would be
better to kill her without speaking of reason I have to kill you.

"I
fled from home if you called me. She believes in that place. At home
I do not know what Had I made. Maybe some unworthy action. Maybe I
would have cried and complained as vile. Perhaps as the executioner
had been mistreated</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>