<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08830</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1800</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15818</sourceTextLength>
<sourceTextContent> También ella tuvo en su remota mocedad tiernos y delicados amores.

El objeto de ellos la dejó abandonada para ir a buscar fortuna en tierras lejanas. Todos los
fervientes y cariñosos afectos del alma de Prisca se refugiaron y reconcentraron entonces en
la religión, buscando y hallando en ella solaz y consuelo. Un solo motivo de tristeza nublaba
ya la luz de sus pensamientos serenos. Una mano impía y sacrílega había robado de la catedral
una pequeña, artística y primorosa, custodia. ¡Cuán grande no sería el regocijo de Prisca cuando
supo por el canónigo, su confesor, que un hombre piadoso y muy rico había enviado dinero suficiente
para que otra custodia, semejante a la robada y no menos bella, se hiciese a costa suya y fuera
el ornato y la gloria de aquella iglesia! Cierto artífice de notable mérito, obscuro Arfe o
Cellini, olvidadoen el centro de aquella ciudad de provincia, hace la custodia nueva, reproduciendo
con inspiración pasmosa cuantos primores en la antigua se parecían. Prisca, amiga del anciano
artífice, acude de diario a ver y a celebrar los progresos en la fabricación de nueva custodia.
¡Extraña, complicada y vehemente combinación de emociones agita el corazón y la mente de Prisca
cuando llega a saber que la persona que ha hecho el generoso donativo es el novio que la había
abandonado, el cual vive rico y dichoso en muy distantes regiones! No pudiendo resistir su
debilitado organismo a la violencia de los afectos que conmueven su espíritu, Prisca cae enferma
de enfermedad mortal, y exhala el último suspiro cuando, terminada ya la custodia nueva, pasa
en solemne y triunfante procesión por la puerta de su casa. El recuerdo de los amores juveniles
y el ulterior misticismo de toda la vida de Prisca se amalgaman y gentilmente se funden en
su alma en aquellos últimos momentos, purificando y ensalzando de tal suerte el pasado amor
terrenal, que no profana el amor del cielo ni pone la más leve mácula en su limpieza.

Sin afectación de arcaísmo y de purismo, sino del modo más natural y espontáneo, el lenguaje
del Sr. López Roberts es castizo y propio en todas sus narraciones, y las escenas que describe
parecen copiadas del natural, con exactitud en los pormenores, y sin que el autor peque de
enojoso por prolijo, defecto en que suelen caer en el día no pocos novelistas. Muy fundadas
esperanzas de que el Sr. López Roberts será uno de los mejores de que podrá jactarse España
en el siglo presente, nos dan las breves narraciones ya escritas y publicadas por él cuando
es muy joven todavía.

III

Otro notable ingenio, como autor de libros al menos para mí desconocido hasta ahora, es D.
Adelardo Ortiz de Pinedo. La obra suya que acaba de publicarse y que he leído con sumo interés,
tiene por título La sima. Si las prendas de un novelista son el agudo y perspicaz talento de
observación, la firme destreza de estilo para trazar y pintar caracteres, y el arte de combinar
sucesos y circunstancias para desenvolver una acción, hacer que progrese con rapidez creciente
y lograr que llegue al término y desenlace que el autor le fija, bien podemos asegurar que
el Sr. Ortiz de Pinedo posee dichas prendas y que está llamado a ser o es ya un novelista de
no corto mérito. Dotado además de un juicio recto y severo, vale para dar excelentes lecciones
morales, sin emplear en ello impertinentes discursos, sino consiguiendo que nazcan o se deriven
de los mismos sucesos que cuenta. Para llegar a este fin tiene, por último, sobre la clara
visión del mundo real y de la sociedad en que vive, la poderosa imaginación y el arte conveniente
con que inventa los hechos, lances y conflictos, y los agrupa y ordena moviéndolos a un propósito
determinado.

La sima, con todo, tiene, según mi modo de sentir, algo de poco simpático, que no me atrevo
a calificar de defecto, pero me alegraría de que desapareciese en otras obras del autor cuando
las escriba. Y no dudo yo que habrá de escribirlas, por la gran disposición que ha mostrado
en la ya escrita, y por el merecido aplauso con que el público le alentará de seguro.

El defecto, llamémosle así, es el más tremendo pesimismo. La aprobación y hasta si se quiere
la admiración que como obra de arte nos causa La sima, no va acompañada de puro deleite estético,
sino harto amargada y hasta emponzoñada por el espectáculo de la vileza y de la maldad de los
seres humanos, y por ciertas dudas impías y desesperadas sobre la Providencia del cielo.

No se crea por lo dicho que acuse yo al señor Ortiz de Pinedo de crear personajes exageradamente
malos. El peor de cuantos en La sima figuran tiene en el mundo, fuerza es confesarlo, modelos
más viciosos, más perversos y más ruines. No peca, pues, el Sr. Ortiz de Pinedo por crear seres
humanos peores que los que en realidad existen; peca porque aparta del lado, y digámoslo así,
de la esfera de acción y de pasión de la heroína de su novela a quien ha decidido hundir en
la más negra sima a todo hombre y a toda mujer capaz de sentir por ella un noble y desinteresado
afecto que pueda, sepa y quiera darle buenos consejos, prever el precipicio en que va a caer
y sostenerla para que no caiga, tenderle una mano cariñosa y fuerte para levantarla de su caída
o sostenerla al menos en su ya irremediable infortunio.

Ramona, hija del prestamista usurero don Felipe, que ha llegado a ser muy rico, se educa en
un excelente y aristocrático colegio de señoritas, donde, sobre su buen fondo natural, pone
la educación los más delicados sentimientos. Por desgracia, Ramona, de acuerdo con la sentencia
evangélica, es cándida como las palomas, pero dista muchísimo de cumplir con la primera parte
del consejo o del precepto: no es prudente como la serpiente. Notoria es su imprevisión y lastimosa
su ineptitud para la vida. Guardará en su alma un tesoro de virtudes, pero desde luego se ve
que carece de las dos virtudes cardinales que más nos importan: de la prudencia y de la fortaleza.

Ramona se casa con un joven marqués sin que se vea en la novela que se casa por amor. Se casa
por casarse y por ser marquesa. El marqués quiere dorar sus blasones por medio del casamiento,
así como ella quiere blasonar su oro. Caso es éste que ocurre con harta frecuencia. No sostendré
yo que moralmente sea muy bonito. Poco airoso es para un hombre valerse de sus títulos nobiliarios
y del esplendor con que le rodea la alta sociedad en que vive, para conseguir que una mujer
le mantenga. No siempre, sin embargo, tales contratos matrimoniales traen aparejada la desventura.
Tal vez el marido titulado es un bendito, tan lleno de gratitud y de afecto hacia su rica consorte,
como Elías o San Pablo, primer ermitaño, hacia los cuervos que les traían el alimento. Y tal
vez, si el marido titulado es listo, el dinero de su mujer vale para auparle y le sirve de
trampolín para entrar con desahogo en la vida política, escalar los puestos más altos y brillar
y hacer brillar en ellos a su compañera.

No es esto negar que el marido poseedor del título no pueda ser, y no sea a veces, ya un tonti-loco,
ya un desalmado sinvergüenza, ya el más derrochador y vicioso de todos los hombres; pero de
todo esto parece inverosímil que no se tuviese alguna noticia antes de la boda y aun antes
del noviazgo. ¿Cómo es que el padre y la madre de la niña no se opusieron? ¿Qué ceguedad tan
grande no fue la de la misma niña y tan injustificada y tan apenas explicada, ya que su amor
no se ve que fuera muy vehemente para rendirse y entregarse en cuerpo y en alma a un perdido,
sólo casi con el mero aliciente del marquesado?

En el caso de La sima, la docilidad de Ramona raya en tontería y en poco verosímil debilidad
de carácter; pero menos verosímil es aún que D. Felipe, padre de ella, que debía de ser muy
experto en crematística, no prevea la ruina de su yerno, y, por consiguiente, de su hija, y
no procure evitarla. La única que lo procura es la madre, y la madre muere de un sofocón.

Don Felipe, que según se trasluce, estaba ya en vida de su mujer enredado con la sirvienta,
se casa con ella no bien enviuda. Lance es éste naturalísimo, vulgar y verosímil. Lo que es
raro, por dicha, es la maldad completa de todo individuo. Siempre, o casi, siempre, al lado
de las más perversas cualidades, suele entrar alguna buena o mediana entre los ingredientes
que componen el carácter de cada persona. La más desaforada piruja, la que, abusando de la
lascivia senil y fomentándola con maña diabólica, llega a apoderarse del corazón y de las riquezas
de un viejo chocho, ya suele mostrarse generosa para hacerse perdonar sus bellaquerías, aun
sin tener el menor resquicio de bondad en su alma, ya para serenar su conciencia echa en la
balanza de sus acciones alguna buena que sirva de contrapeso a las malas. No digo que Nicolasa,
la madrastra de la marquesa Ramona, sea una criatura inverosímil de puro mala. Hay o debe de
haber muchas Nicolasas en la vida real y en la sociedad en que vivimos. Lo raro en todo esto,
lo que parece, no resultado del natural encadenamiento de las cosas, sino maraña o trama urdida
por el mismo diablo, es que no haya en torno, ni cerca, ni lejos de la pobre Ramona sujeto
masculino ni femenino que sea honrado, decente y cariñoso con ella y que para algo pueda serle
útil. El único ser que tiene para ella amistosa y desinteresada devoción es un pobrecito jorobado,
desvalido y casi inútil.

¿Cómo es posible que Ramona no tuviese una amiga en sus antiguas compañeras de colegio o entre
las personas de la clase media que debían visitar y tratar a su padre y a su madre, o entre
las damas elegantes que hubo ella de conocer y de agasajar en su casa antes de quedar arruinada?
Bien sé yo que al que se queda pobre la gente suele despreciarle y volverle la espalda, pero
no hasta el extremo de que no quede una sola criatura racional que le tienda la mano y que
le aliente y consuele.

En el colegio, y aún después, Ramona, educada católicamente, hubo de tener confesores, hubo
de tratar con sacerdotes. ¿Cómo no halló uno menos indiferente y frío de entrañas, menos despegado
y duro para ella que el padre Zubulzu?

Ramona era bonita, elegante, no tenía nada de necia y mientras vivió en la alta sociedad, y
no cayó en la sima, hubo de tener admiradores, amigos jóvenes y viejos que la estimasen, que
la atendiesen, y con alguno de los cuales, a pesar de todo su recato y severidad de costumbres,
pudo ella ser amable, concediendo aquellos favores de casta predilección y de limpia y amistosa
confianza que no ya la austera virtud, pero ni la santidad prohíbe. ¿Cómo es que ninguno de
esos amigos trató primero de evitar que cayese en la sima, o procuró después sacarla de ella
sin exigirle en pago la humillación y la deshonra?

Posible es que las circunstancias se dispongan de tal suerte que un desgraciado no halle persona
a quien volver la cara; pero no se debe suponer, sin insultar ni calumniar al linaje humano,
que el desgraciado no halle a dicha persona porque en realidad no exista en el mundo. La desventura
de Ramona llega, pues, al más raro cuando no al más increíble de los extremos. Fuera del jorobado,
nadie hay que la asista ni que mire por ella: ni criadas ni otra gente humilde, ni personas,
de la clase media, amigas o parientes de su familia, ni damas y caballeros de la sociedad aristocrática
en que se ha criado y después ha vivido.

Extraña es también la completa y espantosa miseria hasta donde el autor conduce a su heroína,
dotándola para ello de generosidad tan magnánima, que no puede menos de confundirse un poco
con la simpleza hasta en el pensamiento de las personas más novelescas y despreciadoras de
los intereses materiales.

A cualquiera se le ocurre, por último, la idea de que una mujer sana y joven, de veinticinco
o veintiséis años, educada con esmero, debe de tener alguna habilidad, saber algo, disponer
de algún medio, industria o recurso para ganarse honradamente la vida. Puede ser aya, maestra
o acompañanta de señoritas ricas. Puede enseñar música, francés, inglés, labores de manos y
hasta primeras letras. Puede bordar, pintar, hacer algo, en suma, que le valga dos o tres pesetas
diarias. La mala suerte aprieta, pero no siempre ahoga. En La sima se nota demasiado el decidido
empeño del autor de precipitar en ella a su heroína arrojándola en tamaña hondura que no le
sea posible salir; que no le quede más recurso que la muerte o la infamia. Impulsada Ramona
por la tétrica imaginación del Sr. Ortiz de Pinedo, viene a caer fatalmente en este horrible
dilema: o suicidarse, o ser la manceba del torero Severiano, alias el Zuncho. Y como la infeliz
Ramona carece del valor que para el suicidio premeditado se requiere, o bien, si el valor no
le falta, su conciencia moral o religiosa le veda cometer tan horrendo crimen, Ramona opta
por el otro término del dilema, y bien se ve, al terminar la novela, que va a incurrir en un
pecado más feo, más sucio y más plebeyo, aunque menos feroz y menos contrario que el suicidio
al orden natural y a la razón y a la voluntad divinas.

Durante la lectura de las últimas páginas de La sima nos forjamos por algunos momentos la grata
ilusión de que Ramona, en medio de su abandono, iba a hallar un noble valedor en el torero:
alguien que la protegiese sin exigirle brutalmente la paga; pero, como ya queda indicado, esta
ilusión se desvanece pronto. El torero no es mejor que los demás seres de nuestra especie.
Unicamente sobresale entre ellos por su energía, pero esta energía no manifiesta su actividad
por ningún generoso impulso, sino movida sólo por egoístas y bestiales apetitos.

A pesar de cuanto queda dicho, a pesar de ciertas impropiedades e inverosimilitudes en los
pormenores, y a pesar de varias coincidencias que sobrevienen demasiado a propósito para que
parezcan fortuitas, como la imprevista aparición del torero en una grave ocasión en que salva
a Ramona del trance más vergonzoso y desastrado, La sima está planeada y escrita con tal arte,
que su lectura interesa, atrae y seduce, aunque en vez de deleitar aflija, acabando por descorazonar,
si no tuviésemos el recurso de reflexionar que todo es fingido y falso, que todo es amañado,
exagerado y teratológico, y no ordinario y corriente, por fortuna.

En resolución, yo me atrevo a calificar al Sr. Ortiz de Pinedo de buen pintor de costumbres,
aunque me alegraría de que mostrase menos amarga predilección por la pintora de las malas,
y de que pusiese menos color negro, menos sombras y más luz, y más tintas de rosa y de azul
de cielo en su paleta. Tal vez en lo futuro lo haga así, sin obstinarse en producir extraordinarios
efectos contristando más de lo justo el ánimo de sus lectores. Muchísimo, en mi sentir, ganará
con esto el Sr. Ortiz de Pinedo.

IV

Así como todo lector cándido y crédulo podrá inferir después de leer La sima que es una abominable
patulea la mayoría de los seres humanos, la lectura de otra flamante novela que tengo sobre
mi mesa, y cuyo título es Nieve y cieno, puede inducir en error menos cruel, pero no menos
evidente. ¿Es verosímil, es frecuente en la vida real que haya un gran conjunto de hombres
y de mujeres apacibles, sencillos, virtuosos y buenos a carta cabal, los cuales vivirían feliz
y honradamente en un perpetuo y almibarado idilio, si no hubiese un tirano que les impusiese
su yugo, que los tratase a puntapiés y que los dominase a su antojo, como fiero y rústico pastor
a rebaño manso e inerme.

Esta idea de la bondad de la muchedumbre y de la desventura a que la condena un solo malvado
que sobre ella impera o prevalece, es idea menos misantrópica que la de suponer que todos,
o casi todos, somos perversos; pero es idea no menos falsa y muchísimo mas vulgarizada. Los
malos príncipes, los gobiernos estúpidos o inmorales, los jueces inicuos, la autoridad, en
suma, de cualquier grado o clase que sea, tiene, para los que piensan de dicha suerte, la culpa
de todos los males. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03860</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>61265</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14499</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> She also had in his remote youth tender and delicate love.

The purpose of these abandoned her to go to seek their fortune in distant lands. All earnest
and affectionate affections of the soul of Prisca and concentrated, then took refuge in religion,
seeking and finding comfort and solace therein. A single source of sadness clouded and in light
of his thoughts serene. An impious and sacrilegious hands had stolen from the cathedral a small,
artistic and gorgeous, custody. How great would be the joy of Prisca when learned from the canon, his
confessor, a very rich and pious man had sent enough money for another custody, similar to the
stolen and no less beautiful, be at the cost and outside his the ornament and glory of this
church! True architect of considerable merit, or obscure Arfe Cellini, olvidadoen the center of this
provincial town, making the new custody reproducing inspired breathtaking beauties in ancient
few seemed. Prisca, old man's friend architect, goes daily to see and celebrate progress in the
manufacture of new custody. Strange, complicated and passionate mix of emotions stirred the hearts
and minds of Prisca when he learns that the person who made the generous donation is the boyfriend
who had abandoned, which rich and happy lives in very distant regions! Unable to resist his
weakened body to the violence of the emotions that stir the spirit, Prisca falls ill of fatal illness,
and breathed his last when finished and the new custody, passes in solemn and triumphant procession
through the door of his house. The memories of puppy love and the later mysticism of life Prisca
amalgamate and melt gently in his soul in those last moments, purifying and exalting in such
a way past love earth, not heaven's sake profane or put the slightest stain on cleaning.

Without affectation of archaism and purism, but in the most natural and spontaneous language
Mr. Lee Roberts is pure and in all of his stories, and scenes describing copied from the natural
look, with accuracy in the details, and without the author's small vexed by neat, defects
in which usually fall on a day not a few novelists. Very reasonable hopes that Mr. Lee Roberts
will be one of the best that Spain can boast this century, give us the short stories written
and published by him when is still very young.

III

Another notable talent as an author of books unknown to me at
least so far, is D. Adelard Ortiz de Pinedo.

The work of his recently published and have read with great interest, is entitled The chasm.
If the clothes of a novelist are sharp and insightful talent observation, the final skill for drawing
and painting style characters, and the art of combining events and circumstances to develop
an action lead to the evolution with increasing speed and ensure it reaches the end and outcome
that the author fixed, we may ensure that Mr. Ortiz de Pinedo has these items and is known to
be or is already a novelist short no merit. Topped off with a view straight and severe, it
is to give excellent lessons moral and do not use it impertinent speeches, but getting born
or derived of the same events that counts. To achieve this end is, finally, on the clear real
world view and society in which they live, the powerful imagination and art should with inventing
the facts, incidents and conflicts, and groups and ordered by moving to a purpose determined.

The
gulf, however, has, to my way of feeling, a little bit funny, that I dare not failing to qualify,
but I would be glad to disappear in other works where the type. I have no doubt that I will write,
for he has shown great willingness in the already written, and the
deserved applause with which the public will encourage insurance.

The defect, call it so, is the most tremendous pessimism. The approval and even if you want
admired as works of art that causes us the chasm is not backed out
of pure aesthetic pleasure, but fed up bitter and poisoned by the
spectacle of meanness and wickedness of human beings, and impious
and desperate doubts about the providence of heaven.

Do not believe it said that I accused Mr. Ortiz de Pinedo to create exaggerated characters ill.
The worst of those in the gulf is set in the world, it must be confessed,
models more vicious, more despicable and more vicious.

No sin, then, Mr. Ortiz de Pinedo to create beings Human worse than they actually are; sin because
apart from the side, and we say, the sphere of action and passion of the heroine of his novel
he has decided to plunge into the darkest abyss every man and every woman can feel for her a noble
and selfless affection as you can, know and want to give good advice, provide the precipice about
to fall and hold not to fall, lay a strong and loving hand to lift his fall or hold at least
in misfortune unquenchable.

Ramona, daughter of Philip predatory lender, which has become very rich, educated in an excellent
and aristocratic girls' school where, on his good natural background,
puts education the most delicate feelings.

Unfortunately, Ramona, according to the decision Gospel, is candid as doves, but is very far
from fulfilling the first part council or commandment, it is not wise as the serpent. Notable
is its unpredictability and pitiful ineptitude for life. Saved in your soul a treasure of virtues,
but it certainly is lacking the two cardinal virtues that matter most: the wisdom and strength.

Ramona
marries a young Marquis without showing in the novel who marries for love. He married to marry and
to be Marchesa. The Marquis wants to gild their coats of arms by way of marriage, and she wants
to boast their gold. If this is happening too often. Not hold I morally
very nice.

Very dignified for a man using its noble titles and splendor that surrounds the high society
in which they live, to get a woman kept. Not always, however, such marriage contracts bring with
them misfortune. Perhaps the title is a blessed husband, so full of gratitude and affection for
its rich consort like Elijah or St. Paul the Hermit, to the ravens brought them food. And maybe time,
if the husband is entitled ready, the money goes for his wife and serves auparle relief point
of entry to political life, climbing the highest positions and shine and shine on them to his companion.

This
is not to deny that the husband of the title holder can not, and sometimes not, and a tonti-crazy and
a heartless scoundrel, and the most wasteful and vicious of all men, but this seems unlikely
that any news was not taken before the wedding and even before the engagement. How is it that
the father and the mother of the girl did not object? What blindness as large was not the same
girl and so unreasonable and so just explained, because his love
is not to be very eager to give up and devote himself to a lost soul,
only about the mere encouragement of the Marquis?

In the case of the pit, the docility of Ramona borders on stupidity and weakness unlikely character,
but is even less plausible that D. Philip, her father, who had much expert on financial considerations,
does not provide for the ruination of his son, and consequently, their daughter and not seek
to avoid it. The only one who seeks the mother and the mother dies of hot flashes.

Don Felipe, as is revealed, life was already in his wife's affair with the maid she marries well
widowed. Lance is this naturalísimo, vulgar and credible. What is rare, this is the full evil
of every individual. Always or almost always, by of the most perverse qualities, often comes
a good or average among the ingredients that make up the character
of each person.

The most outrageous whore, which, abusing the senile lasciviousness and pursuing it with diabolical
cunning, arrives to take over the heart and wealth an old fool, and generally be kind to be
forgiven their rascalities, even without the slightest glimmer of goodness in his soul, and
to calm his conscience in check balance of its shares any good to counterbalance the bad. I'm
not saying Nicole, the stepmother of the Marquise Ramona, is a creature of pure evil unlikely.
There are or should Nicole had many real life and in society in which we live. The strange thing about
all this, It appears that no natural result of the concatenation of things, but mat or woven
fabric by the devil, is not around, or near or far from the poor Ramona subject male or female
that is honest, decent and kind to her and that something may be of useful. The only person who
has for her friendly and selfless devotion is a poor hunchback helpless and almost useless.

How
is it possible that Ramona did not have a friend in his old schoolmates or between people of
the middle class who had to visit and treat his father and mother, or between elegant ladies that
she was to meet and entertain at home before being ruined? For I know that that is poor people
often despise and turn their backs, but not to the extent that there is only one rational creature
to take his hand and encourage and comfort him.

In high school, and beyond, Ramona, Catholic educators, had to take confessors, there to deal with
priests. How not find a less indifferent and cold depths less off and hard for the father she
Zubulzu?

Ramona was beautiful, elegant, there was nothing foolish and while living in high society,
and not fall into the pit, had to have fans, young and old friends
that estimated that cared for her, and some of which, despite all
his modesty and severity of morals, could she be kind, granting favors
those breed predilection and clean and friendly no longer trust the
austere virtue, but neither the sanctity prohibited.

How is it that none of those friends first tried to avoid falling into the abyss, or tried
to remove it after without demanding in return the humiliation and disgrace?

It is possible that the circumstances have so that an unfortunate person does not find who turn
away, but should not be assumed, without insulting or slandering the human race unfortunate
that such person is not offended because it really does not exist in the world. Misfortune Ramona
arrives, therefore the rarest if not the most incredible extremes. Out of hunchback nobody there
to assist it or to look for it: neither raised nor other poor people, or people, middle class,
friends or relatives of your family, or ladies and gentlemen of the aristocratic society that
has grown up and has since lived.

Strange is also the complete and terrible misery to which the author leads her heroine, providing
it to do so magnanimous generosity, which can not but be a bit confused with the simplicity even in
the thinking of fictional people and despised material interests.

Anyone would think, finally, the idea that a young healthy woman, twenty-five or twenty years, carefully
educated, must have some ability to know something, have some means,
industry or resource to earn an honest living.

It can be nurse, teacher rich or chaperon. You can teach music, French, English, and hand work
to first letters. You can embroider, paint, make something, in short, it is worth two or three
pesetas daily. Bad luck tightening, but not always chokes. In The chasm is too note the strong
author's efforts to hasten her as his heroine throwing on such a
depth that does not able to leave, that he had no recourse but death
or infamy.

Ramona driven by the gloomy imagination of Mr. Ortiz de Pinedo, is to fall fatally in this horrible
dilemma: either kill or be the mistress of the bullfighter Severiano, aka the band. And as
the unhappy Ramona lacks the courage that is required premeditated suicide, or if the value is
not missing, his conscience or religious ban him committing such heinous crime, Ramona opt
on the other end of the dilemma, and it is seen, at the end of the novel, which will incur an sin
uglier, dirtier and more plebeian, though less fierce and less unlike suicide natural order and
reason and divine will.

While reading the last pages of the abyss we forge for a few moments of pleasant Ramona illusion
that, in the midst of its abandonment, was to find a noble defender in the torero someone to protect
her brutally without requiring payment, but, as already indicated, this illusion fades quickly.
The bullfighter is no better than the other beings of our species. Prominent among them only
by their energy, but this energy does not manifest its activity by any generous impulse, but
motivated only by selfish and bestial appetites.

Although as stated above, despite some improprieties and improbabilities in details, and despite
too many coincidences that occur with regard to seem fortuitous, as the sudden appearance of
a bullfighter in a serious time that saves Ramona the most shameful and miserable trance, the
pit is planned and written with such art, their reading interests, attracts and seduces, but
instead to delight grieve, ending up discouraged, if we had no recourse to think that everything
is fake and false, that everything is fixed, exaggerated and teratology,
and not ordinary and current, fortunately.

In short, I would dare to call me Mr. Ortiz de Pinedo of good painter of manners, although I am
glad that showed less bitter taste for bad painter, and that he should put less black, less shadows
and more light, ink and more pink and blue sky on his palette. Perhaps in the future do so without persist
in producing extraordinary grieving effects more than just the minds of his readers. Very much
so, in my opinion, will win with this, Mr. Ortiz de Pinedo.

IV

Like all naive and gullible reader may conclude after reading The gulf is an abominable Patulea most
humans, the reading of another novel that I have on brand my desk, whose title is snow and mud,
can mislead less cruel, but not least evident.

Is it credible, is common in real life there is a large body of men
women and gentle, simple, virtuous and good through and through, who
would live happily and honestly in a perpetual and syrupy romance,
if there were not a tyrant who impose them His yoke, who treat them
with kicks and that dominate at will, as fierce and rustic shepherd
a meek and helpless flock.

This idea of ??the goodness of the crowd and misfortune to the evil one sentence which prevails
over it prevails or is less misanthropic idea that assumed that all or almost all, we are
evil, but is no less false idea and so much more popularized. The bad princes, governments stupid
or immoral, unjust judges, the authority, short, any grade or class that is, are, for those
who think that luck, guilt of all evil.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>