<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03144</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>33408</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>820</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El armamento de la canoa de guerra consiste en un cañoncillo de bronce de una vara ó algo mas
de largo, con el cual disparan con presteza muchos tiros. Y para esto llevan en sus cajones
bien acondicionados los cartuchos, hechos de camellote en lugar de lienzo, porque de esta suerte
evitan que quede algun fuego en el cañon, y dicen que no se calienta tanto, aunque se disparen
muchos tiros seguidamente con dicho cañoncillo. La presteza con que disparan, procede en parte
de tener todas las cosas á punto, y poderse con facilidad manejar el cañon por ser tan corto,
y en parte por ser cuatro bien ejercitados los que concurren á cargarlo: uno con el cartucho,
otro con el taco y atacador, otro con una espoleta que clava en el fogon lleno de pólvora para
no detenerse en cebar, y el otro finalmente con el bota-fuego. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1087518</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>725</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The weapons of war canoe is a bronze Cañoncillo a rod or something else long, which promptly fired
several shots. And for this they bear in their drawers well conditioned cartridges, made of
canvas instead camellote because in this way prevent is some fire in the canyon, and say they are
not so hot, although shoot then with that many shots Cañoncillo. The alacrity with which soar,
due partly to have everything ready, and be able to easily handle the gun for being so short,
and partly because those who exercised four well concur in charge: one with the cartridge, other
with the heel and attacked, one with a fuse that sticks in the stove filled with gunpowder not
stopping at prime, and the other end with boot-fire.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>