<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>398781</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>24788</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Lo que importa es proceder con
calma, para que vean todos que no hay parcialidad, que no hay odio, que no hay espíritu de
venganza, que usas de un derecho, y hasta obedeces á un deber.» La venganza impetuosa, violenta,
francamente injusta, no habia podido alcanzar un triunfo que ha obtenido sin dificultad la
venganza pacífica, insidiosa, disfrazada hipócritamente con el velo de la razon, de la justicia,
del deber.

Por este motivo es tan temible la venganza cuando obra en nombre del celo por la justicia.
Cuando el corazon poseido del odio llega á engañarse a sí mismo, creyendo obrar á impulsos
del buen deseo, quizas de la misma caridad, se halla como sujeto á la fascinacion de un reptil
á quien no ve, y cuya existencia ni aun sospecha. Entónces la envidia destroza las reputaciones
mas puras y esclarecidas, el rencor persigue inexorable, la venganza se goza en las convulsiones
y congojas de la infortunada víctima, haciéndole agotar hasta las heces el dolor y la amargura.
El insigne Protomártir brillaba por sus eminentes virtudes y aterraba á los judíos con su elocuencia
divina; ¿qué nombre creeis que tomarán la envidia y la venganza, que les seca los corazones
y hace rechinar sus dientes? ¿Creeis que se apellidarán con el nombre que les es propio? No,
de ninguna manera. Aquellos hombres dan un grito como llenos de escándalo, se tapan los oidos,
y sacrifican al inocente Diácono en nombre de Dios. El Salvador del mundo admira á cuantos
le oyen, con la divina hermosura de su moral, con el maravilloso raudal de sabiduría y de amor
que fluye de sus labios augustos; los pueblos se agolpan para verle, y él pasa haciendo bien;
afable con los pequeños, compasivo con los desgraciados, indulgente con los culpables, derrama
á manos llenas los tesoros de su omnipotencia y de su amor; solo pronuncia palabras de dulzura
y perdon: diríase que reserva el lenguaje de una indignacion santa y terrible para confundir
á los hipócritas. Estos han encontrado en él una mirada majestuosa y severa, y ellos la han
correspondido con una mirada de víbora. La envidia les destroza el corazon, sienten una abrasadora
sed de venganza. Pero ¿obrarán, hablarán como vengativos? No; este hombre es un blasfemo, dirán,
seduce las turbas, es enemigo del César, la fidelidad pues, la tranquilidad pública, la religion
exige que se le quite de en medio. Y se aceptará la traicion de un discípulo, y el inocente
Cordero será llevado á los tribunales, y será interrogado, y al responder palabras de verdad,
el príncipe de los sacerdotes se sentirá devorado de celo, y rasgará sus vestiduras, y dirá
«blasfemó,» y los circunstantes dirán «es reo de muerte.»

§ XL.

Precauciones.

Jamas el hombre medita demasiado sobre los secretos de su corazon; jamas desplega demasiada
vigilancia para guardar las mil puertas por donde se introduce la iniquidad; jamas se precave
demasiado contra las innumerables asechanzas con que él se combate á sí propio. No son las
pasiones tan temibles cuando se presentan como son en sí, dirigiéndose abiertamente á su objeto,
y atropellando con impetuosidad cuanto se les pone delante. En tal caso, por poco que se conserve
en el espíritu el amor de la virtud, si el hombre no ha llegado todavía hasta el fondo de la
corrupcion ó de la perversidad, siente levantarse en su alma un grito de espanto é indignacion,
tan pronto como se le ofrece el vicio con su aspecto asqueroso. Pero ¿qué peligros no corre,
si trocados los nombres, y cambiados los trajes, todo se le ofrece disfrazado, trastornado?
si sus ojos miran al traves de engañosos prismas, que pintan con galanos colores y apacibles
formas, la negrura y la monstruosidad?

Los mayores peligros de un corazon puro no estan en el brutal aliciente de las pasiones groseras
sino en aquellos sentimientos que encantan por su delicadeza y seducen con su ternura; el miedo
no entra en las almas nobles sino con el dictado de prudencia; la codicia no se introduce en
los pechos generosos sino con el titulo de economía previsora; el orgullo se cobija bajo la
sombra del amor de la propia dignidad, y del respeto debido á la posicion que se ocupa: la
vanidad se proporciona sus pequeños goces, engañando al vanidoso con la urgente necesidad de
conocer el juicio de los demas, para aprovecharse de la crítica; la venganza se disfraza con
el manto de la justicia; el furor se apellida santa indignacion; la pereza invoca en su auxilio
la necesidad del descanso; y la roedora envidia al destrozar reputaciones, al empeñarse en
ofuscar con su aliento impuro los resplandores de un mérito eminente, habla de amor á la verdad,
de imparcialidad, de lo mucho que conviene precaverse contra una admiracion ignorante ó un
entusiasmo infantil.

§ XLI.

Hipocresía del hombre consigo mismo.

El hombre emplea la hipocresía para engañarse á sí mismo, acaso mas que para engañar á los
otros. Rara vez se da á sí propio exacta cuenta del móvil de sus acciones; y por esto, aun
en las virtudes mas acendradas, hay algo de escoria. El oro enteramente puro no se obtiene
sino con el crisol de un perfecto amor divino; y este amor, en toda su perfeccion, está reservado
para las regiones celestiales. Miéntras vivimos aquí en la tierra, llevamos en nuestro corazon
un gérmen maligno que ó mata, ó enflaquece, ó deslustra las acciones virtuosas; y no es poco
si se llega á evitar que ese gérmen se desarrolle y nos pierda. Pero, á pesar de tamaña debilidad,
no deja de brillar en el fondo de nuestra alma aquella luz inextinguible encendida en ella
por la mano del Criador; y esa luz nos hace distinguir entre el bien y el mal, sirviéndonos
de guia en nuestros pasos, y de remordimiento en nuestros extravíos. Por esta causa, nos esforzamos
á engañarnos á nosotros mismos para no ponernos en contradiccion demasiado patente con el dictámen
de la conciencia; nos tapamos los oidos para no oir lo que ella nos dice, cerramos los ojos
para no ver lo que ella nos muestra, procuramos hacernos la ilusion de que el principio que
nos inculca no es aplicable al caso presente. Para esto sirven lastimosamente las pasiones,
sugiriéndonos insidiosamente discursos sofísticos. Cuéstale mucho al hombre parecer malo, ni
aun á sus propios ojos; no se atreve, se hace hipócrita.

§ XLII.

El conocimiento de sí mismo.

El defecto indicado en el párrafo anterior tiene diferente carácter en las diferentes personas,
por cuyo motivo, conviene sobre manera no perder jamas de vista aquella regla de los antiguos,
tan profundamente sabia: conócete á ti mismo; nosce te ipsum. Si bien hay ciertas cualidades
comunes á todos los hombres, estas toman un carácter particular en cada uno de ellos; cada
cual tiene, por decirlo así, un resorte que conviene conocer y saber manejar. Este resorte,
es necesario descubrir cuál es en los demas, para acertar á conducirse bien con ellos; pero
es mas necesario todavía descubrirle cada cual en sí mismo. Porque allí suele estar el secreto
de las grandes cosas así buenas como malas, á causa de que ese resorte no es mas que una propension
fuerte, que llega á las demas, subordinándolas todas á un objeto. De esta pasion dominante
se resienten todas las otras; ella se mezcla en todos los actos de vida; ella constituye lo
que se llama el carácter.

§ XLIII.

El hombre huye de sí mismo.

Si no tuviésemos la funesta inclinacion de huir de nosotros mismos, si la contemplacion de
nuestro interior no nos repugnase en tal grado, no nos seria difícil descubrir cuál es la pasion
que en nosotros predomina. Desgraciadamente, de nadie huimos tanto como de nosotros mismos,
nada estudiamos ménos que lo que tenemos mas inmediato y que mas nos interesa. La generalidad
de los hombres descienden al sepulcro, no solo sin haberse conocido á sí propios, sino tambien
sin haberlo intentado. Debiéramos tener continuamente la vista fija sobre nuestro corazon para
conocer sus inclinaciones, penetrar sus secretos, refrenar sus ímpetus, corregir sus vicios,
evitar sus extravíos; debiéramos vivir con esa vida íntima en que el hombre se da cuenta de
sus pensamientos y afectos, y no se pone en relacion con los objetos exteriores, sino despues
de haber consultado su razon y dado á su voluntad la direccion conveniente. Mas esto no se
hace; el hombre se abalanza, se pega á los objetos que le incitan, viviendo tan solo con esa
vida exterior que no le deja tiempo para pensar en sí mismo. Vense entendimientos claros, corazones
bellísimos, que no guardan para sí ninguna de las preciosidades con que los ha enriquecido
el Criador; que derraman, por decirlo así, en calles y plazas el aroma exquisito, que guardado
en el fondo de su interior, podria servirles de confortacion y regalo.

Se refiere de Pascal que habiéndose dedicado con grande ahinco á las matemáticas y ciencias
naturales, se cansó de dicho estudio á causa de hallar pocas personas con quienes poder conversar
sobre el objeto de sus ocupaciones favoritas. Deseoso de encontrar una materia que no tuviera
este inconveniente se dedicó al estudio del hombre, pero bien pronto conoció por experiencia,
que los que se ocupaban de estudiar el hombre eran todavia en menor número que los aficionados
á las matemáticas. Esto se verifica ahora como en tiempo de Pascal; basta observar al comun
de los hombres para echar de ver cuán pocos son los que gustan de semejante tarea, mayormente
tratándose de sí mismos.

§ XLIV.

Buenos resultados del reflexionar sobre las pasiones.

Cuando se ha adquirido el hábito de reflexionar sobre las inclinaciones propias, distinguiendo
el carácter y la intensidad de cada una de ellas, aun cuando arrastren una que otra vez al
espíritu; no lo hacen sin que este conozca la violencia. Ciegan quizas el entendimiento, pero
esta ceguera no se oculta del todo al que la padece; se dice á sí mismo, «crees que ves; mas
en realidad no ves; estas ciego.» Pero si el hombre no fija nunca su mirada en su interior,
si obra segun le impelen las pasiones, sin cuidarse de averiguar de dónde nace el impulso;
para él llegan á ser una misma cosa pasion y voluntad, dictámen del entendimiento é instinto
de las pasiones. Así la razon no es señora sino esclava; en vez de dirigir, moderar y corregir
con sus consejos y mandatos las inclinaciones del corazon, se ve reducida á vil instrumento
de ellas; y obligada á emplear todos los recursos de su sagacidad para proporcionarles goces
que las satisfagan.

§ XLV.

Sabiduría de la religion cristiana en la direccion de la conducta.

La religion cristiana al llevarnos á esa vida moral íntima reflexiva sobre nuestras inclinaciones,
ha hecho una obra altamente conforme á la mas sana filosofía, y que descubre un profundo conocimiento
del corazon humano. La experiencia enseña que lo que le falta al hombre para obrar bien, no
es conocimiento especulativo y general, sino práctico, detallado, con aplicacion á todos los
actos de la vida. ¿Quién no sabe y no repite mil veces que las pasiones nos extravian y nos
pierden? La dificultad no está en eso, sino en saber cuál es la pasion que influye en este
ó aquel caso, cuál es la que por lo comun predomina en las acciones, bajo qué forma, bajo qué
disfraz se presenta al espíritu, y de qué modo se deben rechazar sus ataques, ó precaver sus
estratagemas. Y todo esto, no como quiera, sino con un conocimiento claro, vivo, y que por
tanto se ofrezca naturalmente al entendimiento, siempre que se haya de tomar alguna resolucion,
aun en los negocios mas comunes.

La diferencia que en las ciencias especulativas media entre un hombre vulgar y otro sobresaliente,
no consiste á menudo sino en que este conoce con claridad, distincion y exactitud, lo que aquel
solo conoce de una manera inexacta, confusa y oscura; no consiste en el número de las ideas,
sino en la calidad; nada dice este sobre un punto, de que tambien no tenga noticia aquel; ambos
miran el mismo objeto, solo que la vista del uno es mucho mas perfecta que la del otro. Lo
propio sucede en lo relativo á la práctica. Hombres profundamente inmorales hablarán de la
moral, de tal suerte que manifiesten no desconocer sus reglas; pero estas reglas las saben
ellos en general, sin haberse cuidado de hacer aplicaciones, sin haber reparado en los obstáculos
que impiden el ponerlas en planta en tal ó cual ocasion, sin que se les ocurran de una manera
pura y viva, cuando se ofrece oportunidad de hacer uso de ellas. Quien está en posesion de
su entendimiento, de la voluntad, del hombre entero, son las pasiones; esas reglas morales
las conservan, por decirlo así, archivadas en lo mas recóndito de su conciencia; ni aun gustan
de mirarlas como objeto de curiosidad, temerosos de encontrar en ellas el gusano del remordimiento.
Por el contrario, cuando la virtud está arraigada en el alma, las reglas morales llegan á ser
una idea familiar, que acompaña todos los pensamientos y acciones, que se aviva y se agita
al menor peligro, que impera y apremia ántes de obrar, que remuerde incesantemente si se la
ha desatendido. La virtud causa esa continua presencia intelectual de las reglas morales, y
esta presencia á su vez contribuye á fortalecer la virtud; así es que la religion no cesa de
inculcarlas, segura de que son preciosa semilla que tarde ó temprano dará algun fruto.

§ XLVI.

Los sentimientos morales auxilian la virtud.

En ayuda de las ideas morales vienen los sentimientos, que tambien los hay muy morales, y poderosos,
y bellísimos; porque Dios al permitir que sacudan y conturben nuestro espíritu violentas y
aciagas tempestades, tambien ha querido proporcionarnos el blando mecimiento de céfiros apacibles.
El hábito de atender á las reglas morales y de obedecer sus prescripciones, desenvuelve y aviva
estos sentimientos; y entonces el hombre para seguir el camino de la virtud, combate las inclinaciones
malas con las inclinaciones buenas; las luchas no son de tanto peligro, y sobre todo no son
tan dolorosas; porque un sentimiento lucha con otro sentimiento, lo que se padece con el sacrificio
del uno se compensa con el placer causado por el triunfo del otro, y no hay aquellos sufrimientos
desgarradores que se experimentan, cuando la razon pelea con el corazon enteramente sola.

Este desarrollo de los sentimientos morales, ese llamar en auxilio de la virtud las mismas
pasiones, es un recurso poderoso para obrar bien é ilustrar el entendimiento cuando le ofuscan
otras pasiones. Hay en esta oposicion mucha variedad de combinaciones que dan excelentes resultados.
El amor de los placeres se neutraliza con el amor de la propia dignidad; el exceso del orgullo
se templa con el temor de hacerse aborrecible, la vanidad se modera por el miedo al ridículo;
la pereza se estimula con el deseo de la gloria; la ira se enfrena por no parecer descompuesto;
la sed de venganza se mitiga ó extingue, con la dicha y la honra que resultan de ser generoso.
Con esta combinacion, con la sagaz oposicion de los sentimientos buenos á los sentimientos
malos, se debilitan suave y eficazmente muchos de los gérmenes de mal que abriga el corazon
humano; y el hombre es virtuoso, sin dejar de ser sensible.

§ XLVII.

Una regla para los juicios prácticos.

Conocido el principal resorte del propio corazon, y desarrollados tanto como sea posible los
sentimientos generosos y morales; es necesario saber cómo se ha de dirigir el entendimiento
para que acierte en sus juicios prácticos.

La primera regla que se ha de tener presente es no juzgar ni deliberar con respecto á ningun
objeto miéntras el espíritu está bajo la influencia de una pasion relativa al mismo objeto.
¡Cuán ofensivo no parece un hecho, una palabra, un gesto, que acaba de irritar! «La intencion
del ofensor, se dice á sí mismo el ofendido, no podia ser mas maligna; se ha propuesto no solo
dañar sino ultrajar; los circunstantes deben de estar escandalizados; si no se tomase una pronta
y completa venganza, la sonrisa burlona que asomaba á los labios de todos se convertiria irremisiblemente
en profundo desprecio por quien ha tolerado que de tal modo se le cubriera de afrentosa ignominia.
Es preciso no ser descompuesto, es verdad; pero ¿hay acaso mayor descompostura que el abandono
del honor? es necesario tener prudencia; pero esta prudencia ¿debe llegar hasta el punto de
dejarse pisotear por cualquiera?» ¿Quién hace este discurso? ¿es la razón? no ciertamente;
es la ira. Pero la ira, se dirá, no discurre tanto. Sí, discurre; porque toma á su servicio
al entendimiento, y este le proporciona todo lo que necesita. Y en este servicio no deja de
auxiliarle á su vez la misma ira; porque las pasiones en sus momentos de exaltacion, fecundizan
admirablemente el ingenio con las inspiraciones que les convienen.

¿Queremos una prueba de que quien así discurria y hablaba, no era la razon sino la ira? héla
aquí evidente. Si en lo que piensa el hombre encolerizado hubíese algo de verdad, no la desconocerian
del todo los circunstantes. Tampoco carecen ellos de sentimientos de honor, tambien estiman
en mucho su propia dignidad; saben distinguir entre una palabra dicha con designio de zaherir,
y otra escapada sin intencion ofensiva, y sin embargo ellos no ven nada de lo que el encolerizado
ve con tanta claridad; y si se sonrien, esa sonrisa es causada, no por la humillacion que él
se imagina haber sufrido, sino por esa terrible explosion de furor, que no tiene motivo alguno.
Mas todavía: no es necesario acudir á los circunstantes para encontrar la verdad; basta apelar
al mismo encolerizado cuando haya desaparecido la ira. ¿Juzgará entónces como ahora? Es bien
seguro que no; él será tal vez el primero que se reirá de su enojo, y que pedirá se le disimule
su arrebato.

§ XLVIII.

Otra regla.

De estas observaciones nace otra regla, y es que al sentirnos bajo la influencia de una pasion,
hemos de hacer un esfuerzo, para suponernos por un momento siquiera, en el estado en que su
influencia no exista. Una reflexion semejante, por mas rápida que sea, contribuye mucho á calmar
la pasion, y á excitar en él ánimo ideas diferentes de las sugeridas por la inclinacion ciega.
La fuerza de las pasiones se quebranta, desde el momento que se encuentra en oposicion con
un pensamiento que se agita en la cabeza; el secreto de su victoria suele consistir en apagar
todos los contrarios á ellas, y avivar los favorables. Pero tan pronto como la atencion se
ha dirigido hácia otro órden de ideas, viene la comparacion, y por consiguiente cesa el exclusivismo.
Entre tanto se desenvuelven otras fuerzas intelectuales y morales no subordinadas á la pasion,
y esta pierde de su primitiva energía por haber de compartir con otras facultades la vida que
ántes desfrutara sola.

Aconseja estos medios no solo la experiencia de su buen resultado, sino tambien una razon fundada
en la naturaleza de nuestra organizacion. Las facultades intelectuales y morales nunca se ejercitan
sin que funcionen algunos de los órganos materiales. Ahora bien; entre los órganos corpóreos
está distribuida una cierta cantidad de fuerzas vitales de que disfrutan alternativamente en
mayor ó menor proporcion, y por consiguiente con decremento en los unos, cuando hay incremento
en los otros. De lo que resulta, que ha de producir un efecto saludable el esforzarse en poner
en accion los órganos de la inteligencia en contraposicion con los de las pasiones, y que la
energía de estas ha de menguar á medida que ejerzan sus funciones los órganos de la inteligencia.

Pero es de advertir que este fenómeno se verificará dirigiendo la atencion de la inteligencia
en un sentido contrario al de las pasiones, lo que se obtiene trasladándola por un momento
al órden de ideas que tendrá, cuando no esté bajo un influjo apasionado; pues que si por el
contrario la inteligencia se dirige á favorecer la pasion, entónces esta se fomenta mas y mas
con el auxilio; y lo que pudiese perder en energía, por decirlo así, puramente orgánica, lo
recobra en energía moral, en la mayor abundancia de recursos para alcanzar el objeto, y en
esa especie de bill de indemnidad con que se cree libre de acusaciones, cuando ve que el entendimiento
léjos de combatirla la apoya.

Este trabajo sobre las pasiones no es una mera teoría; cualquiera puede convencerse por sí
mismo de que es muy practicable, y de que se sienten sus buenos efectos tan pronto como se
le aplica. Es verdad que no siempre se acierta en el medio mas á propósito para ahogar, templar
ó dirigir la pasion levantada; ó que aun encontrado, no se le emplea como es debido; pero la
sola costumbre de buscarle basta para que el hombre esté mas sobre sí, no se abandone con demasiada
facilidad á los primeros movimientos, y tenga en sus juicios prácticos un criterio que falta
á los que proceden de otra manera.

§ XLIX.

El hombre riéndose de sí mismo.

Cuando el hombre se acostumbra á observar mucho sus pasiones, hasta llega á emplear en su interior
el ridículo contra si mismo; el ridículo, esa sal que se encuentra en el corazon y en el labio
de los mortales como uno de tantos preservativos contra la corrupcion intelectual y moral,
el ridículo, que no solo se emplea con fruto contra los demas, sino tambien contra nosotros
mismos, viendo nuestros defectos por el lado que se prestan á la sátira. El hombre se dice
entónces á sí propio lo que decirle pudieran los demas; asiste á la escena que se representaria,
si el lance cayera en manos de un adversario de chiste y buen humor. Que contra otro se emplea
tambien en cierto modo la sátira, cuando la empleamos contra nosotros mismos; porqué si bien
se observa, hay en nuestro interior dos hombres que disputan, que luchan, que no estan nunca
en paz, y así como el hombre inteligente, moral, previsor, emplea contra el torpe, el inmoral,
el ciego, la firmeza de la voluntad y el imperio de la razon, así tambien á veces lo combate
y le humilla con los punzantes dardos de la sátira. Sátira que puede ser tanto mas graciosa
y libre, cuanto carece de testigos, no hiere la reputacion, nada hace perder en la opinion
de los demas, pues que no llega á ser expresada con palabras, y la sonrisa burlona que hace
asomar á los labios se extingue en el momento de nacer.

Un pensamiento de esta clase ocurriendo en la agitacion causada por las pasiones, produce un
efecto semejante al de una palabra juiciosa, incisiva y penetrante, lanzada en medio de una
asamblea turbulenta. ¡Cuántas veces se nota que una mirada expresiva cambia el estado del espíritu
de uno de los circunstantes, moderando ó ahogando una pasion enardecida! ¿Y qué ha expresado
aquella mirada? nada mas que un recuerdo del decoro, una consideracion al lugar ó a las personas,
una reconvencion amistosa, una delicada ironía; nada mas que una apelacion al buen sentido
del mismo que era juguete de la pasion; y esto ha sido suficiente para que la pasion se amortiguase.
El efecto que otro nos produce ¿porqué no podríamos producírnoslo nosotros mismos, si no con
igualdad, al ménos con aproximacion?

§ L.

Perpetua niñez del hombre.

Poco basta para extraviar al hombre: pero tampoco se necesita mucho para corregirle algunos
defectos. Es mas débil que malo, dista mucho de aquella terquedad satánica que no se aparta
jamas del mal una vez abrazado; por el contrario, tanto el bien como el mal los abraza y los
abandona con suma facilidad. Es niño hasta la vejez; preséntase á los demas con toda la seriedad
posible; mas en el fondo se encuentra á sí propio pueril en muchas cosas y se avergüenza. Se
ha dicho que ningun grande hombre le parecia grande á su ayuda de cámara; esto encierra mucha
verdad. Y es que visto el hombre de cerca, se descubren las pequeñeces que le rebajan. Pero
mas cosas sabe él de sí mismo que su ayuda de cámara, y por esto es todavía ménos grande á
sus propios ojos; por esto aun en sus mejores años, necesita cubrir con un velo la puerilidad
que se abriga en su corazon.

Los niños rien y juguetean y retozan: y luego gimen y rabian y lloran, sin saber muchas veces
porqué: ¿no hace lo mismo á su modo el adulto? Los niños ceden á un impulso de su organizacion,
al buen ó mal estado de su salud, á la disposicion atmosférica que los afecta agradable ó desagradablemente;
en desapareciendo estas causas se cambia el estado de sus espíritus: no se acuerdan del momento
anterior, ni piensan en el venidero; solo se rigen por la impresion que actualmente experimentan.
¿No hace esto mismo millares de veces el hombre mas serio, mas grave y sesudo?

§ LI.

Mudanza de D. Nicasio en breves horas.

Don Nicasio es un varon de edad provecta, de juicio sosegado y maduro, lleno de conocimientos,
de experiencia, y que rara vez se deja llevar de la impresion del momento. Todo lo pesa en
la balanza de una sana razon, y en este peso no consiente que influyan por un adarme las pasiones
de ningun género. Se le habla de una empresa de mucha gravedad para la cual se cuenta con su
práctica de mundo, y su inteligencia particular en aquella clase de negocios. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04193</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>118973</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>22074</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> What matters is to proceed with
quiet, to see all that there is no bias, no hate, no spirit of revenge, you use a right and
a duty to obey them. "Revenge impetuous, violent, frankly unfair, had not been able to achieve a
victory that has been obtained without difficulty peaceful revenge, insidious, hypocritically
disguised in the veil of reason, justice, of duty.

For this reason it is so fearful of revenge when he acts on behalf of zeal for justice. When
the heart possessed of hatred come to deceive himself, believing impulses to act of good will,
perhaps, the same love, is as subject to the fascination of a reptile whom he does not see, and
whose existence or even suspicion. So envy destroys reputations more pure and enlightened, pursues
relentless rancor, revenge is glorified in seizures and sorrow of the unfortunate victim, making
it exhausting to the dregs the pain and bitterness. The celebrated Protomártir shone by his eminent
virtues and terrify the Jews with his eloquence God, what do you think that name will envy and revenge,
dry them hearts and grind your teeth? Do you think that was the name surname is theirs? No,
in any way. These men are a scream as full of scandal, cover their ears, Deacon and slaughter
the innocent in God's name. El Salvador in the world to admire how hear him with the divine beauty
of his moral character and the wonderful stream of wisdom and love flowing from his lips Augustus
people throng to see him, and he goes about doing good; courteous to the young, compassionate
with the unfortunate, soft on the culprits, pour full hands the treasures of his omnipotence
and love, only to pronounce words of kindness and pardon, would seem to reserve the language of
a holy and terrible indignation to confuse to the hypocrites. They have found in it a majestic
look and severe, and they have corresponded with a look of snake. Jealousy is ripping the heart,
feel a burning revenge. But what will work, talk and vindictive? No, this man is a blasphemer,
say, seduce the crowd, is an enemy of Caesar, the fidelity for the public peace, religion demands
that it be removed from the middle. And he accepted the treachery of a disciple, and the innocent
Cordero will be taken to the courts, and will be questioned, and responding words of truth, the
prince of the priests will feel devoured with envy, and tear his clothes, and say "Cursed,"
and the bystanders say "it is worthy of death."

§ XL.

Precautions.

Never a man meditate much about the secrets of his heart never deployed too surveillance to save
the thousand doors where you enter your iniquity never be cautious too much against the many
pitfalls with which he is fighting to himself. Are not passions so scary when presented as they
are in themselves, speaking openly to his subject, trampling and impetuously as they are put forward.
In this case, however little is preserved in the spirit of love of virtue, if the man has not
yet come to the bottom of the corruption or the evil, feel rising in his soul a cry of horror and
indignation, as soon as it offers the service with her looks disgusting. But what dangers do
not run, if bartered names, and changed the costumes, everything is offered in disguise, upset?
if your eyes look through prisms misleading, they paint with colors and gentle Galanos However,
the blackness and monstrosity?

The greatest dangers of a pure heart are not in the brutal passions of the gross incentive but those
feelings that love for their delicacy and seduce you with her tenderness, fear does not fit
into the noble souls but with the dictates of prudence, the greed is not entered generous breasts
but with the title of foresight economy, pride takes shelter under the shadow of love of one's
dignity, and respect due to the position held: the vanity provides its little joys, vain deluding
to the urgent need know the opinion of others, to take advantage of criticism is disguised revenge
the robe of righteousness, the furor his name is holy indignation; laziness invokes their aid the
need of rest, and the gnawing envy destroy reputations, to engage in obfuscate his breath
impure the splendors of eminent merit, speaks of love of truth, of fairness, how much they should
guard against an ignorant or admiration childlike enthusiasm.

§ XLI.

Hypocrisy of the man himself.

The man used the hypocrisy to deceive himself, perhaps more than to deceive the others. Rarely given
to himself Mobile accurate account of their actions, and therefore, even in the purest virtues,
there is some dross. Entirely pure gold is not obtained but in the crucible of a perfect divine
love and that love, in all its perfection, is reserved to the heavenly realms. While living here on
earth, we have in our hearts a malignant germ or kills or weakens, or tarnish the virtuous
actions, and no small if you get to keep the germs to develop and we lost. But, in spite of
so much weakness, continues to shine in the depths of our soul that inextinguishable light on in her
by the hand of the Creator, and that light we distinguish between good and evil, serving us to guide
our steps, and regret our mistake. For this reason, we strive to deceive ourselves to not get
in too apparent contradiction with the opinion of consciousness, we covered our ears to hear
what she says, eyes closed not to see what she shows us, try us the illusion that the principle
teaches us is not applicable to this case. For this unfortunately serve the passions, insidiously
suggesting sophistical speeches.

Cuestal much the man look bad, or even their own eyes, do not dare,
it is hypocritical.

§ XLII.

The self-knowledge.

The defect referred to in the preceding paragraph has a different character in different people,
for which reason, should in no way ever losing sight of that rule of the ancients so profoundly
wise: know thyself; Nosce te ipsum. While there are certain qualities common to all men, they take
a particular character in each, each which has, so to speak, a spring that should know and
be able to handle. This spring, is necessary to discover what is in the other, to ascertain
to behave well with them, but is more necessary still discover each
one in itself.

Because there tends to be the secret of the great things and good
and bad, on account of that spring is but a propensity strong, reaching
to the others, subordinating all to an object.

This ruling passion resent all the others, she mixes in all acts
of life, it is what called character.

§ XLIII.

Man flees from himself.

If we had the unfortunate inclination to escape ourselves, if the contemplation of within us
we are not repugnant to such an extent, we would not be difficult to discover what is the passion
that we dominated. Unfortunately, no one ran away as much as ourselves, study anything less than
what we have more immediate and more interest. The generality of men down to the pit, not
only without being known to himself, but also without trying. We should be constantly looking
down on our hearts to know their tendencies, to penetrate its secrets, to restrain their impulses,
to correct his vices, avoid their wanderings, we should live with that inner life in which
man realizes their thoughts and feelings, and not put in relation to external objects, but after
having consulted his reason and his will given to the appropriate
address.

But this is not ago, the man rushes, sticks to the objects that incite, living only with the
outer life that leaves you time to think about himself. Sort are clear understandings, hearts beautiful,
do not keep for themselves any price that has enriched the the Creator, they shed, so to speak,
in streets and squares the exquisite aroma, which saved at the bottom of his heart, it could
be of comfort and gift.

Pascal referred to with great eagerness having devoted himself to mathematics and science Natural
tired of this study to find cause fewer people who can discuss on
the object of his favorite occupations.

Eager to find a subject that had not this problem is devoted to the
study of man, but soon learned from experience The study dealing with
the man were still in a lower number of fans to mathematics.

This is true now as in Pascal's time, suffice it to common men to
take to see how few are those who like such a task, mostly case themselves.

§

XLIV.

Good results reflect on the passions.

When you have acquired the habit of reflecting on their own inclinations, distinguishing the
nature and intensity of each of them, even when towing at one time or another spirit they
do not know that this violence. Maybe blind understanding, but this blindness is not set at
all to who has it, it says to himself, "you think you see, but not really see it;'re blind. "But
if man ever set his eyes on the inside, if you work according to impelled the passions without
bothering to figure out where the impulse is born; for him to become one and the same passion
and determination, intellect and instinct opinion passions.

So the reason is not only a slave mistress, instead of leading, coaching
and correcting with advice and mandates the inclinations of the heart,
is reduced to vile instrument them, and obliged to employ all the
resources of its sagacity to provide enjoyment to satisfy them.

§ XLV.

Wisdom of the Christian religion in the direction of behavior.

The Christian religion to lead moral lives close to the reflective about our inclinations,
has done a highly according to the most sound philosophy, and discovers a deep knowledge the
human heart. Experience teaches that what is missing man to do good, no is speculative and general
knowledge, but practical, detailed, with application to all acts of life. Who does not know
and does not repeat a thousand times that the passions we go astray and we lost? The difficulty
is that, but know the passion that influences this or that case,
which one usually dominates the action, in what form, under what costume
is presented to the spirit, and how attacks should be rejected, or
forestall its stratagems.

And all this, not as you want, but with a clear understanding, living, and that course is offered
both to the understanding, provided it is taking a resolution, business even more common.

The difference in the speculative sciences mediates between an ordinary man and another outstanding
is not to often but it knows clearly and accurately distinction, what that only knows one
way inaccurate, confusing and dark, not to the number of ideas but on the quality, nothing
says this about a point, that also does not have notice that, both look the same object, only
the sight of one is much more perfect than the other. The The same happens with regard to practice.
Men speak of the profoundly immoral moral, in such a way that no manifest disregard its rules,
but these rules are known them in general, without being careful to make applications, without
having noticed the obstacles that prevent them on the ground in this or that occasion, but
you can think of a way pure and alive, when offered an opportunity to make use of them. Who is
in possession of his intellect and the will, the whole man, the passions, those moral rules hold them,
so to speak, filed in the recesses of his consciousness, nor even like look at them as objects
of curiosity, afraid of finding in them the worm of remorse. By contrast, when virtue is rooted
in the soul, moral rules become a familiar idea, which accompanies all thoughts and actions,
which comes alive and stirred the lowest risk, and urges prevailing before acting, that gnaws
incessantly if the has been neglected. The continued presence under the intellectual cause of
moral rules and presence in turn helps to strengthen virtue, so that
religion does not cease inculcate, certain of which are precious seed
that will sooner or later some fruit.

§ XLVI.

Moral sentiments auxiliary virtue.

In support of ideas or moral feelings, which is also the very moral, and powerful and beautiful for God
to allow our spirit rattle and tumultuous and violent ominous storms, also wanted to provide
the soft zephyrs gentle rocking. The habit of attending to the moral rules and to obey its requirements,
develops and fuels these feelings, and then the man to follow the path of virtue, fighting inclinations
bad with the good inclinations, the struggles are not so much danger,
and especially not so painful, because a fight with another feeling
feeling, what you have to sacrifice of one is offset by the pleasure
caused by the triumph of another, and there those suffering harrowing
experience that, when reason fight with the heart all alone.

This development of moral feelings, that call in aid of under the same passions, is a powerful resource
for doing good and illustrate the understanding when you obfuscate other passions. There is opposition
in many different combinations that give excellent results. The love of pleasure is neutralized
with the love of one's dignity, excessive pride is tempered by the fear of becoming obnoxious,
vanity is tempered by fear of ridicule; laziness is stimulated by the desire of glory restrains
anger apparently not decomposed; the thirst for revenge is mitigated or terminated, with the
joy and honor that are to be generous. With this combination, with the shrewd opposition of
good feelings to the feelings bad, gently and effectively weaken
many of the germs of evil that shelters the heart human and man is
virtuous, while being sensitive.

§ XLVII.

A rule for practical trials.

Known the mainspring of their own heart, and developed as much as possible the generous and
moral sentiments, it is necessary to know how it is to direct the understanding to make guesses
in their practical judgments.

The first rule you must remember is not to judge or discuss with respect to any object while the spirit is
under the influence of passion on the same object. How offensive does not seem a fact, a word, a gesture
that just irritate! "The intention the offender, it is said the victim himself, could not be more
malignant, has been proposed not only damaged, but outrage, those present should be offended,
if not take prompt and complete revenge, to grin looming on everyone's lips would become hopelessly
in utter disregard for who has tolerated it so outrageous cover of ignominy. It should not
be broken, it is true, but is there anything more upset that the abandonment of honor? need
for caution, but this prudence should you get to the point left trampled by everyone? "Who does
this speech? Is it right? certainly not; is anger.

But the anger, say, does not run much. Yes, runs, for his service takes understanding, and this
provides you everything you need. And this service does not stop assist him in his turn the same anger,
because the passions in his moments of exaltation, fertilize wit admirably with the inspirations
that suit them.

Do we want a test that ran and who thus spoke was not the reason but anger? hela evident here.
If you think the man had something really angry, not disavow of all the bystanders. They are not
without feelings of honor, also consider much his own dignity, they know the difference between
a word spoken with plan to censure, and another breakaway unintentionally offensive, and yet
they see nothing of what the angry see so clearly, and if you smile, that smile is caused not by
the humiliation he imagine to have suffered, but by that terrible
explosion of anger, for no reason.

But still: it is not necessary to go to the bystanders to find the
truth, enough to appeal at the same anger when anger is gone.

Judge "then and now?

It is well certainly not, he will perhaps be the first to laugh at his anger and he will ask you
disguise his outburst.

§ XLVIII.

Another rule.

From these observations comes another rule, which is that when we feel under the influence of passion,
we make an effort, to suppose for a moment even in the state in which your influence there. A
similar reflection, and faster than it contributes greatly to calm passion, and to excite in
the minds different ideas suggested by the inclination blind.

The force of passion is broken, from the moment that is at variance with a thought that stirs in
the head, the secret of his victory is usually to turn off all contrary to them, and brightening favorable.
But as soon as attention is has led to another order of ideas, is the comparison, and therefore
ceases exclusivity. Meanwhile other forces are developed intellectual and moral unsubordinated
to passion, and it loses its original energy by having to share power with other life Before desfrutar
alone.

Advised the media not only the experience of their success, but also
a legitimate reason in the nature of our organization.

The intellectual and moral faculties never exercise operate without some of the material organs.
Now, between bodily organs are distributed a number of vital forces alternately enjoyed greater
or lesser degree, and therefore to decrease in the one, when there is increased in others.
This being so, it has to produce a salutary effect on efforts to put in action intelligence bodies
as opposed to the passions, and that energy of these has to subside as they serve the organs
of intelligence.

But it is noted that this phenomenon was verified by directing the
attention of intelligence in a direction opposite to the passions,
which is obtained by transferring it for a moment the order of ideas
which will, when not under an influx passionate, as if by intelligence
contrary it is to promote passion, then this will encourage more and
more with the help, and what we could lose power, so to speak, purely
organic, recovered in moral power, in the greatest abundance of resources
to achieve the object, and that kind of bill of indemnity that is
believed free of charges, when you see that understanding supports
far from combat.

This work on the passions is not just a theory, anyone can convince themselves that it is practicable,
and they feel its good effects as soon as applied to it. It is true that not always is right
in the middle but on purpose to drown tuning or to direct the passion lifted; or still found, you are
not used properly, but the habit of looking only sufficient for man to be more about themselves,
do not leave too facility to the first movement, and has in its practical
judgments criteria missing those who come otherwise.

§ XLIX.

The man laughing at himself.

When man used to seeing much their passions, to get inside to use ridicule against themselves,
the ridicule, the salt that is in the heart and lip mortals as one of many preservatives against
intellectual and moral corruption, ridicule, not only with fruit is used against others, but also
against us them, seeing our shortcomings on the side that lend themselves to satire. The man
says then to himself what others may say, attend the scene that would represent, If the launch
fell into the hands of an adversary of wit and good humor. That is used against another also somewhat
satire, when we use against ourselves, because although is observed within us two men vying
for that fight, they are never in peace, and just as intelligent, moral, foresighted, used
against the clumsy, the immoral the blind, strength of will and the rule of reason, and also
sometimes fights it and humiliates him with the sharp arrows of satire. Satire can be both
funnier and free, the lack of witnesses, does not hurt the reputation,
there is nothing to lose in the opinion of others, because it fails
to be expressed in words, and the grin that makes come to our lips
is extinguished at the time of birth.

A thought of this kind happening in the agitation caused by the passions, produces a effect similar
to a word judicious, incisive and penetrating, launched amid turbulent meeting. How often is
noted that a look expressive change the state of mind one of the bystanders, moderate or drowning
a frenzied passion! What has expressed that look? nothing more than a memory of decorum, a
consideration to the place or people, a friendly reproach, a delicate irony, nothing more than an appeal
to common sense the same as a sport of passion, and this has been sufficient for the passion
subsides.

The effect of another gives us producírnoslo why we could not ourselves,
if not equality, at least approximation?

L. §

Perpetual childhood of man.

Little enough to lose the man, but not take much to correct some defects. Is weaker than bad,
far from satanic stubbornness that does not deviate evil never once embraced, on the contrary,
both good and evil and embraces leaves with ease. Is a child into old age, introduce themselves
with all the seriousness possible, but in the end it is childish to himself in many things and
ashamed.

It said that no great big man seemed to his valet, that contains much truth. And it saw the man
closely, you discover the little things that debase. But more things he knows himself that his
valet, and this is still less large their own eyes, for this even in his prime, you need to cover with a veil
of childish that cherishes in his heart.

Children laugh and frolic and gambol, and then moan and rage and cry,
often without knowing why: do not do the same to her as an adult?

To give children a boost of its organization the good or bad state
of health, the provision affects atmospheric pleasant or unpleasant;
disappearing in these cases changes the state of their minds: do not
remember the time before, or think in the next, only governed by the
posters that are currently experiencing.

Does not that same man a thousand times more serious, more serious
and judicious?

§ LI.

Moving D. Nicasio in a few hours.

Don Nicasio is a man of advanced
age, calm and mature trial, full of knowledge, experience, and rarely
carried away from the shock of the moment. Everything weighs in a
healthy balance of reason, and will not let this weight bearing for
a dram passions of any kind. He speaks of a very serious undertaking
for which has its world practice, and his understanding at that particular
kind of business</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>