<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02474</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>25825</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4812</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Continúa con la misma
afición a los caballos? ¿Y Venturita? Estará hecha una mujer ya, ¿verdad?... (Pausa.) ¿Cecilia
está buena?--terminó preguntando rápidamente.

A todas sus preguntas respondió el señor de Belinchón con monosílabos.

--¿Sabes, Gonzalo--dijo parándose de pronto,--que por un poco me mato ahora mismo?

--¡Cómo!

Le contó con prolijidad el percance del muelle. Terminado el relato, cayó en una profunda consternación.

--¿Supongo que la familia ya estará en la cama?--preguntó Gonzalo después que hubo deplorado
bastante (al menos en su concepto) el peligro del comerciante.

--No; están en el teatro... No sabe uno dónde la tiene; ¿verdad, querido?

--¡Hola! ¿Hay compañía?

--Sí, desde hace unos días. ¿Crees que me hubiera matado, Gonzalo?

--Phs... tal vez se hubiera usted roto una pierna, o las dos... o una costilla.

--¡Menos malo!--exclamó el señor de Belinchón dejando escapar un suspiro.

En esto se habían internado ya bastante en la población, y al llegar a cierta calle, don Rosendo
se despidió del tío y del sobrino. Dióle éste la mano con visible tristeza.

--Voy al teatro a buscar a la familia. Hasta mañana; que descanses, Gonzalo.

--Hasta mañana... Recuerdos.

El señor de las Cuevas y su sobrino se emparejaron caminando lentamente la vuelta de la casa
del primero. Cayó entonces sobre el viajero un chaparrón de preguntas, no relativas a su estancia
en Inglaterra, sino todas ellas referentes al viaje por mar. «¿Qué tal el viento? de bolina
siempre, ¿verdad?... ¿No se os cayó alguna vez? El barco no cabecearía mucho; viene bien cargado...
¿Y las corrientes? No marearíais siempre con toda la tela, ¿eh? ¿A que habéis arrizado a la
salida de Liverpool? ¡Conozco, conozco el paño!

Respondía Gonzalo con distracción a las preguntas, que, por otra parte, entendía a duras penas.
Iba cabizbajo y melancólico. Observándolo al fin su tío, se paró en firme y dijo:

--¿Qué tienes, Gonzalito? Parece que estás triste.

--¿Yo? ¡Ca! No, señor.

--Juraría que sí.

Siguieron otro rato en silencio, y don Melchor, dándose una palmada en la frente, exclamó:

--¡Ya sé lo que tienes!

--¿Qué?

--Mal de la tierra. A mí me ha pasado siempre lo mismo. Cuando saltaba en tierra después de
algún viaje ¡me entraba una desazón, una tristeza, un deseo tan grande de volverme a bordo!
Duraba dos o tres días hasta que me iba acostumbrando. El caso es que tenía afán de llegar
al puerto; pero, una vez en él, echaba de menos la vida de a bordo. No sé lo que tiene el mar
que atrae, ¿verdad?... ¡Aquel aire tan puro!... ¡Aquel movimiento!... ¡Aquella libertad!...
A que sientes ganas de volverte al barco, ¿eh?--terminó diciendo con una sonrisa maliciosa
que acreditaba su extremada perspicacia.

--Malditas... De lo que tengo gana, tío, voy a decírselo en confianza... es de ver a mi novia.

Don Melchor quedó asombrado.

--¿De veras?

--Lo que usted oye.

Reflexionó un momento el señor de las Cuevas, y al cabo dijo:

--Bien; si quieres puedes ir al teatro a saludarla... Mientras tanto, yo voy a ver cómo se
enmienda Domingo.

--¿De qué se ha de enmendar? Es una persona excelente--repuso el joven sonriendo.

El tío, sin comprender la ironía, le miró con desprecio.

--Vaya, veo que vienes tan ignorante como has ido... Te aguardo para cenar.

--No me aguarde usted, tío--contestó Gonzalo, que ya estaba lejos.--Quizá no cene.

Y sin tomar carrera, pero con extraña velocidad, gracias a sus descomunales piernas, salvó
las calles, alumbradas por algunos raros faroles de aceite, en dirección al teatro. Cualquiera
que le tropezase en aquella hora le diputaría por un inglesote de los muchos que llegan a Sarrió
mandando barcos unas veces, otras a reconocer cotos mineros o a montar alguna industria. Su
estatura colosal, su corpulencia, no son los signos característicos de la raza española, siquiera
nos hallemos en una de las provincias del Norte. Luego, aquel gabán tan largo, las botas de
tres suelas, el sombrero de forma exótica, denunciaban claramente al extranjero. Pues mirándole
al rostro acababa de completarse la ilusión, porque era blanco y terso y adornado con larga
barba rubia, los ojos azules, o más propiamente garzos, al igual de los que se ven casi sin
excepción en las razas septentrionales. Aprovechemos los cortos momentos que nos quedan antes
que llegue al teatro para proporcionar al lector algunos datos biográficos acerca de este mancebo.

La familia de las Cuevas a la cual pertenece, venía siendo de gigantes y marinos, desde tiempo
inmemorial. Marino había sido su padre, marino su abuelo, marinos sus tíos, y marinos también
los hijos de éstos. Gonzalo quedó huérfano de padre y madre cuando no contaba ocho años de
edad, dueño de una fortuna no despreciable, administrada por su tío y tutor don Melchor, en
cuyo poder y guarda le dejó el padre al morir. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06600</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>125933</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4249</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Are you still with the same
hobby horses? What Venturita? A woman and be done, right? ... (Pause.) Cecilia is good? - ended
questions quickly.

To all their questions answered in monosyllables Belinchón lord.

- You know, Gonzalo - stopping suddenly said, - that a little kill me now?

- What!

Neatly told mishap spring.

Finished the story, fell into a deep consternation.

- I suppose that the family will already be in bed?

"- Gonzalo said after he had deplored enough (at least in concept) the danger of the merchant.

- No, they are in the theater ... No one knows where available; do
you, dear?

- Hello!

Are there company?

- Yes, from a few days ago. Do you think I would have killed, Gonzalo?

- Phs ... maybe you have broken a leg, or both ... or rib.

- Less bad! - Said Mr Belinchón sighing.

In this he had already admitted enough in the population, and at a
certain street, don Rosendo farewell to the uncle and nephew.

It gave him the hand with obvious sadness.

- I'm going to the theater to find the family.

Until tomorrow to rest, Gonzalo.

- See you tomorrow ... Regards.

Mr. de las Cuevas and his nephew were paired walking slowly around the house the first. Then
fell on the traveler a flurry of questions, do not stay on in England, but all relate to the
trip by sea. "What wind? close-hauled always right? ... Did not you ever fallen? The boat cabecearía
not much, is it loaded ... What flows? Marearíais not provided with all the material, eh?
Do you have to reefing Liverpool exit?

I know, I know the cloth!

Gonzalo replied to questions with distraction, which, moreover, hardly
understood.

He was downcast and gloomy.

Finally watching his uncle, stood firm and said:

- What is it, Gonzalito?

You seem sad.

- Me? Ca! No, sir.

- I swear it is.

Followed another in silence, and Don Melchor, slapping his forehead, exclaimed:

- I know what you got!

- What?

- Poor land. I passed the same thing. When jumping on the ground after a trip I went an uneasiness,
a sadness, a desire so great return on board! It lasted two or three days until I became accustomed.
Anyway, I had desire to reach port, but once there, she missed life
on board.

I do not know what the sea is that attracts you? ... That pure air! ... That movement! ... That
freedom! ... A that make you feel like the boat, eh? - Ended by saying with a grin who credited
his extreme insight.

- Damn ... From what I have won, man, I'll tell you in confidence
... is to see my girlfriend.

Don Melchor was amazed.

- Really?

-
What you hear.

She thought for a moment, Mr. de las Cuevas, and he
said:

- Well, if you want to go to the theater to greet ... Meanwhile,
I'm going to see how Amendment Domingo.

- What has to be amended?
It is a wonderful person - said the young man smiling.

The guy, without
realizing the irony, he sneered.

- Oh, I see you so ignorant as you
have been ... I am looking for dinner.

- I wait for you, man - said
Gonzalo, who was already far .-- It may not have dinner.

And without
taking race, but with unusual speed, thanks to his huge legs, saved
the streets, lit by some rare oil lamps in the theater. Any you stumble
in that hour you inglesote diputaría by the many who come to Sarrió
sometimes sending ships, other mining concessions to recognize or
mount any industry. His colossal stature, big man, are the hallmarks
of the Spanish race, even we are in one of the northern provinces.
Then, that so long coat, boots three soles, hat exotic form, clearly
denounced abroad. Well, looking at him Face had just completed the
illusion, because it was white and smooth and decorated with long
beard, blue eyes, hazel or rather, as those who are almost except
in the northern breeds. Seize the short time remaining before us you
get to the theater to provide the reader with some biographical information
about this young man.

The Cuevas family to which it belongs, came
to be giants and marine, from time immemorial. Marino had been his
father, his grandfather ocean, marine uncles, and also marine their
children. Gonzalo lost his father and mother when it was eight years
old owner of a not inconsiderable fortune, managed by his uncle and
guardian, Don Melchor, in whose power and save his father left him
to die</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>