<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02112</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>25050</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2381</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Arrimada a la testera de frente para la calle, se hallaba sentada en un columpio con
los pies apoyados en el travesaño de la silla que tenía delante, una joven que a María de Regla
le pareció blanca. De este color era su vestido; pero negro el del pañuelo de batista que ceñía
su torneado cuello; negro el del copioso cabello hecho dos trenzas que coronaba la bien modelada
cabeza; negro el de los zapatos de carro de oro que aprisionaban sus piececitos de elevado
empeine y arqueado puente; la hermosa desconocida vestía luto en el cuerpo y en el corazón,
según la honda tristeza que anunciaban, tanto su semblante como su actitud. Por las prendas
de ropa que se veían en el suelo, en el respaldo de la silla y en su mismo regazo, se echaba
de ver que cosía; de cuya labor no levantó los ojos sino en los momentos en que su compañera,
que se ocupaba del mismo modo, abría la puerta de la calle y ayudaba a deponer en el quicio
el tablero pesado de la vendedora.

Para que se fijara la imagen hechicera de la enlutada en la viva memoria de María de Regla,
no pudo ser más propicia la ocasión; y de tal modo fue así, que luego repetía a media voz,
paso a paso detrás de su protectora:--¡La niña Adela! ¡la niña Adela!, comparando allá en su
mente la fisonomía de aquélla con la de la más joven de sus amas.

Como oyese la carnicera la cantinela, dijo en tono de represión:

--¡Ah! Ese niñe no ñama Adel, ñama Sesil.

Más vale callar, pensó María de Regla, y no replicó palabra; pero se quedó en sus trece, por
cuanto siguió creyendo en que había singular semejanza entre su niña y la enlutada de la casa
en la calle de la Bomba, cuyas señas guardó para la primera oportunidad.

Hasta las dos de la tarde anduvieron las negras vagando por las calles de la ciudad; y en el
medio tiempo logró la carnicera reducir a plata los efectos que llevaba en el tablero. Por
la puerta llamada popularmente de la Muralla, salieron a la Alameda y se sentaron en un asiento
de piedra, protegido por un árbol frondoso, entre el antiguo café de Atenas y la estatua de
Carlos III.

De una mugrienta bolsita de cañamazo cuya boca se recogía con un bramante, y que Genoveva llevaba
en el seno, sacó y contó hasta doce pesos en pesetas sevillanas, reales y medios de plata,
de los cuales, deducidos los siete, poco más o menos, costo de las mercancías negociadas, restó
una ganancia neta de cinco duros. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00376</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>233453</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2064</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Leaning against the side walls to the street, sat on a swing feet on the rung of the chair
before him, a young Mary Rule it seemed white. This color was her dress, but the black cambric
handkerchief belting his turning neck on the copious black hair braids crowning fact the well-modeled
head black shoes the golden carriage that held her little feet high tops and arched bridge, the
beautiful stranger wearing mourning in the body and heart, as the deep sadness that we announce
both his face and attitude. For garments clothes that looked at the floor in the back of the
chair and in the same lap, she started see stitching, of whose work did not look up but at
times your partner, which treated the same way, opened the front door and helped to lay in the
doorway the board's heavy selling.

In order to fix the witch of the mourning picture in the living memory
of Mary of Regla could not be more appropriate occasion, and so it
was, then repeated in a whisper, step behind its protective: - The
girl Adela!

Adela girl!, Beyond comparison in its mind the face of it with the youngest of his love.

As the butcher hear the refrain, said in a tone of repression:

- Ah! That nine no Nama Adel, Sesil Nama.

Better to keep quiet, she thought the rule and said no word, but stood his ground, for As he
continued to believe that singular resemblance between the girl and the mourning of the house
across the street from the firehouse, whose description saved for
the first opportunity.

Even the two p.m. walked the black wandering the city streets and in the part time butcher achieved
silver reducing the effects had on the board. For popularly called the gate of the Wall, came
to Alameda and sat on a seat stone, protected by a leafy tree, between
the old café in Athens and the statue Carlos III.

A dirty canvas bag whose mouth was collected with a string, and wore Genoveva within, removed and
counted to twelve dollars in Seville ESP, and means royal silver
of which, net of seven, more or less cost of goods traded, played
down a net gain of five dollars</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>