<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04030</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4576</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2724</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Con permiso del señor don Cándido yo digo que toos los negros son lo mesmo cuando
la Guinea se les mete en la cabeza. Entonces toos jalan pa atrás como los mulos y es preciso
jarrearlos con el cuero. Vamos a ver. ¿Por qué se han juío los siete de acá? ¿Por falta de
comía? ¿Por falta de frasá? ¿Por falta de cochino? ¿Por falta de conuco? Naa de eso les hace
falta. Too eso lo tienen ellos a bombón. ¿Por el mucho trabajo? ¿Por el mucho cuero? Ahora
no trabajan, como quien dice, y veríficamente don Liborio de Corpus a San Juan da un bocabajo.

--Si me es dado decir lo que pienso, terció en este punto el Cura modestamente, mi opinión
es que no debe esperarse de gente tan ignorante como son los negros, el que juzguen y actúen
cual las criaturas racionales. Sería excusado buscar la razón de sus alzamientos y delitos
en los instintos de la justicia y el derecho. No. La causa ha sido quizás la más quimérica,
la más absurda, la menos justificada... Es, sin embargo, coincidencia rara que a un tiempo
se hayan alzado tantos negros y de aquellas fincas precisamente que han cambiado de poco acá
su sistema de moler caña. ¿Será que esas estúpidas criaturas se han figurado que se les aumenta
el trabajo porque en vez de moler con bueyes o mulas se muele con máquina de vapor? ¿Qué sabemos?
Vale la pena investigarlo.

--Ya, dijo don Cándido, siempre pensativo, siguiendo con los ojos entreabiertos las columnas
de humo cenizoso que se le escapaban de la boca. El argumento de mi tocayo es bueno tratándose
de negros congos, falso, hablándose de negros de otras naciones de África. He observado de
cerca sus índoles diversas y sé lo que digo. El trato más que otra cosa tiene que ver con la
conducta de ciertos negros. Todos han nacido para la esclavitud, ésa es su condición natural;
en su mismo país no son otra cosa que esclavos, o de unos pocos amos o del demonio. Los hay,
no obstante, que necesitan rigor, mucho rigor, el látigo siempre encima para que trabajen;
los hay que por las buenas se saca de ellos cuanto se quiere.

--Asina es, como dice el señor don Cándido, volvió Moya a meter la cucharada. Mas yo digo que
si hay negros que no se pueen quejar del trato, ésos son los del señor don Cándido. Ellos están
como las flores: bien comíos, bien vestíos, ca uno con su conuco y su cochino, muchos casaos,
no trabajan más que de sol a sol, y no se les da cuero por náa y náa, como yo he visto que
se hace en otros ingenios. Sacan mu poca fajina: dos o tres horas los domingos. Y cuando no
se muele caña casi too el resto del tiempo es suyo para hacer canasta, engordar sus cochinos,
guataquear sus conucos... Casi todas las ascuas tienen un día de tambor. ¿Qué más quieren esos
endinos? Ni el obispo está mejor.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10176</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>21177</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2516</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> By permission of Don Candido I say that blacks are toos do the same when the Guinea
them into his head. Pa toos then pull back as the mules and must jar with the leather. We'll
see. Why have Juio seven from here? Is it for lack of ate? Is it for lack of words? Is it
for lack of pig? Lack of conuco Why? Naa that makes them missing. Too that I have them in chocolate.
Why all the work? Why the long leather? Now do not work, so to speak, and verifies Don Liborio
Corpus to San Juan takes a face-down.

- If it is given me to speak my mind, interjected at this point the priest modestly, I think
is not to be expected from people as ignorant as the blacks, who judge and act which rational
creatures. Toilet would look for the reason of riots and crimes the instincts of justice and
law. No. The reason was perhaps the most fanciful, the most absurd, the less justified ...
It is, however, a rare coincidence time have raised many blacks and those farms that have changed
very little here your system to grind cane. Will these stupid creatures that they have included
increases work because instead of grinding with oxen or mules ground with steam? What do we know?
Worth investigating.

- Ya, "said Don Candido, always thoughtful, along with half-closed eyes columns ashy smoke that
escaped her mouth. The argument of my namesake is a good case black congo, false, talking
to other black African nations. He observed about their different natures and I know what I
mean. The deal more than anything else has to do with behavior of some blacks. All were born
for slavery, that is their natural condition; in their own country are nothing more than slaves,
or of a few masters or the devil. There are, however, they need rigorous, very rigorous, whip
it around to work; that there are good straight out of them what
you want.

- Assyria is, as the Don Candido, returned to get the scoop
Moya.

But I say that if there are blacks who do not complain about the treatment pueen, those are Mr.
Don Candido. They are like flowers, good eating, well put on, ca one with his conuco and filthy,
many home work not only from sunrise to sunset, and leather are not given by NAA and NAA, as
I have seen that is done in other mills. They take many little fatigues, two or three hours
on Sundays. And if not cane is milled almost too the rest of the time is yours to make basket,
fatten their pigs, hoeing their conucos ... Almost all the coals have a day of drum. What more
do you want these Endino? Neither the bishop is better.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>