<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01622</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>36878</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17355</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Aquella
vez a todo trance había pasado adelante Domingo y su cabalgadura galopaba fustigada con el
látigo como si el jinete le castigara por algún resabio súbito o por haber tenido miedo.

Durante el rato del paseo Domingo estuvo distraído y el mayor tiempo posible mantuvo su caballo
al galope largo.

Era Domingo poco aficionado al mar; había crecido--decía--escuchando sus gemidos y recordaba
aquel tiempo con desagrado; sólo a falta de más risueños caminos para pasear habíamos adoptado
aquel rumbo. No obstante, visto desde lo alto de la quebrada que seguíamos el horizonte plano
de la tierra y el del mar, resultaban de una grandeza sorprendente a fuerza de estar vacíos.
Por otra parte el continuo movimiento de las olas y la inmovilidad de la llanura; el contraste
de los barcos que pasaban, con las casas que estaban inmóviles, de la vida aventurera y de
la vida determinada por analogía, debía impresionarle muy vivamente y lo saboreaba secretamente,
sin duda, con el placer acre propio de las voluptuosidades del espíritu que hacen sufrir. Al
caer la tarde volvíamos a paso corto por los caminos pedregosos enclavados entre los campos
recientemente labrados cuya tierra era negruzca. Las alondras volaban al nivel del suelo huyendo
con un postrer estremecimiento de día sobre las alas. Así llegábamos a las viñas y nos abandonaba
el aire salado de la costa. Del fondo de la llanura se elevaba un hálito más tibio. Poco después
entrábamos bajo la sombra azulada de los grandes árboles y muchas veces estaba ya cerrada la
noche cuando echábamos pie a tierra en el patio de Trembles.

Por la noche nos reuníamos nuevamente en un gran salón provisto de antiguos muebles; un ancho
reloj señalaba la hora, y tan vibrante era su sonería que alcanzaba a ser oída hasta de las
habitaciones altas. Era imposible substraerse a aquel monótono ruido que nos despertaba con
sólo el ritmo de su péndulo, y muchas veces Domingo y yo nos sorprendíamos recíprocamente escuchando
en silencio el severo murmullo que segundo a segundo nos conducía de un día al otro. Asistíamos
a la faena de acostar a los niños cuyo tocado de noche se hacía por indulgencia en el salón,
y a quienes la madre llevaba a la cama, todos envueltos en tela blanca, los brazos colgantes
y los ojos cerrados ya por el sueño.

A eso de las diez nos separábamos. Yo retornaba a Villanueva, o bien, más adelante, cuando
las noches eran lluviosas y más oscuras y los caminos menos transitables, me retenían en Trembles.
Tenía mi alojamiento en el segundo piso en un ángulo del edificio tocando a una de las torrecillas.
Otro tiempo, durante su juventud, había ocupado Domingo aquella misma habitación. Desde la
ventana se descubría toda la llanura, toda Villanueva y hasta la alta mar, y me dormía escuchando
el rumor del viento en los árboles y el ronquido de las olas que había arrullado a Domingo
en la niñez. Al día siguiente todo recomenzaba como el anterior, con la misma plenitud de vida,
la misma exactitud en las distracciones y en el trabajo. Los únicos accidentes domésticos que
tuve ocasión de presenciar fueron propios de la estación, que turbaban la simetría de las costumbres;
como, por ejemplo, un día de lluvia que modificaba las disposiciones adoptadas contando con
el buen tiempo.

En días tales, Domingo subía a su despacho. Pido perdón al lector por estos pequeños detalles
y de otros que les seguirán; pero ellos le permitirán penetrarse poco a poco y por las mismas
vías indirectas que a mí mismo me condujeron, de la vida del caballero labriego en la conciencia
misma del hombre, y quizás en ella encontrarán particularidades menos vulgares. Esos días,
decía, Domingo subía a su despacho; es decir, retrogradaba veinticinco o treinta años y revivía
su pasado durante algunas horas. Había en aquella habitación algunas miniaturas de familia,
un retrato suyo, de cuando era muy joven y tenía el rostro sonrosado y rodeado de bucles castaños;
un retrato en el cual no había un rasgo fisonómico semejante a los del hombre de lo presente;
algunos legajos rotulados en un montón de papeles y dos bibliotecas: una antigua, la otra enteramente
moderna que manifestaba por la selección especial de libros, las predilecciones que de hecho
aplicaba en su vida. Un pequeño mueble cubierto de polvo contenía los libros de colegio únicamente;
volúmenes de estudio y de premio. Añádase a todo esto un viejo escritorio acribillado de manchas
de tinta y de golpes de cortaplumas y un hermoso mapa-mundi datando de medio siglo en el cual
estaban trazados a mano los más quiméricos itinerarios a través de todos los países de la tierra.
Además de aquellos testimonios de su vida de estudiante, respetados y conservados con verdadero
cariño por un hombre que se sentía envejecer, había otras diversas cosas que correspondían
a su vida íntima reveladoras de lo que había sido, lo que había pensado, que me cumple dar
a conocer, aunque en ellas haya mucha puerilidad. Refiérome a lo que se veía sobre las paredes,
en las estanterías, en los vidrios, innumerables confidencias fáciles de descifrar.

Leíanse sobre todo fechas completas--día, mes y año.--Era frecuente la indicación reproducida
en serie, con sucesión de datos de diverso año, como si muchos seguidos se hubiera dedicado
a constatar algo idéntico, ya sea su presencia material en algún sitio o la del pensamiento
sobre el mismo objeto. Era rara su firma al pie de las inscripciones; mas no por anónimas eran
menos reveladoras de la personalidad que las había concebido y grabado. Había además una sola
figura geométrica elemental. Encima, la misma figura estaba reproducida con una o dos líneas
más que modificaban el sentido sin cambiar el principio y repetida con nuevas modificaciones
llegaba a corresponder a significados particulares que implicaban el triángulo o el círculo
originario, pero con resultados diferentes. En medio de éstas alegorías, cuyo significado no
era difícil adivinar, estaban escritas algunas máximas muy concisas y muchos versos, todos
contemporáneos de aquel trabajo de reflexión sobre la identidad humana en el progreso. La mayor
parte estaban escritos con lápiz, porque el poeta los estampó tímidamente o porque desdeñó
prestarles demasiada permanencia trazándolos en forma que los perpetuase sobre el muro. Monogramas,
en los cuales la misma mayúscula se enlazaba con una D, se destacaban sobre el primer verso
de muchas de aquellas poesías de acepción más definida, recuerdos de época más reciente sin
duda. De pronto, como revelación de una recaída hacia un misticismo más doloroso o más elevado,
había escrito--seguramente por una coincidencia fortuita con el poeta Longfelow--Excelsior,
Excelsior, Excelsior, repetido entre una porción de signos de admiración. Después, a contar
de una época que se podía calcular en torno de la fecha de su matrimonio, advertíase evidentemente
que sea por indiferencia o tal vez resultado de una enérgica determinación, había adoptado
el partido de no escribir más. ¿Juzgaba que se había completado ya la póstuma evolución de
su existencia? ¿O pensaba, con razón, que nada podía temer en adelante respecto de aquella
identidad de sí mismo que tanto había cuidado establecer hasta entonces? Una sola y última
fecha muy visible seguía a todas las demás y coincidía exactamente con la edad de Juan, el
primer hijo que le había nacido.

Una gran concentración de espíritu; una activa e intensa observación de sí mismo, el instinto
de elevarse muy alto cada vez más, y de dominarse no perdiéndose de vista nunca; las transformaciones
arrastradoras de la vida con la voluntad de reconocerse en cada nueva faz; la naturaleza que
se hace comprender; sentimientos que nacen y enternecen un joven corazón nutrido de su propia
sustancia; aquel nombre que se enlaza con otro y versos que se escapan de él como el aroma
de una flor en primavera; los esfuerzos fracasados hacia las altas cumbres del ideal; la paz,
en fin, que se hace en un espíritu borrascoso, tal vez ambicioso, y de seguro martirizado por
quimeras; he ahí, si no me engaño, lo que se podía leer en aquel registro mudo, más significativo
en su confusa nemotecnia que muchas memorias escritas. El alma de treinta años de existencia
aún conmovida, palpitaba en aquel estrecho gabinete; y cuando Domingo estaba en él, delante
de mí, asomado a la ventana, un poco distraído y tal vez perseguido aún por el eco de antiguos
rumores, era cosa de saber si había venido para evocar lo que él llamaba la sombra de él mismo
o para olvidarla.

Un día tomó un paquete de libros colocado en un oscuro rincón de la biblioteca; me hizo sentar,
abrió uno de los volúmenes y sin más preámbulo se puso a leer a media voz. Eran poesías sobre
asuntos demasiado gastados después de muchos años de vida campestre, de sentimientos heridos
o de pasiones tristes. Los versos eran buenos, de un mecanismo ingenioso, libre, imprevisto,
pero poco líricos en resumen, aunque las intenciones del autor lo fueran mucho. Los sentimientos
eran delicados, pero vulgares, y las ideas débiles. Aparte la forma que, lo repito, por sus
raras cualidades discordaba notablemente con la indiscutible debilidad del fondo, parecía aquello
ensayo de un hombre joven que se expansiona en versos y se cree poeta porque cierta música
interior le pone en el camino de las cadencias y le impulsa a hablar con palabras rimadas.
Tal era, a lo menos, mi opinión, y no teniendo por qué guardar consideraciones al autor, cuyo
nombre ignoraba, se la di a conocer a Domingo con la misma crudeza que ahora la escribo.

--He ahí juzgado al poeta, y bien juzgado, ni más ni menos que por él mismo. ¿Hubiera usted
usado igual bravura si hubiese sabido que los versos eran míos?

--Absolutamente--repliqué un poco desconcertado.

--Tanto mejor. Eso me demuestra--continuó Domingo,--que lo mismo en bien que en mal me estima
usted en lo que valgo. Hay otros dos volúmenes de fuerza semejante a la de este otro. También
son míos. Tendría el derecho de negarlo puesto que en ellos no figura mi nombre; pero no sería
usted, por cierto, la persona a quien ocultaría yo debilidades que tarde o temprano conocerá
usted en totalidad. Yo, como tantos otros, les debo acaso a esos ensayos fracasados alivio
y enseñanzas útiles. Demostrándome que no soy nada, lo que he hecho me ha dado la medida de
los que son algo. Esto que digo es modestia a medias; pero no le extrañará a usted que no distinga
la modestia del orgullo cuando sepa hasta qué punto me es permitido confundirlos.

Había dos hombres en Domingo: eso no era difícil adivinarlo. «Todo hombre lleva en sí mismo
uno o muchos muertos», me había dicho sentenciosamente el doctor, que también sospechaba un
gran renunciamiento en la vida del campesino de Trembles. Pero el que no existía ya, ¿había,
siquiera, dado señales de vida? ¿Y en qué medida? ¿En qué época? ¿Había traicionado alguna
vez su incógnito con algo más que dos libros anónimos e ignorados?...

Tomé los dos libros que Domingo no había abierto; el título me era conocido. El autor, cuyo
nombre no había tenido tiempo de penetrar muy hondo en la memoria de la gente que lee, ocupaba
con honor un puesto de mediano rango en la literatura política de quince años atrás. Ninguna
publicación más reciente me había hecho saber que vivía y escribía aún. Formaba parte del pequeño
número de escritores discretos que nunca son conocidos más qué por el título de sus obras,
cuyo nombre alcanza fama sin que ellas salgan de la sombra, y que pueden desaparecer o retirarse
del mundo sin que el público, que no se comunica con ellos más que por sus escritos, llegue
a saber lo que de ellos ha sido.

Repetía yo los títulos de los libros y el nombre del autor; miraba a Domingo, y comprendiendo
que le adivinaba, sonrió y me dijo:

--Sobre todo no linsonjee usted al publicista para consolar al poeta. La más real diferencia
que entre los dos hay consiste en que la prensa se ha ocupado del primero y no ha hecho igual
honor al segundo. ¿Si razón ha tenido para callar respecto del uno, no se ha equivocado al
acoger bien al otro? Tenía muchos motivos--continuó--para cambiar de nombre como antes tuve
graves razones para mantener el anónimo; razones que no emanaban tan sólo de consideraciones
de prudencia literaria y de modestia bien entendida. Ya ve usted que hice bien, puesto que
nadie sabe hoy día que aquel que firmaba mis libros ha concluido prosaicamente por hacerse
alcalde de su pueblo y cultivador de viñas.

--¿Y ya no escribe usted?--le pregunté.

--¡Ah, no!... Eso se acabó. Por otra parte, desde que no tengo nada que hacer, puedo decir
que no me queda tiempo para nada. En cuanto a mi hijo, he aquí lo que pienso acerca de él.
Si yo hubiera llegado a ser lo que no soy, consideraría que la familia de los de Bray había
producido bastante, que su misión estaba cumplida, que mi hijo sólo tenía que procurarse descanso.
Pero la Providencia ha dispuesto otra cosa: los papeles se han trocado. ¿Es esto mejor o peor
para él? Le dejo el esbozo de una vida incompleta que él completará, si no me equivoco. Nada
acaba; todo se transmite, hasta las ambiciones.

Luego que abandonaba aquella habitación peligrosa poblada de fantasmas en la cual se comprendía
que una multitud de tentaciones debían acosarle, Domingo tornaba a ser el campesino de Trembles.
Dirigía una frase cariñosa a su esposa y a sus hijos, tomaba la escopeta, llamaba a los perros,
y si el cielo sonreía íbamos a terminar el día en el campo empapado de agua.

Hasta noviembre duró aquella vida fácil, familiar, sin grandes expansiones, pero con el abandono
sobrio y confiado que Domingo sabía poner en todo lo que no estaba mezclado con asuntos de
su vida íntima. Gustaba del campo como un niño y no lo ocultaba; pero hablaba de él como hombre
que en el campo habita, no como literato que lo canta. Había palabras que nunca pronunciaban
sus labios, porque jamás conocí hombre que fuese más pudoroso que él en cierto orden de ideas,
y la confesión de sentimientos llamados poéticos era un suplicio que estaba muy por encima
de sus fuerzas.

Tenía por el campo una pasión tan sincera, aunque contenida en la forma, que le llenaba de
voluntarias ilusiones y le impulsaba a perdonar muchas cosas a los aldeanos aunque les reconociera
ignorantes y cargados de defectos y aun de vicios. Vivía en perenne contacto con ellos, pero
no compartía ni sus costumbres, ni sus gustos ni uno solo de sus prejuicios. La extrema sencillez
de su traje, de sus maneras y de su vida todo era excusa de superioridades que ninguno de los
que le trataban hubiera sospechado. Todos en Villanueva le habían visto nacer, crecer, y después
de algunos años de ausencia tornar al país natal y arraigarse en él. Había viejos para quienes
con sus cuarenta y cinco años ya era siempre Dominguito; pero de todos los que a diario pasaban
cerca del castillo de Trembles y reconocían en el segundo piso, a mano derecha, aquel cuarto
que fue su habitación de niño adolescente, ni uno solo sospechaba, por cierto, el mundo de
ideas y de sentimientos que le separaba de ellos.

He hablado de las visitas que Domingo recibía y me cumple volver sobre ese asunto por razón
de un suceso del cual fui, hasta cierto punto, testigo, y que le impresionó hondamente.

Entre los amigos que según costumbre se reunieron en Trembles para festejar a San Huberto,
estaba uno de los más viejos camaradas de Domingo, llamado D'Orsel, muy rico, que vivía retirado,
según se decía, sin familia, en un castillo situado a una docena de leguas de Villanueva.

Era D'Orsel de la misma edad que su antiguo camarada, aunque su cabello rubio y su rostro afeitado
eran parte a que representara algunos años menos. Tenía buen tipo, vestía muy bien, distinguíanle
maneras seductoras por lo cultas, y un dandismo inveterado en los gestos y en las palabras,
que constituían un atractivo real. Había en todo su ser moral mucho abandono o mucha indiferencia
o mucho fingimiento. Era entusiasta de la caza y de los caballos, y después de haber adorado
los viajes no viajaba ya. Parisiense por adopción, casi por nacimiento, un buen día se supo
que había abandonado París sin que nadie fuera capaz de determinar la causa de aquella retirada,
y que había ido a encerrarse en su castillo de Orsel absolutamente solo.

Su vida era verdaderamente extraña. Como en un lugar de refugio y de olvido dejándose ver muy
poco, no recibiendo a nadie, no se explicaba su conducta más que por causa de desesperación,
puesto que se trataba de un hombre todavía joven, rico, en quien era razonable suponer, si
no grandes pasiones, a lo menos vivos ardores de carácter muy diverso. Poco instruido, aunque
había adquirido de oídas cierto grado de cultura intelectual, manifestaba altivo menosprecio
por los libros y profunda conmiseración por aquellos que a escribirlos se consagraban. ¡Para
qué eso! Después de todo la existencia es sobradamente corta y no merece la pena de tomarse
tantas preocupaciones... Y sostenía con más ingenio que lógica la tesis vulgar de los descorazonados,
por más que nada justificara el que se considerase uno de ellos. Lo que había de más sensible
en aquel carácter--un poco difuso, como si estuviera cubierto de una capa de polvo de soledad,
y cuyos rasgos originales comenzaban a desgastarse,--era una especie de pasión indecisa y no
extinguida al mismo tiempo, por el gran lujo, los grandes placeres y las vanidades artificiales
de la vida. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04163</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>242237</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15305</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> That once
all costs were passed along his horse galloped Sunday and whipped with as if the rider whip
punish him for any sudden viciousness or have been afraid.

During the time of ride Sunday was distracted and kept as long as
possible his horse to gallop.

Sunday was low amateur at sea had grown up - he said - listening to their cries and remembered
this time in disgust, only more cheerful lack of walking paths we adopted that direction. However,
seen from the top of the stream that followed the flat horizon land and sea, were a surprising
grandeur from having been empty. Moreover, the continuous movement of the waves and the stillness
of the plain, the contrast from passing ships, with the houses that were stationary, and adventurous
life life determined by analogy, should impress and tasted very strongly secretly certainly,
with pleasure own acre of the pleasures of the mind that cause suffering. Al the evening we
returned to step short of the rocky roads nestled between the fields whose land was carved recently
blackish. The larks were flying at ground level fleeing with one last shudder of days on the wings.
So we came to the vineyards and left us the salt air of the coast. From the bottom of the plain
stood a warmer breath. Shortly after we walked under the blue shade of large trees and often
was already closed night when they cast dismounted in the courtyard
of Trembles.

In the evening we met again in a large room equipped with antique furniture, a wide clock marked
the hour, so vibrant was her reaching chime to be heard until the upper rooms. It was impossible to
evade the monotonous noise that woke us up with only the beat of its pendulum, and many times we
were surprised Sunday and I listen to each other in silence the harsh murmur second to second
led us from one day to another. We attended to slaughter the kids to bed at night which was
played by indulgence in the classroom, and whom the mother had a
bed, all wrapped in white cloth, arms hanging and eyes closed as in
sleep.

At ten o'clock we parted. I returned to Villanueva, or later when the nights were rainy and dark and
the road less traveled, I kept him in Trembles. I had my property on the second floor in a
corner of the building coming to one of the turrets. Another time, during his youth, he held Sunday
this very room. From window was discovered across the plain, all Villanueva and even the high
seas, and fell asleep listening the sound of wind in the trees and the hum of the waves had lulled
to Sunday in childhood. The next day everything recommenced as above, with the same fullness
of life, the same accuracy in the distractions and work. The only domestic accidents I was able to attend
were indicative of the station, which disturbed the symmetry of the customs; as, for example,
a rainy day that changes the counting arrangements good weather.

On such days, Sunday was up to his office. I apologize to the reader to these little details and
others that will follow, but they allow you to penetrate slowly and by the same indirect ways
than myself led me, life of the gentleman farmer in consciousness of man, and perhaps in particular
will find it less vulgar. These days, said, Sunday was up to his office, ie retrograding three
or four years and revived the past few hours. In that room had some thumbnails family a portrait of
him, from when I was very young and her face surrounded by pink and brown curls; a picture in
which there was no facial features similar to those of men for the present; some labeled bundles in a
stack of papers and two libraries: an ancient, the other entirely modern manifested by special
selection of books, in fact predilections applied in your life. A small cabinet containing dusty school
books only; volumes of study and award. Add to all this an old desk riddled with stains Ink and
knife strokes and a beautiful world map dating back half a century in which were drawn by hand
the most chimeric circuits throughout all countries of the earth. In addition to those examples of
his student life, respected and preserved with real caring for a man who was older, had other stuff
that corresponded revealing his inner life than he had been, I had thought that my duty to
known, although they have a lot of childishness. Refiérome to what was seen on the walls,
on shelves, in glass, many easy to decipher secrets.

Leíanse mostly complete dates - day, month and year .-- frequent indication was reproduced in
series with sequence data from different years, as many had mainly followed identical to finding
something, whether its presence somewhere material or thought on the same subject. It was rare
signature at the bottom of the inscriptions, but were not limited less revealing of personality
that was conceived and recorded. There was also one basic geometrical figure. Above, the same
figure was reproduced with one or two lines Rather than change the meaning without changing
the principle and repeated with new changes came to correspond to particular meanings involving
the triangle or circle original, but with different results. In the midst of these allegories,
of which he was difficult to tell, were written some very concise maxims and many verses all
contemporary work that reflects on the human identity in progress. Most part were written
in pencil, because the poet timidly or they disdain stamped stay pay too much drawing in a way
that perpetuated on the wall. Monograms in which it was linked with a capital D, is highlighted
on the first verse many of those poems more definite meaning, memories of more recent times without
doubt. Suddenly, as the revelation of a return to a more painful mysticism or higher, had written
- probably by a fortuitous coincidence with the poet Longfelow - Excelsior, Excelsior, Excelsior,
repeated between a portion of exclamation marks. Then tell of a time that could be calculated around
the date of their marriage, clearly warned that is out of indifference or perhaps the result
of a strong determination, adopted the party not to write more. Do we judge that had been completed
and the posthumous evolution its existence? Or thought, rightly, that nothing could henceforth fear
about that self-identity he had so carefully set up to then? And last one date was very visible
to all others and coincided exactly with the age of John, the her first child was born.

A large concentration of spirit, an active and intense self-observation, instinct to rise too
high each time more and mastered not never lost sight; transformations skid of life with the
will to recognize themselves in each new face, the nature is understanding,
feelings that are born and nurtured a young heart soften their own
substance, the name that is linked to other verses and escaping from
him like the smell of a flower in spring failed efforts towards the
high peaks of the ideal, peace, in short, made in a spirit stormy,
perhaps ambitious, tormented by insurance chimeras, behold, if I mistake
not, what could be read on that record mute, the more significant
its confusing mnemonic many memoirs.

The soul of thirty years of existence still shaken, pounded in the narrow enclosure, and when
Dominic was in it before Me, looking out the window, a little distracted and perhaps even persecuted
by the echo of ancient rumors, it was a matter of whether he had come to evoke what he called
the shadow of himself or to forget.

One day she took a package of books placed in a dark corner of the library, I did sit, opened
one of the volumes and without further preamble began reading softly. They were poems about matters
too worn after many years of country life, of hurt feelings or sad passions. The verses were good,
an ingenious mechanism, free, unplanned, but little lyrical short, although the author's intentions
were much. Feelings were weak, but vulgar, and weak ideas. Apart form that, I repeat, by their
rare qualities disagreed sharply with the undeniable weakness of the fund, it seemed that trial
of a young man in verse expands and is believed poet because some music interior puts you in the
way of the cadences and urges him to speak with words rhymed.

Such, at least, I think, and not having to keep considerations why the author, whose name unknown,
gave it to meet Sunday with the same harshness that I write now.

- I then tried the poet, and well judged, neither more nor less than himself. Would you used
as brave if I had known that the verses were mine?

- Absolutely - I said a bit bewildered.

- So much the better. That shows me - continued Sunday - the same thing on me rather than in
poor esteem you what I'm worth. Two other volumes of force similar to this one. Also are mine.
Have the right to deny it because they do not contain my name, but
would not you, of course, the person to hide weaknesses I know that
sooner or later you in full.

I, like many others, I owe anything to these trials failed relief and useful lessons. Showing
me that I am nothing, I've done has given me far those who are something.

What I say is modest half, but you will not miss that does not distinguish
modesty of pride when you know how I am permitted to confuse them.

There were two men on Sunday: it was not difficult to guess. "Every man carries within himself
one or many dead ", I had that case, the doctor, who also suspected an great renunciation in
the life of peasant Trembles. But that no longer existed, was there, even, given signs of
life? And to what extent? What time? Had he betrayed some After his incognito with more than
two books anonymous and ignored? ...

I took the two books that had not opened Sunday, the title was known to me. The author, whose
name had not had time to penetrate deep into the memory of people who read, occupied to honor
a mid-level post in the political literature of fifteen years ago. No Bids had informed me that
he lived and wrote yet. It was part of the small discrete number of writers who are never
known anything but the title of their works whose name reaches fame
without them out of the shadows, and may disappear or be removed the
world without the public, which does not communicate with them more
than for his writing, comes to know what one has been.

I repeated the titles of the books and the author's name, watched Sunday, and understanding you
guessed it, grinned and said:

- Above all you linsonjee no publicist to console the poet. The real difference more is that between
the two is that the press has dealt with the first and not made equal after the second. If
I had reason to be silent about the one, not wrong to While welcoming
the other?

He had many reasons - continued - to change the name as soon as I serious reasons to keep anonymous
reasons that did not emanate only from considerations literary prudence
and modesty well understood.

You see I did well, since nobody knows today that he who signed my books prosaically be concluded
mayor of his town and vineyards.

- "And do not you write? - I asked.

- Ah, no! ... That's it. Moreover, since I have nothing to do, I can say I do not have time
for anything. As for my son, here's what I think about it. If I had become what I am not,
consider that the family had Bray produced enough, that his mission
was accomplished, my son just had to find rest.

But Providence has provided otherwise, the roles are exchanged.

Is this better or worse for him? I leave the outline of an incomplete life he completed, if
I remember correctly. Nothing just, everything is transmitted up to expectations.

After leaving the room inhabited by ghosts dangerous which included a multitude of temptations should
harass, Sunday around being the farmer Trembles. He ran a loving words to his wife and children,
took the shotgun, called the dogs and if heaven smiled going to end the day in the field soaked
with water.

Lasted until November that easy life, family, without major expansions, but leaving Sunday sober
and confident that knew how to put in everything that was not mixed with issues his personal life.
Liked the field as a child and made no secret, but spoke of him as
a man living in the countryside, not writer who sings it.

There were words I never uttered his lips, because I never met a man who was more bashful than he
in a certain order of ideas, and confession of feelings called poetry was an ordeal that was
well above of their forces.

The field had a passion so sincere, though contained in the form, filled it voluntary delusions
and urged him to forgive many things to the villagers but they recognize ignorant and full
of defects and even vices.

He lived in constant contact with them, but did not share their customs, and tastes even one
of their prejudices. The extreme simplicity his suit, his ways and his life was all pretext of superiority
that none of the who treated him had suspected. All in Villanueva had been born, grow, and then
some years of absence turn to their home country and settle in it. There were old for whom with forty-five
years and was always Dominguito, but of all who passed daily Trembles near the castle and recognized
on the second floor, right hand, that room it was his teenage boy's room, not one suspected, indeed,
the world ideas and feelings between him and them.

I talked about that Dominic received visits and meet me again on this matter because an event
which was, to some extent, control, and that impressed him deeply.

Among the friends gathered as usual to celebrate Trembles Saint Hubert was one of the oldest
comrades Sunday, called D'Orsel, very rich, lived in retirement,
it was said, no family, a castle to a dozen miles from Villanueva.

D'Orsel was the same age as his old comrade, although her hair blond
and shaved his face were party to represent some years younger.

He was nice guy, dressed very well, distinguíanle seductive ways so cultured, and an inveterate dandyism
in the gestures and words, which were a real attraction. In his whole moral being abandoned or much
indifference or much pretense. Was enthusiastic about hunting and horses, and having adored
travel and not travel. Parisian by adoption, almost by birth, one day it was learned who had left
Paris without anyone being able to determine the cause of this withdrawal, and had gone to lock
himself in his castle Orsel all alone.

His life was truly strange.

As a place of refuge and oblivion leaving see very little, not having anyone, did not explain
his behavior rather than because of despair, since he was a man still young, rich, in whom it
was reasonable to assume, if no great passions, burning alive at least very different character.
Uneducated, but hearsay had acquired a degree of intellectual culture, expressed lofty contempt
for books and deep sympathy for those who devoted themselves to writing. To do that! After all
the existence is well cut and not worth it to take many concerns ... And more talent holding
the view that common logic of the broken hearted justify anything more than that was considered
one of them. What had to be more sensitive in that character - a bit fuzzy, as if covered with a layer
of dust alone, and original features of which were beginning to wear - a sort of passion was
indecisive and not extinct at the same time, the luxury, large artificial pleasures and vanities
of life.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>