<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06838</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>25926</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3055</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Goethe debe más, no obstante, a su propio sentir
y pensar, iluminados, desde su viaje a Italia, por la inteligente y fervorosa contemplación
de los tesoros artísticos que en aquel hermoso y privilegiado país se conservan.

Goethe, que en un principio había sido romántico, como el romanticismo se entendía entonces
en su nación, y como lo muestran sus dos obras capitales escritas antes de ir a Italia, el
Werther y el Goetz de Berlichingen, volvió de allí completamente clásico, aunque clásico a
su manera, y no con el clasicismo sensualista de los franceses. Su clasicismo es un término
medio entre el de moda en Francia, y el nuevo romanticismo alemán, si bien informado por más
altas ideas, que no le hacen transacción, sino síntesis.

No quiere Goethe la mera imitación, ni tampoco la fantasía pura y libre, sino ambas facultades
enlazadas, de cada uno de cuyos ejercicios nace una manera, mientras que de la unión de ambos
procede el estilo. Al que imita solo, le llama imitador, al que inventa sin imitar, fantasmista.
El artista y el poeta verdaderos, son los que inventan imitando. Lo característico, que debe
entrar en toda obra de arte, lo da la imitación: es como el esqueleto, la trama o el cañamazo
de la obra; y la vida, los músculos, la sangre, el color, el bordado, vienen luego por la fantasía.
De la combinación de estas cosas nace la belleza. Artista minucioso, dibujante seco y mezquino
es el que imita sólo: autor de informes bosquejos el que sólo fantasea: la perfección estriba
en fantasear y copiar a la vez.

En la naturaleza está la beldad difusa, mezclada y en germen; está también como prurito, como
anhelo de realizarse cada vez más limpia y completamente.

De ella debe extraerla el artista, escogiendo lo mejor y apartando lo feo; pero, aun dada esta
operación de extraer, la belleza no se crea, sino se encarna e individualiza en una forma sensible.
La aspiración del artista y del poeta es lo ideal, pero ideal que debe ser individual al mismo
tiempo. El fin del arte es representar el todo en uno, y expresar lo infinito en forma finita.

Goethe rechaza, en virtud de esta doctrina, la doctrina, la división, entonces tan en moda
del arte en cristiano y pagano. Para él no hay más que un arte, cuyo fondo, cuya sustancia,
por infinita y sublime que quiera suponerse, debe entrar y ajustarse, con número y medida,
y exactitud y precisión, dentro de una forma limitada e individua.

La imitación busca a través de las cosas la idea primordial, la idea madre, que en ellas se
realiza impuramente, y que debe en el arte realizarse con mayor pureza. En este sentido es
lo artístico superior a lo natural. Lo es también, porque de lo artístico se aparta todo lo
impertinente y lo insignificante que en la naturaleza está mezclado. Por lo demás, para Goethe
el arte tiene su fin propio: la creación de la belleza. Bien es verdad que en esta creación
va implicado un fin, moral y social, utilísimo y benéfico: lo que llamó Aristóteles la purificación
de las pasiones: lo que Goethe llama el rescate, la redención o la libertad.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04109</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>128563</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2778</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Goethe owes more, however, with their own feelings
and thinking, enlightened, since his trip to Italy, by the intelligent and earnest contemplation
of the artistic treasures and privileged in that beautiful country
is preserved.

Goethe, who at first had been romantic, like the romance was then understood in their nation,
and as shown by his two major works written before going to Italy, Werther and Berlichingen
Goetz returned from there completely classical, but classic their way, and not with the sensuality
of French classicism.

Its classicism is a term midway between the fashionable in France, and the new German romanticism,
while more informed high ideas that do not compromise, but synthesis.

Goethe does not want mere imitation, nor pure fantasy and freedom, but both powers linked, each
of which exercises born one way, while the union of two appropriate style. By imitating himself,
called imitator, who invented without imitating, ghost. The true artist and poet, are those who invent
imitation. The characteristic, which should enter any work of art, gives the imitation is like
the skeleton, the frame or canvas of the work, and life, muscles, blood, color, embroidery, then
come by fantasy.

The combination of these things is born beauty. Meticulous artist, cartoonist and mean dry is
one that mimics only: report author sketches the only fantasize:
perfection lies in fantasizing and copy at a time.

In the beauty of nature is diffuse and mixed germ, is also itching, as desire to be increasingly
clean and completely.

It must remove the artist, choosing the best and ugly aside, but even given this extracting
operation, the beauty is not created, but it embodies and individually in a sensitive way.
The aspiration of the artist and poet's ideal, but ideal individual
must be the same time.

The purpose of art is to represent all in one, and express the infinite in finite form.

Goethe rejected, under this doctrine, the doctrine, the division, then as in fashion of Christian
and pagan art. For him there is more than an art, whose fund, whose substance for infinite and
sublime I would assume, must enter and comply with number and extent and accuracy and precision
within a limited and individual.
Imitation looking through the things the main idea, the original
idea, which they impurely done, and art should be the most pure. In
this sense artistically superior to nature. It is also because of
the artistic moves away everything irrelevant and insignificant in
nature is mixed. Moreover, for Goethe Art has its own end: the creation
of beauty. It is true that in this creation is implied an end, moral
and social, very useful and beneficial, what Aristotle called purification
of passion: what Goethe called the rescue, redemption or freedom</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>