<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09422</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>5281</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4095</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Estaba cerrada y sellada con lacre.

En el sobrescrito reconoció el Conde con asombro la letra de don Braulio.

Abrió el Conde la carta, no sin bastante zozobra, y temblándole las manos y con la cara demudada,
leyó lo siguiente:

«Señor Conde: Yo no podía servir en el mundo sino de estorbo. Cuando reciba usted estos renglones
el estorbo no existirá ya. Que la propia conciencia perdone a los que me han hecho padecer,
como yo los perdono.»

--¿Dónde se ha hallado esta carta?--preguntó el Conde.

El portador de ella contestó:

--En el bolsillo de un hombre que hace media hora se arrojó de cabeza por el viaducto de la
calle de Segovia. No sabemos quién es. Usted, señor Conde, nos dirá el nombre del difunto.

--Don Braulio González--dijo el Conde de Alhedín.

Cuando supo Beatriz la muerte de su marido, su dolor tocó en los límites de la desesperación;
mas no le resucitó por eso.

Inesita estuvo también punto menos que desesperada.

El Conde, compungido por todas aquellas lástimas, se esforzó por consolar a Inés: todo le parecía
poco para consolarla. Venció la oposición de su madre, que no gustaba de casamiento tan desigual,
e Inés, al año de muerto don Braulio, fué Condesa de Alhedín.

Paco, que había quedado burlado en sus esperanzas, decía con este motivo:

--Inesita, por no ser fríamente calculadora, ha conseguido lo que con el cálculo frío no hubiera
conseguido acaso: bien es verdad que, para conseguirlo, ha sido menester que don Braulio se mate.

Más de dos años vivió Beatriz, de viuda, con el más profundo y sincero duelo en el alma.

Se retiró al lugar de su nacimiento, donde hizo vida ejemplar y propia de una santa.

A la memoria de don Braulio rendía verdadero culto.

Aquel beso, que estando él celoso y dormida ella, le dió don Braulio, en vez de matarla, como
pensaba, le sentía ella en lo íntimo del corazón y difundía en su espíritu suave y pura melancolía.

La modestia y el recogimiento de doña Beatriz hacían que gastase poquísimo en su persona, así
es que le sobraba mucho, en proporción de su corta hacienda, y todo lo consumía en obras de
caridad.

Paco Ramírez, testigo de todo esto, y única persona que veía a doña Beatriz en su soledad,
acabó por enamorarse de ella perdidamente.

Ya hemos visto lo sensible que era doña Beatriz a que de ella se enamorasen. Primero, agradeció.
Después luchó contra el recuerdo de don Braulio una naciente inclinación. Por último, la pobre
doña Beatriz no era de bronce; pasados más de los dos años, el amor nuevo venció los recuerdos
del amor antiguo.

Paco y Beatriz se casaron: y Paco borró con besos, que dió a Beatriz despierta, la impresión
al parecer indeleble de aquel beso tan poético que ella había recibido dormida.

Paco, algo recelosillo, como buen lugareño, se guardó bien de llevar a Madrid a Beatriz, no
hiciera el diablo que se le antojase de nuevo que el Condesito estaba enamorado de ella seráficamente.

Este y su mujer siguieron siempre en la corte siendo dechados de elegancia.

Inesita, luego que pasó tiempo, filosofó con serenidad acerca de don Braulio y explicó su muerte
de un modo satisfactorio para ella.

Don Braulio se había suicidado porque era tétrico de carácter; porque tenía menos religión
que un caballo; porque estaba desesperado de ser feo y enclenque; porque había cometido la
imprudencia de haberse casado con mujer joven y hermosa; porque tenía el ridículo empeño de
ser adorado; y porque el amor, que no tenía, por carencia de fe, para las cosas del cielo,
le había puesto en algo de mundanal y finito que no lo merecía, empeñándose en revestir a este
ídolo de calidades y excelencias que sólo a los seres sobrenaturales convienen.

En suma, Inesita daba por evidente que lo mejor que don Braulio podía haber hecho era matarse.

No creemos que Inesita tuviese gran erudición clásica; pero si la hubiera tenido, hubiera repetido,
a propósito de don Braulio, cierto verso, nos parece que de Homero, que dicen que declamó Scipión
al saber la muerte de Cayo Graco, su sobrino, y que en mal romance y peor prosa se interpreta
así: Perezca como él quien imitare su ejemplo.

FIN</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03411</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3731</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Was closed and sealed with wax.

Recognized in the Earl overwritten with amazement the letter from Don Braulio.

Count opened the letter, but not enough anxiety, and trembling hands and haggard face, read as follows:

"Sir
Count, I could not serve in the world but a hindrance. When you receive these items the obstacle
no longer exist.

That conscience forgive those who have made me suffer, as I forgive.

"

- Where have you found this letter? - Asked the Count.

The carrier said it:

- In the pocket of a man who threw a half hour ago to head for the
Viaduct Segovia Street.

We do not know who he is. You, Count, tell us the name of the deceased.

- Don Braulio Gonzalez - Count Alhedín said.

When Beatrice knew her husband's death, her grief touched on the edge of despair; but not raised
him for it.

Ines was well-nigh hopeless.

The Count, remorseful for all those miseries, strove to comfort Agnes: everything seemed little
to comfort her. He overcame opposition from his mother, who did not
like marriage so unequal, and Ines, a year after Don Braulio died,
was Countess of Alhedín.

Paco, who had been deceived in his hopes, he said on that occasion:

-
Ines, not to be coldly calculating, has achieved the cold calculation
that had not got anything: it is true that to achieve this, it has
been necessary to don Braulio mate.

More than two years he lived Beatrice, a widow, with the most profound and sincere grief in the soul.

He
retired to his birthplace, where life was exemplary and typical of a saint.

In memory of Don Braulio yielded true worship.

That kiss, that while he was asleep jealous and she gave Don Braulio, rather than kill, as I
thought, I felt it in the depths of heart and spirit spread its soft and pure melancholy.

The modesty and recollection of Dona Beatriz did you spend very little on his person, and is that
on many, in proportion to its short finances, and everything works
consumed charity.

Paco Ramírez, witnessed all this, and one person who saw Dona Beatriz in her solitude, eventually
fall in love madly.

We have seen how sensitive he was Dona Beatriz to her fall in love.
First, thanks.

Later it fought against the memory of Don Braulio a rising slope.

Finally, poor Beatriz was not bronze, after more than two years, love memories new beat Old love.

Paco and Betty were married, and wiped with kisses Paco, who wakes Beatriz gave the impression
apparently indelible kiss so poetic that she had been asleep.

Paco, something recelosillo, as a good villager, was careful not
to take to Madrid Beatriz, no The devil did it wanted Condesito again
that he loved her seraphic.

This and his wife followed the court
always be paragons of elegance.

Ines, then spent time quietly mused
about Don Braulio and his death explained in a manner satisfactory
to it.

Don Braulio had committed suicide because he was gloomy in
character, because he had less religion a horse, because he was desperate
to be ugly and weak, because he had committed the imprudence of marrying
young and beautiful woman, because she had a ridiculous commitment
be worshiped, and because the love that was not for lack of faith
to the things of heaven, had put in some finite worldly and did not
deserve it, and endeavor to take this idol of quality and excellence
that only supernatural beings agree.

In short, Ines was evident that
the best thing for Don Braulio could have done was kill himself. 

We
do not think I had great learning Inesita classic, but if he had,
had repeated about Don Braulio, a verse, it seems that Homer, who
say they declaimed Scipio to learn the death of Caius Gracchus, his
nephew, and that bad and worse prose romance plays well, perish as
he who imitates his example.

FI</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>