<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02825</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>69493</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1938</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Básteme declarar aquí con toda sinceridad, que Manuel Reina es ya, a mi
ver, uno de nuestros mejores poetas, y como es joven aún, se debe esperar de él mucho mayores
aciertos, si pule, lima y encaja y ajusta en adelante con mayor firmeza, dentro de la conveniente
y nítida forma, las hermosas ideas y el hondo sentir que con tanto ímpetu y abundancia afluyen
a su espíritu.

Tratemos aquí de cosas que, si bien harto menos importantes, manifiestan que el ingenio y la
gracia, lo que solemos llamar sal andaluza, no se ha disuelto aún, sino que persiste, a pesar
de tantos duelos, quebrantos y desazones.

A puñados sazona con esta sal el Sr. don Francisco Toro Luna, algo a modo de comedia, cuyo
título es ¡Día feliz!, que se representó en Córdoba en el teatro circo del Gran Capitán y en
Julio del presente año. Sólo dos personajes figuran en la acción, la cual es muy sencilla.
Todo el mérito está en el diálogo, natural, gracioso y desenfadado. Primero hay el monólogo
de una joven y después el coloquio de ésta con un primo suyo que acaba por declararse fervorosamente
enamorado de ella. No quiero contar aquí el progreso de la acción y el disimulado artificio
que con la ingenuidad se confunde y por cuyo medio se llega al más venturoso y alegre desenlace.
Si yo contase el argumento destruiría todo el hechizo de la obra no contándole con mucha extensión,
porque en la obra, las palabras no huelgan, siendo en ella el carácter de la protagonista tan
verdadero, simpático y regocijado, que mis paisanas las cordobesas no pueden pedir más, a pesar
de lo picante de algunas ligerísimas punzadas satíricas. En suma, yo creo que ¡Día feliz! sería
muy aplaudido en Madrid, si en Lara se diese; pero como yo no soy infalible, como el público
es caprichoso y como por la lectura tal vez se notan primores que en la representación se desvanecen
o pasan sin ser notados, yo me abstengo de pronosticar a fin de no desacreditarme como crítico.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02910</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1058</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1826</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Let me declare here in all sincerity, that Manuel Reina is already, in my
view, one of our greatest poets, and as is young yet, you should be expected of him much greater
successes, if he polishes, Lima and fit and adjust onwards more assertively in the clear and convenient
shape, beautiful ideas and the deep feeling that with so much momentum
and abundance flocking to his spirit.

Try
to here things that, if rather less important, manifest wit and grace,
what we usually call Andalusian salt, has not faded yet, but that persists,
despite so many duels, losses and discontents.

To handfuls flavored with this salt Mr. don Francisco Toro Moon, something
as a comedy, whose title is happy day!, which ran in Cordoba in the captain
Grand Circus theatre and in July of this year.

Only two characters are contained in the action, which is very simple. All credit is in dialogue,
natural, funny and playful. First there is the monologue of a young girl and then the Symposium
with a cousin who eventually declare zealously in love with her. I don't have here the progress
of the action and the disguised artifice with the naivety is confused and through which reaches
the most successful and happy outcome. If I had the argument would destroy all the spell of the work not
telling with great extension, because in the play, the words not Helga, and in it the character
of the protagonist so genuine, sympathetic and elate, than my people the cordovan not can ask for
more, despite hot of some slightly satirical pangs. In short, I think that happy day! It would be highly
applauded in Madrid, if in Lara it; but as I am not infallible, as the public is capricious and
as reading are perhaps noted beauties in representation fade or go without being noticed, I am abstaining
I predict in order not to discredit me as a critic</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>