<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07786</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>30134</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2638</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
En realidad, la policía en Ginebra es obra de los ciudadanos, y son ellos los que, guiados
por el interes comun de la libertad y del honor del Estado, mantienen el órden mas perfecto,
en armonía con la mas completa libertad personal en cuanto puede ser inocente y lógica. En
todos los lugares públicos de Ginebra se ve una tabla ó cartulon con esta leyenda: «Estando
los paseos públicos destinados á la utilidad y el placer de todos, el Consejo administrativo
(el de la ciudad) los pone bajo la salvaguardia de los ciudadanos.» Hay en esas palabras de
admirable simplicidad, de las cuales los Ginebrinos se muestran muy dignos, toda una teoría
ó enseñanza profunda y universal de moral y política, de economía social y legislacion y de
filosofía histórica.

Si la etnografía del pueblo ginebrino explica el predominio en él y en todas sus manifestaciones
literarias, de la lengua francesa, su genio político, industrial y social y sus instituciones
corresponden á un curioso amalgama de elementos diversos. Las emigraciones europeas de gentes
superiores, atraidas á Ginebra por la libertad que esa república garantizaba en tiempos de
despotismo universal (no obstante la antigua distincion de cinco clases de ginebrinos) han
introducido allí la sangre y el genio de otros pueblos, de tal modo que abundan mucho los apellidos
alemanes, italianos, ingleses y aun españoles, y los tipos de diversas razas, mas ó ménos confundidos.
Esto le da á Ginebra un notable carácter de cosmopolitismo. En ninguna parte mas que allí es
tan manifiesto ese fenómeno de fisiología social,--tan frecuente en el mundo y sinembargo casi
siempre olvidado por la historia,--de la trasformacion moral de una raza casi por la sola virtud
de sus instituciones.

Ciudad en otro tiempo reducida, por las necesidades de la defensa, al aislamiento material
dentro de sus bastiones y fortalezas, Ginebra se ha hecho luego cosmopolita,--refugio de todo
idea proscrita y de todo hombre perseguido,--acogiendo todo lo bueno de la civilizacion, practicando
resueltamente la democracia, penetrando en todas las esferas de la actividad intelectual, yendo
á buscar hasta en el Nuevo Mundo la fórmula moderna de la filosofía penal. Raza esencialmente
francesa por su orígen, su lengua y sus tradiciones, el pueblo ginebrino tiene las cualidades
sin los defectos del genio frances. Posee el espíritu de investigacion, simultáneamente analítico
y generalizador, la tendencia cosmopolita en las aspiraciones, el sentimiento artístico, literario
y generoso en alto grado, y no poco de esa jovialidad expansiva y elástica, de esa facultad
de asimilacion, que distinguen al Frances. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03330</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>14179</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2401</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In
fact, police in Geneva is the work of citizens, and it is they who, guided the common interest
of freedom and honor of the state, maintain the most perfect order, in harmony with the most
complete personal liberty as may be innocent and logical. In all public places in Geneva is
a table or cartulon with this caption: "While public trips destined to the usefulness and pleasure
of all, the Administrative Council (The city) put them under the protection of citizens. "There
is in these words admirable simplicity, of which the Genevans are very worthy, a theory teaching
or deep and universal moral and political, economic and social legislation and historical philosophy.

If
the Geneva Village ethnography explains the predominance in him and in all its manifestations
literature, French language, his political genius, industrial and
social institutions correspond to a curious amalgam of different elements.

European migrations of people superiors, attracted to Geneva by the freedom that the Republic guarantees
in times of universal despotism (but the old distinction of five classes of Geneva) have With
it the blood and genius of other peoples, so that the names abound German, Italian, English and
even Spanish, and the types of different races, more or less confused. This gives a remarkable
Ginevra cosmopolitan character. Nowhere is there more so obvious that the phenomenon of social
physiology - so prevalent in the world and almost HOWEVER long forgotten by history - the moral transformation
of a race almost solely by virtue their institutions.

City at one time reduced by the needs of defense, the insulation material within its ramparts and
fortresses, Geneva has become cosmopolitan then - all shelter idea of ??every man proscribed and
persecuted - welcoming all the good of civilization, practicing resolutely
democracy, penetrating all spheres of intellectual activity going
to look up in the New World, the modern formula of penal philosophy.

Essentially Race French by origin, language and traditions, the people have the qualities
Geneva without the shortcomings of French genius. It has the spirit of research, analytical simultaneously
and generalizing the trend cosmopolitan aspirations, feeling artistic, literary and generous to a large
extent, and not a little of that cheerfulness expansive and elastic, this power assimilation, which
distinguishes the French.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>