<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05089</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>495621</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3155</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Adonde va?... Le pido perdón por el olvido de que ha sido objeto.
Los culpables son esas gentes de la administración del ejército, que, como no están acostumbradas
al nuevo servicio, equivocaron mis órdenes. Pero vámonos á la playa; deben haber llegado ya
doce furgones llenos de víveres. Tiene usted preparada una comida magnífica.

El gigante se encogió de hombros, como si no reconociese á su antiguo traductor.

Luego pasó sus pies por encima de la máquina rodante, con cierta lentitud para no aplastarla,
y continuó marchando hacia la capital, sin hacer caso de los gritos que lanzaba Flimnap al
verse abandonado.

XV

Que trata de muchos sucesos interesantes, como podrá apreciarlo el curioso lector

Inclinó la cabeza para hablar á Popito, que se había asomado á la abertura del bolsillo.

--Sepa usted, miss--dijo--, que vamos en busca de Ra-Ra. Dígame dónde lo tienen preso; guíe
mis pasos.

Le fué indicando la joven las avenidas que debía seguir por las afueras de la ciudad. Marchaban
entre grandes edificios levantados cuando la capital se ensanchó á consecuencia de la Verdadera
Revolución.

La cárcel donde guardaban á Ra-Ra era un antiguo cuartel que las tropas femeninas habían abandonado
por insalubre.

--Aquí--dijo Popito.

Y le señaló con sus gritos y sus manoteos un edificio de paredes sombrías, con las ventanas
cerradas.

Ante el paso del gigante huían las gentes dando gritos. Sus pies sólo encontraban un desierto
repentino, mientras á sus espaldas se iba levantando un bullicio enorme, pues el público se
arremolinaba para seguirle entre vaivenes de audacia y de pavor.

Aquella cárcel estaba guardada por una tropa numerosa, compuesta de mujeres flecheras y hombres
barbudos de la policía montada. Al ver aproximarse al gigante por el extremo de la avenida,
ó sea á una distancia que habíese exigido de cualquier pigmeo mil pasos para correrla, todas
estas tropas acudieron á las armas. Nadie pensó en huir. Las explosiones de entusiasmo y los
cantos patrióticos de los días anteriores habían infundido á todos una audacia heroica.

Con sólo media docena de zancadas llegó el coloso á la puerta de la prisión, hundiendo sus
pies en la muchedumbre armada. Las amazonas enviaron á lo alto una nube de flechas contra su
pecho y su cabeza, mientras los jinetes de las cimitarras intentaban herirle en las pantorrillas.
Pero él, con un golpe de su garrote, abrió anchísimo surco en la masa de enemigos, enviando
por el aire docenas de éstos, y á continuación le bastaron varias patadas para desbaratar el
resto de la tropa. Todos los que aún se mantenían de pie huyeron, dejando el suelo cubierto
de camaradas inertes ó gimeantes.

Gillespie acometió inmediatamente á puntapiés, la gran puerta del edificio, y finalmente hizo
de su cachiporra una catapulta, derribando á los primeros embates las dos hojas chapadas de acero.

--¡Ra-Ra, hijo mío--gritó á toda voz--, la salida está libre; huye y no perdamos tiempo!

Saltando sobre las hojas rotas de la puerta aparecieron bajo su arco varios hombres que parecían
asombrados de su buena suerte y miraban en torno, no sabiendo por dónde escapar. Debían ser
los compañeros de Ra-Ra. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05670</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>220</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2761</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Whither? ... I apologize for forgetting that has been subjected. The
culprits are those people in the administration of the army, which, as they are unaccustomed The
new service, my order wrong. But let's go to the beach, must have arrived twelve vans full
of food. Have you prepared a great meal.

The giant shrugged, as if they recognize your old translator.

He went his feet above the rolling machine, rather slowly so as not
to crush, and continued marching towards the capital, ignoring the
cry of the Flimnap be abandoned.

XV

Which addresses many interesting events such as the curious reader
may appreciate

He bent his head to speak to Popito, which had looked
at the pocket opening.

- Know you, miss - said - that we go looking
for Ra-Ra.

Tell me where he is being held; guide my footsteps.

He was showing the girl the avenues that should remain on the outskirts
of the city.

Marching between large buildings erected when the city widened in consequence of the True Revolution.

The
jail where they kept to Ra-Ra was a former barracks that female troops
had left and unhealthy.

- Here - Popito said.

And he said to her screams and gesticulations a gloomy building walls,
windows closed.

Before the passage of giant people fled screaming.

Her feet were only a desert sudden, while it was behind him lifting a huge buzz, as the public
swirled to follow between fluctuations of daring and dread.

That jail was guarded by a large troop, composed of women and men flecheras Bearded mounted police.
Seeing the giant approached the end of the avenue, or at a distance
that is required of any pygmy habíese thousand steps to run it, all
these troops came to arms.

No one thought of escape. The bursts of enthusiasm and patriotic songs of the previous days
had instilled to all heroic audacity.

With only half a dozen came giant strides to the door of the prison, sinking their feet in the
crowd assembled. The Amazons they sent aloft a cloud of arrows against their chest and head,
while trying scimitars jockeys hurt in the calves. But he, with a swing of his stick, opened
very wide groove in the mass of enemies, sending through the air
dozens of them, and then some kicks were enough to derail the rest
of the troops.

All that remained standing still fled, leaving the ground covered inert or gimeantes comrades.

Gillespie
rushed immediately to kick, the big door of the building, and finally
made catapult his club, knocking the first blows to the two sheets
of steel plated.

- Ra-Ra, son - cheering - the output is free, runs
away and not waste time!

Jumping over the broken leaves the door appeared under the arch several men who appeared amazed
at their good fortune and looked around, not knowing where to escape.
Should be co-Ra-Ra</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>