<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>34428</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15341</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era este, como el puerto que aparece al navegante
al cabo de una prolongada travesía; era el resultado de mis cálculos, el triunfo de mis ideas,
un tributario en fin del Rio Securi, que yo habia dejado cerca de la Trinidad de Moxos.

Por el espacio de dos dias continué, pero en descenso, por la cresta de las mismas montañas,
bajo una bóveda perpetua de ramas entrelazadas que forman una masa de veredura impenetrable
al sol, y llegué á la poblacion de los salvages Yuracarees, quienes me acogieron perfectamente
en sus cabañas, manifestándose decididos á cooperar á mis proyectos. Partí con ellos luego,
ántes que este celo se enfriase, y me interné en el corazon de la selva mas hermosa del mundo
en busca de un árbol, que bastase él solo para construir una canoa. Mis salvages, que conocian
uno por uno todos aquellos árboles, me llevaron en derechura hasta el mas grueso de ellos,
cuyo tronco, de veinticinco piés de circunferencia, quizas habia visto pasar muchos siglos.
A los golpes del hacha saltan luego sus astillas, pero al llegar la noche solamente, y á impulsos
de un trabajo tenaz, cae por fin haciendo estremecer la tierra, derribando todo cuanto encuentra
por delante, y empujando unos objetos á otros, lleva la destruccion á mas de doscientos pasos.
Los golpes redoblados del hacha hicieron resonar el bosque durante siete dias consecutivos;
dirigia yo entre tanto los trabajos de los indios y trabajaba á la par de ellos para animarlos
con mi ejemplo, hasta que el soberano de los árboles de aquellos contornos se vió trasformado
en una lancha bastante espaciosa. Hubo despues que allanar, por entre el bosque, los obstáculos
que se oponian á su marcha, de cerca de un cuarto de legua, hasta lanzarlo sobre el rio; lo
que se efectuó victoriosamente. Me felicitaba ya del buen éxito de mis deseos; pues que para
llenar la mision que me habia yo impuesto, no me faltaba otra cosa que hacer sinó bogar hácia
Moxos.

Mis promesas determinaron á tres Yuracarees á seguirme hasta Moxos, sirviéndome de remeros;
y sin mas provisiones que algunas yucas y otras raices, nos pusimos en marcha, abandonando
las selvas. Las aguas estaban demasiado bajas y el rio lleno de saltos: en cuatro dias, solo
pudimos andar tres leguas hasta la confluencia del rio Icho. Metidos siempre en el agua para
arrastrar la canoa y casi descalsos, durante el dia éramos devorados por las picaduras ponzoñosas
de los quejenes, á los que reemplazaban, por la noche, enjambres de mosquitos mas encarnizados
todavía. Finalmente, en la confluencia en que los dos rios reunidos forman el rio Securi, siempre
navegable, me fué preciso abandonar del todo los lugares habitados, y entregarme, casi falto
de provisiones, á las contingencias de una navegacion cuyo término y obstáculos no me era dado
prever; sobre todo acompañado de gentes inexpertas, que, por no saber guardar solamente el
equilibrio, exponian á volcarse á cada paso nuestra débil embarcacion. La abundancia reinó
desde luego, gracias á los buenos resultados de la pesca y de la caza; pero, á medida que adelantábamos,
la selva se hallaba cada vez mas y mas desierta, y bien pronto nos vimos reducidos al pescado,
sin sal, por todo alimento. En fin, despues de haber visto muchos rios considerables, todos
ellos desconocidos, reunirse al que surcábamos, y al cabo de tres dias de una navegacion penosa,
continuamente al rayo abrasador del sol, ó expuestos á las lluvias tan abundantes en las regiones
calurosas, se presentó nuevamente delante de nosotros el Mamoré en toda su grandeza. Entónces
me olvidé de los pasados sufrimientos. Me encontraba en Moxos, blanco de mis afanes, y á la
mañana siguiente, despues de una ausencia de cuarenta dias, volvi á ver la capital de la provincia,
donde apénas me reconocieron, tal era la alteracion que los trabajos habian causado en mi semblante.

Trazado el plano de este último itinerario me daba ménos camino que por el Chaparé, y á mas,
habia yo descubierto un tránsito no tan arriesgado como el de Palta-Cueva. Mis votos, en esta
ocasion, se veian tambien cumplidos; y me era permitido ofrecer al gobierno de Bolivia, en
la delineacion de una nueva via para sus transaciones comerciales, un presente digno de sus
beneficios; sin creerme por esto exento de la imprescriptible obligacion de conservarle mi
eterno reconocimiento.

Terminadas pues mis investigaciones en la provincia de Moxos, me embarqué nuevamente y volvi
á subir por el Mamoré hasta su confluencia con el rio Sara, y en seguida por este hasta su
reunion con el rio Piray, el cual me condujo, al cabo de una molesta navegacion de quince dias,
al puerto de los Cuatro-Ojos, situado á treita leguas de Santa-Cruz-de-la-Sierra. El 17 de
noviembre de 1832, á los cincuenta dias de permanencia en esta ciudad hospitalaria, me separé
de ella penetrado de reconocimiento por los muchos favores de que sus habitantes me habian
colmado. Dirigíme de nuevo á las montañas, y trepando hasta Samaypata me encaminé á Chuquisaca,
que distaba ciento catorce leguas. Visité de paso las bellas comarcas de Valle Grande, donde
terminan los últimos ramales de la cordillera oriental, y bajé luego hácia el Rio Grande, que
recibe todas las aguas de las provincias de Cochabamba, Mizqué, Arque, Chayanta, y de una parte
de las de la Laguna y de Yamparaes en los departamentos de Cochabamba, de Potosí y de Chuquisaca.
Atravesando las montañas y los fértiles valles de las provincias de la Laguna y de Yamparaes,
y pasando sucesivamente por el Pescado, por Tomina, Tacopaya, Tarabuco y Yamparaes, llegué
finalmente á la capital de Bolivia, antiguo asiento de la audiencia de Charcas, hoy dia residencia
de una corte suprema y de una universidad. La ilustrada ciudad de Chuquisaca ó La-Plata, circundada
de montañas y de campos cultivados, ofrece enteramente la misma temperatura de la Provenza,
en Francia, y podria producir los mismos frutos.

Dejando esta ciudad, atravesé el Cachimayo y el Pilcomayo, y bien pronto elevándome cada vez
mas sobre las montañas llegué á Potosí, ciudad de riqueza proverbial; la que por el producto
extraordinario de sus minas de plata, ha dado á la España una parte del lustre de que esta
ha gozado durante los últimos siglos. Admiré en ella sus grandes lagunas artificiales, sus
numerosos ingenios, su casa de moneda, y trepé luego sobre su cerro cribado de boca minas,
de las que han salido tantísimos millares de pesos, sin que haya esto mejorado la condicion
de los pobres indígenas, instrumentos indispensables de esos penosísimos laboreos. En la cumbre
de este cerro, me hallé ochenta varas mas arriba del nivel del Monte-Blanco.

Despues de haber escrupulosamente examinado los alrededores de Potosí, me dirigí á Taropaya,
á Yocalla, y á la garganta de Tolapalca: en seguida bajé al profundo valle de Ancacato, que
desemboca en el Lago de Pansa, y continuando por el valle de Cóndor-Apacheta, me encontré en
unas llanuras espaciosas que me condujeron hasta Oruro, la segunda Potosí, cuyas minas, ricas
tambien en otro tiempo, cesaron mas pronto de producir sus tesoros. La ciudad, bien decaida
al presente, no suministra ya sinó metales de estaño, ó algun poco de oro arrancado, dirémos
así, á sus vecinas montañas.

Me encontré de nuevo sobre el llano Boliviano, la parte mas poblada de aquellos parages. Allí
es en donde el cultivo de las papas, por una parte, y la cria de las llamas y de las alpacas
por otra, han sido los elementos de esa gran sociedad, que dominada por los Incas, civilizó
á todos los pueblos montaraces. En un viage que hice á la provincia de Carangas, vi por todas
partes, en medio de unas colinas paralelas, abundantes en minas de cobre, los vestigios de
la poblacion antigua: jamas habia yo encontrado tantas pucaras (antiguas fortalezas), y tantos
grupos de tumbas (chulpas) todavía en pié. Noté sobre todo las inmediatas al Crucero, cerca
de Totora, y las de Pataca-Chulpa (las cien tumbas) cerca de Huaillamarca.

De regreso á Oruro, continué mi exploracion por el llano, y me encaminé por Caracollo, Sicasica
y Calamarca hasta La Paz, de donde pasé á visitar Tiaguanaco, tan célebre por sus ruinas. Allí
he visto edificios inmensos que testifican una civilizacion tal vez mas adelantada que la de
los Incas, y que ciertamente debe serle anterior. Estos monumentos son notables, sobre todo,
por las enormes dimensiones de los pedruscos tallados de que se compone su fábrica. En medio
de una vasta llanura, donde se eleva un túmulo á mas de cuarenta varas, se ven, rodeados de
pilastras colosales, los restos de algunos templos cuadrados mirando hácia el oriente, que
tienen como ciento ochenta varas de frente á cada lado, y cuyos pórticos están cubiertos de
bajos relieves chatos representando el sol, y el cóndor su mensagero: se advierten tambien
allí, todavía, algunos fragmentos de estatuas gigantescas. Todos estos monumentos, colocados
muy cerca de las orillas del famoso lago de Chucuito, cuna de Manco-Capac, son bien diferentes
de los que se notan en las islas de Coati y de Titicaca, donde fueron estos últimos edificados
por los Incas, despues que llegaron ellos á verse dueños, por la conquista, de los paises que
habitaba la nacion Aimará, primera simiente de la civilizacion de los Andes.

Habiendo recorrido con exámen los contornos del inmenso lago de Chucuito, que, situado á la
altura de cuatro mil varas sobre el nivel del Oceano, se extiende á mas de treinta y tres leguas
geográficas de largo sobre quince á veinte de ancho, presentando el aspecto de un pequeño mar,
volví á pasar por la postrera vez la cordillera occidental, dirigiéndome al puerto de Arica.
Mas de tres años habia yo pues empleado en la exploracion de la república de Bolivia, y me
aparté de esa bella y rica parte del continente americano llevando conmigo, no solamente materiales
inmensos y de todos géneros para hacerla conocer bajo sus diversos aspectos, sinó tambien el
mas vivo agradecimiento hácia su gobierno y hácia sus habitantes, que me habian siempre colmado
de civilidades, y dádome, junto con la hospitalidad, finas pruebas de estimacion.

Despues de haber visitado los puertos de Islay y del Callao (Perú), me embarqué definitivamente
en Valparaiso para pasar á Francia, en compañía de seis jóvenes bolivianos, nombrados por su
gobierno para estudiar en Europa la metalurgia. Nos dimos á la vela en los primeros dias de
octubre de 1833, y á principios de 1834 volví á ver mi patria despues de una ausencia de ocho
años[1].

Pasé inmediatamente á París, en donde me apresuré á someter al juicio del Instituto un álbum
de mas de quinientas planchas iluminadas, que habia yo dibujado en aquellos lugares, copiando
de la misma naturaleza; gran número de manuscritos; é inmensas colecciones geológicas, zoológicas
y botánicas. Se nombró una comision compuesta de los señores de Blainville, Geoffroy Saint-Hilaire,
Adolphe Brongniart, Savary y Cordier, y el 21 de abril de 1834 presentó esta, sobre dichos
materiales, una relacion de la que copiaré aquí algunos pasages.

ZOOLOGIA.--Relatores, los SS. de Blainville y Geoffroy.

«Por los detalles en que acabamos de entrar, detalles que habríamos podido doblar y triplicar,
siendo tan copiosos los materiales puestos á nuestra disposicion, la Academia habrá visto sin
duda que las observaciones zoológicas del señor de Orbigny, ya redactadas en parte y frecuentemente
acompañadas de figuras iluminadas, copiadas de lo viviente, así como las colecciones de animales
en apoyo, deben llenar muchos vacíos que habia en nuestra coleccion; lo que adelantará notablemente
la zoologia de muchos puntos de Sud-América, muy mal conocidos hasta el presente, como la Patagonia,
las provincias del Paraguay y las del alto Perú.

«Reconocemos que el señor de Orbigny ha tenido un acierto completo en los espaciosos límites
de su mision, de una manera tan importante para nuestras colecciones como para la ciencia misma.»

BOTÁNICA.--Relator, el Sr. Adolphe Brongniart.

«En fin, la tercera region que él ha explorado con un cuidado muy especial, comprende toda
la república de Bolivia y algunos puntos del Perú; ella abraza, entre los grados 13 y 22 de
latitud sud, una extension mayor que la de la Francia entera, y presenta las alturas mas variadas,
desde el nivel del mar al oeste y las llanuras inundadas de la provincia de Moxos al este,
hasta las cimas cubiertas de nieves perpetuas de la parte mas elevada de los Andes.

«Tres años ha pasado en esta interesante comarca, la que ha recorrido por todas partes. En
medio de las investigaciones de toda especie, á las que este laborioso viagero se habia entregado,
ha podido hallar todavía el tiempo suficiente para recoger y preparar con cuidado mas de mil
seicientas especies de plantas, de entre las cuales muchas serán de un grande interes para
la ciencia.

«Esa inmensa cordillera de montañas, que costea el gran oceano Pacífico, desde el cabo de Hornos
hasta el istmo de Panamá, está bien léjos de haber sido estudiada en toda su extension con
respecto á sus producciones naturales; Mutis, Ruiz y Pavon, Dombey, Haenke, y mas recientemente
los señores de Humboldt y Bonpland han explorado su parte norte, desde Panamá hasta Lima, es
decir, hasta los 12 grados de latitud sud. Por otra parte, Ruiz y Dombey antiguamente, y en
los tiempos modernos el infortunado Bertero, muchos botánicos ingleses y alemanes, y nuestros
compatriotas los señores de Urville, Lesson, Gaudichaud y Gay habian estudiado con cuidado
las riquezas vegetales de Chile desde los 30 hasta los 38 grados de latitud sud; pero todo
el espacio comprendido entre los 12 y los 30 grados de latitud austral, no habia sido visitado
por botánico alguno conocido. Es en esta parte sin embargo en donde se encuentran las alturas
mas elevadas de la cordillera de los Andes; es en ella en donde las vastas planicies, vecinas
al límite de las nieves perpetuas, se extienden sobre una grande superficie. Es de esta region,
casi desconocida para los naturalistas, que el señor de Orbigny ha visitado una grandísima
parte, comprendida entre los 12 y los 22 grados de latitud. Mas él no se ha limitado á recorrer
solamente esa cadena de montañas tan notable por sus producciones vegetales, ha estudiado igualmente
la vegetacion de las partes bajas y abrasadoras que se extienden hasta las fronteras del Brasil;
y si sus investigaciones sobre otros ramos de historia natural no le han permitido, como nos
lo dice él mismo, recoger todas las innumerables plantas que encontraba en esos parages, mas
de mil seiscientas especies distintas, colectadas de un modo muy inteligente en los sitios
que podian presentar mayor interes á la geografía botánica, testifican á un mismo tiempo su
celo activo para todos los puntos de las ciencias, y el tino que lo guiaba en aquellas de que
él no habia hecho un estudio especial.

«Muchas plantas recogidas, sea en las provincias centrales ó sobre las cordilleras, son evidentemente
nuevas; y aunque seria preciso entrar en un exámen mas escrupuloso que el nuestro para fijar
el número con exactitud, pueden contarse, sin riesgo de mucho engaño, mas de trescientas ó
cuatrocientas especies totalmente desconocidas, que ha recogido en esta parte de su viage;
y todas, nuevas ó ya conocidas, serán de un grande interes para la geografía botánica, suministrando
un eslabon que faltaba para unir la vegetacion de Chile con la del Perú y con la de Colombia.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06722</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>209699</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13575</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Was this, as the port that appears to the navigator
After a long journey, was the result of my calculations, the triumph of my ideas, a tributary
of the Rio Securi finally, that I had left near the Trinity Moxos.

In the space of two days continued, but declining, the ridge of these mountains, imprisonment
under a canopy of intertwined branches that form an impenetrable mass veredura the sun and reach
the people of the savages Yuracares, who welcomed me perfectly in their huts, expressed its
determination to cooperate to my projects. I left with them then Before this heat to cool, and
I went into the heart of the world's most beautiful rainforest in search of a tree, which alone
were enough to build a canoe. My savages, who knew one by one all those trees to me straight
away in the thickest of them, whose trunk circumference of twenty feet, maybe he had seen many
centuries. A jump ax blows after their chips, but by evening only, and to pulse of hard work, so
doing falls shattering, tearing down everything that is ahead, and pushing some objects to others,
leading to destruction more than two hundred paces. Redoubled blows of the ax made the forest
ring for seven consecutive days; I went in the meantime the work of the Indians and work alongside
them to encourage by example, until the ruler of the trees found himself transformed that neighborhood
in a very spacious boat. There was smooth after that, through the woods, obstacles who opposed
their march, about a quarter of a league, to launch on the river, what which was held victoriously.
Congratulated me and the success of my wishes, because that complete the mission that I had
my taxes, I was missing something else to do but row towards Moxos.

My promises to three Yuracares determined to follow up Moxos, by making
use of rowers and no provision that some cassava and other roots,
we set off, abandoning forests.

The waters were too low and the river full of jumps: in four days, only could walk three miles
to the confluence of river Icho. Always stuck in the water drag the canoe and nearly barefoot
during the day were devoured by poisonous bites of quejenes, who were displaced, at night, swarms
of mosquitoes bitterest yet. Finally, at the junction where the two rivers together form the
river Securi provided waterway, I was obliged to leave at all inhabited places, and give me almost
miss provisions, to the contingencies of a voyage whose end and I was given obstacles expected,
especially accompanied by inexperienced people, who know not only save balance, tip exposed to at
every step our weak vessel. The abundance reigned since then, thanks to the success of fishing
and hunting, but as he overtook, the forest was becoming more and more deserted, and soon we were
small fish, no salt, all food. Finally, after having seen many significant rivers, all them
strangers, who meet surcábamos, and after three days of grueling voyage, beam continuously
blazing sun, or exposed to rain so abundant in regions hot, appeared again before us the Mamore in all its
grandeur. Then I forgot about the past sufferings. I was in Moxos, white of my labors, and to
the Next morning, after an absence of forty days, I saw the capital of the province where I
scarcely recognized, as was the alteration that the work had caused in my face.

Plotting the level of the latter route gave me way less than the Chapare, and at most, I had discovered
a passage not as risky as the Avocado-Cave. My votes, in this occasion, were also completed,
and I was allowed to offer the government of Bolivia, the delineation of a new avenue for their business
transactions, a present worthy of their benefits, not believing so
exempt from the obligation to preserve my imprescriptible eternal
gratitude.

Finished for my research in the province of Moxos, I went again and returned to climb the Mamore
to its confluence with the river Sara, and then by this until Piray reunion with the river,
which led me, after a troublesome voyage of fifteen days port of the Four-Eyes, situated at
Treit leagues from Santa-Cruz-de-la-Sierra.

On 17 November 1832, at fifty days of hospital stay in this city, I left it penetrated with
gratitude for the many favors that its inhabitants had me filled. Dirigíme back to the mountains,
and climbing until I went to Samaypata Chuquisaca which was about one hundred and fourteen leagues.
I visited the beautiful pass Grande Valley counties, where finish the last branch of the Eastern
Cordillera, and went then to the Rio Grande, which receives all the waters of the provinces of
Cochabamba, Mizque Arque, Chayanta, and part of the Laguna and Yamparaes in the departments
of Cochabamba, Potosi and Chuquisaca. Crossing the mountains and fertile valleys of the provinces
of Laguna and Yamparaes, and passing successively through the Fish, by Tomina, Tacopaya, Tarabuco
and Yamparaes, I finally to the capital of Bolivia, the former seat of the audiencia of Charcas,
today home of a supreme court and a university. The illustrated city of Chuquisaca or La-Plata,
surrounded mountains and cultivated fields, offers entirely the same temperature of Provence in France,
and could produce the same results.

Leaving the city, crossed the Cachimayo and the Pilcomayo, and soon ascending more more about the mountains
came to Potosi, a city of legendary wealth, the product that Special silver mining, has a part to Spain
this gloss has enjoyed over the past centuries. She admired in her large artificial lakes,
their many mills, the mint, and then climbed on his mouth screening
hill mine of which have left so many thousands of dollars, but it
has improved the condition of the poor Indians, which are essential
for these excruciating workings.

At the summit of this hill, I found eighty yards above the level of Mont Blanc.

After having carefully examined around Potosi, I went to Taropaya, Yocalla to, and to Tolapalca
throat, then went down to the deep valley of Ancacato that flows into the Lake of Pansa, and
continuing through the valley of Condor-Apacheta, I found myself a spacious plains that led
me to Oruro, Potosi second, whose mines, rich also in another time, soon ceased to produce
their treasures. The city, well-decayed this, not now but supplies of tin metal, or some little
gold started, shall we say well, to their neighboring mountains.

I was back on the plain Boliviano, the most populous of those Parages. There is where the cultivation
of potatoes, on the one hand, and the raising of llamas and alpacas other hand, have been the
elements of that great society which is dominated by the Incas, civilized Rangers to all peoples.
In a voyage I made to the province of Carangas, saw all parties, through parallel hills, abundant
in copper mines, the remnants of older population: never had I found so many pucaras (ancient
fortresses), and many groups of graves (chulpas) still standing.

I noticed especially the Cruise immediate near Totora, and Jerusalem artichoke-chulpas (the hundred
graves) near Huaillamarca.

Back to Oruro, I continued my exploration of the plain, and headed by Caracollo, Sicasica and
Calamarca to La Paz, where I went to visit Tiaguanaco, as famous for its ruins. There I saw
huge buildings that testify to a civilization perhaps more advanced than the Incas, and certainly
should be of above. These monuments are remarkable, especially by the enormity of the carved
stones that make up his factory.

Amid of a vast plain where a mound rises to more than forty yards, they are surrounded by colossal
pilasters, the remains of some temples square looking towards the east, which have as one hundred
and eighty yards in front of each side, and whose frames are covered with flat reliefs representing
the sun, and the condor His messenger, it is also noticed there are still some fragments of
giant statues. All these monuments, placed very close to the shores of famous Lake Chucuito,
home of Manco Capac, are quite different of which are noted on the islands of Titicaca and
Coati, where the latter were built by the Incas, after which they came to be owned by the
conquest of countries which inhabited the Aymara nation, the first seed of the civilization
of the Andes.

Having traveled to test the contours of the huge lake of Chucuito, which is located at the height
of four thousand yards above the ocean, extends to over thirty-three leagues Geographical long
over fifteen to twenty wide, presenting the appearance of a small sea, I passed for the last
time the western mountains, heading to the port of Arica.

More than three years since I had used in the exploration of the Republic of Bolivia, and I
Apart from this rich and beautiful part of the Americas, taking with me, not only material huge
and all genres to make it known under its various aspects, but also the most heartfelt gratitude
towards his government and to its inhabitants, who had always filled me civilians, and given
me, along with entertainment, fine estimation tests.

After having visited the ports of Islay and Callao (Peru), I finally embarked Valparaiso to go
to France, accompanied by six young Bolivians, named for their government to study metallurgy in
Europe. We set sail in the early days October 1833 to early 1834
and turned to see my homeland after an absence of eight years [1].

I went immediately to Paris, where I hastened to submit to the opinion of the Institute an album
more than five hundred illuminated plates, which I had drawn in those places, copying of the
same nature, large number of manuscripts collections and vast geological,
zoological and botanical.

It appointed a commission composed of Messrs. de Blainville, Geoffroy Saint-Hilaire, Adolphe
Brongniart, Savary and Cordier, and April 21, 1834 showed that, on those materials, a relationship
that will copy here a few passages.

Rapporteurs .-- ZOOLOGY, SS. Blainville's and Geoffroy.

"For the details we have just entered, details that could have double
and triple, being so abundant materials at our disposal, the Academy
will have seen no zoological observations doubt that M. de Orbigny,
and often written in part and accompanied by illuminated figures,
copied from the living and animal collections in support, must fill
many gaps that were in our collection, which will advance significantly
zoology from many points of South America, very little known to the
present, like Patagonia, the provinces of Paraguay and Peru high.

"We recognize that Mr. de Orbigny has been a complete success in the limited spaces of his mission,
in a manner so important to our collections as science itself. "

BOTANY .-- Rapporteur, Mr. Adolphe Brongniart.

"Finally, the third region that he has explored with special care, covers all the Republic of
Bolivia and some parts of Peru, she embraces between grades 13 and
22 south latitude, an extension greater than the whole of France,
and has the most varied heights, from sea level to the west and the
flood plains of the province of Moxos east to the perpetual snow-covered
peaks of the highest part of the Andes.

"Three years have passed in this interesting region, which has traveled everywhere. In through
research of all kinds, to which this laborious traveler had been delivered, yet been able to find
enough time to collect and prepare more than a thousand carefully six hundred species of plants,
many of which will be of great interest to science.

"This immense mountain range that borders the great Pacific Ocean, from Cape Horn to the Isthmus of
Panama, is far from having been studied in all its extension with respect to their natural productions,
Mutis, Ruiz and Pavon, Dombey, Haenke, and more recently Messrs. de Humboldt and Bonpland
have explored its northern part, from Panama to Lima, ie up to 12
degrees south latitude.

Moreover, Ruiz and former Dombey, and modern times the unfortunate Bertero, many English and German
botanists, and our fellow lords Urville, Lesson, Gaudichaud and Gay had carefully studied
Plant wealth of Chile from 30 to 38 degrees latitude south, but all the space between 12 and 30
degrees south latitude, had not been visited by any known botanical. It is here but where are
the heights highest of the Andes, is it where the vast plains surrounding the limit of perpetual
snow, spread over a large surface. It is in this region, almost unknown to the naturalists, that
M. de Orbigny visited a very large part, between 12 and 22 degrees latitude. But he has not
been limited to travel only that range of mountains as remarkable for their crop production,
has also studied vegetation in the lowlands and blistering extending to the borders of Brazil;
and if your research on other branches of natural history have not allowed, as we he says, picking
up all the many plants found in such spot, but one thousand six hundred different species, collected
from a very smart sites they could have higher interest to plant geography, testify to the same
time its active zeal for all science items, and the wisdom that guided him in those that he
had not made a special study.

"Many plants collected, either in the central provinces or on the ridges, are obviously new, and
although it would be necessary to enter into a more scrupulous than ours to fix The exact number
can be counted, without much risk of deception, more than three hundred or four completely unknown
species, which has included in this part of his journey; and all, new or already known, should
be of great interest to plant geography, providing a missing link to unite with the vegetation
of Chile to Peru and Colombia.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>