<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>59232</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22297</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Ninguno de los dos
quería humillarse al otro. Así que, esta tirantez se prolongaba ridículamente, hasta que ella,
Pepa, los agarraba por las orejas, les decía cuatro frescas y les obligaba a darse la mano.
Luego, en las reconciliaciones, eran extremosos.

--¿Sabe usted, Pepa, que no quisiera estar yo allí en el momento de la reconciliación?--dijo
Cobo haciendo alarde nuevamente de su malignidad brutal.

--Tampoco yo, hijo--respondió, dando un suspiro de resignación que hizo reir--. Pero ¡qué quiere
usted! Soy suegra, que es lo último que se puede ser en este mundo, y tengo esa penitencia
y otras muchas que usted no sabe.

--Me las figuro.

--No se las puede usted figurar.

--Pues, querida, a mí me gustaría muchísimo ver a mis hijos reconciliados. No hay cosa más
fea que un matrimonio reñido--dijo la bendita de Mariana con su palabra lenta, arrastrada,
de mujer linfática.

--También a mí ... pero después que pasa la reconciliación--respondió Pepa, cambiando miradas
risueñas con Cobo Ramírez y Pinedo.

--¡De qué buena gana me reconciliaría yo con usted, Mariana, del mismo modo que esos chicos!--dijo
en voz muy baja el almibarado general Patiño, aprovechando el momento en que la esposa de Calderón
se inclinó para hurgar el fuego con un hierro niquelado. Al mismo tiempo, como tratase de quitárselo
para que ella no se molestase, sus dedos se rozaron, y aun puede decirse, sin faltar a la verdad,
que los del general oprimieron suave y rápidamente los de la dama.

--¡Reconciliarse!--dijo ésta en voz natural--. Para eso es necesario antes estar enfadados
y, a Dios gracias, nosotros no lo estamos.

El viejo tenorio no se atrevió a replicar. Rió forzadamente, dirigiendo una mirada inquieta
a Calderón. Si insistía, aquella pánfila era capaz de repetir en voz alta la atrevida frase
que acababa de decirle.

--Por supuesto--siguió Pepa--que yo me meto lo menos posible en sus reyertas. Ni voy apenas
por su casa. ¡Uf! ¡Me crispa el hacer el papel de suegra!

--Pues yo, Pepa, quisiera que fuese usted mi suegra--dijo Cobo, mirándola a los ojos codiciosamente.

--Bueno, se lo diré a mi hija, para que se lo agradezca.

--¡No, si no es por su hija!... Es porque ... me gustaría que usted se metiese en mis cosas.

--¡Bah, bah! déjese usted de músicas--replicó la de Frías medio enojada.

Un amago de sonrisa que plegaba sus labios pregonaba, no obstante, que la frase la había lisonjeado.

Ramoncito volvió a sacar la conversación del teatro Real, la liebre que sale y se corre en
todas las tertulias distinguidas de la corte. La ópera, para los abonados, no es un pasatiempo,
sino una institución. No es el amor de la música, sin embargo, lo que engendra esta constante
preocupación, sino el no tener otra cosa mejor en qué ocuparse. Para Ramoncito Maldonado, para
la esposa de Calderón y para otros muchos, los seres humanos se dividen en dos grandes especies:
los abonados al teatro Real y los no abonados. Los primeros son los únicos que expresan realmente
de un modo perfecto la esencia de la humanidad. Gayarre y la Tosti fueron puestos otra vez
a discusión. Los que habían llegado últimamente dieron su opinión, tanto sobre el mérito como
sobre la disposición física de los dos cantantes.

Ramoncito se puso a contar en voz baja a Esperanza y a Paz que la noche anterior había sido
presentado a la Tosti en su camerino. "Una mujer muy amable, muy fina. Le había recibido con
una gracia y una amabilidad sorprendentes. Ya había oído hablar mucho de el, de Ramoncito,
y tenía deseos vivos de conocerle personalmente. Cuando supo que era concejal, quedó asombrada
por lo joven que había llegado a ese puesto. ¡Ya ven ustedes que tontería! Por lo visto, en
otros países se acostumbra a elegir sólo a los viejos. De cerca era aún mejor que de lejos.
Un cutis que parece raso; una dentadura preciosa; luego una arrogante figura; el pecho levantado
y ¡unos brazos!..."

La vanidad hacía a Ramoncito no sólo torpe, porque es regla bien sabida que cuando se galantea
a una mujer no debe alabarse con demasiado calor a otra, sino un tantico atrevido dirigiéndose
a niñas. Estas se miraban sonrientes, brillándoles los ojos con fuego malicioso y burlón que
el joven concejal no observaba.

--Y diga usted Ramón, ¿no se ha declarado usted a ella?--le preguntó Pacita.

--Todavía no--respondió haciéndose cargo ya de la intención burlona de la pregunta.

--Pero se declarará.

--Tampoco. Estoy ya enamorado de otra mujer. Al mismo tiempo dirigió una miradita lánguida
a Esperanza. Esta se puso repentinamente seria.

--¿De veras? Cuente usted ... cuente usted.

--Es un secreto

--Bien, pero nosotras lo guardaremos.... ¿Verdad Esperanza que tú no dirás nada?

Y la escuálida chiquilla miraba maliciosamente a su amiga gozándose en su mal humor y en la
inquietud de Ramoncito.

--Yo no tengo gana de saber nada.

--Ya lo oye usted, Ramón. Esperanza no tiene gana de oir hablar de sus novias. Yo bien sé por
qué es, pero no lo digo....

--¡Qué tonta eres, chica!--exclamó aquélla con verdadero enojo.

El joven concejal quedó lisonjeado por tal advertencia que venía de una amiga íntima. Creyó,
sin embargo, que debía cambiar la conversación a fin de no echar a perder su pretensión, pues
veía a Esperanza seria y ceñuda.

--Pues no crean ustedes que es tan difícil declararse a la Tosti y que ella responda que sí....
Y si no ... ahí tienen ustedes a Pepe Castro, que puede dar fe de lo que digo.

--Es que Pepe Castro no es usted--manifestó la niña de Calderón con marcada displicencia.

Maldonado cayó de la región celeste donde se mecía. Aquella frase punzante dicha en tono despreciativo
le llegó al alma. Porque cabalmente la superioridad de Pepe Castro era una de las pocas verdades
que se imponían a su espíritu de modo incontrastable. Pudiera ofrecer reparos a la de Hornero,
pero a la de Pepito, no. La seguridad de no poder llegar jamás, por mucho que le imitase, al
grado excelso de elegancia, despreocupación, valor desdeñoso y hastío de todo lo creado, que
caracterizaba a su admirado amigo, le humillaba, le hacía desgraciado. Esperanza había puesto
el dedo en la llaga que minaba su preciosa existencia. No pudo contestar; tal fué su emoción.

Clementina estaba triste, inquieta. Desde que había entrado en casa de su cuñada, buscaba pretexto
para irse. Pero no lo hallaba. Era forzoso resignarse a dejar transcurrir un rato. Los minutos
le parecían siglos. Había charlado unos momentos con la marquesa de Alcudia, mas ésta la había
dejado en cuanto entró el padre Ortega. Su cuñada estaba secuestrada por el general Patiño,
que le explicaba minuciosamente el modo de criar a los ruiseñores en jaula. Las dos chicas
de Alcudia que tenía al lado parecían de cera, rígidas, tiesas, contestando por monosílabos
a las pocas preguntas que las dirigió. Una sorda irritación se iba apoderando poco a poco de
ella. Dado su temperamento, no se hubieran pasado muchos minutos en echar a rodar todos los
miramientos y largarse bruscamente. Alas al oir el nombre de Pepe Castro levantó la cabeza
vivamente y se puso a escuchar con ávida atención. La reticencia de Ramoncito la puso súbito
pálida. Se repuso no obstante en seguida, y, entrando en la conversación con amable sonrisa, dijo:

--Vaya, vaya, Ramón; no sea usted mala lengua.... ¡Pobres mujeres en boca de ustedes!

--No se habla mal sino de la que lo merece, Clementina--respondió éste animado por el cable
que impensadamente recibía.

--De todas hablan ustedes. Me parece que su amiguito Pepe Castro no es de los que se muerden
la lengua para echar por el suelo una honra.

--Clementina, hasta ahora no le he cogido tras de ninguna mentira. Todo Madrid sabe que es
hombre de mucha suerte con las mujeres.

--¡No sé por qué!--replicó con un mohín de desdén la dama.

--Yo no soy inteligente en la hermosura de los hombres--manifestó el joven riendo su frase--,
pero todos dicen que Pepito es guapo.

--¡Ps!... Será según el gusto de cada cual ... y que me dispense Pacita, que es su pariente.
Yo formo parte de esos todos y no lo digo.

--La verdad es--apuntó Esperancita tímidamente--que Pepito no pasa por feo.... Luego, es muy
elegante y distinguido, ¿verdad tú?

Y se dirigió a Pacita, poniéndose al mismo tiempo levemente colorada.

Clementina le dirigió una mirada penetrante que concluyó de ruborizarla.

--¿De qué se habla?--preguntó Cobo Ramírez acercándose al corro.

Casi nunca se sentaba en las tertulias. Le placa andar de grupo en grupo, resollando como un
buey, soltando alguna frase atrevida en cada uno. La faz de Ramoncito se nubló al aproximarse
su rival. Este no dejó de notarlo y le dirigió una mirada burlona.

--Vamos, Ramoncillo, dí; ¿cómo te arreglas para tener tan animadas a las damas? Me acaba de
decir Pepa que vas echando ingenio.

--No, hombre; ¿cómo voy a echarlo si lo tienes tú todo?--profirió con irritación el concejal.

--Vaya, chico, si es que te azaras porque yo me acerco, me voy.

Una sonrisa irónica, amarga y triunfal al mismo tiempo, dilató el rostro anguloso de Ramoncito.
Había cogido a su enemigo en la trampa. Ha de saberse que pocos días antes averiguó casualmente,
por medio de un académico de la lengua, que no se decía azararse, sino azorarse.

--Querido Cobo--dijo echándose hacia atrás con la silla y mirándole con fijeza burlona--. Antes
de hablar entre personas ilustradas, creo que debieras aprender el castellano.... Digo ...
me parece....

--¿Pues?--preguntó el otro sorprendido.

--No se dice azarar, sino azorar, queridísimo Cobo. Te lo participo para tu satisfacción y
efectos consiguientes.

La actitud de Ramoncito al pronunciar estas palabras era tan arrogante, su sonrisa tan impertinente,
que Cobo, desconcertado por un momento, preguntó con furia:

--¿Y por qué se dice azorar y no azarar?

--¡Porque sí!... ¡Porque lo digo yo!... ¡Eso!...--respondió el otro sin dejar de sonreír cada
vez con mayor ironía y echando una mirada de triunfo a Esperanza.

Se entabló una disputa animada, violenta, entre ambos. Cobo se mantuvo en sus trece sosteniendo
con brío que no había tal azorar, que a nadie se lo había oído en su vida y eso que estaba
harto de hablar con personas ilustradas. El joven y perfumado concejal le respondía brevemente
sin abandonar la sonrisilla impertinente, seguro de su triunfo. Cuanto más furioso se ponía
Cobo, más se gozaba en humillarle delante de la niña por quien ambos suspiraban.

Pero la decoración cambió cuando Cobo irritadísimo, viéndose perdido, llamó en su auxilio al
general Patiño.

--Vamos a ver, general, usted que es una de las eminencias del ejército, ¿cree que está bien
dicho azorarse?

El general, lisonjeado por aquella oportuna dedada de miel, manifestó dirigiéndose a Maldonado
en tono paternal:

--No, Ramoncito, no: está usted en un error. Jamás se ha dicho en España azorar.

El concejal dió un brinco en la silla. Abandonando súbito toda ironía, echando llamas por los
ojos, se puso a gritar que no sabían lo que se decían, que parecía mentira que personas ilustradas,
etc., etc.... Que estaba seguro de hallarse en lo cierto y que inmediatamente se buscase un
diccionario.

--El caso es, Ramoncito--dijo D. Julián rascándose la cabeza--, que el que había en casa hace
ya tiempo que ha desaparecido. No sé quién se lo ha llevado.... Pero a mí me parece también,
como al general, que se dice azarar....

Aquel nuevo golpe afectó profundamente a Maldonado, que, pálido ya, tembloroso, lanzó con voz
turbada un último grito de angustia.

--¡Azorar viene de azor, señores!

--¡Qué azor ni qué coliflor, hombre de Dios!--exclamó Cobo soltando una insolente carcajada--.
Confiesa que has metido la patita y dí que no lo volverás a hacer.

El despecho, la ira del joven concejal no tuvieron límites. Todavía luchó algunos momentos
con palabras y ademanes descompuestos. Pero como se contestase a sus enérgicas protestas con
risitas v sarcasmos, concluyó por adoptar una actitud digna v despreciativa, mascullando palabras
cargadas de hiel, los labios trémulos, la mirada torva. De vez en cuando dejaba escapar por
la nariz un leve bufido de indignación. Cobo estuvo implacable: aprovechó todas las ocasiones
que se ofrecieron para dirigirle indirectamente una pullita envenenada que causaba el regocijo
de las niñas y hacía sonreír discretamente a las personas graves. Nadie en el mundo padeció
más hambre y sed de justicia que Ramoncito en aquella ocasión.

La llegada de un nuevo personaje puso fin o suspendió por lo menos su tormento. Anunció el
criado al señor duque de Requena. La entrada de éste produjo en la tertulia un movimiento que
indicaba bien claramente su importancia. Calderón salió a recibirle dándole las dos manos con
efusión. Los hombres se levantaron apresuradamente y se apartaron de los asientos para salir
a su encuentro sonrientes, expresando en su actitud la veneración que les inspiraba. Las damas
volvieron también sus rostros hacia él con curiosidad y respeto, y Pepa Frías se levantó para
saludarle. Hasta el padre Ortega abandonó a su marquesa y se adelantó inclinado, sumiso, dirigiéndole
un saludo almibarado, sonriéndole con sus ojos claros al través de los fuertes cristales de
miope que gastaba. Por algunos instantes apenas se oyó en la estancia mas que "querido duque",
"señor duque". "¡Oh, duque!"

El objeto de tanta atención y acatamiento era un hombre bajo, gordo, la faz amoratada, los
ojos saltones y oblicuos, el cabello blanco, y el bigote entrecano, duro y erizado como las
púas de un puerco-espín. Los labios gruesos y sinuosos y manchados por el zumo del cigarro
puro que traía apagado y mordía paseándolo de un ángulo a otro de la boca sin cesar. Podría
tener unos sesenta años, más bien más que menos. Venía envuelto en un magnífico gabán de pieles
que no había querido quitarse a la entrada por hallarse acatarrado. Mas al poner los pies en
el saloncito de Calderón, sintióse malamente impresionado por el calor que allí hacía. Sin
contestar apenas a los saludos y sonrisas que a porfía le dirigían, murmuró en tono brutal,
con la voz gruesa y ronca a la vez que caracteriza a los hombres de cuello corto:

--¡Puf! ¡Esto echa bombas!...

Y lo acompañó de una interjección valenciana que principia por f. Al mismo tiempo hizo ademán
de despojarse del abrigo. Veinte manos cayeron sobre él para ayudarle y esto retrasó un poco
la operación.

Representóse en la tertulia de Calderón la escena de los israelitas en el desierto que más
se ha repetido en el mundo, la adoración del becerro de oro. El recién llegado era nada menos
que D. Antonio Salabert, duque de Requena, el célebre Salabert rico entre los ricos de España,
uno de los colosos de la banca y el más afamado, sin disputa, por el número y la importancia
de sus negocios. Había nacido en Valencia. Nadie conocía a su familia. Decían unos que había
sido granuja del mercadal, otros que empezó de lacayo de un banquero y luego fué cobrador de
letras y zurupeto, otros que había sido soldado de Cabrera en la primera guerra civil, y que
el origen de su fortuna estuvo en una maleta llena de onzas de oro que robó a un viajero. Algunos
llegaban hasta a filiarle en una de las célebres partidas de bandoleros que infestaron a España
poco después de la guerra. Pero él explicaba del modo más sencillo y gráfico la procedencia
de su fortuna, que no bajaba de cien mil millones de pesetas. Cuando se enfadaba con los empleados
de su casa, lo cual sucedía a menudo, y notaba que se ofendían con sus palabrotas injuriosas,
solía decirles gritando como un energúmeno:

--¿Sabéis, f...., cómo he llegado yo a tener dinero?... Pues recibiendo muchas patadas en el
trasero. Sólo a fuerza de puntapiés se logra subir arriba. ¿Estamos?

Hay que confesar que este dato adolece de ser un poco vago; pero la perfecta autenticidad de
que se halla revestido, le da un valor inapreciable. Tomándolo como base de la investigación,
acaso se pueda llegar a definir el carácter y a historiar la vida y las empresas del opulento
banquero.

--Hola, chiquita--dijo avanzando hasta Clementina y tomándole la barba como se hace con los
niños--. ¿Estás aquí? No he visto tu coche abajo.

--He salido a pie, papá.

--Es un milagro. Si quieres, puedes llevarte el mío.

--No; tengo deseos de caminar. Estoy estos días muy pesada.

El duque de Requena había prescindido de todos los presentes y hablaba a su hija con toda la
afabilidad de que era susceptible. La veía pocas veces. Clementina era su hija natural, habida
allá en Valencia, cuando joven, de una mujer de la ínfima clase social, como él lo era al parecer.
Luego se había casado en Madrid, ya en camino de ser rico, con una joven de la clase media,
de la cual no tuvo familia. Esta señora, extremadamente delicada de salud desde su matrimonio,
había cedido o, por mejor decir, había ella misma propuesto que la hija de su marido viniese
a habitar la misma casa. Clementina se educó, pues, aquí y fué amada de la esposa de su padre
como una verdadera hija. Ella la quiso y la respetó también como a una madre. Después que se
casó solía visitarla a menudo; pero como su padre estaba siempre muy ocupado, no entraba en
sus habitaciones, y desde las de su madre (así la llamaba) se iba a la calle. Sólo en los días
de banquete o recepción, o cuando casualmente le tropezaba en las casas o en la calle departía
un rato con él.

Después de preguntarle por su marido y por sus hijos, el duque se puso a hablar, sin sentarse,
con Calderón y Pepa Frías. Un hombre rudo y campechanote en la apariencia: sonreía pocas veces:
cuando lo hacía era de modo tan leve que aún podía dudarse de ello. Acostumbraba a llamar las
cosas por su nombre y a dirigirse a las personas sin fórmulas de cortesía, diciéndoles en la
cara cosas que pudieran pasar por groserías: no lo eran porque sabía darles un tinte entre
rudo y afectuoso que les quitaba el aguijón. No era muy locuaz. Generalmente se mantenía silencioso
mordiendo su cigarro y examinando al interlocutor con sus ojos oblicuos, impenetrables. Mostraba
al hablar una inocencia falsa y socarrona que no le hacía antipático. Detrás se veía siempre
al antiguo granuja del mercadal de Valencia, diestro, burlón, receloso y marrullero.

Pepa Frías le habló de negocios. La viuda era incansable en esta conversación. Quería enterarse
de todo, temiendo ser engañada ávida siempre de ganancias y temblando con terror cómico ante
la perspectiva de la baja de sus fondos. Se hacía repetir hasta la saciedad los pormenores.
"¿Soltaría las acciones del Banco y compraría Cubas? ¿Qué pensaba hacer el Gobierno con el
amortizable? Había oído rumores. ¿Se haría en alza la próxima liquidación? ¿No sería mejor
liquidar en el momento con treinta céntimos de ganancia que aguardar a fin de mes?"

Para ella las palabras de Salabert eran las del oráculo de Delfos. La fama inmensa del banquero
la tenía fascinada. Por desgracia, el duque, como todos los oráculos antiguos y modernos, se
expresaba siempre que se le consultaba, de un modo ambiguo. Respondía a menudo con gruñidos
que nadie sabía si eran de afirmación, de negación o de duda. Las frases que de vez en cuando
se escapaban de su boca entre el cigarro y los labios húmedos y sucios eran oscuras, cortadas,
ininteligibles en muchos casos. Además, todo el mundo sabía que no era posible fiarse de él,
que se gozaba en despistar a sus amigos y hacerles caer de bruces en un mal negocio. Sin embargo,
Pepa insistía aspirando a arrancar de aquel cerebro luminoso el secreto de la mina: bromeaba
tomándole de las solapas de la levita, llamándole viejo, cazurro, zorro, haciendo gala de una
desvergüenza que en ella había llegado a ser coquetería. El banquero no daba fuego. Le seguía
el humor respondiendo con gruñidos y con tal cual frase escabrosa que hacía reir a Calderón,
aunque no tenía muchas ganas de hacerlo viéndole echar sin miramiento alguno tremendos escupitajos
en la alfombra. Porque el duque con el picor del tabaco salivaba bastante y no acostumbraba
a reparar dónde lo hacía, a no ser en su casa donde cuidaba de ponerse al lado de la escupidera.
Calderón estaba inquieto, violento, lo mismo que si se los echase en la cara. A la tercera
vez, no pudiendo contenerse, fué él mismo a buscar la escupidera para ponérsela al lado. Salabert
le dirigió una mirada burlona y le hizo un guiño a Pepa. Ya tranquilo Calderón se mostró locuaz
y pretendió sustituirse al duque dando consejos a Pepa sobre los fondos. Pero aunque hombre
prudente y experto en los negocios, la viuda no se los apreciaba ni aun quería oirlos. Al fin
y al cabo, entre él y Salabert existía enorme distancia: el uno era un negociante vulgar, el
otro un genio de la banca. Sin embargo, éste asentía con sonidos inarticulados a las indicaciones
bursátiles del dueño de la casa. Pepa no se fiaba.

Salabert se apartó un poco del grupo y se dejó caer sobre el brazo de un sillón adoptando una
postura grosera, para lo cual sólo él tenía derecho. En vez de ser mal vistos aquellos modales
libres y rudos, contribuían no poco a su prestigio y al respeto idolátrico que en sociedad
se le tributaba. Lejos nuevamente de la escupidera volvió a salivar sobre la alfombra con cierto
goce malicioso, que a pesar de su máscara indiferente y bonachona se le traslucía en la cara.
Calderón tornó igualmente a nublarse y fruncirse hasta que, resolviéndose a saltar por encima
de ciertos miramientos sociales, le acercó otra vez la escupidera sin tanto valor como antes,
pues lo hizo con el pie. Pepa sentóse en el otro brazo y siguió haciendo carocas al duque.
Este comenzaba a fijar más la atención en ella. Sus miradas frecuentes la envolvían de la cabeza
a los pies, notándose que se detenían en el pecho, alto y provocador. Pepa era una mujer fresca,
apetitosa. Al cabo de algunos minutos el banquero se inclinó hacia ella con poca delicadeza,
y acercando el rostro a su cara, tanto que parecía que se la rozaba con los labios, le dijo
en voz baja:

--¿Tiene usted muchas Osunas?

--Algunas, sí, señor.

--Véndalas usted a escape.

Pepa le miró a los ojos fijamente, y dándose por advertida calló. Al cabo de unos momentos
fué ella quien acercando su rostro al del banquero le preguntó discretamente:

--¿Qué compro?

--Amortizable--respondió el famoso millonario con igual reserva.

Entraban a la sazón un caballero y una dama, ambos jovencitos, menudos, sonrientes, y vivos
en sus ademanes.

--Aquí están mis hijos--dijo Pepa.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08737</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>138906</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19837</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Neither wanted to humiliate
the other. So, this tension ridiculously stretched until it Pepa, grab them by the ears, I said
four fresh and forced them to shake hands. Then, in the reconciliations, were extreme.

- Do you know, Pepa, I would not want to be there at the time of reconciliation? - Said Cobo
again flaunting its brutal malignancy.

- Neither do I, son - answered with a sigh of resignation that made me laugh -. But what does
you!

I'm the mother, which is the last thing you can be in this world,
and I have that penance and many others that you do not know.

- Me
the figures.

- They can not you appear.

- Well, dear, I'd love to
see my children reconciled.

Nothing is more ugly marriage odds - said Mariana blessed his word
slow, dragged, lymphatic woman.

- I too ... but after passing reconciliation
- Pepa said, exchanging glances smiling with Cobo Ramirez Pinedo.

-
Which I gladly I will reconcile with you, Mariana, just as those guys!
- Said in a low voice the general syrupy Patiño, seizing the moment
in Calderón's wife leaned over to poke the fire with an iron-nickel.

At the same time as attempting to retrieve so she will not be disturbed, his fingers touched,
and can even be said, without betraying the truth, general than the soft oppressed the lady
quickly.

- Reconcile! - Said it natural voice -.

For that we need rather be angry and, thank God, we are not.

The old philanderer dared not reply. Rio forcibly, restless glancing Calderón. If you insisted, that
Panfila was able to repeat aloud the bold phrase they had just said.

- Of course - followed Pepa - which I'll get as little as possible in their quarrels. Or I
just for your home. Ugh!

Crispa Me doing the role of mother!

- For me, Pepa, you want it to be my mother - Cobo said, looking into
her eyes greedily.

- Well, I tell my daughter, to thank him.

- No,
if not for his daughter!

... It's because ... I would like you to metiese in my stuff.

- Bah, bah! you let music - half Frias replied angrily.

A hint of a smile to her lips folded proclaimed, however, that the phrase had flattered.

Ramon took out the conversation of the Royal Theatre, the rabbit comes
out and runs all distinguished gatherings of the court.

The opera, for subscribers, not a hobby, but an institution. Not the love of music, however,
that engenders this constant concern, but not having anything better to occupy them. For Ramon
Maldonado, Calderon's wife and many others, human beings are divided into two species: Real theater
subscribers and non subscribers. The first are the ones that really express in a perfect way the
essence of humanity. Gayarre and Tosti were placed again discussion. Those who had arrived recently
gave their views on both merit and on the physical layout of the two singers.

Ramon began to have whispered to Esperanza Peace and last night had been submitted to Tosti in
his dressing room. "A very nice woman, very thin.

He had received an amazing grace and kindness. I had heard much of it, of Ramon, and had yearnings
to know him personally. When he learned he was a councilman, was amazed by the youth who had
come to that position. You see that nonsense! Apparently, in other countries are used to select
only the old ones. Up close it was even better than from afar. A satin skin that looks, a beautiful
teeth, then an arrogant figure, the chest lifted and arms !..."

Ramon was a vanity not only clumsy, it is well known rule that when courting a woman should not boast
too much heat to another, but a bold heading tantico girls.

These looked smiling, shining eyes and mocking malicious fire not observe the young councilman.

-
And tell you Ramon, would not you said it? - Pacita asked.

- Not yet - taking over and said the intention of mocking the question.

-
But they declare.

- Nor.

I'm already in love with another woman. At the same time sent a faint
peek Esperanza.

This became suddenly serious.

- Really? Tell you ... tell you.

- It's a secret

- Well, but we will keep it .... Hope Is not you say nothing?

And the skinny girl looked at her friend maliciously rejoicing in
his ill-humor and the Ramon concern.

- I have no desire to know anything.

-
I hear you, Ramon.

Hope has no desire to hear about their girlfriends.

I well know what, but do not say ....

- How stupid are you, girl! - Said that with real anger.

The youth council was flattered by such warning came from a close friend. Believed, however, I
had to change the conversation in order not to spoil his claim, because
Esperanza looked serious and grim.

- I do not believe it's so hard
you plead to Tosti and she says yes .... And if not ... why do you
have to Pepe Castro, who can attest to what I say.

- Pepe Castro
is not you - Calderón said the girl with marked indifference.

Maldonado fell from the sky region where they rocked. That sentence
said scornfully stabbing came to the soul.

Fully because the superiority of Castro Pepe was one of the few truths which imposed a so invincible spirit.
Could offer objections to Homer, but that of Johnny, no. Safety can not ever reach, much as he imitated,
the sublime degree of elegance, carelessness, contempt and disgust value of all creation, which
characterized his admired friend, humiliated him, made him unhappy. Esperanza had finger in
the wound that sapped his precious life. Could not answer, such was his emotion.

Clementina was sad and restless. Since he had entered the house of
his sister, sought pretext to leave.

But it was. Was forced to resign some time to elapse. Minutes seemed centuries. Had chatted a few
moments with the Marquise de Alcudia, but she had left as he entered his father Ortega. His sister
was abducted by the general Patino he carefully explained how to raise the nightingales in cages.
The two girls Alcudia next to him looked like wax, rigid, stiff, answering in monosyllables
a few questions that went. A deaf irritation was coming over gradually from it. Given his
temperament, not many minutes had passed throw shooting all ruthlessly and take off sharply.
Alas at the name of Pepe Castro raised his head strongly and began to listen with avid attention.
The reluctance of a sudden put Ramoncito pale. However recovered immediately, and, entering
the conversation with a friendly smile, said:

- Go, go, Ramon, lest you bad language .... Poor women in the mouth of you!

- Do not speak ill but that he deserves, Clementina - said it encouraged by the cable that unexpectedly
received.

- In all you speak.

I think your friend Pepe Castro is not that they bite language to break through the ground
an honor.

- Clementine, so far I have not caught behind no lie. Madrid knows it all man good luck with women.

-
I do not know what - he replied with a gesture of disdain the lady.

-
I'm not smart in the beauty of men - said the boy laughing his sentence
- but everyone says that Johnny is cute.

- Ps!

... Will be according to individual taste ... and Pacita excuse me, that is a relative. I am
part of those all and do not say.

- The truth is - Esperanza said sheepishly - that Johnny does not
go through ugly .... Then, it is elegant and distinguished, do not
you?

And he turned to Pacita, while getting slightly red.

Clementina gave him a piercing look of blushing ended.

- What are you talking about? - Asked Cobo Ramirez approaching the circle.

Almost never sat in the gatherings. Le board walk from group to group,
panting like a ox, releasing some bold in each sentence.

The face of Ramon clouded the approach its rival.

This did not fail to notice and gave him a quizzical look.

- Come on, Ramoncillo, say, how you manage to be so lively at the
ladies?

I just Pepa say that you are casting genius.

- No, man, how I miss him if you have it all? - Councilman angrily
uttered.

- Oh, boy, if you randomly as I approach, I go.

A wry smile, bitter and triumphant at the same time, delayed the angular
face of Ramon.

He had caught his enemy into the trap. It should be known that accidentally found out a few days before,
by an academic language, which did not say random, but embarrassed.

-
Dear Cobo - said leaning back in his chair and staring intently mocking
-.

Before to talk among educated people, I think you should learn the
Castilian .... Say ... I think ....

- Why?

"- Asked the other surprise.

- You do not say random, but embarrass, beloved Cobo. I'll participate for your satisfaction and
consequent effects.

Ramon's attitude as he uttered these words was so arrogant, impertinent smile, Cobo, puzzled
for a moment, asked angrily:

- Why is said and not embarrass chance?

- Because!

... Because I Said So ... That !...-- said the other still smiling every with increasing irony
and casting a look of triumph to Esperanza.

Are engaged in a lively dispute, violent, between the two.

Cobo stood his ground arguing briskly that there was no fluster, which nobody had ever heard
and that he was tired of talking to educated people. Councilman Young and perfumed him briefly answered
without leaving the cheeky little smile, sure of his victory. The more furious put Cobo, most
delighted in humiliating him in front of the girl whom they both
sighed.

But the decor changed when irritadísimo Cobo, looking lost, he called
to his aid to Patiño general.

- Let's see, general, you being one
of the great men of the army, do you think is right the Azores?

The general was flattered by that timely dab of honey, Maldonado said,
addressing in a paternal tone:

- No, Ramon, no: you are wrong.

Never embarrass said in Spain.

The council gave a jump in the chair. Suddenly abandoning all irony, casting flames from the
eyes, he shouted that they knew what they were saying, it seemed incredible that educated people,
etc., etc .... I was sure of being right and immediately seek a dictionary.

- The fact is, Ramon - said D. Julian scratching his head - than he had at home makes has long
since disappeared. I do not know who has taken it .... But I think also and the general, said
azara ....

He further blow deeply affected Maldonado, who, pale and trembling, threw his voice troubled
one last cry of anguish.

- Sura comes from goshawk, gentlemen!

- What a hawk or what cauliflower, man! - Cobo said releasing an insolent laugh -. Confesses that
he has put his paw and say you do not do it again.

The wrath, the wrath of the young councilman knew no bounds. Still struggled at times decomposed
with words and gestures.

But how you answer their strong protests with v giggles sarcasm, he concluded by adopting
a dismissive attitude worthy v, muttering words loaded with bile, her lips trembling, his eyes
grim. Occasionally let slip by nose a slight snort of indignation. Cobo was unforgiving took
all occasions who volunteered to guide pullita poisoned indirectly caused rejoicing girls and
made people smile quietly serious. Nobody in the world lived more hunger and thirst for justice
that Ramon at the time.

The arrival of a new character terminated or suspended at least his torment. Announced servant
to the Duke of Requena. The entrance of this occurred in a movement
gathering very clearly indicated its importance.

Calderón met him giving the two hands effusion.

The men got up hurriedly and in their seats to exit to meet them smiling, expressing reverence
in his attitude that inspired them. Ladies also turned their faces toward him with curiosity
and respect, and rose to Pepa Frias hello.

So Ortega left his father and came forward Marquise inclined, submissive, guiding syrupy greeting,
smiling with his eyes to clear through the heavy glass shortsighted spending. For a few moments
there was just the room but "dear Duke," "Sir Duke." "Oh, Duke!"

The object of much attention and compliance was a man short, fat, his face bruised, the slanting
eyes bulging, white hair and mustache graying, hard and bristly as quills of a porcupine. Thick
lips, and crooked and stained by cigarette juice pure paseándolo brought off and bit of an angle
to another in the mouth without ceasing. Could have about sixty years, more rather than less. It
came wrapped in a magnificent fur coat had not wanted to take the entrance be cold. But to put
your feet Calderón the boudoir, he felt badly impressed by the warmth that was there. No just
answer the greetings and smiles contention that he ran, he murmured in a tone brutal, his voice thick
and husky at the same time that characterizes the short-necked men:

- Ugh! This throws bombs! ...

And accompanied by an expletive that begins on f. Valencia At the same time beckoned to shed
the coat. Twenty hands fell upon him to help and this delayed a bit operation.

Representóse Calderon in the party scene of the Israelites in the
desert more has been repeated in the world, the worship of the golden
calf.

The newcomer was none other than that D. Antonio Salabert, Duke of Requena, the famous Salabert
richest among the rich in Spain one of the giants of banking and
the most famous, without doubt, by the number and importance of their
business.

He was born in Valencia.

Nobody knew his family.

Said one who had mercadal been rogue, others began to groom a banker
and collector was then zurupeto letters, others who had been a soldier
of Cabrera in the first civil war, and the origin of his fortune was
in a suitcase full of stolen gold ounces to the traveler.

Some came even unknown in one of the famous bandit gangs that infested to Spain shortly after
the war. But he explained as simple and graphic origin of his fortune, which did not lose a hundred
thousand million pesetas. When angry with employees his home, which happened often, and felt offended
that their swearing insulting, I used to say screaming like a madman:

- Do you know, f. ..., how come I have to have money? ... For getting many kicks in rear. Only
by dint of kicking is done go upstairs. Are we?

One must admit that this data suffers from being a bit vague, but the perfect authenticity which
is coated, gives invaluable. Taken as the basis of research, maybe you can come to define the
character and history the life of the wealthy and corporations banker.

- Hey, little girl - said Clementina and taking it forward until his beard as is done with Children
-. Are you here? I have not seen your car down.

- I walk out, Dad.

- It's a miracle. You may want to take mine.

- No, I have desire to walk. I am these days very heavy.

The Duke of Requena had dispensed with all present and spoke to his daughter with all affability
that was susceptible. The rarely seen. Clementina was his natural daughter, having back in Valencia,
when young, a woman from the lowest social class, as he apparently was. Then he had married
in Madrid, and on track to be rich, with a young middle class, which had no family. This woman,
extremely delicate health since her marriage, had given or, rather, had she proposed that
her husband's daughter came to inhabit the same house.

Clementina was raised, then, here and was beloved of his father's wife as a real daughter. She
also wanted and respected as a mother. After the married used to visit often, but as his father
was always very busy, did not enter rooms, and from his mother (so called) was to the street.
Only on days banquet or reception, or when by chance he encountered at home or on the street
chatted around with it.

After asking for her husband and their children, Duke began to talk, not sit, Calderon and Pepa Frias.
A rude man campechanote in appearance, smiled a few times: when he did so was so slight that
it could still be doubted. I used to call the things by their name and address people not polite,
telling the face things that could go through rudeness, because I knew they were not giving a
dye between rough and warm as they took away the sting. It was not very talkative. Generally
remained silent biting his cigar and looking to partner with slanted eyes, impenetrable. Showed speaking
false and sly innocence that he did not unfriendly. Always looked after the old rogue mercadal
of Valencia, right, mocking, suspicious and cunning.

Pepa Frias told him about business. The widow was tireless in this conversation. I wanted to learn
all, for fear of being deceived profits always eager and trembling with terror comic before Low
perspective of their funds. It was repeated ad nauseam the details. "Would release the Bank's
shares and buy tanks? What did the government do with the redeemable? I had heard rumors. Do
you make the next payment rising? Would not it be better settle upon thirty cents of profit
to wait to make ends meet? "

For her Salabert words were those of the oracle of Delphi. The banker's immense fame the was fascinated.
Unfortunately, the Duke, like all ancient and modern oracles are always expressed that he consulted,
in an ambiguous way. Often responded with grunts nobody knew whether they were of affirmation,
denial or doubt. The phrases occasionally escaped from his mouth between smoking and moist lips
were dark and dirty, cut, unintelligible in many cases. Moreover, everyone knew it was not possible
to trust him, to be enjoyed in confuse your friends and let them fall headlong into a bad deal.
However, Pepa insisted aspiring to boot from a brain light the secret of mine: joke took him
by the lapels of his coat, calling him old, taciturn, fox, displaying a shamelessness that
it had become flirtatious. The banker did not fire. He was responding with humor as he grunts and
lurid phrase that made laugh Calderon although I really wanted to do seeing tremendous cast ruthlessly
spat on the carpet. For the Duke, the hotness of snuff was not used enough and salivated repair
where to do it, unless in his house tended to get off the spittoon. Calderón was restless,
violent, just as if you cast them in the face.

A third Once, unable to restrain himself, he was looking for the
spittoon to put it aside.

Salabert sneer at him and winked at Pepa.

Calderón said he was quiet and talkative and sought to replace the
Duke Pepa giving advice on the funds.

But though man prudent and skilled in business, the widow not appreciated or even wanted to
hear them. At last After all, between him and Salabert huge gap existed:
one was an ordinary businessman, the another genius from the bench.

However, he nodded to the indications inarticulate sounds stock of
the owner of the house.

Pepa did not trust.

Salabert pulled away a little of the group and fell on the arm of
a chair by one gross position for which he alone was right.

Instead of being frowned upon those manners free and rude, contributed
not a little of its prestige and respect in society idolatrous is
taxed. Far from the pan again returned to salivate over the carpet
with some Malicious enjoyment, which despite its good-natured indifferent
mask is reflected by the face. Calderon also turned to cloud and pucker
up to, resolving to jump over certain social ruthlessly, he again
approached the spittoon without much value as before as he did with
his foot. Pepa sat on the other arm and continued to Caroca the Duke.
This began to set more attention on it. Their eyes frequent head wrapped
at the foot, noticing that they stopped in the chest high and provocative.
Pepa was a woman fresh appetizing. After a few minutes she leaned
banker with little finesse, and bringing her face to face, as it seemed
that it touched his lips, he said quietly

- Do you have many Osuna?

-
Some, yes, sir.

- You sell them to escape.

Pepa looked into his
eyes intently and noticed it being stopped. After a few moments it
was she who approached her face as the banker asked quietly:

- What
to buy?

- Redeemable - said the famous millionaire with the same
subject.

Entered at the time a gentleman and a lady, both young,
petite, smiling, and living in his manner.

- Here are my children
- Pepa said</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>