<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05994</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>142708</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4857</sourceTextLength>
<sourceTextContent> 2. cap. 13).

Estas palabras encierran varias cuestiones sumamente graves, dignas de ser examinadas con detenimiento.

[92.] ¿Hay imposibilidad intrínseca que se oponga á una organizacion diferente de la que poseemos,
y por lo mismo, á un género y órden de sensaciones totalmente diverso del que experimentamos?
Parece que nó; y si esta imposibilidad existe, el hombre no la conoce.

Sea cual fuere la opinion que se adopte con respecto al modo con que los objetos externos obran
sobre el alma por medio de los órganos del cuerpo, no resulta ninguna relacion necesaria, ni
siquiera analogía, entre el objeto y el efecto que en nosotros produce.

Un cuerpo recibe en su superficie los rayos del flúido que llamamos luz; estos reflejando,
vienen á parar á la retina, es decir á otra superficie, que está en comunicacion con el cerebro:
hasta aquí todo va bien; todo se comprende; hay un flúido que se mueve, que va de una superficie
á otra, y que puede causar este ó aquel efecto puramente físico, en la materia cerebral: pero
¿qué relacion hay entre todo esto y esa impresion de un órden totalmente distinto, que se llama
ver? esa impresion que ni es el flúido, ni el movimiento, sino una afeccion de que tiene íntima
conciencia el ser que vive, que piensa, el yo?

Si en vez del mecanismo del flúido luminoso, suponemos otro totalmente distinto, por ejemplo
el del aire que vibra y va á dar en el tímpano, ¿qué razon esencial hay para que no produzca
una sensacion semejante á la de la vista? Preciso es confesar que razon esencial, no se puede
señalar ninguna. A quien no tuviese idea de la organizacion actual, tan incomprensible le pareceria
lo uno como lo otro.

[93.] Lo dicho del oido y de la vista, es aplicable á los demás sentidos: en todos hay un órgano
corpóreo, afectado por un cuerpo: vemos superficies, ó presentadas las unas delante de las
otras, ó sobrepuestas; vemos movimientos de esta ó aquella clase; pero, ¿cómo salvar la inmensa
distancia que va de estos fenómenos físicos al fenómeno de la sensacion? Por mi parte no encuentro
medio: este es un punto en que se detiene la inteligencia humana; todas las apariencias indican
que no hay mas relacion entre estos dos órdenes de fenómenos que la establecida libremente
por la voluntad del Criador; si existe alguna conexion necesaria, esta necesidad es para el
hombre un secreto. Considérense los tejidos que reciben la impresion de los objetos, la masa
de que se forma el sistema nervioso conducto de la sensacion; y véase qué relacion hay entre
los fenómenos físicos de esta materia, y el admirable conjunto de los fenómenos sensibles;
no se encuentra ninguna.

[94.] Sube de punto la dificultad si se considera que los órganos, aun conservándose sin lesion
alguna, cesan de producir sensaciones desde el momento que están incomunicados con la masa
cerebral, ó que esta sufre algun trastorno: por manera que la vision se verifica en la cavidad
del cráneo, en medio de la mas completa oscuridad; y toda esa admirable magia de las sensaciones
con que se presenta á nuestro espíritu el magnífico espectáculo del universo, con que llegan
hasta el fondo de nuestra alma los prodigios de la música, con que nos saboreamos en exquisitos
manjares, en delicados aromas; todo esto se verifica por medio de la masa cerebral, es decir,
de una materia blanquecina, al parecer informe y grosera, y de la cual nadie pudiera sospechar
que estuviese dedicada á funciones tan nobles.

[95.] ¿Qué razon hay para que afectado el nervio A en comunicacion con dicha masa, hayamos
de experimentar la sensacion que llamamos ver, y afectado el nervio B, la que llamamos oir,
y así de los demás sentidos? Razon la habrá, pero no la conocemos; y probablemente no es otra
que la libre voluntad del Criador. Con esto la filosofía confiesa su debilidad, es cierto;
pero ¿no manifiesta tambien su alcance, viendo que de un fenómeno á otro hay distancia inmensa,
y que no puede haber entre ellos mas punto de comunicacion que el establecido por la misma
mano del Todopoderoso? Cuando hay causas segundas, el mérito de la filosofía está en señalarlas;
pero cuando no existen, este mérito se cifra en elevarse á la primera. Un no sé es á veces
mas sublime para la razon humana, que los esfuerzos impotentes de un orgullo destemplado; el
entendimiento tambien puede ser alto comprendiendo su ignorancia; porque es alto el entendimiento
que comprende altas verdades; y á veces la ignorancia es tambien una verdad muy alta.

[96.] Es posible pues un nuevo sentido; ó al menos no descubrimos en su existencia ninguna
imposibilidad. Si el sordo que no tiene idea de los sonidos, el ciego que no sabe lo que son
colores, procederian muy mal negando la posibilidad de las sensaciones de que ellos carecen;
no discurriríamos con mas acierto nosotros afirmando que no es posible un órden de sensaciones
diferente del que tenemos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01360</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>133680</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4429</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 2. chap. 13).

These words contain several extremely serious, worthy to be examined carefully.

[92.] Is there an intrinsic inability to oppose a different organization than we possess, and therefore,
gender and order to a totally different sensations we experience? It seems not, and if this
impossibility is, man does not know.

Whatever the opinion is adopted regarding the manner in which external objects act on the soul through
the body's organs, not any necessary relation or even analogy between the object and the effect
that we produce.

A body surface receives the rays of the fluid we call light, those reflecting come to stop at the
retina, ie to another surface, which is in communication with the
brain: So far so good, everything is understood, there is a fluid
that moves, ranging from a surface to another, and that can cause
this or that purely physical effect on the brain matter, but What
relationship is there between this and the impression of a completely
different order, called see? the impression that neither is the fluid,
or movement, but an affection that is closely conscious being living,
thinking, self?

If instead the mechanism of light fluid, we assume a completely different, for example the air
that vibrates and is about to hit the eardrum, what is essential reason for not producing a sensation
similar to that of sight?

Must confess that critical reason can not be point to no. Who had no idea of ??the present organization,
it would seem as incomprehensible one as the other.

[93.] He said hearing and sight, is applicable to the other senses: in all there is a body corporeal,
affected by a body: we see surfaces, or the one presented before the other, or overlapping, we
see movements of this or that class, but how to save the vast distance of these physical phenomena
is the phenomenon of sensation? For my part I find middle: this is a point where human intelligence
is stopped, all appearances indicate no more relationship between these two kinds of phenomena
that set free by the will of the Creator, if there is any necessary connection, this need is
for man a secret. Consider the tissues that receive the impression of objects, the mass that
form the nervous system through the sensation, and see what is the
relationship between physical phenomena of this subject, and an admirable
set of sensible phenomena; not found.

[94.] Upload the difficulty point when one considers that the organs, even preserved without injury
any, cease to produce sensations from the moment they are cut off from the mass brain, or that is
having some disorder, and so that the vision takes place in the cavity the skull, in the midst
of the most complete darkness, and all the wonderful magic of sensations can be presented to our
mind the magnificent spectacle of the universe, reaching deep into our souls the wonders of music
with us in exquisite taste dishes in delicate aromas, all this takes place through the brain matter,
ie a white material, apparently report and rude, and that no one
could suspect that was spent in so noble.

[95.] What reason is there to hit the nerve in communication with the mass, we to experience the
sensation we call seeing, and affected the nerve B, which we call hearing, and so the other
senses? The reason will be, but we do not know, and probably not another that the free will of
the Creator. With this philosophy confesses its weakness, it is true; but would not it also
expresses its scope, seeing a phenomenon to another is immense distance, and can not be among them
but the point of communication established by the same hand of the Almighty? When there are
secondary causes, the merit of philosophy is to bring them; but when they do not exist, this
merit is estimated to rise to the first. A I do not know is sometimes more sublime for human reason,
impotent efforts intemperate pride, the understanding can also be
high understanding their ignorance, because it is high understanding
including higher truths, and sometimes ignorance is also a really
very high.

[96.] It is possible because a new meaning, or at least not in its existence found no impossibility.
If the deaf who have no idea of ??the sounds, the blind do not know what they are colors, would
proceed very wrong to deny the possibility of feeling that is lacking;
would run no more success with us saying that it is not possible order
of sensations different from what we have</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>