<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>291578</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3038</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

No estará de más señalar ahora la perfecta concordancia entre la persona del sacerdote y su
apellido Cedrón, pues por la estatura, la robustez y hasta por el color podía ser comparado
a un corpulento cedro; que entre árboles y hombres, mirando los caracteres de unos y otros,
también hay concomitancias y parentescos. Talludo es el cedro, y además, bello, noble, de madera
un tanto quebradiza, pero grata y olorosa. Pues del mismo modo era D. Romualdo: grandón, fornido,
atezado, y al propio tiempo excelente persona, de intachable conducta en lo eclesiástico, cazador,
hombre de mundo en el grado que puede serlo un cura, de apacible genio, de palabra persuasiva,
tolerante con las flaquezas humanas, caritativo, misericordioso, en suma, con los procedimientos
metódicos y el buen arreglo que tan bien se avenían con su desahogada posición. Vestía con
pulcritud, sin alardes de elegancia; fumaba sin tasa buenos puros, y comía y bebía todo lo
que demandaba el sostenimiento de tan fuerte osamenta y de musculatura tan recia. Enormes pies
y manos correspondían a su corpulencia. Sus facciones bastas y abultadas no carecían de hermosura,
por la proporción y buen dibujo; hermosura de mascarón escultórico, miguel-angelesco, para
decorar una imposta, ménsula o el centro de una cartela, echando de la boca guirnaldas y festones.

Entrando en pormenores, que los herederos de Rafael anhelaban conocer, Cedrón les dio noticias
prolijas del testamento, que tanto Doña Paca como Ponte oyeron con la religiosa atención que
fácilmente se supone. Eran testamentarios, además del Sr. Cedrón, D. Sandalio Maturana y el
Marqués de Guadalerce. En la parte que a las dos personas allí presentes interesaba, disponía
Rafael lo siguiente: a Obdulia y a Antoñito, hijos de su primo Antonio Zapata, les dejaba el
cortijo de Almoraima, pero sólo en usufructo. Los testamentarios les entregarían el producto
de aquella finca, que dividida en dos mitades pasaría a los herederos del Antonio y de la Obdulia,
al fallecimiento de estos. A Doña Francisca y a Ponte les asignaba pensión vitalicia, como
a otros muchos parientes, con la renta de títulos de la Deuda, que constituían una de las principales
riquezas del testador.

Oyendo estas cosas, Frasquito se atusaba sobre la oreja los ahuecados mechones de su melena,
sin darse un segundo de reposo. Doña Francisca, en verdad, no sabía lo que le pasaba: creía
soñar. En un acceso de febril júbilo, salió al pasillo gritando: «¡Nina, Nina, ven y entérate!...
¡Ya somos ricas!... ¡digo, ya no somos pobres!...».

Pronto acudió a su mente el recuerdo de la desaparición de su criada, y volviendo al lado de
Cedrón, le dijo entre sollozos: «Perdóneme; ya no me acordaba de que he perdido a la compañera
de mi vida...

--Ya parecerá--repitió el clérigo, y también Frasquito, como un eco:

--Ya parecerá.

--Si se hubiera muerto--indicó Doña Francisca--, creo que la intensidad de mi alegría la haría
resucitar.

--Ya hablaremos de esa señora--dijo Cedrón--. Antes acabe de enterarse de lo que tanto le interesa.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10379</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>180578</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2722</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

It is well to note now is the perfect match between the person of the priest and his Kidron
name because of the stature, strength and even the color could be compared a big cedar trees
that among men, looking at each other's characters, there are also similarities and relationships.
Tallud is cedar, and also beautiful, noble, wood somewhat brittle, but pleasant and fragrant. For
as was D. Romualdo: Grandon, stocky sunburnt, and at the same time excellent person, of irreproachable
conduct in the church, Hunter, man of the world to the extent it can be a healing, peaceful genius,
persuasive speech, tolerant of human frailties, charitable, merciful, in short, procedures orderly
arrangement and good as well got along with his position well off. Dressed neatness, without boasting
of elegance without limit smoking good cigars, and ate and drank everything claiming the support
of such strong bones and muscles so hard. Big feet and hands correspond to his bulk. His features
coarse and bulky not without beauty, by the proportion and good design, sculptural beauty mask,
miguel-angelesco to decorate a fascia bracket or the center of a poster, missing the mouth garlands
and festoons.

Going into details, that the heirs of Rafael yearned to know, gave them news Kidron tidy the will,
both as Ponte Dona Paca listened with religious care easily assumed. Surrogates were also Mr.
Kidron, D. Sandalio Maturana and Marqués de Guadalerce. In part that the two people there interested,
provided Rafael: a Obdulia and Antonito, sons of his cousin Antonio Zapata, they left the Almoraima
farmhouse, but only in usufruct. The executors will hand over the product of that farm, which
would split into two halves to the heirs of Antonio and Obdulia, the death of them. A Ponte
Dona Francisca and annuity were assigned as many other relatives, income from debt securities, which
constituted a major wealth of the testator.

Hearing these things, Frasquito stroked over the ear is the recessed
strands of her hair, without taking a second of rest.

Dona Francisca, indeed, did not know what was happening: believe dream. In a fit of feverish
delight, stepped into the hall shouting, "Nina, Nina, come and find out! ... Because we are
rich ... I say, we are not poor !...».

Soon came to mind memories of the disappearance of her maid, and returning to the side Kidron
said between sobs: "Forgive me, I do not remember that I lost the companion of my life ...

- I look - repeated the clergyman, and Frasquito, like an echo:

- I look like.

- If he had died - said Dona Francisca - I think the intensity of
my joy would resurrected.

- We'll talk about that woman - said Kidron
-. Before you just found out what you both want</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>