<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10897</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>174488</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20756</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Conocer es crear, y crear conocer. Todo lo anterior es un fragmento de
las especulaciones belarminianas. ¡Lo que hace la prolongada actitud sedentaria y el ocio discursivo!...
Los filósofos son hombres en cuclillas, incluso el peripato, que, si explicaba paseando, encuclillado
edificó su sistema. Prosigue. Dedúcese que si el diccionario es todo aquello que hemos dicho,
diccionario vale tanto como cosmos. Belarmino, en virtud de la reciprocidad de entrambos vocablos,
y para evitar confusiones, había fijado a la inversa, para su uso, el empleo y significación
de cada uno de ellos, y cuando decía el cosmos, quería decir el diccionario, y cuando decía
el diccionario, quería dar a entender el universo. Si le pedía a Angustias que le diese el
cosmos, la niña, por experiencia, ya sabía que le tenía que entregar aquel libraco, el cual,
para ella, era tan lógico que se llamase cosmos como que se llamase diccionario. Pero--prosigue
la especulación belarminiana--así como la mayoría de los hombres viven en el diccionario,--es
decir, en el mundo--, sin enterarse de que viven, así también consultan y leen el cosmos--es
decir, el diccionario--, sin enterarse de lo que leen. Vivir es conocer, y conocer es crear,
dar un nombre. Cuando un hombre llama árbol a un árbol porque le ha oído llamar así, ese hombre
no conoce el árbol ni sabe lo que dice; si conociese al árbol, lo hubiera creado él mismo,
le hubiera dado un nuevo nombre. Y ahora viene lo más sutil de la especulación belarminiana.
En el cosmos--es decir, en el diccionario--están los nombres de todas las cosas, pero están
mal aplicados, porque están aplicados según costumbre mecánica y en forma que, lejos de provocar
un acto de conocimiento y de creación, favorecen la rutina, la ignorancia, la estupidez, la
charlatanería gárrula y el discurso vulgar, vacío y memorista. Están los nombres en el cosmos--es
decir, en el diccionario--como aves en jaula, o como vivos narcotizados y escondidos en sepulcros
con siete sellos. Belarmino hallaba una manera de placer místico, un a modo de comunicación
directa con lo absoluto e íntima percepción de la esencia de las cosas cuando rompía los sellos
sepulcrales para que se alzasen los vivos enterrados, y abría las jaulas para que las aves
saliesen volando. Leía las palabras del cosmos--es decir, del diccionario--, evitando, con
el mayor escrúpulo, que rozasen sus ojos la definición de que iban acompañadas. Leía una; en
rigor, no es que la leyese; la veía, materialmente, escapándose de los pajizos folios, caminar
sobre el pavimento, o volar en el aire, o diluirse nebulosamente en el techo. Unas veces eran
seres; otras eran cosas; otras, conceptos e ideas; otras sensaciones de los sentidos; otras,
delicadas emociones. Tal vez se producían resultados que, para un espíritu superficial, pudieran
parecer cómicos; pero, en el fondo, todo era muy serio. Camello, decía el cosmos--es decir,
el diccionario--; y Belarmino veía, en efecto, brotar de la página el dicho cuadrúpedo rumiante,
aunque muy mermado de proporciones, y salir andando despaciosamente por el piso; pero a los
pocos pasos, el perfil de la bestia, ya de suyo sinuoso, se deformaba más todavía, evolucionaba,
se transformaba; el animal se ponía en dos pies, aparecía vestido con uniforme; la cabeza,
sin perder la expresión primitiva, tomaba rasgos humanos; las jorobas se convertían en alforjas,
que colgaban al pecho y espalda, y de una de las bolsas salía un gran cartapacio. Belarmino
acababa de comprender un ser del diccionario--es decir, del mundo sensible--, y, por conocerlo,
había creado una nueva palabra. Camello, de allí en adelante, significaría para él, ministro
de la Corona. Dromedario significaba sacerdote o ministro del Señor, después de un proceso
evolutivo semejante. No se crea que en el léxico belarminiano las voces dromedario y camello
entrañaban intención contumeliosa o despectiva; antes al contrario, implicaban admirativa comprensión.
Aludían al desierto de indiferencia en que se mueven así el gobernante como el sacerdote, a
la sobriedad que practican o deben practicar, a la pesada carga que conducen a hombros, y,
finalmente, la joroba simbolizaba la responsabilidad que llevan adherida a la propia espina
dorsal, y que en el gobernante es doble, para con Dios y para con los hombres, y en el sacerdote
sencilla, sólo para con Dios. Y de aquí, joroba = responsabilidad; un nuevo acto de creación
en el cosmos--es decir, en el diccionario--de Belarmino. Otras palabras le producían únicamente
sensación de cualidades físicas. Pero las palabras que con mayor ansiedad perseguía, las que
le transían de entusiasmo en comprendiéndolas y creándolas, eran aquellas que a él se le antojaban
términos filosóficos y que, por ende, expresaban un concepto inmaterial: metempsícosis, escolástico,
escorbútico, etc., etc. Después de una revelación no poco difícil de interpretar, Belarmino
había definido así aquellos tres términos: metempsícosis es lo mismo que intríngulis indescifrable,
lo incognoscible, das ding an sich de Kant, y viene de psicosis, o sea intríngulis, y mete,
introduce, esconde; meter intríngulis en las apariencias sencillas. Escolástico es el que sigue
irracionalmente opiniones ajenas, como la cola de los irracionales sigue al cuerpo. Escorbútico
vale tanto como pesimismo, y viene de cuervo, pájaro sombrío y de mal agüero. ¡Era mucho hombre
aquel Belarmino!

El cuchitril en donde Belarmino filosofaba y remendaba zapatos estaba bastante por debajo del
nivel de la calle. Se descendía desde el portal por unos escalones de piedra. Las paredes,
encaladas, con caprichosos arabescos verdinosos, de la humedad. Recibía la luz por un ventano
apaisado, con barrotes de hierro, que por la parte de dentro lindaba con el cielo raso y por
fuera arrancaba a ras de la calzada; por allí se metía un raudal compacto de claridad cenizosa,
como en los cuadros que representan apariciones, y se derramaba, a modo de bautismo, sobre
el costado izquierdo de Belarmino. A través del ventano se veían pasar las piernas de los transeuntes,
de rodilla abajo, haciendo un ruido acompasado sobre las losas. Belarmino pensaba hallarse
providencialmente metido en la entraña de la tierra, colocado en la raíz y cimiento de las
cosas, y que para conocer a los hombres lo mejor era verles nada más que los pies, que son
la base y fundamento de las personas. Pero, hundido en aquella penumbrosa covacha, oficina
en donde se destilaban y clarificaban los enigmas del pensamiento y de la existencia, de continuo
a horcajadas sobre su torno de montar, que era Clavileño y era Pegaso, Belarmino se eximía
de la gravitación y esclavitud de la materia, volaba libremente por los espacios fantásticos,
se cernía en las esferas uranias, contemplaba el diccionario--es decir, el mundo--desde perspectivas
tan remotas, que acaso se mareaba y se le ponía la carne de gallina. Como Belarmino, aunque
el Padre Alesón le reputase insensato, era un hombre muy sensato, se dió cuenta del daño irreparable
que le amenazaba, y era, elevarse tanto, que un día se extraviase más allá de las nubes y no
pudiera volver al comercio y relación con los demás hombres. Cada vez que se despojaba de una
palabra muerta y creaba una palabra viva, era como si arrojase lastre por la borda y adquiriese
nueva cantidad de fuerza ascendente. «Puede llegar un momento en que no pueda hablar con mi
hija, porque no la entienda ni me entienda y hasta me tome por loco», y el corazón se le quedaba
en suspenso. ¿Qué hacer? Al punto dió con la solución. Debía conservar el lastre, bien que
procurase seguir aumentando la energía ascendente; debía esforzarse, costase lo que costase,
en no ir olvidando el idioma vulgar, a fin de usar de él con su hija y con alguna otra persona
de su afecto, si fuese menester. Pero ¿cómo evitaría olvidarlo, si estaba a solas casi siempre?
El Inteleto le cuchicheó algo dentro del cráneo, y Belarmino salió a la calle, fué andando
hasta la aldea, y en el primer caserío encargó que le buscasen una urraca y se la llevasen
al cuchitril. Había oído que a las urracas, con paciencia y buen vino, se les enseña a hablar.
Hubiera preferido un loro, pero no tenía dinero y dudaba que se encontrasen en el mercado.
Llegó pocos días después el aldeano con la urraca, blanca y negra como los Padres dominicos.
«Ahora, a enseñarle el idioma más vulgar posible», se dijo Belarmino, no sin cierto desconsuelo
y perplejidad, porque no se le ocurrían vulgaridades ni le tentaba ingeniarse en inventarlas.
Mirando melancólicamente a la urraca y su lustroso plumaje dominicano, por asociación de imágenes
se le ocurrió que el Padre Alesón podía sacarle del apuro, y fué a pedirle que le prestase
un libro de poesías y algún discurso. Belarmino consideraba la poesía y la oratoria como las
formas más vulgares de dicción. El dominico le prestó un tomo de Selgas y un folleto con discursos
de don Alejandro Pidal y Mon. Belarmino cortó al pájaro las guías de las alas y lo metió en
el fondo de un barril oscuro. Allí le daba sopas en vino blanco fuerte, e inclinándose sobre
el tonel le leía, separando bien las palabras, versos de Selgas y párrafos de Pidal. Como cierta
vez leyese esta frase de Pidal: «Jáctome de ser escolástico», Belarmino se dijo: «Te lo había
olido; también Bellido se jactará de ser escorbútico....» La urraca no aprendía a hablar, pero
Belarmino no se impacientaba, y resistía resignado aquel baño abundante de vulgaridad, más
por su conveniencia y para no soltar las amarras con el mundo, que por interés didáctico hacia
el avechucho. El señor Colignon echó de ver, aunque ignorase la causa, que Belarmino le hablaba
más en cristiano, y así se lo declaró una tarde. Belarmino, esmerándose en expresarse en romance
paladino, lo cual le ocasionaba más engorro todavía que a Apolonio expresarse en prosa, le
respondió:

--Por muchas intenciones--intenciones = razones--. Primera: porque le quiero a usted. Le quiero
a usted porque usted me quiere. Segunda.... No sé como decírselo para no ser macilento y evitarle
pesos desagradables.--Macilento = violento, cruel; peso = sentimiento. Belarmino hizo una pausa,
a la rebusca de locuciones explícitas y amables.--Usted es la materia; yo soy el espíritu.
Usted se alegra con las cosas; yo, alejándome de las cosas. Usted es el sí, y yo el no. O,
si usted quiere, usted es el no y yo el sí. ¿Soy yo superior a usted? Nada de eso. Ni el sí
es superior al no, ni el no es superior al sí; pero el sí y el no son superiores al qué sé
yo. Comprendo que usted es tan filósofo como yo, aunque de una manera beligerante.--Beligerante
= contrario, opuesto.--En cambio, la mayoría de los otros hombres no son el sí y el no, sino
el qué sé yo; que no saben, ni sienten, ni viven, ni importan. ¿Qué tengo yo con ellos? ¿Por
qué he de hablar el idioma de ellos? Usted es otra cosa. Yo desearía que usted entendiera mi
idioma. Pero, como usted es filósofo beligerante, y yo le quiero, y además me instruyo con
usted y me sirve de piedra de toque, porque es usted el no de mi sí, o el sí de mi no, y los
dos nos completamos, pues por eso me afano en hablar para que usted me entienda.

--Épatant, épatant, mi querido Belarmino--replicó el confitero con regocijado pasmo--. Te entiendo.
Yo soy un epicúreo y tú un estoico, ¿no es esto?

Belarmino aprisionó en la despensa de la memoria las dos palabras: epicúreo y estoico, a fin
de transmutarlas más tarde por la alquimia de la especulación y hallarles su verdadero sentido.

Un día se presentó en el cuchitril de Belarmino Froilán Escobar, alias el Estudiantón y también
Aligator, a que le pusiese palas y medias suelas a un par de botas, que para llegar a ser un
verdadero par de botas no necesitaban, además de las palas y de las medias suelas, sino refuerzo
en el contrafuerte, unos trozos de la caña y unos cuantos botones. Justamente, la única afición
de Belarmino al arte zapateril consistía en restaurar calzado viejo, cuanto más viejo mejor,
y con unos miserables despojos crear un par flamante. Era una afición pareja a su vocación
filosófica. Y así, acogió aquellas valetudinarias botas del Estudiantón o Aligator con marcada
reverencia y afectuosidad.

Los apodos son, cuándo biografía sucinta, cuándo retrato en miniatura. Los dos apodos de Froilán
Escobar le historiaban y le retrataban. Llevaba ya veinte años de estudiante en la Universidad,
y no porque fuese inepto para aprobar los cursos, pues era de notable despejo natural. Decía:
«El hombre que quiere conocer la vida es estudiante hasta que se muere. Nada hay tan repugnante
como la ciencia que se adquiere para obtener un título académico y ganarse un sueldo con él.
No hay más ciencia que la ciencia desinteresada, la ciencia por la ciencia, el amor al saber,
el saber que nunca se sabe bastante para cobrar dinero por enseñar lo poco que se sabe.» Y
otra porción de máximas al mismo tenor. Como no quería comprar ciencia, no se matriculaba,
y asistía por libre a las clases de diversas Facultades. De aquí que le apodasen el Estudiantón.
Vivía con extremada pobreza y vestía desastradamente; un sombrerete, con dos dedos de enjundia;
un gabancillo de color café con leche, que había estrenado al venir a la Universidad y que
llevaba con el cuello subido, por disimular la ausencia de camisa; pantalones con flecos, y
botas como las consabidas. Se asemejaba a los muertos por el color, como aconsejó el oráculo
a Zenón, el filósofo, lo cual, bien entendido, quiere decir que de tanto estudiar en los libros
había tomado la palidez de ellos. Era capaz de permanecer en un quietismo casi sobrehumano.
Durante las horas de clase conservaba a veces la misma postura reservada y atenta, sin mover
un músculo, sin pestañear, empañados los ojos por una telilla opaca al modo del segundo párpado
de los lagartos. Y de aquí que le apodasen Aligator. Otras veces le acometían inquietudes convulsivas
de sabandija y retorcimientos de sibila, según la materia y el modo de explicarla el catedrático,
y en tales casos tomaba notas taquigráficas, agitando fieramente el pupitre. Los estudiantes
le estimaban, le respetaban y se aleccionaban con él. Era como el espíritu familiar de la Universidad,
la Palas Atenea de aquel amurallado recinto del saber; una Palas Atenea vestida de máscara.
También la ciencia oficial del establecimiento se envestía, con harta frecuencia, disfraces
de mamarracho.

No pudo presentarse el Estudiantón a Belarmino con carta de recomendación más eficaz ni credencial
más honrosa que aquel mal llamado par de botas, pues en rigor era un cuarto o un octavo de
unas botas. Sustentaba Belarmino amorosamente en sus manos los tales residuos, que para él
eran gérmenes o embriones de un flamante porvenir, y miraba al Aligator con tierno interés,
cuando de pronto uno y otro notaron que les faltaba unos cuatro metros cúbicos de aire respirable,
que era poco menos de lo que contenía el cuchitril; había entrado el Padre Alesón, desalojando
el volumen de aire correspondiente a su volumen de carne y hueso.

--Buenas tardes, Belarmino--habló el dominicano, modulando las notas más nítidas y cariciosas
de su flautín laríngeo--. Entraba y salía. Entraba en tu aposento y salía de mi residencia.
Salía de mi distracción y entraba en mi acuerdo.--El Padre Alesón hablaba ahora en este estilo
conceptuoso y envuelto, para dar por el gusto a Belarmino y granjearse su afecto.--Quiero decir,
en lenguaje vulgar, que al salir a la calle recordé que don Telesforo Rodríguez, el profesor
del Seminario, me ha pedido un libro que hace tiempo te presté: Nicolai Garciae; tractatus
de beneficiis. ¿Lo has leído ya? ¿Puedo llevármelo? Porque si no lo has leído todavía, no me
lo llevo. Tú has de sacar más provecho que don Telesforo, seguramente.

Belarmino descabalgó su Clavileño y entregó al Padre Alesón un gran volumen, en cuarto mayor,
aforrado en pergamino.

--Ya lo he leído. Me ha sido muy instrumental.

--Vaya, me alegro. Hola, hola--exclamó el dominico, volviéndose hacia el barril en cuyo fondo
rebullía y graznaba la urraca--. Ya me ha referido Angustias.... De suerte que, ¿los versos
de Selgas y los discursos de Pidal que te has llevado era para enseñárselos de memoria a esta
parlera avecilla? ¿Y qué? ¿Va aprediendo algo?

Belarmino respondió que había adquirido la picaza para enseñarle a que hablase del único modo
que lo entienden el común de los hombres. Pero como Belarmino, para responder esto, no empleó
el idioma que entienden el común de los hombres, el Padre Alesón le rogó que se explicase.
Así lo hizo Belarmino. El padre Alesón creyó entonces entender.

--Ya, ya...--dijo el dominico, sonriendo con guasa--. Has buscado en esta urraca a Diógenes;
has creado tu Diógenes, el cínico, el que hablaba con claridad odiosa, y para que nada falte,
le has encerrado en su tonel. Y tú, ¿qué eres: socrático, platónico, peripatético, sofista?

--Estoico--respondió con maravillosa dignidad y orgullo Belarmino, a quien repentinamente se
le había revelado el sentido de aquella palabra, oída de labios del señor Colignon.

El Padre Alesón se quedó frío. Pensó: «A ver si este pobre hombre posee más sindéresis de lo
que yo sospechaba.» Se despidió.

--Ea, Belarmino; contra mi gusto, tengo que abandonar tu compañía. Tal es mi misión: andar,
andar de un lado a otro, con una grave responsabilidad sobre los hombros.

Ya volvía la espalda el fraile, cuando Belarmino murmuró:

--Naturalmente, como usted es un dromedario....

El Padre Alesón se volvió de cara, la expresión en entredicho.

--Hombre, hombre...--tartamudeó, con voz deficiente--. Eso es ofender.

Pensaba el dominico que acaso Belarmino estaba resentido con él, porque antes le había hablado
irónicamente.

--He querido decir que usted es un sacerdote--replicó el zapatero.

--Pues, peor que peor. Mientras me llamabas dromedario, a mí, en persona, podía pasar. Creí
que aludías a mi tamaño. Pero ahora resulta que soy dromedario por ser sacerdote.... La verdad;
eso, Belarmino, es una grosería, impropia de ti.

Belarmino hizo un gesto conmiserado, resignado, como diciendo: tendré que metérselo en la boca
con cuchara. Y explicó la ya conocida alegoría del dromedario y el camello, dejando boquiabierto
al fraile. Concluyó Belarmino, ya en su jerga privativa.

--Yo acaricio a los camellos y a los dromedarios, pero no los beso. Riego el tetraedro; encarcelo
y parafraseo el tetraedro; pero permanezco indumentario y analfabético al tetraedro. Mi horario
es el espasmódico de la intuición recreada.

Salió el dominico lleno de perplejidad y de preocupación. Froilán Escobar, el Aligator, no
se había movido durante la anterior escena. Creía estar soñando. «¿Es realidad? ¿Es ilusión?»--decía
para sí--. «Si no fuera por el testimonio irrecusable de ese par de botas, tan mías y tan ajenas
a mí como las excrecencias callosas de mis pies; si no fuera por ese hecho flagrante que me
pone en contacto con la realidad objetiva, creería que lo visto y oído eran entelequias de
mi razón adormecida y ofuscada. Y esto sucede a doscientos pasos de la Universidad.... Y yo
llevo veinte años en la Universidad sin haberme enterado.... Este hombre desconcertante e inaudito,
¿es un humorista? ¿Es un genio lóbrego, en bruto, como la piedra diamante escondida en el seno
de la tierra? ¿Es un loco?» Y el buen Estudiantón se hacía un lío.

--¿Le enojaré, señor Belarmino--dijo al despedirse--si vengo por las tardes, de vez en cuando,
a conversar un rato con usted?

--Tendré un gran espasmódico--respondió Belarmino, impasible.

Escobar no sabía qué decidir. Aquel gran espasmódico que Belarmino iba a tener, caso que Escobar
viniese de visita, ¿en qué consistiría? ¿Le recibiría bien, o le despediría con cajas destempladas?
Volvió a probar. Belarmino le acogió con inequívoco contento y le obsequió con una larga e
incomprensible disertación sobre el tole tole y el tas, tas, tas. El Estudiantón le escuchaba
fascinado, sin sacar nada en limpio, pero con la esperanza cierta de llegar a dominar algún
día el tecnicismo de aquel moderno filósofo de portal, o estoico, como él decía, sin saber
que en Grecia tanto valía estoico como filósofo de portal.

Escobar continuó asistiendo al portal de Belarmino y tomaba notas de lo que oía. Como quiera
que el Estudiantón había, afortunadamente, comenzado por oír explicar a Belarmino la sinonimia
de camello y dromedario, no le cabía duda que cada una de las voces usadas por el zapatero
encerraba una representación fija; que las voces se sucedían las unas a las otras con ilación
gramatical y lógica; y, en definitiva, que esta ilación formal contenía un fondo de pensamiento
original. Por consejo de Escobar acudieron a oír a Belarmino muchos estudiantes y hasta profesores.
Los juicios y opiniones acerca del estoico discrepaban, naturalmente; los ánimos se apasionaron.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07508</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>216687</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18827</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Knowledge is created, and create knowledge. All this is a piece of belarminianas
speculation. What is the attitude prolonged sedentary leisure discourse! ... The philosophers are men squatting,
even peripato, which, if explained walking, squatting built his system. Continues. It follows that if
the dictionary is all that we said, Collins is as good as cosmos. Bellarmine, under the reciprocity
of both of words, and to avoid confusion, the reverse had been set for its use, the use and significance
each of them, and when he said the cosmos, it meant the dictionary, and when he said the dictionary,
I wanted to understand the universe. If asked to give her Sorrows cosmos, the girl, from experience,
and knew he had to deliver this tome, which, for it was so logical that it was called cosmos
as easily be called a dictionary. But - continued belarminiana speculation - and most men live
in the dictionary - is ie in the world - unaware that they live, and also access and read the cosmos
- is say, the dictionary - unaware of what they read. To live is to know and knowing is creating,
give a name. When a man called a tree to a tree because I've heard call it that, that man do
not know the tree does not know what he says if he knew the tree, he had created himself, would
have given a new name. And now comes the most subtle of speculation belarminiana. In the cosmos
- that is, in the dictionary - are the names of all things, but they are misapplied, because
they are applied as usual mechanics and so that, far from causing an act of knowledge and creation,
promote the routine, ignorance, stupidity, garrulous chatter and vulgar speech, vacuum and
memorable. Are the names in the cosmos - is ie in the dictionary - like birds in cages, living or
drugged and hidden in graves with seven seals. Bellarmine was a way of mystical pleasure, a
way of communication absolute direct and intimate perception of the essence of things when the seals
broke burial to be lifting up the living buried, and opened the cages for birds saliesen flying.
Read the words of the cosmos - that is, the dictionary - avoiding, with the most scrupulous,
that the definition rozasen their eyes that they were accompanied. Read one, in rigor, not to read
it, saw it, physically, escaping from the straw folios, walking on the floor, or fly in the
air, or diluted hazily on the roof. Were sometimes beings, others were things other concepts
and ideas, other sensations of the senses, others delicate emotions. Maybe it produced results
that, for a superficial spirit, could seem comical, but in the end, everything was very serious.
Camel said the cosmos - that is, the dictionary -, and Bellarmine saw, in fact, spring from the
page on the quadruped ruminant though much diminished proportions, and slowly walk out on the
floor, but the few steps, the profile of the beast, although it was winding deformations are still
evolving, transformed, the animal was put on two feet, appeared dressed in uniform head without
losing the original expression, taking human traits, the humps became saddlebags hanging to his
chest and back, and one of the bags out a large briefcase. Bellarmine be just a dictionary
to understand - that is, the sensible world - and, knowing, had created a new word. Camel, thereafter,
would mean to him, Minister of the Crown. Camel meant priest or minister of the Lord, after
a process similar evolution. Do not think that in the lexicon belarminiano voices and dromedary
camel involving contumelious or derogatory intent, but on the contrary, admiring implied understanding.
Alluded to the desert of indifference in which they move and the ruler as the priest, sobriety
who practice or have practiced, the leading heavy burden on the shoulders, and Finally, the
hump have symbolized the responsibilities attached to the spine itself dorsal, and that the
ruling is twofold, to God and to men, and the priest simple, only to God. And hence, hump =
responsibility, a new act of creation in the cosmos - that is, in the dictionary - Bellarmine. Different
words produced only sense of physical qualities. But the words that most eagerly sought, which
he transition of enthusiasm in understanding and creating new ones were those that he seemed
to him philosophical terms and, therefore, expressed an intangible concept: metempsychosis,
Scholastic, scurvy., etc. After a revelation not a little difficult to interpret, Belarmino had
defined so those three terms: metempsychosis is the same as intricacies indecipherable unknowable,
das ding an sich of Kant, and comes from psychosis, or intrigues, and sticks, enter, hide, put
in appearances intricacies simple. Scholastic is as follows irrational opinions of others, like
the tail of the irrational is to the body. Scorbutic Pessimism is as good as, and is a raven, bird
dark and ominous. It was a lot man that Bellarmine!

The hovel where philosophized and mended shoes Bellarmine was well below the street level. It descended
from the portal by stone steps. Walls, whitewashed, with greenish capricious arabesques, of
moisture. Light received by a window landscape, with iron bars, which bordered on the inside with
the ceiling and tore off flush with the road, for there got a flood of light ashy compact, as in
the tables represent appearances, and spilled, like a baptism, on the left side of Bellarmine.
Through the window you saw pass the legs of the pedestrians knee
down, making a rhythmic sound on the flagstones.

Bellarmine believed found providentially put in the bowels of the earth, placed in the root and
foundation of things, and that men know it was best to see them nothing but the feet, which
are the basis and foundation of the people. But, deep in this shadowy den, office where it is
distilled and clarified the mysteries of thought and existence, continually astride his mount
around, it was Clavileño and it was Pegasus, exempting Bellarmine of gravity and slavery of matter
flying through space freely fantastic hung in the areas uranium watched the dictionary - ie
the world - from perspectives so remote, that perhaps it made him dizzy and goosebumps. As Belarmino,
although Father Alesón regarded him senseless, it was a very sensible man, he realized the
irreparable harm that threatened him, and was so high that one day astray beyond the clouds
and not I could go to trade and relations with other men. Every time I took off a dead word
and created a living word, it was like throw ballast overboard and acquired new amount of
upward force. "There may come a time when you can not talk to me daughter, because I do not understand
or understand me and to think I'm crazy, "and his heart was suspended. What to do? Point coincided
with the solution. Should retain the ballast, rather than increasing energy tried to follow up,
should strive, at any cost, not to be forgotten vulgar language, so using it with her daughter and with
someone else of his affection, if required. But how to avoid forgetting, if he was almost always
alone? The Intelet whispered something in the skull, and Bellarmine took to the streets, was walking
to the village, and the first village commissioned a magpie who seek him and took the hole.
I had heard that the Magpies, with patience and good wine, they are taught to speak. I would
have preferred a parrot, but had no money and doubted that they were in the market. Arrived a few
days later, the villager with the magpie, white and black as the Dominican Fathers. "Now, to
teach the most vulgar language possible," he said Belarmino, not without some grief and perplexity,
because he was not tempted occurred vulgarities nor wits to invent. Looking wistfully at the
magpie and its glossy plumage Dominican association of images occurred to him that the Father
Alesón could get the rush, and went to ask him to lend him a book of poetry and a speech. Bellarmine
considered poetry and oratory as more vulgar forms of speech. The Dominican lent Selgas a volume
of speeches and a brochure Don Alejandro Pidal y Mon. Bellarmine cut guides to bird wings
and put him in the dark bottom of the barrel. They gave strong white wine soup, and bending
over the barrel would read, separating clearly the words, verses and paragraphs Selgas Pidal.
As some Once Pidal read this sentence: "Jáctome to be scholastic," Belarmino said: "I had
smelt, also claims to be Bellido scorbutic ....» The magpie did not learn to speak, but Belarmino
not impatient and reluctant resignation that bath plenty of vulgarity, more for convenience and
to not let go the ropes with the world, that educational interest to the avechucho. Colignon
began to see, but ignore the cause, which spoke Bellarmine More on Christian, and so he said one
afternoon. Belarmino, taking pains to express themselves in romance Palladian, which was causing
more hassle Apollonius still speak in prose, he said

- For many intentions - intentions = reasons -. First, because I love you. I want to you because
you love me. Second .... Do not know how to tell him not to be gaunt and spare unpleasant pesos
.-- Haggard = violent, cruel, weight = feeling. Bellarmine paused the gleanings of explicit phrases
.-- You are kind of matter, I am the spirit. You look forward to things, and I, away from things.
You are yes, and I no. O if you want, you are not and I said yes. Am I superior to you? Not so.
Neither yes is greater than not, neither is superior to another, but the yes and no are higher
than those me. I understand that you are as a philosopher like me, albeit in a belligerent Belligerent
.-- = Contrary, opposite .-- In contrast, most men are not yes and no, but on what I know, they
do not know, or feel, nor live, nor matter. What do I have with them? Why Why should I speak their
language? You are something else. I wish you understood my language. But as a philosopher
you are belligerent, and I love him, and also instructed me to you
and I use as a touchstone, because you are the not my own, or another
of my no, and We both completed, so it strives to speak for me you
understand me.

- Épatant, épatant, my dear Belarmino - said the confectioner
in glad amazement -.

I understand. I am an Epicurean and Stoic you, is not it?

Bellarmine imprisoned in the pantry of memory the two words: Epicurean and Stoic, to later transmuted
by the alchemy of speculation and to find their true meaning.

One day he appeared in the den of Bellarmine Froilan Escobar, aka Estudiantón and Aligator,
to secure his midsoles shovels and a pair of boots, to become a real pair of boots did not
need, in addition to the blades and midsoles, but reinforcement in the buttress, pieces of cane
and a few buttons. Precisely, the only hobby Bellarmine zapateril art was to restore old shoes,
the older the better, and miserable spoils create a brand new pair. It was a family hobby his
vocation philosophical. And so, welcomed those valetudinarian Alligator boots or with marked
Estudiantón reverence and affection.

Nicknames are, when brief biography, when miniature portrait.

The two nicknames Froilan Escobar story and portrayed. He had been twenty years of attending the University,
and not because he was unfit to pass the courses, it was of considerable
natural clearance.

Said: "The man who wants to meet a student's life until death. Nothing is so disgusting as the
science that is acquired to obtain a degree and earn an income with
it.

There is no science that disinterested science, science for science, the love of knowledge, the
knowledge that you never know enough to charge money for teaching the little we know. "And another
portion of the maximum at the same tenor. Not wanting to buy science, was enrolled, and attended
the classes for free of different faculties. Hence, he dubbed the Estudiantón. Living with extreme
poverty and wore disaster a cap with two fingers of substance; gabancillo brown one with milk,
which was released in coming to the University and wore with the collar turned up, to conceal
the lack of shirt and pants with fringe, and as the usual boots. It resembled the dead color,
as advised by the oracle Zeno, the philosopher, which, properly understood,
it means so much to study books pallor had taken them.

He was able to stay at a nearly superhuman quietism. During school hours kept the same posture sometimes
quiet and attentive, without moving muscle, unblinking eyes clouded by a dull scum of the second
lid mode lizards. And hence nicknamed him Aligator. Sometimes it concerns rushing seizures of
vermin and twists of Sibyl, by subject and explain how the professor, and in such cases took shorthand
notes, fiercely shaking his desk. Students admired him, respected him and would coach him. It
was like the familiar spirit of the university Pallas Athena in that the walled enclosure of
knowledge, one dressed as Athena mask. Also the official science establishment envestía, too
often, costumes of mess.

Could not be submitted to the Estudiantón Belarmino most effective recommendation letter or card
more honorable than that so-called pair of boots, because in fact it was a quarter or an eighth
of boots. Bellarmine rested lovingly in their hands such waste, which he germs or embryos were
a brand new future, and looked at Aligator with tender interest when he suddenly noticed that
either lacked about four cubic feet of breathing air was slightly less than that contained slum;
had entered the Father Alesón, evicting air volume for the volume of flesh and bone.

- Good afternoon, Belarmino - speaking Dominican, modulating the sharper notes and caresses of laryngeal
Piccolo -. Came and went. Came into your room and leave my residence. Out of my distraction and my agreement
entered Alesón .-- Father was now talking in this style conceptualized and wrapped to give the taste
of Bellarmine and win his affection .-- I mean, vulgar language, that I remembered going out
Telesforo Don Rodríguez, Professor the seminar, asked me a book I lent you some time: Nicolai garciae;
tractatus of beneficiis. Have you read it? "I can take it? Because if you have not read yet,
I do not 'll take it. You have to get more out that Don Telesforo, surely.

Bellarmine Clavileño dismounted and handed his Father Alesón a large volume, the fourth largest, aforrado
parchment.

- I've read. It has been very instrumental.

- Well, I'm glad. Hello, hello - said the Dominican, turning at the bottom of the barrel rebullía
and magpie squawked -.

Anguish and has referred me .... So that the verses " of Selgas Pidal and speeches that you have
taken was to teach this memory chattering bird? So what? Will Do learn something?

Belarmino said it had acquired the Picaza to teach him to speak in the only way who understand the
common man. But as Bellarmine, to answer this, did not use language that they understand the
common man, Father begged Alesón explain. Bellarmine did so. The father then felt Alesón understand.

-
Now, now ...-- said the Dominican, smiling banter -. You searched in this magpie Diogenes; 've
created your Diogenes, the cynic, who spoke clearly odious, and that
nothing is missing, you've locked in their coop.

And you, what you are: Socrates, Plato, peripatetic, sophist?

- Stoic - responded with great dignity and pride Belarmino, who suddenly
had revealed the meaning of that word, heard from the lips of Colignon.

Alesón

Father stayed cold. He thought: "To see if this poor man has more than synderesis I suspected.
"goodbye.

- Ea, Bellarmine, against my wishes, I have to leave your company.

That is my mission: to walk, walk from one side to another, with a heavy responsibility on his
shoulders.

And back again the monk, when Bellarmine murmured

- Naturally, as you are a camel ....

Alesón Father turned his face, the expression in question.

- Man, man ...-- stammered, his voice weak -. That is offensive.

I thought that perhaps the Dominican Bellarmine resented him because he had previously spoken
ironically.

- I wanted to say you're a priest - said the shoemaker.

- Well, the
pity.

While camel called me, to me personally, it could happen.

I thought that allude to my size.

But now I happen to be a priest .... dromedary Truth; So Bellarmine, is rude, unbecoming of you.

Bellarmine
commiserations waved resignedly, as if to say: I have to put it in
your mouth spoon.

He explained the well-known allegory of the dromedary and camel,
leaving gaping the monk.

Bellarmine concluded, in their jargon and deprivation.

- I cherish the camels and dromedaries, but not kiss.

Watering the tetrahedron, imprisonment and paraphrasing the tetrahedron, but sartorial and illiteracy
remain the tetrahedron. My schedule Jerky is recreated intuition.

Dominican came out full of bewilderment and concern. Froilan Escobar, the Alligator, no had moved
during the previous scene. He thought he was dreaming. "Is it true? Is it illusion? "- Said itself
-.

"If not for the damning testimony that pair of boots, as mine and so alien to me as horny
growths on my feet, if not for the blatant fact that I comes into contact with objective reality, it
is that what we saw and heard were pipe dreams of my reason numb and dazed. And this happens to
two hundred yards from the University .... And I I have twenty years in the University without
having heard .... This man baffling and unheard Is it a comic? Is it a dark genius, raw, such
as stone diamond hidden within land? Is he crazy? "And the good Estudiantón became a mess.

-
Are you angry, Mr. Belarmino - said to leave - if I come in the afternoon, from time to time, to talk
a while with you?

- I have a great jerky - Bellarmine replied, unmoved.

Escobar did not know what to decide.

That great jerky Bellarmine would have, if Escobar come to visit, what would? Did you receive it,
or dismiss him with short shrift? He tried. Bellarmine received him with clear content and gave him
a long and tole incomprehensible lecture on tolerance and the CAS, tas, tas. The Estudiantón
listened fascinated, without getting anything clean, but with the certain hope of mastering some
day the technicality of this modern philosopher of the portal, or stoic, as he said, without
knowing both in Greece worth Stoic philosopher of the portal.

Escobar continued attending Bellarmine portal and took notes of what he heard. Since Estudiantón
that had, fortunately, begun to hear the synonymy explain to Bellarmine camel and dromedary, he
had no doubt that each of the voices used by the shoemaker contained a fixed representation,
that the voices are succeeded each other with illation grammar and logic, and ultimately, that
this formal illation contained a think tank original. On the advice of Escobar attended Bellarmine
hear many students and even teachers. The judgments and opinions about the stoic disagreed, of course,
the mood is passionate</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>