<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10944</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>266506</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1744</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

JUAN.--Todos nos cubrimos, hija.

BENITO.--Por las espaldas me ha calado el agua hasta la canal maestra.

CAPACHO [#aparte#].--Yo estoy más seco que un esparto.

GOBERNADOR [#aparte#].--¿Qué diablos puede ser esto, que aún no me ha tocado una gota, donde
todos se ahogan? #Si empiezo a pensar mal de la honradez de mis padres.#

CAPACHO.--Fresca es el agua del santo río Jordán; y aunque me cubrí lo que pude todavía me
alcanzó un poco en los bigotes, y apostaré que los tengo rubios como un oro.

BENITO.--Y aun peor cincuenta veces.

CHERINOS.--Allá van hasta dos docenas de leones rampantes y de osos colmeneros; todo viviente
se guarde; que, aunque fantásticos, no dejarán de dar alguna pesadumbre, y aun de hacer las
fuerzas de Hércules, con espadas desenvainadas.

JUAN.--Ea, señor autor, ¡cuerpo de nos! ¿Y agora nos quiere llenar la casa de osos y de leones?

BENITO.--¡Mirad qué ruiseñores y calandrias nos envía Tontonelo, sino leones y dragones! Señor
autor, y salgan figuras más apacibles, o aquí nos contentamos con las vistas, y Dios le guíe,
y no pare más en el pueblo un momento.

#Tostada#.--Señor Benito Repollo, deje salir ese oso y leones, siquiera por nosotras, y recebiremos
mucho contento.

JUAN.--Pues, hija, de antes te espantabas de los ratones, ¿y agora pides osos y leones?

#Tostada#.--Todo lo nuevo aplace, señor padre.

CHIRINOS.--Esa doncella que agora se muestra tan galana y tan compuesta, es la llamada Herodías,
cuyo baile alcanzó en premio la cabeza del Precursor de la vida; si hay quien la ayude a bailar
verán maravillas.

BENITO.--Esta sí ¡cuerpo del mundo! que es figura hermosa, apacible y reluciente. Sobrino Repollo,
tú que sabes de achaque de castañetas, ayúdala y será la fiesta de cuatro capas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05406</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>106889</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1601</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

JOHN .-- All covered us, daughter.

BENITO .-- On the back I stalled the water to the master channel.

CAPACHO [# apart #].-- I'm dry as a rush.

GOVERNOR [aside #].--¿ # What the hell can this be, yet I have not
touched a drop, where all drown?

# If I begin to think badly of my parents' honesty. #

CAPACHO .-- Fresh is the Jordan River holy water, and though I covered
what I could still reached a little mustache, and bet that I have
a golden blond.

BENITO .-- And fifty times worse.

CHERIN .-- There are two dozen bears, lions rampant and beekeepers, all living held; that, while great,
will not give any grief, and even make strength of Hercules, with
drawn swords.

JOHN .-- Come, sir author, body of us! Agora What we want to fill the house of bears and lions?

BENITO .-- See what nightingales and larks Tontonelo sends us but
lions and dragons!

Lord author, figures go gentle, or here we are content with the sights, and God's guidance, and do
not stop in town one more time.

# # .-- Mr. Benito Roasted Cabbage,
let out the bear and lions, even for us, and topdressing very happy.

JOHN
.-- Well, my dear, before you scared of mice, "and now ask for bears
and lions?

# # .-- Toast Everything new deferred, father. "

CHIRINOS
.-- That girl that now seems so gallant and so composed, is called
Herodias whose dance hit in the head of the Precursor prize of life
if he helps her dance wonderful summer.

BENITO .-- The body of the
world itself! it contained beautiful, peaceful and bright. Cabbage
Sobrino, You who know the pretext of castanets, and will help her
party of four layers</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>