<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02474</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>28906</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>795</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Es una persona excelente--repuso el joven sonriendo.

El tío, sin comprender la ironía, le miró con desprecio.

--Vaya, veo que vienes tan ignorante como has ido... Te aguardo para cenar.

--No me aguarde usted, tío--contestó Gonzalo, que ya estaba lejos.--Quizá no cene.

Y sin tomar carrera, pero con extraña velocidad, gracias a sus descomunales piernas, salvó
las calles, alumbradas por algunos raros faroles de aceite, en dirección al teatro. Cualquiera
que le tropezase en aquella hora le diputaría por un inglesote de los muchos que llegan a Sarrió
mandando barcos unas veces, otras a reconocer cotos mineros o a montar alguna industria. Su
estatura colosal, su corpulencia, no son los signos característicos de la raza española, siquiera
nos hallemos en una de las provincias del Norte. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04981</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2556</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>685</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It is a wonderful person - said the young man smiling.

The guy, without realizing the irony, he sneered.

- Oh, I see you so ignorant as you went ... I am looking for dinner.

- I wait for you, man - said Gonzalo, who was already far .-- It may not have dinner.

And without taking race, but with unusual speed, thanks to his huge
legs, saved the streets, lit by some rare oil lamps in the theater.
Any you stumble in that hour you inglesote diputaría by the many who
come to Sarrió sometimes sending ships, other mining concessions to
recognize or mount any industry. His colossal stature, big man, are
the hallmarks of the Spanish race, even we are in one of the northern
provinces</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>