<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08749</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>248277</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20001</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

«Buen pájaro te ha caído en la red. Asegúrale, chica, todo el tiempo que puedas, que de estos
no caen todos los días. Pero Dios te hizo tan sosa, que le dejarás escapar... Si fuera mía
esa presa, primero me desollaban viva que soltarla yo de las garras. Pero tú, como si lo viera
eres tan pavota, tan silfidona, que por una palabra de más o de menos te lo dejarás quitar.
Como le sueltes, es para mí».

Esta desenvoltura y este ordinario modo de hablar mortificaban tanto a la mayor de las Emperadoras,
que amonestó a su hermana con aspereza.

«¿Sermoncito tenemos?--decía la otra--. Cierra el pico, si no quieres que me marche y no vuelva
a parecer por aquí. Para lo que me das...».

Siguió charlando cual cotorra que ha tomado sopas de vino. Amparo, disgustadísima, hubo de
pensar que más fácilmente dominaría a su basilisco por buenas que por malas, y no quiso contestar
a tanto disparate. Acostáronse, y de cama a cama, empeñadas en fácil charla, la mayor reveló
a la pequeña la verdadera situación. Aquel señor no era su amante, era su novio y se iba a
casar con ella. Reíase la otra; mas al fin hubo de creer lo que veía. ¡Y qué bien se explicó
Amparito!... Si Refugio se enmendaba, si era juiciosa, si no la entorpecía con sus genialidades,
su hermana le daría cuanto necesitase... Eso sí; era indispensable poner término a las locurillas.
La cuñada de un sujeto tan principal tenía que ser muy decente... ¡Vaya! Si no, no la reconocería
por hermana. Ante las dos se abría un porvenir brillante. Convenía que ambas se hiciesen dignas
de la fortuna que el Señor les deparaba.

Estas revelaciones hicieron efecto en el ánimo de Refugio, que se durmió alegre y soñó que
habitaba un palacio, con otras mil majaderías más. Al día siguiente estaba muy razonable y sumisa.

«La honradez--pensó Amparo con innata filosofía--, depende de los medios de poderla conservar.
Ha bastado que yo le diga a esta loca 'tendremos qué comer', para que empiece a corregirse».

Diole regular suma de dinero para tenerla contenta, y se despidió de ella.

«Hoy iré a la Costanilla. Él deseaba que viviese allí y Rosalía también; pero yo no puedo abandonarte.
Vendré todas las noches a casa, y te daré lo que necesites con tal que me prometas romper absolutamente
con las de Rufete, y no servir de modelo a pintores... Esa vida se acabó; y también las saliditas
de noche, los viajes al escenario del teatro y al café. Desde mañana te daré trabajo... Lo
que había de ganarse una modista, ¿por qué no te lo has de ganar tú? Verás, verás... Ropa blanca
a montones, algunas batas y arreglo de tus vestidos y de los míos. Cuenta con uno nuevo para
ti... Pero, tenlo muy presente, Refugio, como no trabajes, como vuelvas a las andadas, no cuentes
para nada conmigo... ¡Ah!, me olvidaba de otra cosa importante: te prohíbo que bajes a conversar
con Ido y su mujer, que tiene la lengua demasiada suelta. No me gustan ciertas vecindades.
Reserva, formalidad, honradez, conducta es lo que deseo».

--Sí, sí,--replicó la otra con evidente deseo entonces de obedecer, por la cuenta que le tenía.

Refugio salió y Amparo fue, como de costumbre, a la Costanilla. Los sucesivos días se dedicaron
a compras, de que estaba encargada Rosalía, con plenos poderes de su primo. Creo inútil declarar
lo que la de Pipaón gozaba con estas cosas y la importancia que se daba en las tiendas. Amparo,
con ser la parte interesada, no podía vencer su tristeza, y la conciencia se la alborotaba
cada vez que Rosalía, después de regatear telas riquísimas, encajes, abanicos y joyas, cerraba
el trato con los comerciantes diciendo que mandaran la cuenta al Sr. Caballero. Cuando se trataba
de escoger un color o una forma, la novia caía en las mayores perplejidades, y su espíritu,
atento a más graves empeños, no acertaba en la elección. La de Bringas elegía siempre con tanta
seguridad y aplomo como si los objetos comprados fueran para ella.

«Tú no tienes gusto--decía--. Déjame a mí, que sabré equiparte con elegancia. Parece que estás
lela, y miras todo con esos ojazos... ¿Por qué tienes tanto horror al color negro, que no te
fijas sino en colorines? Parece que has venido de un pueblo. Si no fuera por mí, te vestirías
de mamarracho. Como seas tan lista para gobernar tu casa, el pobre Agustín se va a divertir».

Algunas tardes, si el tiempo estaba bueno, Caballero traía una carretela cerrada, y los tres
se iban de paseo a la Castellana. Rosalía aceptaba este obsequio con una satisfacción que rayaba
en júbilo; pero a la novia le hacía muy poca gracia aquella exhibición por las calles. Creía
que todos los transeúntes se fijaban en ella, haciendo picantes observaciones. Mientras Rosalía
trataba de ser vista y se despepitaba por saludar a cuantas personas conocidas pasasen también
en coche, Amparo deseaba ardientemente que cayeran las sombras nocturnas sobre Madrid, el paseo
y el carruaje. Cuando se retiraba a su casa, a la hora de costumbre, Caballero la acompañaba
hasta la puerta, hablando del tema eterno y de la inacabable serie de planes domésticos. Hombre
más venturoso no había existido nunca.

La novia, por el contrario, tenía que emplear trabajosos disimulos para que la creyeran contenta;
mas por dentro de ella iba la muy lúgubre procesión de sus dudas y temores. Vivía en continuo
sobresalto; tenía miedo de todo, y aun los accidentes más triviales eran para ella motivo de
angustiosa inquietud. Como alguien entrara en la casa de Bringas, la infeliz sospechaba que
aquella persona, fuera quien fuese, venía a contar algo. Si sentía cuchicheos en la sala parecíale
que se ocupaban de ella. En cualquier frase baladí de Rosalía o de su marido creía entender
sospecha o alusión taimada a cosas que ella sola podía pensar. A Caballero encontrábale a veces
un poco triste ¿le habrían dicho algo?... Hasta la llegada del cartero a la casa le producía
escalofríos. ¿Traería algún anónimo? Esto de los anónimos se fijó en su mente de tal modo,
que sólo de ver un cartero en la calle temblaba, y la vista de cualquiera carta cerrada con
sobre para D. Francisco la hacía estremecer. Aquel antipático señor de Torres, que iba a la
casa algunas tardes, dábale miedo sin saber por qué. No se hastiaba nunca de mirarla el condenado
hombre, con maliciosa sonrisa, sobándose sin cesar la barba; y ante estas miradas, sentía ella
pavor inmenso, cual si en despoblado se le apareciera un toro jarameño amenazándola con su
horrible cornamenta.

Llegó a tal extremo la susceptibilidad nerviosa de la Emperadora, que hasta cuando oía leer
un periódico le parecía que en aquellos impresos renglones se la iba a nombrar. Si Paquito
entraba diciendo: «¿no sabéis lo que pasa?», esta sola frase dábale a ella un violentísimo
golpe en el corazón. ¿Qué más? La criada misma, la inofensiva Prudencia la miraba sonriendo
a veces, cual si poseyera un secreto nefando.

Cuando Agustín y ella se arrullaban en sus honestos coloquios, descansaba de aquella tortura.
Pero a lo mejor se presentaba Rosalía inopinadamente, como persona que se reconoce nacida para
estorbar la felicidad ajena, y echándole miradas inquisitoriales, decía:

«Y sin embargo, Agustín, tu novia no está contenta... Mira qué cara de ajusticiado pone cuando
me lo oye decir... Algo le pasa, pero cuando no es sincera contigo, ¿con quién lo será?».

Tales bromas, que no lo parecían, torturaban a la novia más que si la pusieran en un potro
para descoyuntarla. En su casa no dejaba de pensar en estas cosas, repitiéndolas y comentándolas
para descubrir la intención que entrañar pudieran; y como nada acontecía a su lado de que no
resultasen para ella nuevas formas de martirio, ved aquí un hecho insignificante que aumentó
sus agonías:

El más simple de los mortales, D. José Ido del Sagrario, la visitó una noche. Aunque Amparo
tenía de él concepto inmejorable, su presencia le inspiraba siempre repugnancia y temor. Al
verle sintió frío semejante al que sentiría si la envolvieran en sábanas de hielo. Aquel hombre
refrescaba sin duda en la memoria de la infeliz joven escenas y pasos de que ella no quisiera
acordarse más. Por eso, la compungida fisonomía del antiguo profesor de escritura se le representaba
con los rasgos espantables, feísimos de un emisario de Satanás.

¿Qué deseaba el buen Ido? ¿En qué podía ella servirle? La cosa era bien sencilla. El egregio
novelista había reñido con su editor, el cual no quería tomarle ya sus manuscritos aunque se
los diera de balde y con dinero encima. Viéndose a punto de caer otra vez en la miseria, aquel
hombre, poseedor de tan varios talentos, discurrió buscarse una placita estable al lado de
cualquier persona de suposición y arraigo. Por su amigo Felipe, sabía que el Sr. D. Agustín
Caballero pensaba tomar un dependiente que le llevase los libros y la correspondencia...

«Nadie mejor que usted--dijo el calígrafo con acaramelado rostro--puede proporcionarme esa
plaza, si lo toma con interés, si se apiada de este pobre padre de familia. Con que usted diga
dos palabras nada más al Sr. de Caballero, hará mi felicidad, porque yo sé que ese señor la
quiere a usted más que a las niñas de sus ojos, y con justicia, con razón que le sobra, porque
usted... (acaramelándose hasta lo increíble) es un ángel, un ángel, sí, de hermosura y bondad».

Amparo cortó el panegírico. Deseaba concluir y que aquel monstruo se marchase. No le podía
ver, reconociendo que era inocentísimo. Como comprobante de su aptitud para el cargo que pretendía,
Ido del Sagrario llevaba consigo aquella noche una cuartilla de papel.

«Puede usted mostrarle esta cuartilla--dijo alargándola con timidez--; y ahí verá mi letra,
que, aunque me esté mal el decirlo, es tal que seguramente no la hallará mejor. Eso lo escribí
calamo currente, y es parte de la última novela...».

Por perderle de vista, ella le ofreció apoyar su pretensión, y el pobrecillo se fue tan agradecido
y satisfecho, amenazando volver por la respuesta dentro de un par de días. Amparo, al quedarse
sola, pasó rápidamente la vista por la novelesca cuartilla y leyó salteadas palabras que la
aterraron: crimen... tormento... sacrilegio... engaño; y otros términos espeluznantes hirieron
sus ojos y repercutieron con horrible son en su cerebro. Rompiendo la cuartilla, arrojó los
pedazos al fuego.

El espanto que aquel hombre le causaba aumentó con los recuerdos que tuvo de las pocas veces
que le viera en otras épocas. El buen Cerato Simple había estado una vez en la Farmacia a llevarle
una cartita... Habían hablado de la escuela, de las travesuras de los chicos, del sermón...
¡Qué punzantes espinas estas!... ¡Ido del Sagrario lo sabía! ¡Y semejante hombre pretendía
una plaza en la futura casa de ella!... Sin duda Dios la abandonaba, entregándola a Satán.

XXVII

Torturada por estas y otras cavilaciones toda la noche, determinó volver a la mañana siguiente
al confesonario de la Buena Dicha. Hízolo así. No iba a confesar, sino a decir simplemente:
«Me ha faltado valor, padre, para hacer lo que usted me mandó». Echole el cura un sermón muy
severo, dándole luego ánimos y asegurándole un éxito feliz si se determinaba. También aquel
día vio de lejos a Doña Marcelina Polo, toda negra, la cara de color de caoba, fija en su banco
cual si estuviera tallada en él. Volvió la penitente a su casa más tranquila; pero mirando
a su interior no encontraba la fuerza que el sacerdote había querido infundirle.

«Si yo me atreviera--pensaba después en casa de Bringas--. Pero no; segura estoy de que no
me atreveré. Ahora sé lo que he de decirle, y cuando lo veo delante, adiós idea, adiós propósito.
Soy tan débil, que sin duda me hizo Dios de algo que no servía para nada».

¡Y ya era tarde para la confesión! Caballero la acusaría con fundamento de haberle engañado.
¿No disfrutaba ya ella de la posición de casada? ¿No vivía a costa de él? ¿No había empleado
el novio cuantiosas sumas en prepararla para la boda? Él podía con justicia llamarse a engaño,
acusarla de deslealtad y ver en ella perversión mayor de la que había, un fraude de mujer,
una embaucadora, una tramposa, una...

Y con el trato había llegado Agustín a formar de su novia idea tan alta, que la confesión sería
como un escopetazo para el pobre hombre. La miraba como a un ser superior, de inaudita pureza
y virtud. ¿Cómo permitió ella que su futuro tuviese opinión tan mentirosa? ¿Con qué cara le
diría ahora: «no, yo no soy así, yo tengo una mancha horrenda, yo hice esto, esto y esto...»?
Caballero se moriría de pena cuando la oyese, porque declaración tan atroz era para matar al
más pintado, y la despreciaría, la arrojaría lejos de sí con horror, con asco...

Varias veces había dicho: «La mejor parte de mi dicha está en saber que a nadie has querido
antes que a mí...».

Y ella, insensata, sin medir sus palabras, le había contestado: «a nadie, a nadie, a nadie».
Era verdad sin duda en la esfera del sentimiento, porque lo de marras fue pura alucinación,
desvarío, algo de inconsciente, irresponsable y estúpido, como lo que se hace en estado de
sonambulismo o bajo la acción de un narcótico... Pero tales argumentos, amontonados hasta formar
como una torre, no destruían el hecho, y el hecho venía brutal y terrible a encender la luz
de su clara lógica en el vértice de aquel obelisco de distingos... ¡Maldito faro que alumbraba
sus pasos!... Olvido, olvido era lo que hacía falta; que cayera tierra, mucha tierra sobre
aquello de modo que quedase sepultado para siempre y arrancado de la memoria humana.

Aquella tarde, Caballero la encontró muy ensimismada y le preguntó varias veces el motivo.

«Disgustos que me ha dado mí hermana»--contestó.

Y se representaba la cara que pondría Agustín si ella empezase a contarle... y el sonido que
tendrían sus palabras, y le entraba un pavor tan fuerte, que decía para sí: «Me mataré antes
que confesarlo».

Además, ni él ni nadie habían de comprenderla si hablara. Sólo Dios descifraba misterio tan
grande. Creía conservar ella pureza y rectitud en su corazón; ¿pero cómo hacerlo entender a
los demás y menos a un celoso? Nada; callar, callar, callar. Dios la sacaría adelante.

Era verdad que su hermana le daba disgustos. Ido, que a menudo subía para informarse del giro
de sus pretensiones a la plaza de tenedor de libros, le dijo que por dos veces seguidas había
venido un hombre; que Refugio trajo platos y botellas de la fonda, y que habían escandalizado
la casa. Esto la disgustó en extremo. Por la noche riñeron las dos hermanas. Refugio, soberbia,
acusaba a la otra con palabras insolentes. Aún intentó Amparo someterla con maña ofreciéndole
dinero. Pero Refugio se había disparado sin freno por la pendiente abajo, y ya no era posible
contenerla.

«No quiero nada contigo--le dijo--. Tú en tu casa y yo en la mía. No me faltará un señor como
a ti. Pero a mí no me engañan ofreciéndome un casorio imposible. ¡Casarte tú! Bueno va. Será
con un ciego. No te pongas pálida. Yo no diré nada. Ni soy hipocritona ni tampoco me gusta
acusar. Allá te las arregles. Abur».

Recogió su ropa y se fue sin hablar más. Al quedarse sola, Amparito compartía su fatigado espíritu
entre dos modos de sufrimiento dolorosos por igual. Era el uno la deshonra de su hermana, el
otro esta consideración tenaz, fija como candente espina en su cerebro, donde ya había otras:
«¡Refugio lo sabe!».

A la madrugada, en agitadísimo sueño, la novia confesó todo a su amante, el cual, oyéndola,
había sacado un cuchillo y le había cortado la cabeza... ¿A dónde fue a parar la cabeza? Allá,
en tierra de salvajes, un hombre atezado la tenía entre sus manos, besándola.

Despierta y levantada no sabía qué hacer ni qué pensar. Como viene una pesadilla, así vino
Ido del Sagrario a punto de las nueve.

«Señorita...».

--¿Qué hay, D. José?

--Ayer, viendo que usted no se acordaba de mí, resolví presentarme al señor, el cual, en cuanto
le dije que la conocía a usted, me puso muy buena cara. La letra le gustó mucho. Me mandó que
volviera. Creo que tengo plaza.

También aquel simple la miraba de un modo particular. ¿Era sencillez o malicia, era bondad
o traición lo que en aquellos ojos llorones lucía? Amparo deseaba que la tierra se tragara
al tal D. José.

«¡Vaya una casa que va usted a tener, señorita! Cuando fui, el señor no estaba, y Felipe me
enseñó todo. Es un palacio. Pero francamente, usted se lo merece... Allí estaban los carpinteros
clavando cortinas bordadas. Luego trajeron unas sillas que parecen de oro puro...».

«D. José--dijo ella bajando con humildad los ojos ante las miradas de aquel infeliz, que a
ella le parecían las de un juez inexorable. Si usted se porta bien, yo le protegeré».

Al pobre Ido se le llenaron los ojos de lágrimas.

«¡Oh! Señorita, ¿podremos esperar...? ¿Será usted tan buena que...? No me atrevía a importunarla;
pero viendo que usted se interesa por nosotros, ¿tendrá valor para decirle...? ¡Oh!, señorita.
Nicanora plancha como pocas. Desea que usted le dé el planchado de su nueva casa».

--Veremos...

--Y el niño mayor... Usted le conoce, Jaimito, el mayorcito... Pues si usted quisiera tomarle
de lacayín... Está que ni pintado para que le pongan su uniformito con muchos botones en la
pechera y su gorra con galón.

--Veremos, veremos...

--No sé si sabrá usted que mi mujer es una de las mejores peinadoras que hay en Madrid. Dígalo
la cabeza de la ministra de Fomento del bienio, y otras cabezas, señorita, otras muchas. Conocí
a Nicanora en casa de Su Excelencia. Yo daba lección a los niños. Uno de ellos ha sido ya diputado.
Pero esto no hace al caso... ¿Nos tendrá usted presente...? La niña mayor; Rosa, cose a maravilla...

--Bien; veremos, veremos...--repitió Amparo atosigada.

Porque se fuera pronto, no quiso destruir sus risueñas esperanzas de colocar a toda la familia.

En estas y otras cosas, que no merecen referirse, pasaron los pocos días que faltaban para
concluir el año 67. No quiero hablar del nacimiento que Bringas les armó a los pequeños ni
de la bulla que metía Alfonsito con el tambor que le regaló su tío. Hubo cena, que por la fuerza
rutinaria de la frase hemos de llamar opípara, y asistieron a ella Caballero y su novia. La
boda se había fijado para fin de Febrero o principios de Marzo. En los preparativos y en otros
sucesos se pasó casi todo Enero del 68. Los recién casados se irían de temporada a Burdeos.

Cuando Rosalía y Amparo estaban solas, aquella no perdonaba ocasión de hacer ver a la que fue
su protegida las atenciones que merecía del generoso primo.

«Agustín me ha regalado este abanico--le dijo un día, mostrándole una de las mejores compras
que hicieron--. Hija, todo no ha de ser para ti. Los pobres hemos de alcanzar alguna cosita.
Y una de las dos manteletas parece que será también para mi humilde persona. Ayer dijo: 'puedes
quedarte con ella si tanto te gusta', y yo le contesté: '¡Oh!, no, de ninguna manera'. Pero
quizás la tome. ¿Pues qué, mi trabajo no vale nada?... ¡Todo el día en la calle, olvidando
mis atenciones!... Cosas hay aquí, hija, que a ti te han de estar muy mal, porque no tienes
aire; vamos, no te cae bien más que el vestidito de merino. ¡Lástima de dinerales que ha gastado
Agustín, para que no los luzcas! Lo que es el vestido de faya azul marino, créelo, de buena
gana me quedaría con él, aunque fuera dando a mi primo el dinero que le ha costado. Se lo he
de proponer... A ti no te va bien ese color, ni sabes tú llevar esas cosas. Parecerá que te
han traído de un pueblo y te han puesto lo que no te corresponde. La costumbre, hija, la costumbre
es el todo en cuestión de vestir. Ponle a una paleta una falda de raso, y no sabrá mover los
pies dentro de ella... Luego que te cases, me has de cambiar este alfiler de brillantes por
aquél que yo tengo con dos coralitos y ocho perlitas. Es de menos valor que el tuyo, pero a
ti te irá mejor. Déjame a mí, que te arreglaré de modo que luzcas algo, y sacaré de tu sosería
todo el partido que pueda».

Mostrábase la joven conforme con todo; pero en su interior hacía propósito de tener a raya,
luego que se casase, los entrometimientos y las ínfulas despóticas de la Pipaón de la Barca.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01360</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6450</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18304</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

"Good bird will have fallen into the net. Assure girl, as long as you can, that these do not come
every day. But God made you so dull, let him escape ... If it were mine that dam, I first
flayed alive than release me from the claws. But you, as though viewed 're so Pavot, so silfidona,
that a word more or less what you leave off. As I let go, is for me. "

This ease and the ordinary way of speaking mortified both the largest of the Emperors, admonished his
sister that harshly.

"" We have little sermon? - Said the other -.

Shut up, if you do not want me to leave and not return to look around here. For what you give
me ...».

Which continued talking parrot who has taken wine soup. Amparo, disgustadísima, had to suggests
that more easily dominate his basilisk for good than bad, and would not answer to such nonsense.
Acostáronse, and bed to bed, engaged in easy conversation, most found the smaller the true situation.
That man was not his lover, was her boyfriend and was going to marry her. Reíase the other, but at
last had to believe my eyes. How well explained Amparito! ... If shelter is amended, whether it was
judicious, if not hindered their brilliance, As her sister would need ... Yes, it was necessary
to terminate the locurillas.

The sister of a subject as principal had to be pretty decent ... Go! If not, would not recognize
and sister. Before the two opened a bright future. It was fitting
that both are worthy hiciesen of fortune that the Lord will bring.

These revelations had an effect on the minds of Refuge, who fell asleep
and dreamed happy lived in a palace with a thousand other more nonsense.

The next day was very reasonable and submissive.

"Honesty - Amparo thought innate philosophy - depends on the means of being able to keep. Was enough
to tell me this crazy 'we eat', to begin to correct themselves. "

Gave him regular sum of money to keep her happy, and said goodbye to her.

"Today will go to the Costanilla. He wished also lived there and Rosalie, but I can not leave you.
I will come home every night, and give you what you need to break that promise me absolutely
with those of Rufete, and not serve as a model for painters ... That
life is over, and also right out night, trips to the theater stage
and coffee.

From tomorrow I'll work ... The he had to earn a dressmaker, why
do not you have to win you?

You see, see ... Linen galore, some dressing gowns and under your clothes and mine. It has a new
one for you ... But keep that very much, Refugio, and do not work, and back again, do not tell to
swim with me ... Oh, I forgot another important thing: I forbid you to go down to talk with Ido
and his wife, who is too loose tongue. I do not like certain neighborhoods. Book, dependability,
honesty, behavior is what I want. "

- Yes, yes, - said the other with evident desire to obey then, for the account you had.

Amparo shelter came and went, as usual, the Costanilla.

The following days were devoted to shopping, Rosalie was charged with full powers of his cousin.
I declare useless As of Pipaón enjoyed these things and the importance placed in stores. Amparo
to be the party could not overcome her sadness, and consciousness is the ruffling whenever Rosalia,
after haggling delicious fabrics, lace, fans, and jewelry, closed
dealing with traders saying that bill Mr. Knight.

When it came choose a color or shape, the bride fell into the greatest perplexity, and spirit
Look out for more serious efforts, not successful in the election. La de Bringas always chose so
security and assurance as if the objects were purchased for her.

"You do not like - say -. Let me, all I can furnish you with elegance. You seem lela, and look
around with those big eyes ... Why have so much horror to black, you do not but still colorful?
You seem to have come from a village. If not for me, I dress of mess. As you are so ready to
lead your home, the poor will divert Augustine. "

Some evenings, if the weather was fine, Knight brought a barouche closed, and the three they would
ride to the Castellana. Rosalia accept this gift with a satisfaction that bordered in joy, but
the bride was very ill at ease in this exhibition through the streets. Thought that all bystanders
were fixed on her, making spicy comments. While Rosalie was to be seen and is seeded to greet
many well known people pasasen drive, Amparo craved that night shadows fall on Madrid, Paseo and the
carriage. When he retired to his home, the usual time, Knight accompanied to the door, speaking
of the eternal theme of the unending series of home plans. Male happiest never existed.

The bride, however, had to employ workers disguise to believe that the content; but inside
it was the very dismal procession of his doubts and fears. He lived in constant shock, was
afraid of everything, even the most trivial accident were to her reason for distressing concern.
As someone entered the house Bringas, the unhappy suspected that person, whoever he was, came to
tell you something. If I felt it seemed whispering in the room dealing with it. In either of Rosalia
trivial sentence or thought she understood her husband suspected or sly allusion to things
she could only think.

A Knight encontrábale sometimes a little sad would you have said something? ... Until the arrival
of the postman at the house gave him chills. "It would bring some anonymous? This set of anonymous
in your mind in such a way only to see a postman on the street shaking, and the view of any
letter closed with envelope to D. Francisco made her shudder. He disliked Mr. de Torres, who
went to home some evenings, and gave him fear without knowing why.

There is never wearied of looking at the convicted man with mischievous smile, constantly rubbing
his chin, and to these eyes, she felt immense dread, as if in a deserted a bull appeared to him
with threatening jarameño horrible horns.

Was so extreme nervous susceptibility of the Empress, that even when
he heard read It seemed a newspaper printed in those lines would be
the name.

If Paquito came saying: "Do not know what happens?" this one sentence she gave him a violent
blow to the heart. What else? The maid herself, the harmless looking at her smiling Prudence sometimes,
as if he possessed a secret nefarious.

When Augustine and she cooed in honest discussions, rested from the
torture.

But maybe Rosalie appeared unexpectedly, as a person born to be recognized disturb the happiness
of others, and cast glances Inquisition, said:

"And yet Augustine, your girlfriend is not happy ... See what gets executed when face hear me
say ... Something's wrong, but when it is not honest with you, with whom it will be? ".

Such jokes that do not appear, torturing girlfriend but if put in a foal to disrupt. At home
I kept thinking about these things, repeating and commenting to discover the intention which
could lead, and as nothing was happening to his side of that prove for new forms of martyrdom,
see here an insignificant fact that increased its agonies:

The simplest of mortals, D. José Ido del Sagrario, visited her one
night.

Although Amparo concept it was excellent, his presence always inspires disgust and fear. Al
him felt cold like that feel if wrapped in sheets of ice. Man undoubtedly refreshed the memory
of the unhappy young man scenes and passages that she did not want remember more. Therefore,
the rueful countenance of the former writing teacher was represented with frightful features,
Feis an emissary of Satan.

What did the good Ido? What could it serve? The thing was simple. The eminent novelist had quarreled
with his editor, who did not want to take because their manuscripts
although the bucket and gave the cash.

Finding himself on the verge of falling again into poverty, that man, possessed of so many
talents, he reasoned sought a small square next to stable anyone fancy and roots. By his friend
Philip, he knew that Mr. D. Augustine Knight planned to take a clerk
to bring him books and correspondence ...

"Nobody better than you
- said the calligrapher with caramel face - can provide that square,
if taken forward, if pity on this poor parent.

With you say just two words to Mr. Knight, will my happiness because I know that this man's loves
you more than the apple of his eye, and with justice, reason to spare, because you ... (On an
incredible caramel) is an angel, an angel, yes, beauty and goodness. "

Cut under the eulogy. Wanted to conclude and that monster would go away. He could not view,
recognizing that it was pure and innocent.

As proof of his fitness for the position he sought, Ido del Sagrario that night he carried a
sheet of paper.

"Can you show this sheet - for stretching said shyly -, and there you will see my letter that,
though I be wrong to say it, is such that probably will not find
better.

I wrote that Calamo appellant, and is part of the latest novel ...».

For out of sight, she offered to support his claim, and the poor fellow was so grateful to be
and satisfied, threatening to return for the answer within a couple of days. Amparo, left alone,
passed quickly by the novel sight read sheet and sauteed words that appalled: Crime ... torture
... Sacrilege ... deception, and other scary words hurt their eyes and with horrible repercussions
are in your brain. Breaking the pastern, showed the pieces on fire.

The horror that this man caused him increased with the memories he had of the few times see you in
the past.

The Simple Cerato had been good once in the drugstore to take a little note ... They talked
about school, the antics of the boys, the sermon ... What sharp spines are! ... Ido del Sagrario
know! And such a man sought a place in the future home of it! ... Surely God had abandoned her,
handing it over to Satan.

XXVII

Tortured by these and other musings all night, determined to return the next morning the confessional
of good fortune. Did so. She would not confess, but to simply say: "I also had the courage, father,
to do what you sent me." Echola a sermon the priest severe, then giving encouragement and assuring
a successful happy to be determined.

Also that day he saw from afar Doña Marcelina Polo, all black, the color of mahogany face,
locked in bank if he were carved in it.

Penitent turned quieter home, but looking Inside there was a power that the priest had tried
to instill.

"If I dared - I thought then Bringas house -. But no, I'm sure that no I dare. Now I know what I
should say, and when I see ahead, idea goodbye, goodbye purpose. I'm so weak that God certainly
made me something that was worthless. "

And it was too late for the confession! Knight accuse the basis of
having deceived him.

Did not she already enjoyed the position of married? Is not living
off of it?

Had not used Groom heavily in preparing for the wedding?

He could justly be fooled, accused of disloyalty and see more of her perversion had a fraud
of a woman a trickster, a cheat, a ...

And with the deal reached Augustine to his girlfriend's idea to form so high that the confession
would as a shotgun for the poor man. The looked like a superior being, of unprecedented purity
and virtue. What allowed her opinion that his future had such a liar?

How her face now say "no, not me, I have a horrible spot, I did this, this and this ...»? Knight
would die of grief when heard, because such an atrocious statement was to kill best of them,
and despise, the yield from him with horror, with disgust ...

Several times he said: "The best part of my happiness is in knowing that nobody has wanted before
me ...».

And she, foolish, without measuring his words, he answered: "nobody, nobody, nobody." It was certainly
true in the sphere of feeling, because of gaps was pure hallucination delirium, some unconscious,
irresponsible and stupid, as is done in state sleepwalking or under the influence of a narcotic
... But such arguments, stacked to form as a tower, does not destroy
the fact, and the brutal and terrible fact came to light light his
clear logic at the top of this obelisk distinction ... Cursed lighted
beacon your steps!

... Forgetfulness, forgetting was what was needed, he fell land, lots of land on so that they stay
buried forever and torn from human memory.

That evening, Knight found it very self-absorbed and asked several
times why.

"Dislikes has given me my sister" - he replied.

And the face that would represent Augustine if she began to tell ...
and sound would have their words, and he entered a terror so strong,
he said to himself: "I'll kill myself before to confess.

"

Moreover, neither he nor anyone else had to understand if I spoke. Only God as mystery deciphered
large. I thought keeping her purity and righteousness in his heart, but how do understand others
and less of a jealous?

Nothing, silence, silence, silence. God would take forward.

It was true that his sister gave him trouble.

Ido, who often turn up to find the of their claims to the Plaza as a bookkeeper, said that
there were twice been a man who brought dishes and bottles Refuge at the inn, and had offended home.
It's extremely upset. At night the two sisters quarreled. Refugio,
pride, accused the other insolent words.

Amparo tried to submit it yet artfully offering money. But Refugio had shot down the slope
without brakes down, and it was not possible contain it.

"I want nothing with you - he said -. You in your house and I in mine. Do not miss a man like me you.
But I do not deceive me offering me a wedding impossible. Marry you! Good going. Will with a blind.
Do not get white. I will not say anything. Neither I nor hypocrite
like me acknowledge.

There you manage.

Abur. "

She picked up her clothes and left without talking more.

Left alone, he shared his weary spirit Amparito between two modes
equally painful suffering.

It was a disgrace to his sister, other is considered tough, hot fixes as thorn in his brain, where
there were already other: "Shelter knows!".

At dawn, sleep greatest disquietude, the bride confessed everything
to his lover, who, listening, had pulled a knife and had cut off his
head ... Where did stop the head?

There, land of savages, a swarthy man had it in his hands, kissing.

Wake up and lifted not know what to do or think. As has been a nightmare, and wine Ido del
Sagrario about nine.

"Miss ...».

- What, D. Joseph?

- Yesterday, seeing that you do not remember me, I decided to introduce myself to the Lord, which,
as I told him that knew you, I got very good side. The lyrics really liked it. I ordered again.
I think I have space.

We also looked at that simple in a particular way. Was it simple or malice, it was kindness
or betrayal that wore those weeping eyes? Amparo wanted the earth to swallow to such a D. Joseph.

"What
a house you are going to have, Miss! When I went, the Lord was not, and Philip I taught everything.
It is a palace. But frankly, you deserve it ... There were carpenters nailing embroidered curtains.
Then they brought some chairs that look like pure gold ...».

'D. Joseph - she said humbly lowering his eyes to the eyes of this unhappy, which She looked like an
inexorable judge. If you behave, I'll protect you. "

The poor Ido eyes welled with tears.

"Oh! Miss, can we wait ...?

Will you be so good that ...? I dared not intrude; but seeing that you care for us, have the
courage to tell ...? Oh, Miss. Tia sheet like few others. Wants you
to give the finishing of their new home. "

- We'll see ...

- And
the older child ... You know, Louie, the big boy ... Well, if you'd
like to take of lacayín ... It is in handy for you to put your uniformità
with many buttons on the overalls and cap to a gallon.

- We will
see, see ...

- Do not know if you know that my wife is one of the
best hairdressers is in Madrid. Say the head of the Minister of Development
of the biennium and other heads, miss, many others. Met Nicanor home
of His Excellency. I gave lessons to children. One of them has been
as deputy. But this is irrelevant ... Do we have you this ...? The
older girl, Rosa, sewn to wonder ...

- Well, see, see ...-- repeated
Amparo harassed.

Because they were soon laughing would not destroy
their hopes of putting the whole family.

In these and other things
that do not merit concern, spent a few days until end of the year
67. I do not want to talk about the birth Bringas armed them small
or of the noise that got Alfonsito to drum his uncle gave him. There
was dinner, which by force routine we call sumptuous phrase, and was
attended by Knight and his girlfriend. The wedding was set for the
end of February or early March. In preparation and other Event spent
most of January 68. The newlyweds would leave Bordeaux season.

When
Rosalie and Amparo were alone, that spared no occasion to see what
was its protected the attention they deserved the generous cousin.

"Augustine
has given me this fan - he said one day, showing one of the best buys
they did -. Daughter, not everything has to be for you. The poor have
to reach some little thing. And the two shawls seems to be also for
my humble person. Yesterday he said: 'you stay with it if you like
so much, 'and I said,' Oh, no, no way. " But perhaps take it. What
then, my work is worthless? ... All day on the street, forgetting
my attention! ... There are things here, daughter, you will have to
be very bad, because you have air, come on, you do not like more than
the dress of merino. Too bad you spent big bucks Augustine, so you
do not look! What is the navy blue faille dress, believe, in good
I would win with him, even giving my cousin has cost money. I was
to propose ... You do not mind that color is fine, and you know you
wear those things. You look brought from a village and you have what
you do not share. The custom, daughter, custom is all in a matter
of dress. Put a skirt to a palette of satin, and will not know move
foot in it ... Then you get married, I have to change this glistening
pin that I have with two corallites and eight pearls. Is of less value
than yours, but you will be better. Leave me alone, so you fix that
looks something, and bring your vapidity the whole party can. " 

Showed
himself as the girl with everything, but inside it had intended to
hold off, then to marry, the meddling and overbearing pretensions
of Pipaón de la Barca</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>