<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03750</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>199293</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3399</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Una nube azulina cruzaba por entre los vapores que rodeaban la montaña y
parecía un trozo de cielo. Ella contestó: «Sí, pero ese es un engaño: el cielo está cerrado.»
Yo repliqué: «Pronto se abrirá.» Poco a poco se fue cubriendo todo el paisaje, todos los colores
habían desaparecido, no se veían otros tonos que el del blanco y el del negro: las montañas
negras, el agua plomiza, la espuma plateada; las nubes cenicientas, albas nubecillas, nubecillas
pálidas, nubes de color de hierro. Ella dijo: «¿No parece una acuarela?» Yo aprobé, y luego
añadí: «En esto hay tanta belleza como cuando el sol resplandece.» Seguí hablando. Agregué
que una luz interior iluminaba mi vida entera, que mis ojos no veían ya por todas partes más
que formas de la belleza. Su pálida hermosura era en este momento maravillosa, parecía reflejar
toda la palidez de la Naturaleza que nos rodeaba. La tomé de una mano. Un calor de vida se
transmitía de esa mano a todo mi cuerpo. Ella la retiró, palideciendo más. Yo no dije nada,
pero el llanto se me agolpó a los ojos. Ella me dijo: «Comprenda usted que tenemos que separarnos.»
Mi respuesta fue: «Su voluntad será cumplida siempre. Si usted quiere, mañana partiré. Esperaré
desde lejos. Y si usted quiere que no espere, que no alimente más esperanzas, trataré de olvidarla.
Difícil ha de ser destruir la esperanza que rige nuestra vida; y piense usted que mi placer,
mi orgullo, mi vanidad, consisten en ser tal como usted desea...» Todo había desaparecido de
nuestra vista: la blancura de las nubes, la negrura de los montes se borraban y se confundían
en un gris uniforme. La lluvia comenzaba a caer. Ella se estremeció. Yo volví a tornar su mano.
Quería decirla que ese era el último saludo, que podía dejar su mano en la mía por última vez.
No pude hablar. Ella no retiraba la mano, y yo seguía sin pronunciar una sílaba: un tumulto
de ideas me confundían...

--¿No notaba usted la terrible lucha que ella sentía en su interior?

Al oír esta interrupción, Vérod movió vivamente la cabeza.

--No sé, no sé... Demasiados pensamientos me asaltaban, y querían salir a un tiempo, pero una
idea me preocupaba sobre todas las demás: «Si hablo va a retirar su mano.» El velo de niebla
se iba evaporando ya, y cuando el lago aparecía, las olas espumosas que se alzaban y se deshacían
en seguida, producían la misma impresión que dejan las ascensiones rápidas, aturdidoras. Un
trozo de cielo se mostró, como una sonrisa. Yo la dije: «¿Ve usted el firmamento azul?...»
Ella se levantó.

--¿Y después?--preguntó el juez al ver que el narrador se callaba.

Lo que el joven tenía que decir debía ser más grave, tenía que ser contrario a la acusación,
para que lo hiciera interrumpir así su relato.

--¿Y después? ¡Diga usted todo; es preciso decirlo todo!

--Ella habló del otro. Yo sabía que ya no era el amor, sino el deber lo que la ligaba a él.
Al levantarse me dijo estas palabras: «Yo no merezco el amor de usted. La sinceridad que aplaudo
y exijo a otros me ha faltado a mi. Usted sabe, y yo le he dicho, que no soy libre... Pero
el hombre con quien estaba unida me había dejado, usted no le veía a mi lado, ambos podíamos
creer que no volvería más. Ahora... está aquí. Si usted quiere que yo continúe estimándole,
no me diga más nada...»

--¿Ve usted? ¿Ve usted?

--Yo la contesté: «Sea como usted quiera; pero ese hombre le va a dejar a usted otra vez...»

--¿Ve usted? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05419</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>409042</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3073</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> A bluish cloud crossed the fumes that surrounded the mountain and like a piece
of heaven. She replied: "Yes, but this is a hoax: the sky is closed." I replied: "Soon will open."
Gradually became covered the whole landscape, all colors had disappeared, there were no other colors
than white and the black: the mountains black, leaden water, the silver foam, the gray clouds,
sunrises puffs, puffs pale, iron-colored clouds. She said: "Does not it seem a watercolor?" I approve,
and then I added: "In this there is so much beauty as when the sun shines." I kept talking.
Added an inner light that illuminated my whole life, my eyes no longer saw everywhere else
what forms of beauty. His pale beauty was wonderful at this time, appeared to reflect all the
pale of nature around us. I took her hand. A heat of life transmitted from the hand to my body.
She withdrew, more pale. I said nothing, but the tears rushed to me in the eye. She said:
"You understand that we must part." My answer was: "His will is always fulfilled. If you want,
will depart tomorrow. Wait from afar. And if you want do not wait, do not feed more hope, try to forget.
Difficult it must be to destroy the hope that governs our life and think you know my pleasure,
my pride, my vanity, are to be as you wish ... "Everything had disappeared our view: the whiteness
of clouds, blackness of the forests are cleared and confused in a gray uniform. The rain began
to fall. She shuddered. I returned to turn his hand. I wanted to tell her that this was the
last salute, which could leave your hand in mine last time. I could not speak. She did not withdraw
his hand, and I still did not utter a syllable: a riot confused me ideas ...

- Would not you noticed the terrible struggle she felt inside?

Upon hearing this interruption, candle plant shook his head sharply.

-
I do not know, I know ... Too many thoughts assaulted me and wanted
to leave at once, but idea I was concerned above all others: "If I
speak will withdraw its hand."

The veil of mist would evaporate and, as the lake appeared, the foaming
waves that rose and dissolved then, produced the same impression left
by climbing fast, stunning.

A slice of heaven was like a smile. I said, 'Do you see the blue sky ?...» She got up.

- What next? - Asked the judge to see that the narrator is silent.

What the youth had to say should be more serious, had to be contrary to the prosecution, to
do it and stop your story.

- What next?

Tell me everything must say it all!

- She talked about the other.

I knew it was not love, but the duty that bound him to it.

On rising he said these words: "I do not deserve your love. I applaud the sincerity and I demand
to others I've missed me. You know, and I've said, I am not free ... But the man with whom I had
left was united, you did not see my hand, both could believe that never return. Now ... is
here. If you want me still considers, do not tell me anything else ... "

- Do you see?

Do you see?

- I answered it: "Be as you wish, but this man was going to leave
you again ..."

- Do you see</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>