<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>325642</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18884</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Hemos seguido el camino que puede conducir á la religión católica; echemos una ojeada sobre
el que se presenta, si nos apartamos de ella. Al abandonar la fe de la Iglesia, ¿dónde nos
refugiamos? Si en el protestantismo, ¿en cuál de sus sectas? ¿Qué motivos de preferencia nos
ofrece la una sobre la otra? Discernirlo será imposible; abrazar á ciegas una cualquiera nos
lo será todavía mas; y por otra parte, esto equivaldría á no profesar ninguna. Si en el filosofismo,
¿qué es el filosofismo incrédulo? Es una negacion de todo, las tinieblas, la desesperacion.
¿Andaremos en busca de otras religiones? Ciertamente que ni el islamismo, ni la idolatría,
no nos contarán entre sus adeptos.

Abandonar pues la religion católica, será abjurarlas todas; será tomar el partido de vivir
sin ninguna; dejar que corran los años; que nuestra vida se acerque á su término fatal, sin
guia para lo presente, sin luz para el porvenir; será taparse los ojos, bajar la cabeza, y
arrojarse á un abismo sin fondo.

La religion católica nos ofrece cuantas garantías de verdad podemos desear. Ella ademas nos
impone una ley suave, pero recta, justa, benéfica; cumpliéndola nos asemejamos á los ángeles,
nos acercamos á la belleza ideal que para la humanidad puede excogitar la mas elevada poesía.
Ella nos consuela en nuestros infortunios, y cierra nuestros ojos en paz; se nos presenta tanto
mas verdadera y cierta, cuanto mas nos aproximamos al sepulcro. Ah! la bondadosa Providencia
habrá colocado al borde de la tumba aquellas santas inspiraciones, como heraldos que nos avisarán
de que íbamos á pisar los umbrales de la eternidad!....

CAPÍTULO XXII.

EL ENTENDIMIENTO PRÁCTICO.

§ I.

Una clasificacion de acciones.

Los actos prácticos del entendimiento son los que nos dirigen para obrar: lo que envuelve dos
cuestiones: cuál es el fin que nos proponemos, y cuál es el mejor medio para alcanzarle.

Nuestras acciones pueden ejercerse, ó sobre los objetos de la naturaleza sometidos á la ley
de necesidad, y aquí se comprenden todas las artes; ó sobre lo que cae bajo el libre albedrío,
y esto comprende el arreglo de nuestra conducta con respecto á nosotros mismos y á los demas;
abarcando la moral, la urbanidad, la administracion doméstica, y la política.

Lo dicho hasta aquí sobre el modo de pensar en todas materias, me ahorra el trabajo de extenderme
sobre estos puntos, porque quien se haya penetrado de las reglas y observaciones precedentes
no ignorará cómo debe proponerse un fin, ni cómo ha de encontrar los medios mas adaptados para
alcanzarle. No obstante, creo que no será inútil añadir algunas reflexiones que sin salir de
los límites fijados por el género de esta obra, suministren luz para guiarse cada cual en sus
diferentes operaciones.

§ II.

Dificultad de proponerse el debido fin.

No hablo aquí del fin último: este es la felicidad en la otra vida, y á él nos conduce la religion.
Trato únicamente de los secundarios; como alcanzar la conveniente posicion en la sociedad,
llevar á buen término un negocio, salir airosamente de una situacion difícil, granjearse la
amistad de una persona, guardarse de los tiros de un adversario, deshacer una intriga que nos
amenaza, construir un artefacto que acredite, plantear un sistema de política, de hacienda
ó administracion, derribar alguna institucion que se crea dañosa y otras cosas semejantes.

A primera vista parece que siempre que el hombre obra debe de tener presente el fin que se
propone, y no como quiera, sino de un modo bien claro, determinado, fijo. Sin embargo, la observacion
enseña que no es así; y que son muchos, muchísimos, aun entre los activos y enérgicos, los
que andan poco ménos que al acaso.

Sucede mil veces que atribuimos á los hombres mas plan del que han tenido. En viéndolos ocupar
posicion muy elevada, sea por su reputacion, sea por las funciones que ejercen, nos inclinamos
naturalmente á suponerles en todo un objeto fijo, con premeditacion detenida, con vasta combinacion
en los designios, con larga prevision de los obstáculos, con sagaz conocimiento de la verdadera
naturaleza del fin, y de sus relaciones con los medios que a él conduzcan. Oh! y cuánto engaño!
El hombre en todas las condiciones sociales, en todas las circunstancias de la vida, es siempre
hombre, es decir una cosa muy pequeña. Poco conocedor de sí mismo, sin formarse por lo comun
ideas bastante claras, ni de la cualidad ni del alcance de sus fuerzas, creyéndose á veces
mas poderoso, á veces mas débil de lo que es en realidad, encuéntrase con mucha frecuencia
dudoso, perplejo, sin saber ni adónde va, ni adónde ha de ir. Ademas, para él es á menudo un
misterio qué es lo que le conviene; por manera que las dudas sobre sus fuerzas se aumentan
con las dudas sobre su interes propio.

§ III.

Exámen del proverbio: cada cual es hijo de sus obras.

No es verdad lo que suele decirse de que el interes particular sea una guia segura, y que con
respecto á él, raras veces el hombre se equivoque. En esto como en todo lo demas, andamos inciertos,
y en prueba de ello tenemos la triste experiencia de que tantas y tantas veces nos labramos
nuestro infortunio.

Lo que sí no admite duda es, que así por lo tocante á la dicha como á la desgracia, se verifica
el proverbio de que el hombre es hijo de sus obras. En el mundo físico como en el moral, la
casualidad no significa nada. Es cierto que en la instabilidad de las cosas humanas, ocurren
con frecuencia sucesos imprevistos que desbaratan los planes mejor concertados, que no dejan
recoger el fruto de atinadas combinaciones y pesadas fatigas, y que por el contrario favorecen
á otros que, atendido lo que habian puesto de su parte, estaban léjos de merecerlo; pero tampoco
cabe duda en que esto no es tan comun como vulgarmente se dice y se cree. El trato de la sociedad,
acompañado de la conveniente observacion, rectifica muchos juicios que se habian formado lijeramente
sobre las causas de la buena ó mala fortuna que cabe á diferentes personas.

¿Cuál es el desgraciado, que lo sea por su culpa, si nos atenemos á lo que nos dice él? ninguno,
ó casi ninguno. Y no obstante, si nos es dable conocer á fondo su índole, su carácter, sus
costumbres, su modo de ver las cosas, su sistema en el manejo de los negocios, su trato, su
conversacion, sus modales, sus relaciones de amistad ó de familia, raro será que no descubramos
muchas de las causas, si no todas, de las que contribuyeron á hacerle infeliz.

Las equivocaciones sobre esta materia suelen nacer de que se fija la atencion en un solo suceso
que ha decidido de la suerte de la persona, sin reflexionar que aquel suceso, ó estaba ya preparado
por muchos otros, ó que solo ha podido tener tan funesta influencia á causa de la situacion
particular en que se hallaba en la persona, por sus errores, defectos ó faltas.

La suerte próspera ó adversa, rarísima vez depende de una causa sola; complícanse por lo comun
varias, y de órden muy diverso; pero como no es fácil seguir el hilo de los acontecimientos
al traves de semejante complicacion, se señala como causa principal, ó única, lo que quizas
no es otra cosa que un suceso determinante, ó una simple ocasion.

§ IV.

El aborrecido.

¿Veis á ese hombre á quién miran con desvío ó indiferencia sus antiguos amigos, á quien profesan
odio sus allegados, y que no encuentra en la sociedad quien se interese por él? Si oís la explicacion
en que él señala las causas, estas no son otras que la injusticia de los hombres, la envidia
que no puede sufrir el resplandor del mérito ajeno, el egoismo universal que no consiente el
menor sacrificio ni aun á los que mas obligacion tenian de hacerle, por parentesco, por amistad,
por gratitud: en una palabra, el infeliz es una víctima contra quien se ha conjurado el humano
linaje, obstinado en no reconocer el alto mérito, las virtudes, la bella índole del infortunado.
¿Qué habrá de verdad en la relacion? Quizas no será difícil descubrirlo en la misma apología;
quizas no sea difícil notar la vanidad insufrible, el carácter áspero, la petulancia, la maledicencia,
que le habrán atraido el odio de los unos, el desvío de los otros, y que habrán acabado por
dejarle en el aislamiento de que injustamente se lamenta.

§ V.

El arruinado.

¿Habeis oido á ese otro cuya fortuna han arruinado la excesiva bondad propia, ó la infidelidad
de un amigo, ó una desgracia imprevista, echándole á perder combinaciones sumamente acertadas,
proyectos llenos de prevision y sagacidad? Pues, si alcanzais á procuraros noticias sobre su
conducta, no será extraño que descubrais las verdaderas causas, por cierto muy distantes de
lo que él se imagina.

En efecto, podrá suceder muy bien que haya mediado la infidelidad de un amigo, que haya ocurrido
la desgracia imprevista; podrá ser mucha verdad que su corazon sea excesivamente bueno, es
decir que será muy posible que en su relacion no haya mentido; pero no será extraño que en
esa misma relacion se os presenten de bulto las causas de su desgracia; que en su concepcion
tan superficial como rápida, en su juicio extremadamente lijero, en su discurrir especioso
y sofístico, en su prurito de proyectar á la aventura, en la excesiva confianza de sí mismo,
en el menosprecio de las observaciones ajenas, en la precipitacion y osadía de su proceder,
halleis mas que suficiente causa para haberse arruinado, sin la bondad de su corazon, sin la
infidelidad del amigo, sin la desgracia imprevista. Esta desgracia, léjos de ser puramente
casual, habrá dependido quizas de un órden de causas que estaban obrando hace largo tiempo,
y la infidelidad del amigo, no hubiera sido difícil preverla, y evitar sus tristes consecuencias,
si el interesado hubiese procedido con mas tiento en depositar su confianza, y en observar
el uso que se hacia de ella.

§ VI.

El instruido quebrado y el ignorante rico.

¿Cómo es posible que ese hombre tan despejado, tan penetrante, tan instruido, no haya podido
mejorar su fortuna, ó haya perdido la que tenia, cuando ese otro tan encogido, tan torpe, tan
rudo, ha hecho inconcebibles progresos en la suya? ¿No debe esto atribuirse á la casualidad,
á fatalidades, á mala estrella? Así se habla muchas veces, sin reflexionar que se confunden
lastimosamente las ideas, y se quieren enlazar con íntima dependencia causas y efectos que
no tienen ninguna relacion.

En verdad que el uno es despejado y el otro encogido, que el uno parece penetrante y el otro
torpe; que el uno es instruido y el otro rudo; pero ¿de qué sirven ni ese despejo, ni esa aparente
penetracion, ni esa instruccion para el efecto de que se trata? Es cierto que si se ofrece
figurar en sociedad, el primero se presentará con mas garbo y soltura que el segundo: que si
es necesario sostener una conversacion, aquel brillará mucho mas que este, que su palabra será
mas fácil, sus ideas mas variadas, sus observaciones mas picantes, sus réplicas mas prontas
y agudas; que el rico en cuestion no entenderá quizas una palabra del mérito de tal ó cual
novela, de tal ó cual drama; que conocerá poco la historia, y se quedará estupefacto al oir
al comerciante quebrado explicarse como un portento de erudicion y de saber; es cierto que
no sabrá tanto de política, ni de administracion, ni de hacienda, que no poseerá tantos idiomas;
pero, ¿se trataba por ventura de nada de eso, cuando se ofrecia dar buena direccion á los negocios?
No ciertamente. Cuando pues se pondera el mérito del uno, y se manifiesta extrañeza porque
la suerte no le ha sido favorable, se pasa de un órden á otro muy diferente, se quiere que
ciertos efectos procedan de causas con las que nada tienen que ver.

Observad atentamente á estos dos hombres tan desiguales en su fortuna, reflexionad sobre las
cualidades de ambos, ved sobre todo si podeis hacer la experiencia en vista de un negocio que
incumba á los dos; y no os será difícil inferir que así la prosperidad del uno como la ruina
del otro, nacen de causas sumamente naturales.

El uno habla, escribe, proyecta, calcula, da mil vueltas á los objetos, todo lo prueba, á todo
contesta, se hace cargo de mil ventajas, inconvenientes, esperanzas, peligros, en una palabra,
agota la materia, nada deja en ella ni que decir ni que pensar. ¿Y qué hace el otro? ¿Es capaz
de sostener la disputa con su adversario? no. ¿Deshace todos los cálculos que el primero acaba
de amontonar? no. ¿Satisface á todas las dificultades con que su dictámen se ve combatido por
el contrincante? no. En pro de su opinion ¿aduce tanta copia de razones como su adversario?
no. Para lograr el objeto, ¿presenta proyectos tan varios é ingeniosos? no. ¿Qué hace pues
el malaventurado ignorante, combatido, hostigado, acosado por su temible antagonista?

--¿Qué me contesta V. á esto, dice el hombre de los proyectos, y del saber?

--Nada; pero ¿qué sé yo?....

--Mas, ¿no le parecen á V. concluyentes mis razones?

--No del todo.

--Veamos; ¿tiene V. algo que oponer á ese cálculo? Es cuestion de números; aquí no hay mas.

--Ya se ve; lo que es en el papel sale bien; la dificultad que yo tengo es que en la práctica
suceda lo mismo. Cuenta V. con muchas partidas, de que no estoy bien seguro; estoy tan escarmentado....

--¿Pero duda V. de los datos que se nos han proporcionado? ¿Qué interes habrá habido en engañarnos?
Si hay pérdida, no seremos solos nosotros, y participarán de ella los que nos suministran las
noticias. Son personas entendidas, honradas, versadas en negocios; y ademas tienen interes
en ello, ¿qué mas se quiere? ¿Qué motivo hay de duda?

--Yo no dudo de nada; yo creo lo que V. dice de esos señores: pero ¿qué quiere V.? el negocio
no me gusta. Ademas hay tantas eventualidades que V. no lleva en cuenta....

--Pero ¿qué eventualidades, señor? si nos atenemos á un simple puede ser, nada llevaremos adelante;
todos los negocios tienen sus riesgos; pero repito que aquí no alcanzo á ver ninguno con visos
de probabilidad.

--V. lo entiende mas que yo, dice el rudo encogiéndose de hombros; y luego meneando cuerdamente
la cabeza añade: no señor; repito que el negocio no me gusta; yo por mi parte no entro en él;
V. se empeña en que ha de ser tan provechosa la especulacion; enhorabuena; allá veremos. Yo
no aventuro mis fondos.

La victoria en la discusion queda sin duda por el proyectista; pero ¿quién acierta? La experiencia
lo dirá. El rico al parecer tan torpe, tiene la mirada ménos vivaz que su antagonista, pero
en cambio ve mas claro, mas hondo, de un modo mas seguro, mas perspicaz, mas certero. No puede,
es verdad, oponer datos á datos, reflexiones á reflexiones, cálculos á cálculos; pero el discernimiento,
el tacto que le caracteriza, desenvueltos por la observacion, y por la experiencia, le estan
diciendo con toda certeza, que muchos datos son imaginarios, que el cálculo es inexacto, que
no se llevan en cuenta muchas eventualidades desgraciadas, no solo posibles sino muy probables;
su ojeada perspicaz ha descubierto indicios de mala fe en algunos que intervienen en el negocio,
su memoria bien provista de noticias sobre el comportamiento en otros asuntos anteriores, le
guia para apreciar en su justo valor la inteligencia y la probidad, que tanto le ponderaba
el proyectista.

¿Qué le importa el no ver tanto, si ve mejor, con mas claridad, distincion y exactitud? ¿Qué
le importa el carecer de esa facilidad de pensar y hablar, muy á propósito para lucirse, pero
muy estéril en buen resultado, como inconducente para el objeto de que se trata?

§ VII.

Observaciones. La cavilacion y el buen sentido.

La vivacidad no es la penetracion: la abundancia de ideas, no siempre lleva consigo la claridad
y exactitud del pensamiento; la prontitud del juicio suele ser sospechosa de error; una larga
serie de raciocinios demasiado ingeniosos, suele adolecer de sofismas, que rompen el hilo de
la ilacion, y extravian al que se fia en ellos.

No siempre es fácil tarea el señalar á punto fijo esos defectos; mayormente cuando el que los
padece es un hablador facundo y brillante, que desenvuelve sus ideas en un raudal de hermosas
palabras. La razon humana es de suyo tan cavilosa, poseen ciertos hombres cualidades tan á
propósito para deslumbrar, para presentar los objetos bajo el punto de vista que les conviene
ó los preocupa, que no es raro ver á la experiencia, al buen juicio, al tino, no poder contestar
á una nube de argumentos especiosos otra cosa que: «esto no irá bien; estos raciocinios no
son concluyentes; aquí hay ilusion; el tiempo lo manifestará.»

Y es que hay cosas que mas bien se sienten que no se conocen; las hay que se ven pero no se
prueban, porque hay relaciones delicadas, hay minuciosidades casi imperceptibles, que no es
posible demostrar con el discurso á quien no las descubre á la primera ojeada; hay puntos de
vista sumamente fugaces, que en vano se buscan por quien no ha sabido colocarse en ellos en
el momento oportuno.

§ VIII.

Delicadeza de ciertos fenómenos intelectuales, en sus relaciones con la práctica.

En el ejercicio de la inteligencia y demas facultades del hombre, hay muchos fenómenos que
no se expresan con ninguna palabra, con ninguna frase, con ningun discurso: para comprender
al que los experimenta es necesario experimentarlos tambien; y á veces es tan perdido el tiempo
que se emplea para darse á entender, como si un hombre con vista quisiese á fuerza de explicacion,
dar idea de los colores á un ciego de nacimiento.

Esta delicadeza de fenómenos abunda en todos los actos de nuestra inteligencia; pero se nota
de una manera particular en lo que tiene relacion con la práctica. Entónces, no puede abandonarse
el espíritu á vanas abstracciones, no puede formarse sistemas fantásticos, puramente convencionales;
preciso es que tome las cosas no como él las imagina ó desea, sino como son; de lo contrario,
cuando haga el tránsito de la idea á los objetos, se encontrará en desacuerdo con la realidad,
y verá desconcertados todos sus planes.

Añádase á esto que en tratándose de la práctica, sobre todo en las relaciones de unos hombres
con otros, no influye solo el entendimiento, sino que se desenvuelven simultáneamente las demas
facultades. No hay tan solo la comunicacion de entendimiento con entendimiento, sino de corazon
con corazon; á mas de la influencia recíproca de las ideas, hay tambien la de los sentimientos.

§ IX.

Los despropósitos.

El que está mas ventajosamente dotado en las facultades del alma, si se encuentra con otros
que ó carezcan de alguna de ellas, ó las posean en grado inferior, se halla en el mismo caso
que quien tiene completos los sentidos con respecto al que está privado de alguno.

Si se recuerdan estas observaciones, se ahorrarán mucho tiempo y trabajo, y aun disgustos en
el trato de los hombres. Risa causa á veces el observar cómo forcejan inútilmente ciertas personas
por apartar á otras de un juicio errado, ó hacerles comprender alguna verdad. Óyese quizas
en la conversacion un solemne desatino dicho con la mayor serenidad y buena fe del mundo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05205</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>263559</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17225</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

We followed the path that can lead to the Catholic religion, let us look on which shows, if
we depart from it. By abandoning the faith of the Church, where we refuge? If Protestantism,
which one of their sects? What reasons we preferred offers one over the other? Discern is impossible
to blindly embrace any us will be even more, and moreover, this would amount to profess none.
If the philosopher, What is the philosophical unbeliever? It is a negation of all, darkness, despair.
Can one go in search of other religions? Certainly neither Islam nor idolatry, not count us
among its adherents.

Leaving as the Catholic religion, will renounce all, will take the side of life no, let the
years run, that our life is closer to its final limit, no guide for the present, with no light
for the future, will cover their eyes, bow their heads and throw himself a bottomless abyss.

The
Catholic religion offers few guarantees of truth we want.

She also us law imposes a soft, but straight, just, charitable, complying liken ourselves to
the angels, we come to the beauty ideal that humanity can excogitating the most elevated poetry.
She comforts us in our misfortunes, and close our eyes in peace, is presented both more true
and certain, the more we approach the tomb. Ah! the gracious Providence be placed at the edge of
the grave the holy inspirations, as heralds warn us we were going to step on the thresholds
of eternity !....

CHAPTER XXII.

PRACTICAL UNDERSTANDING.

§ I.

A classification of actions.

Practical acts of understanding are what lead us to act, which involves
two questions: what is the purpose that we propose, and what is the
best way to reach you.

Our actions can be exercised, or on objects of nature under the law necessary, and here include
all the arts, or about what falls under free will, and this includes the settlement of our conduct
in regard to ourselves and to others encompassing morality, civility, domestic administration,
and politics.

I said so far about how to think of all materials, saves me the work
of enlarging on these points because he has penetrated the rules and
previous observations not ignore how to propose an end, or how the
media has to find more suitable for catch.

However, I think it is useless to add a few thoughts without leaving the limits of the genre of this
work, to supply light to guide everyone in their different operations.

§ II.

Difficulty of setting an end result.

I am not speaking here of the ultimate goal: this is the happiness in the afterlife, and he leads us to
religion. Only the secondary treatment, as appropriate to achieve the position in society,
to complete a business out of a difficult situation bravely, conciliate
friendship of a person, saved from the bullets of an adversary undo
intrigue us threat, build a device which shows, pose a political system,
finance or administration, down any institution that creates harmful
and so forth.

At first sight it seems that whenever man must work to keep in mind that proposed, not as you want,
but in a clear, specific, fixed. However, the observation shown that it is so, and there are many,
many, even among active and energetic, the who walk a little less than at random.

It happens a thousand times more attributed to men who have had plan. In seeing them occupy very
high position, either by their reputation, or by the functions they perform, we are inclined
naturally imply in any fixed object, with careful premeditation, with vast combination in
the designs, with long foresight of obstacles, with keen knowledge of the true nature of the
order, and its relations with the media that he will lead. Oh! and how much deception! The
man in all walks of life, in all circumstances of life, is always
man, that is a very small thing.

Knows little of himself, not so common form very clear ideas, or
the quality or scope of their forces, sometimes believing more powerful,
sometimes weaker than it is in fact very often find doubtful, confused,
without knowing where it goes, and where he has to go.

Also, for he is often a mystery what suits you, for so the doubts
about their forces are increased with doubts about their self interest.

§

III.

Examination of the proverb: each is the son of his works.

It is true what they say that the particular interest is a safe guide, and that respect to him,
the man rarely wrong. In this as in everything else, walk uncertain and proof of this we have
the sad experience of so many and so often we pave us our misfortune.

What it is beyond question is that because of what he regards happiness as the misfortune to be
verified the adage that man is the son of his works. In the physical world as in morality, chance
does not mean anything. It is true that the instability of human affairs, occur often unforeseen events
that disrupt the best concerted plans, which leave no reap the benefit of thoughtful combinations and
heavy fatigue, and instead favor to others, which had served as his
side were far from deserving it, but neither doubt that this is not
as common as it is commonly said and believed.

The treatment of society accompanied by the appropriate observation, correcting many trials that
had formed Thin on the causes of good or bad fortune to be different people.

Which is unfortunate, that is their fault, if we stick to what he says? none, or almost none. And
yet, if we can reveal the extent to fund their nature, their character,
customs, their way of seeing things, their system of business management,
his treatment, his conversation, manners, relationships of friendship
or family, will not discover rare many causes, if not all of which
contributed to make you unhappy.

The mistakes in this area are often born of fixing the attention on a single event has decided
the fate of the person, without considering that this incident, or
was ready by many others, or that could only have so baneful influence
on account of the situation in particular that was in the person,
their errors, defects or faults.

The fate prosperity or adversity, very rarely depends on a single cause; complícanse usually
several, and very different order, but it is not easy to follow the
thread of events Through such a complication to be designated as primary
cause, or unique, it is perhaps is not nothing but a decisive event,
or a simple occasion.

§ IV.

The hated.

Do you see this man to whom they look with indifference or divert his old friends, whom profess hate
their relatives, and not in society who are interested in him? If you hear the explanation in
which he outlines the causes, these are none other than the injustice of men, envy can not endure
the glare of foreign credit, the universal selfishness does not allow the least sacrifice even
more obligation to those who had to make, kinship, friendship gratitude: in a word, the unhappy is a victim
who has conspired against the human lineage, obstinate in refusing to recognize the high merit
of virtues, the beautiful nature of the unfortunate.

What will be really in the relationship?

Perhaps it is not difficult to discover in the same apology; might
not be hard to tell the insufferable vanity, the rough character,
the arrogance, slander, that have attracted the hatred of some, the
diversion of others, and to be finished by let the isolation unjustly
regrets.

§ V.

The ruined.

Have you heard this one whose fortunes have been ruined over own goodness, or infidelity from
a friend, or an unexpected misfortune, throwing combinations to lose highly successful, projects
full of foresight and sagacity? Well, if you attain your news to procure behavior is not surprising
that Uncover the real causes, certainly very far from what he imagines.

In effect, it may very well happen that there was evidence of infidelity from a friend that
has occurred unforeseen misfortune, may be much truth that his heart is too good, it say it
will be quite possible that their relationship has not lied, but not strange that same relationship
is present you package the causes of their misfortune, which in its conception as shallow as
fast, at his trial very quickly, for in its passing specious and the Sophists, in their itching to
project to the adventure, excessive self-confidence, in contempt of the observations of others,
on the precipitation and boldness of his conduct, ye may find more
than enough cause to have been ruined, without the goodness of his
heart, without Friend's infidelity without unexpected misfortune.

This unfortunately, far from being purely casual, maybe there will
be depended on an order of causes that were working for a long time
and infidelity of friends, would not have been difficult to foresee
and prevent their sad consequences if the person concerned had acted
with more tact in their trust, and to observe the use made of it.

§ VI.

The learned and the ignorant rich broken.

How can this man so clear, so penetrating, as instructed, could not
improve their fortune, or that had been lost when the other so shrunken,
so clumsy, so rude, made progress in his inconceivable?

Should not this be attributed to chance, to fatal, bad star? This often speaks without thinking
they are confused unfortunately the ideas and want to link to inner causes and effects unit have no
relationship.

In truth, one is clear and the other shrunk, that one looks sharp and the other clumsy, that one
is instructed and the other rude, but what good or that clearance, or that apparent penetration,
or the instruction to the effect that it is? It is true that if offered included in society,
be furnished with more grace and ease that the second, that if is necessary to hold a conversation,
that will shine much more than this, that his word is easier, more varied ideas, more pungent
comments, his most prompt replies and acute, that the rich do not mean maybe issue a word of credit
for this or that novel, this or that drama, you know some history, and was shocked to hear the bankrupt
trader explained as a wonder of erudition and knowledge, it is true that not know much about
politics, or administration, or finance, you will not own as many languages; But was it by
chance any of that, when offered to give good direction to the business?

Certainly not. When it is weighed the merits of one, and expresses surprise because luck has
not been favorable, it is passed from one computer to another very different one, you want some
effects come from causes that have nothing to do.

Observe carefully to these two men so unequal in wealth, reflect on qualities of both, behold especially
if you can make the experience in a business view lies with the two, and you will not be difficult
to infer that this prosperity as the ruin of a the other, born of very natural causes.

The one speaks, writes, plans, estimates, give thousand returns to the objects, all evidence,
to all answers, takes over a thousand advantages, disadvantages, hopes, dangers, in a word
exhausted the subject, nothing left to say it or even think. And what does the other? Can
you to sustain the dispute with his opponent? no. "Undo all the calculations
that the first ends stacking? no. Does it meet all the difficulties
to which the opinion is opposed by the opponent? no. In support of
his opinion "copy of reasons such claims as its adversary? no. To
achieve the object, what features projects as varied and ingenious?
no. What does it the unfortunate ignorant, fought, harassed, bullied
by his formidable antagonist?

- What I replied V. to this, says the
man in the projects, and knowledge?

- Nothing, but what do I know
?....

- But, do not seem to V. conclusive my reasons?

- Not really.

-
Let's see, do you have V. something to oppose to this calculation?

It is a matter of numbers, here no more.

- Now you see, what is the role goes well and the problem I have is
that in practice same thing happening.

V. Account with many items, that I'm not quite sure, I'm so chastened
....

- But certainly V. data provided to us?

What there will be interest in deceiving? If there is a loss, we
will not be alone, and part of it that we provide the news.

They are knowledgeable, honest, versed in business, and also have interest it, what more do you
want? What reason is there to doubt?

- I do not doubt anything, I think what V. said of these gentlemen, but what do you want? business
I do not like. Also there are so many contingencies that V. does not take into account ....

-
But what eventualities, sir? if you stick to a simple can be, nothing
will carry on; every business has its risks, but here again I fail
to see any with hints probability.

- V. understands more than me,
says crude shrug, and then wisely wagging Head adds: no sir, I repeat
that I do not like business, I for one do not get into it; V. insists
that it should be so profitable speculation, congratulations, see
above.

I not venture my funds.

The victory in the discussion is without doubt the designer, but who is right? Experience will tell.
The rich apparently so stupid, you look less lively than his antagonist, but instead see clearer,
more deeply, in a safer, more insightful, more accurate.

Can not is true, opposing data to data, reflections to reflections, calculations to calculations,
but the discernment touch that characterizes him, unwrapped by observation and by experience,
we are say with certainty that many data are imaginary, that the calculation is inaccurate,
that do not take into account many unfortunate eventualities, not
only possible but very probable; its insightful look has discovered
evidence of bad faith in some involved in the business, his memory
well stocked with news about the behavior in earlier cases, we guide
to assess the true value of intelligence and probity, who praised
him so much the designer.

What cares not to see So if you see better, with more clarity, distinction and accuracy? What cares
about the lack of this facility to think and speak, well adapted to show off, but very barren in good result,
as irrelevant to the object in question?

§ VII.

Observations. The reverie and good sense.

The liveliness is not penetration: the abundance of ideas, not always
brings clarity and accuracy of thought, the readiness of the trial
is often suspected of error, a long number of reasoning too clever,
often suffers from fallacies, which break the wire the inference,
and go astray to be reliable in them.

It is not always easy task to point out these defects to fixed point,
mostly when the facundo have is a brilliant storyteller who develops
his ideas in a stream of beautiful words.

Human reason is by its very thoughtful, have certain qualities as
men to intended to dazzle, to present objects from the point of view
that suits them or the concern that it is not uncommon to experience,
good opinion, the destination, can not answer to a cloud of specious
arguments other than: "this does not go well, these rationales are
not inconclusive; here is illusion, time will manifest.

"

And there are more good things that they feel they do not know, the need to be seen but not tested,
because there are delicate relations, minutiae are almost imperceptible, which is not possible
to show the speech to those who do not discover at the first glance,
there are points very fleeting view, that in vain looking for who
has failed to put them in the right time.

§ VIII.

Delicacy of intellectual phenomena in their relations with practice.

In the exercise of intelligence and other faculties of man, there
are many phenomena that not expressed any word with no sentence, no
speech, understanding that the experience is also necessary to experience
them, and sometimes is just wasted time which is used to give the
impression, as if a man wanted to force view of explanation, give
an idea of ??the colors to a blind man.

This delicate phenomena abound in every act of our intelligence, but it shows in a particular
way in what is related to the practice. So, should not be abandoned the mind to empty abstractions,
fantastic systems can not be formed purely conventional is necessary
to take things as he does not imagine or want, but as they are, otherwise,
when making the transition from idea to object, will be at odds with
reality and will be baffled all his plans.

Add to this that in the case of the practice, especially in the relations of men with others,
does not affect only the understanding, but others operate simultaneously faculties. There
is only the communication of understanding with understanding, but of heart with heart, to more
than the interplay of ideas, there is also the feelings.

§ IX.

The folly.

The advantage is more gifted in the powers of the soul, if he meets other that either lack any
of them, or have them in lower level, is in the same case that those
who have completed the senses with respect to who is deprived of any.

If you remember these observations, it will save much time and effort, and even trouble in treatment
of men. Laughter sometimes cause its helpless to see how certain
people by away to others of a misjudgment, or make them understand
some truth.

Maybe hear in a solemn conversation with the greatest folly that
serenity and good faith of the world.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>