<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09022</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>459539</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4893</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y sin levantar la vista
de la mesa, comenzó a apurar rabiosamente las cañas que tenía delante.

--Fermín--dijo de pronto mirando a su amigo con los ojos enrojecidos.--Yo estoy loco... loco
perdío.

--Ya lo veo--contestó Montenegro flemáticamente, sin dejar de comer.

--Fermín; paece que un demonio me sopla a la oreja las mayores barbaridades. Si tu padre no
fuese mi padrino, y si tú, no fueses tú, hace días que habría matao a tu hermana, a María de
la Lú. Te lo juro por esta, por mi mejor compañera, por la única herencia de mi padre.

Y abriendo con gran estrépito de muelles una navaja de cachas viejas, besaba ferozmente la
tersa hoja, con dibujos coloreados por el óxido rojizo.

--Hombre, ya será algo menos--dijo Montenegro mirando fijamente a su amigo.

Había dejado caer el tenedor, y una nubecilla roja pasó por su frente. Pero este gesto hostil
sólo duró un instante.

--¡Bah!--añadió--sí que estás loco, y más lo está el que te haga caso.

Rafael rompió a llorar. Por fin, sus ojos podían dar paso a las lágrimas que se agolpaban a
ellos, y deslizándose por sus mejillas caían en el vino.

--Es verdá, Fermín, estoy loco. Suelto bravatas y... na: soy un mandria. Mira cómo estaré,
que un zagal me pegaría. ¿Qué he de matar yo a Mariquita? Ojalá tuviera entrañas negras para
eso. Después me matarías tú, y toos descansaríamos.

El rasgueo lejano de la guitarra y las voces que cortaban su ritmo, jaleando el taconeo de
una bailaora, parecían acompañar la caída de las lágrimas del mocetón.

--Pero, vamos a ver--exclamó Fermín con impaciencia.--¿Qué es todo eso? Habla, y cesa de llorar,
que pareces una beata en la procesión del Santo Entierro. ¿Qué te pasa con Mariquita?...

--¡Que no me quiere!--gritó el aperador con acento desesperado.--¡Que ya no me hace caso! ¡Que
hemos roto y no quié verme!...

Montenegro sonrió. ¿Y eso era todo? ¡Riñas de novios; caprichitos de muchacha, que se enfada
para animar la monotonía de un largo noviazgo! Ya pasaría el mal viento. Él conocía aquello
de oídas. Se expresaba con su escepticismo de joven práctico, a la inglesa, como él decía,
enemigo de los amoríos ideales que duraban años y eran una de las tradiciones de la tierra.
A él no se le había conocido noviazgo alguno en Jerez. Se contentaba con tomar lo que podía,
buenamente, de vez en cuando, para satisfacción de sus deseos.

--Eso lo agradece siempre el cuerpo--continuó.--Pero relaciones por lo fino, con suspiros,
penas y celillos, ¡eso nunca! Necesito el tiempo para otras cosas.

Y Fermín, con tono zumbón, intentaba consolar a su amigo. Aquella mala racha pasaría. ¡Caprichos
de mujeres, que se ponen de morros y fingen enfado para que las quieran más! El día en que
menos lo pensase, vería a María de la Luz ir hacia él, diciendo que todo había sido una broma,
para poner a prueba su cariño, y que lo quería más que antes.

Pero el mocetón movía la cabeza negativamente.

--No; no me quiere. Esto se acabó y yo voy a morir.

Relataba a Montenegro cómo habían terminado sus amores. Ella le llamó una noche para hablar
en la reja, y con una voz y un gesto, cuyo recuerdo aún estremecía al pobre mozo, le anunció
que todo había acabado entre los dos. ¡Cristo; qué noticia para recibirla así, de sopetón!

Rafael se agarró a los hierros para no caer. Después hubo de todo: súplicas, amenazas, lloros;
pero ella se mantenía inflexible, con una sonrisa que daba miedo, negándose a continuar los
amoríos. ¡Ah, las mujeres!...

--Sí, hijo mío--decía Fermín.--Unas arrastrás. Aunque se trate de mi hermana, no hago excepción.
Por eso tomo yo de ellas lo que necesito y rehuyo el trato... ¿Pero qué excusa te daba Mariquita?...

--Que ya no me quiere; que se ha apagao de repente el aquel que me tenía. Que no siente por
mi ni una miaja de afecto y no quiere mentir fingiendo cariño... ¡Como si un querer pudiera
apagarse de pronto, lo mismo que una luz!...

Rafael recordaba el final de su última entrevista. Cansado de suplicar, de llorar agarrado
a la reja, de arrodillarse como un chiquillo, la desesperación le había hecho prorrumpir en
amenazas. ¡Que le perdonase Fermín! pero en aquel momento se sintió capaz del crimen. La muchacha,
cansada de sus ruegos, asustada de sus maldiciones, acabó por cerrar de golpe la ventana. ¡Y
hasta ahora!

Dos veces había ido de día a Marchamalo con la excusa de ver al señor Fermín; pero María de
la Luz escondíase, apenas adivinaba su caballo galopando por la carretera.

Montenegro le oía pensativo.

--¿Tendrá otro novio?--dijo.--¿Se habrá enamorado de alguien?

--No; eso no--se apresuró a responder Rafael, como si esta convicción le sirviese de consuelo.--Lo
mismo pensé en el primer momento y me vi ya metío en la cárcel de Jerez y luego en presidio.
Al que me quite a mi Mariquilla de la Lú, lo mato. Pero ¡ay! que no me la quita nadie: que
es ella la que se va... He pasao los días vigilando de lejos la torre de Marchamalo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02581</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1331</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4425</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And without looking up the
table, began to rush furiously rods before him.

- Fermin - he suddenly looked at his friend with red eyes .-- I'm
crazy ... crazy lost.

- I can see - Montenegro replied coolly, while
eating.

- Fermin paece a demon blows my ear the most terrible things.

If your father was my godfather, and if you, you were not a few days
ago that would kill your sister, Mary LU.

I swear by it by my best mate, the only inheritance from my father.

He opened with a crash of a razor handle springs old, fiercely kissing
smooth sheet, colored drawings by rust-red.

- Man, it will be something
less - Montenegro said staring at his friend.

He had dropped his fork, and a cloud passed over his face red.

But this hostile gesture lasted only an instant.

- Bah! - He said - yes you are crazy, and more so is the case then
you.

Rafael began to mourn. Finally, his eyes could give way to tears that rushed to them, and sliding
down her cheeks fell in wine.

- Is true, Fermin, I'm crazy. Loose bravado y. .. na: I am a weakling. See how I be, a lad
beat me. What I have to kill a ladybug? I wish I had black guts to
that.

Then I'd kill you, and toos at rest.

The distant strumming of the guitar and vocals that cut its rate, cheering the heels of a dancer,
seemed to accompany the fall of the tall boy's tears.

- But, let's
see - Fermin said impatiently .-- What is that?

Speech, and ceases to mourn, you look like a blessed in the Holy Burial Procession. What's wrong
with Ladybug? ...

- Who does not love me! - Cried the desperate accent overseer .-- That you do not listen to
me! That Quie have broken and not me! ...

Montenegro smiled. And that was it? Contention of boyfriends; whim of girl who gets angry to
encourage the monotony of a long engagement! Happen and bad wind.

He knew what hearsay. He expressed his skepticism with young hands, the English, as he said, enemy
of the perfect love affair that lasted years and were one of the traditions of the land. He
had known he was not dating anyone at Jerez. He was content to take what they could, good, from
time to time to satisfy their desires.

- That it always appreciates the body - continued .-- But so fine
relations with sighs, penalties and celillos, never!

I need time for other things.

Y Fermín, mocking tone, trying to console his friend. That would slump.

Caprichos of women who get angry sulking and pretending to want them more! The day least expected,
would see Maria de la Luz go to him, saying that it was all a joke to test their love, and
she loved him more than before.

But the strapping young man shook his head negatively.

- No, not like me. This is over and I'm going to die.

Montenegro was telling how his love had ended. She called one night to talk on the fence, and with
a voice and gesture, whose memory still shuddered at the poor lad, he announced it was all over
between them.

Christ and what news to receive, out of the blue!

Rafael clung to the bars to avoid falling.

Then there was everything from pleas, threats, tears; but she remained
inflexible, with a smile that was afraid and refused to continue affairs.

Ah, women! ...

- Yes, my son - said Fermin .-- A drag. Although this is my sister, I do exception. So I took
them what they need and shun the deal ... But what excuse did you
Mariquita? ...

- That he does not like me, who has suddenly apagao
that I had. Do not sit for me not a crumb of affection and love pretending
not to lie ... As if one could want off suddenly, like a light! ...

Rafael
remembered the end of his last interview. Tired of begging, clinging
to mourn the gate, like a child kneeling, the desperation she had
burst into threats. Fermín forgive him! but at that moment he was
capable of murder. The girl, tired of his pleas, afraid of their curses,
finally slamming the window. Y until now!

Twice a day had gone Marchamalo
with the excuse to see Mr. Fermín, but Mary Light hiding, just guessed
his horse galloping down the road.

Montenegro hear him thinking.

-
Will you have another boyfriend? - Said .-- Did he love someone?

-
No, it does not - Rafael was quick to respond as if it's any consolation
conviction .-- The same thought at first and I was already busted
in Jerez and then in prison. When I remove my Mariquilla for Lu, killed
him. But alas! that no one takes it from me, that it is what goes
... He spends his days watching from afar Marchamalo tower</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>