<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00858</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>32080</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16297</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Salimos los dos y recorrimos la galería, sin encontrar persona alguna,
y con el extraño caso de que el hombre que tosía parecía seguirnos durante todo el trayecto.

Cansados de buscar, regresamos a la estancia, y al traspasar el umbral, la tos que el misterioso
personaje padecía, aumentó de tal manera que oímos claramente que se ahogaba; esa horrible
tos degeneró en ronquido, en estertor, y repentinamente se oyeron maullar, chillar horriblemente,
en todas las disonancias imaginables, un crecido número de gatos. Yo hubiera jurado que había
un centenar de esos animales alrededor nuestro. Torné a salir al corredor con la seguridad
de ver sus ojos fosforescentes entre las sombras de la arcada; pero nada se veía. Arreció el
horrible desconcierto; oí algo se desplomaba, y al volver la mirada, ví que Paulino, hincado
de rodillas en medio de la estancia, con los brazos en cruz, y el mayor terror dibujado en
su rostro, exclamaba con pavor:

--¡Virgen Santísima! ¡El amo viejo, el amo viejo!

Hay sucesos en la vida, que cuando se recuerdan pasados los años y con espíritu sereno sólo
presentan un aspecto risible. Pero yo jamás olvidaré que aquella noche, al oír el estertor
de un hombre invisible, el horrible maullar de cien felinos y los acentos de terror de un pobre
indio, la sangre se heló dentro de mis venas, erizáronse mis cabellos, se estremeció todo mi
cuerpo, y--lo confieso--!tuve miedo!

Salí de la estancia precipitadamente, seguido de Paulino, y tropezando con andamios y botes
de pintura, fuimos a dar hasta la alcoba en donde Antonio dormía tranquilo.

--¡Antonio, por Dios! exclamé. ¡Este lugar está embrujado!

--¿Qué pasa? ¿Qué sucede? ¡Pero, hombre!, añadió Antonio, al encender la bujía y ver la expresión
de nuestros rostros. ¿Qué tenéis? ¿Estáis locos?

--Poco menos, te aseguro.

Y le referí atropelladamente lo que acabábamos de oír.

--¡Vamos, hombre! ¡No puede ser! Estáis soñando. Vamos allá, y verás como no hay nada.

--¡No! ¡No vayamos!

--Sí, dijo resueltamente, y emprendimos la marcha, él por delante. Al llegar a mi dormitorio
y penetrar en él, reinaba el mayor silencio.

--¿Lo ves? dijo mi amigo. Pero en ese instante se desató de nuevo el maullar horrible y Paulino
sólo pudo exclamar, con acento de terror:

--Niño, ¡es el amo viejo!

--¡Vamos, vámonos de aquí!

Y abandonamos aquel pavoroso recinto.

El resto de la noche lo pasamos Antonio y yo sin proferir palabra, en sendas butacas de su
alcoba, fumando cigarrillos y embargadas nuestras mentes con mil conjeturas, hasta que por
la abierta ventana vimos desvanecerse las estrellas y dibujarse en el cielo la claridad de
la ansiada aurora.

Como debe suponerse, con la luz del día aumentaron mis deseos de aclarar el extraño suceso,
y asedié a mi amigo con mil preguntas, a las que él se excusaba de contestar, diciendo que
todo era también un misterio para él. Pero a pesar de ello, me convencí de que algo sabía que
no quería comunicarme, y tanto le insté, que, al fin, requirió del Administrador unas vetustas
llaves, y dijo lacónicamente:

--Sígueme.

Atravesamos todo el corredor, risueño con la luz matinal y el perfume de las plantas que allí
había; bajamos escaleras, recorrimos pasillos, y, por fin, Antonio abrió una pequeña puerta,
que, al girar en sus goznes, dejó escapar un fuerte olor a papel y badana viejos. En seguida
comprendí que era el archivo de la casa. En efecto, hallábase aquella abovedada cámara repleta
de legajos, infolios y libros, hacinados en varios estantes y cuidadosamente ordenados, según
podía colegirse por los claros números y letreros que cada uno ostentaba. Detúvose un instante,
y recorrió con la vista aquel vetusto arsenal de papel y pergamino. Extendió el brazo, y bajó
de su sitio un legajo de no grandes dimensiones; lo desató cuidadosamente y repasó los expedientes
que contenía, hasta dar con un edicto del Santo Oficio, escrito en recio papel de Génova y
encabezado con la consabida fórmula de «Nos los Inquisidores de la Fe contra la herética bravedad
etc». Algún tiempo tardé en descifrar su contenido, sacando en conclusión, que el 15 de Agosto
del año de 1614, fué denunciado como brujo, ante el Santo Oficio de la Inquisición, el Señor
don Joaquín de Herrera Goya, dueño de la «Hacienda de Moler azúcar de San Francisco Xavier,
Obispado de la Puebla de los Angeles». El temido tribunal citaba a dicho señor a comparecer
ante él, por tan horrible cargo, y, en caso de hallarse culpable, sufrir la pena consiguiente.

--¡Mal lo pasaría Herrera Goya en el Santo Oficio! exclamé, al terminar la lectura del documento.

--No compareció, dijo Antonio. El día en que recibió este edicto, murió.

--¡Cómo! ¿De qué manera?

--Yo creo que murió de viejo,--tenía ochenta años,--o del susto de hallarse en tan apurado
trance; aunque te diré, puesto que todo quieres saberlo, que hay quien dice que su muerte fué
trágica. Este Herrera Goya, según parece, era un ente raro, sobre todo para su época. Solía
hacer experimentos con yerbas, coleccionaba insectos, y tenía hasta medio centenar de gatos,
que lo seguían por todos lados.

No dejó de causarme desagradable sorpresa este extremo, que relacioné en seguida con el misterio
que deseábamos aclarar.

--Comprendo tu sobresalto, continuó Antonio. Y has de saber que, según la tradición entre la
gente de esta hacienda, Herrera Goya,--el Amo Viejo, como le llaman,--maltrataba sobremanera
a su extraño séquito; es más, lo martirizaba a cada momento. Y aseguran que, cuando murió,
fué porque todos sus gatos se le echaron encima, clavándole las uñas en el cuello, y desgarrándole
la garganta en girones, hasta dejarlo, después de horribles sufrimientos, exánime en un charco
de su propia sangre.

Refirióme luego cómo el Santo Oficio de la Inquisición prohibió que se enterrase a Herrera
en lugar sagrado y cómo fué inhumado el sangriento cadáver en la huerta, en donde marcaba su
sepultura lo que yo había confundido con un asiento.

En la tarde de ese día emprendimos el regreso a México, y durante todo el trayecto, no pude
distraer de mi mente el suceso que tanto me había impresionado. Al llegar a la ciudad, mandé
decir misas por el alma de aquel «amo viejo», a quien se le negó cristiana sepultura, aunque
la halló poética, cobijada por manglares y palmeras, cerca del surtidor del «Jardín de la Sultana».

Pasaron algunos meses. Un día me dijo Antonio:

--¿Sabes que he escrito a San Javier, ordenando que este año se pinte a Herrera Goya de negro?

--¡Hombre, no hagas eso! Ten prudencia.

--¡Hola! ¿Eres supersticioso?

Tres días después, la sociedad de México quedó consternada, al saber que las hordas rebeldes
habían entrado a saco en la hacienda principal de los Hernández Sandoval, que habían prendido
fuego a su ingenio, y volado con dinamita el vetusto edificio.

San Javier ya no era más que un enorme montón de escombros.

EL COFRE

       A JESUS REYES FERREIRA

Las trémulas llamaradas, que el fuego de la chimenea despedía, hacían oscilar fantásticamente,
sobre las paredes del aposento, la sombra del viejo don Alejandro. Arrebujado éste en un sillón,
al lado del ancho hogar, procuraba calentar su cuerpo, entumecido, no tanto por el mal tiempo
que a la sazón hacía, cuanto por los años y penas que sobre él pesaban. Pero, a pesar de su
proximidad al fuego, sentía frío.

¡Cuántas noches pasara largas horas en el mismo sitio, fija la mirada en la rojiza lumbre!
A veces, los encendidos leños asumían formas que su imaginación trocaba en personas y sucedidos
reales, y de esa manera convertía aquel hogar en escenario, en el cual se representaba a menudo
el tétrico drama de su vida.

El primer acto, por decirlo así, era de escaso interés. Después de sus primeros años, pasados
al lado de su madre, veía su vida de colegio, vida triste y sin amigos, que tanto influyó sobre
su carácter, haciéndolo huraño y retraído.

Empezaba el segundo acto con un cuadro pavoroso. Sobre el lecho de muerte yacía su madre, el
único ser de él querido, y al lado, de pie, contemplábala un hombre severo, casi repugnante:
su padre.

Sucedíanse los demás actos del drama con toda fidelidad. Don Alejandro recorría las principales
capitales del mundo, en busca de distracción; pero todos huían de él, como si fuese un ser
infecto: con lo cual se agriaba su carácter más y más. Cuando volvía a su casa, encontraba
que su padre se moría. Sin sentir dolor alguno, veía cómo se apagaba la existencia del autor
de sus días. El médico indicaba que no había más recurso... Llegaba el sacerdote, pero el moribundo
sólo lograba enunciar, con gran dificultad, las palabras:

--¡El cofre...!

El salón en que se hallaba don Alejandro guardaba muchas obras de arte y objetos antiguos.
Entre ellos, en un rincón del aposento, se hallaba un gran cofre de hierro, cubierto, casi
en su totalidad, con clavos y remaches de bronce. Este era, sin duda alguna, el cofre al cual
el moribundo había querido referirse, pero la llave no había podido encontrarse y el secreto,
si secreto había en él, permanecía ignorado.

Por milésima vez, don Alejandro dirigió la mirada hacia el ángulo de la estancia, y se extremeció
al ver que el cofre se hallaba abierto. La pesada tapa descansaba contra el muro, dejando ver
el vetusto y complicado mecanismo de su cerradura.

Mucho tiempo permaneció el anciano sin poder apartar de aquel sitio los espantados ojos. Por
fin, haciendo un supremo esfuerzo, abandonó su sitial al lado de la chimenea, y con una sensación
de espanto, se dirigió hacia el cofre. Al principio nada pudo distinguir en el interior, pero
pocos momentos después, vió un rectángulo amarillento que yacía en el fondo. Hincóse de rodillas
y con mano trémula extrajo aquel objeto. Era un sobre, manchado por el transcurso del tiempo,
sin rótulo de ninguna especie.

Repentino y formidable estrépito hízole volver el rostro amedrentado, y vió que la tapa del
cofre había caido en su sitio, cerrándolo de nuevo.

Volvió al lado del hogar, para leer el contenido del sobre: pero sus manos estaban de tal manera
temblorosas, que no pudo verificarlo. Después de algunos instantes, logró conquistar relativa
tranquilidad; abrió la cubierta y con ojos de terror, extrajo el pliego que contenía. Pero
le daba vueltas la cabeza, y tuvo que apoyarse en la butaca para no caer al suelo. Fijó de
nuevo la vista en el fuego del hogar, y vió claramente la pavorosa escena de la muerte de su
madre. Anonadado, miró el anciano furtivamente a su alrededor, temiendo ser observado, y decidió
hacer un esfuerzo para leer el pliego; pero el papel se escapó de sus temblorosas manos y cayó
entre las llamas que lo consumieron vorazmente.

Don Alejandro miró hacia el rincón en donde estaba el cerrado cofre y se acercó más aún a la
chimenea, pero, a pesar de su proximidad al fuego sentía frío.

TRISTIS IMAGO

Hablabamos, mi amigo y yo, de cosas indiferentes y triviales. El sol, próximo a desaparecer,
arrojaba sobre la tierra una luz cálida y rojiza, y el bochorno que entraba por la abierta
ventana parecía esparcirse por todo el aposento. Las columnillas de humo de nuestros cigarros
subían hasta juntarse en ligeras nubes que iban anidando en los casetones del artesonado, y
el damasco que cubría las paredes tomaba un tinte de color más rico que de costumbre.

La conversación empezó a languidecer, y llegó un momento en que ambos callamos, como si obedeciéramos
algún misterioso mandato. Yo tenía cierto orgullo en aquella estancia, en que reuniera todo
lo que poseía de mayor valor y más hondo afecto, y no era la primera vez que desde mi butaca
paseaba la mirada sobre los muebles y cuadros que la adornaban. Rafael también gustaba de aquella
colección y la elogiaba a menudo, de manera que no me sorprendió verlo recorrer con la vista
aquel abigarrado conjunto de objetos. Enfrente de donde nos hallábamos sentados, pendía de
la pared un retrato de busto de mi madre, ataviada según la moda del segundo Imperio. A pesar
de la luz que por momentos iba apagándose, el retrato se destacaba muy bien, y se acentuaba
en su rostro la inefable dulzura que el pintor había sabido reproducir fielmente.

No sé cuánto tiempo permanecimos en silencio. Repentinamente sentí una como ráfaga de melancolía
y dirigí la mirada hacia el retrato. Me estremecí al verlo, y noté que mi amigo sufrió idéntica
impresión. Nos miramos ambos, y él, poniéndose de pie, dijo en voz muy baja:

--¡Está llorando!

Yo asentí con la cabeza, y mi compañero con paso quedo, salió de la estancia y cerró la puerta
tras sí, cuidadosamente.

Entonces yo, presa de grande angustia, me acerqué al retrato y ví que se animaba. Una nube
de tristeza nubló el semblante de mi madre, y las lágrimas que brotaban de sus ojos cayeron
con mayor abundancia. Se movieron sus labios y oí una vez más la voz que veinte años enmudeciera.

--¡Hijo mío! ¡Siento una gran piedad por tí! El camino que tienes que recorrer es áspero y
difícil, y grandes sufrimientos serán tuyos. Por eso es que siento tan grande piedad por tí.
Nunca hagas a nadie partícipe de tus cuitas, ni a tu mejor amigo; guárdalas siempre para tí.
Sé avaro de tus sentimientos; a nadie los digas. ¡Hijo mío, cuánta piedad siento por tí!

Las sombras de la noche penetraron casi repentinamente y pronto me envolvieron en densa obscuridad.

Por fin, después de no corto espacio de tiempo, encendí la luz y abrí la puerta. Rafael se
hallaba en la galería, en el hueco de una ventana, y al verme, pareció despertar de un sueño.

--¡Rafael...! exclamé; pero él me interrumpió, diciendo:

--¡No me digas nada; no, ni a mí que soy tu mejor amigo!

Y silenciosamente entramos de nuevo en el aposento. Con la luz artificial, las cosas todas
presentaban su aspecto de costumbre, y el retrato de mi madre la dulzura inafable de su rostro.
Debajo de él, sobre una mesa, se hallaba mi último soneto; lo tomé para leerlo a Rafael, y
encontré que estaba humedecido y emborronado.

LOS JUGADORES DE AJEDREZ

                       A ROBERTO MONTENEGRO.

I

Angustias, india tarasca de raza pura, era maestra en el difícil arte de cuidar y entretener
a los niños. Durante varios años sirvió en mi familia, prodigando sus cuidados, sucesivamente,
a los cinco hermanos que éramos. Si nuestra casa era visitada por alguna enfermedad, Angustias
se hallaba siempre a la cabecera de la cama, y cuando se trataba de enjugar lágrimas, consecuencia
de alguna travesura de chiquillos, su palabra cariñosa nos proporcionaba pronto consuelo. Pero
la ciencia de la bondadosa niñera era más patente cuando estábamos contentos. Inventando juegos
nuevos, haciendo gestos verdaderamente estrambóticos, gracias a sus nada clásicas facciones,
o contando cuentos jamás imaginados, nos hacía gratísimas las horas del atardecer y, llegada
la hora, sabía conducirnos suavemente al mundo de los sueños. Otro don particular de Angustias
era la pronta contestación que daba a las numerosas y peregrinas preguntas que solía hacerle
la gente menuda. Era tal la espontaneidad de la respuesta y tan grande el aplomo con que la
daba, que jamás pusimos en tela de juicio la solución por ella propuesta a cualquier problema
que se presentaba a nuestros infantiles cerebros.

Los recuerdos de mi infancia están estrechamente ligados con la Hacienda de San Isidro Labrador,
en donde residíamos la mayor parte del año. La finca, cercana a la ciudad de México, fué propiedad
de la Compañía de Jesús desde los tiempos más remotos de la Colonia, y cuando los célebres
religiosos fueron expulsados de los dominios españoles, por las razones que Carlos III tuvo
a bien guardar «en su real pecho», fué adquirida por un mi antepasado. Se comprenderá, pues,
que la casa de la Hacienda tenía más carácter de monasterio que de finca de campo, y mi padre,
siguiendo el ejemplo de sus mayores, quiso que conservara siempre el austero aspecto que desde
un principio tuvo. Las estancias, todas abovedadas y de poca elevación; los interminables claustros
con arquería de medio punto; los muros, gruesos como los de un castillo medioeval; y principalmente
la comarca toda ayuna de encantos naturales,--pues ostentaba, como únicas galas, extensos magueyales
y uno que otro eucalipto en medio de los campos de maíz y de cebada,--hacían de la Hacienda
de San Isidro Labrador un sitio que a muchos repugnaba, pero que a otros, al contrario, atraía
por su misma desnudez y severidad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02807</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>150743</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14545</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> We went two and toured the gallery, without finding any person, and the
strange case of the man who seemed to be coughed throughout the trip.

Tired of searching, we returned to the room, and crossing the threshold, the mysterious cough
suffering character, so that increased clearly hear that he was drowning, that horrible cough degenerated
into snoring in rattle, and suddenly we heard meowing, screaming horribly in all imaginable dissonances,
a large number of cats. I could have sworn that there was a hundred of these animals around
us. Let it out into the corridor with security phosphorescent eyes to see the shadows of the
arcade, but nothing was visible. Tightened the horrible confusion, I heard something was falling,
and looking back, I saw Paulino kneeling knees in the middle of the room, arms crossed, and
drawn in the greatest terror his face, exclaimed in awe:

- Jesus!

The old master, old master!

There are events in life, when you remember last year, and with serene mind only have a look
laughable. But I never forget that night, hearing the death rattle of an Invisible Man, the horrible
one hundred cats meowing and accents of terror of a poor Indian blood froze in my veins, erizáronse
my hair, shook my body, and - I confess -!

I was afraid!

I left the room abruptly, followed by Paul, and stumbling with scaffolding
and boats painting, we went to to the bedroom where Antonio slept
alone.

- Antonio, by God!

I cried. This place is haunted!

- What? What happens?

But, man, "said Antonio, lighting the candle and see the expression
our faces.

What do you have? Are you crazy?

- A little less, I assure you.

And I told him hastily what we had just heard.

- Come on, man! No way!

You are dreaming.

Here we go, and you will see nothing.

- No! Do not go!

- Yes, he
said resolutely, and we set off he go.

To get to my bedroom and enter it, there was total silence.

- See? said my friend. But at that moment broke again and Paulino horrible meow could only
exclaim, in a tone of terror:

- Boy, is the old master!

- Come,
come here!

And leave that dreadful room.

The rest of the night Antonio and I passed without a word, in separate
seats of room, smoking cigarettes and seized our minds a thousand
guesses, until the open window we saw the stars fade and draw the
clear sky the long-awaited dawn.

As should be expected, with the light of day increased my desire to clarify the strange event,
and harassment to my friend a thousand questions, which he excused himself to answer, saying
everything was a mystery to him. But despite this, I realized that I knew something did not want
to communicate, and therefore I urged him that, at last, a dilapidated Manager required keys,
and said laconically:

- Me.

We went through the entire corridor, smiling with the morning light and the scent of the plants there
had, went down stairs, traveled corridors, and finally, Antonio opened a small door that, by turning
on its hinges, blew out a strong smell of old paper and chamois. Immediately I realized it was
the file of the house. In fact, he found himself filled that dome camera bundles, folios and
books stacked on several shelves and carefully arranged, as could be gathered by clear numbers
and signs each bore. He paused a moment, and toured with the view
that ancient array of paper and parchment.

He extended his arm and fell your site is not a bundle of large,
carefully untied it and reviewed records containing up to an edict
of the Inquisition, written in Genoa and tough role header with the
usual formula of "We the Inquisitors of the Faith against the heretical
bravedad etc.. "

It took me some time to decipher its contents, taking in conclusion
that the August 15 the year of 1614, was denounced as a witch, before
the Holy Office of the Inquisition, the Lord Goya Joaquin de Herrera,
owner of "Hacienda de Grind sugar San Francisco Xavier, Bishopric
of Puebla de los Angeles.

" The court feared that quoted Mr. to appear before him, a horrible
position, and, if found guilty, suffer the consequent penalty.

-
What would Mal Herrera Goya in the Inquisition!

I exclaimed, to finish reading the document.

- It appeared, said Antonio. The day I received this edict, died.

- What! How?

- I think it died of old age - he was eighty years - or the shock
of being in such a hurry trance, but I'll tell you, as all want to
know, that some say that her death was tragic.

This Herrera Goya, it seems, was a rare entity, especially for its time. Used to experiment
with weed, insect collecting, and was up half a hundred cats who followed him everywhere.

Do not fail to cause unpleasant surprise this point, which immediately acquainted with the mystery
we wanted to clarify.

- I understand your shock, "continued Antonio. And you should know that according to tradition
among the people of this estate, Herrera Goya - Old Master, as they call it - greatly abused
his strange entourage, nay, tormented at every moment.

And say when he died was because all the cats jumped him, digging her nails into his neck and
tearing throat in rags, almost, after suffering horrible, lifeless in a pool of his own blood.

Refirióme
then how the Holy Office of the Inquisition forbade Herrera bury in a sacred place and how the
bloody corpse was buried in the garden, where he scored his bury what I had mistaken for a seat.

On the afternoon of that day we returned to Mexico and all the way,
I could not distract from my mind the incident that had impressed
me so much.

Upon reaching the city, sent say masses for the soul of this "old
master", who was denied Christian burial, but found it poetry, sheltered
by mangrove and palms, near the spout of the "Garden of the Sultana."

It was a few months. One day I said to Antonio:

- You know I've written to San Javier, which this year ordered Herrera
Goya painted black?

- Man, do not do that!

Take care.

- Hello!

       Are you superstitious?

Three days later, the society of Mexico was dismayed to learn that the rebel hordes had entered
the bag in the main hacienda of Sandoval Hernández, who had set heat to ingenuity, and blown
up with dynamite the old building.

San Javier, and it was just a huge pile of rubble.

THE CHEST

JESUS ??REYES FERREIRA

The flickering flames, the fire in the fireplace gave off, did a fantastic range, on the walls
of the room, the shadow of the old Don Alejandro.

He huddled in a chair wide near the home, tried to warm your body, numb, not so much by bad weather
at that time was, the punishment for years and weighed about him. But despite its proximity
to the fire, felt cold.

Many nights spent long hours in the same spot, staring at the red light! Sometimes the forms assumed
burning logs bartered his imagination in people and happenings real,
and so became that home on stage, in which often represented the grim
drama of his life.

The first act, as it was of little interest. After his early years, after next to his mother
saw his college life, sad life and no friends, so much influenced his character, making sullen
and withdrawn.

The second act began with a frightening picture. On the bed lay his mother's death, the it only being
loved, and next, standing contemplábala a severe man, almost revolting: his father.

Sucedíanse other acts of the drama with fidelity. Don Alejandro ran major capitals of the world
in search of distraction, but all fled from him, be like a infectious, thus embittered his character
more and more. When returning home, he found his father was dying. Without feeling any pain,
saw how they turned out the existence of the author of his life. The doctor indicated that no further
action ... Came the priest, but the dying stating he could only with great difficulty, the words:

-
The chest ...!

The room that was Don Alejandro kept many works of art and antiques.

Among them, in a corner of the room was a large iron chest, covered almost in its entirety, with
brass nails and rivets. This was, without doubt, the casket which the dying man had intended
to, but the key had been found and the secret if it was secret, has been ignored.

For the thousandth time, Don Alejandro glanced towards the corner of the room, and trembled to
see that the hood was open. The heavy lid resting against the wall, revealing the ancient and complicated
mechanism of a lock.

The old long remained without power away from that place the frightened eyes. For end, making
a supreme effort, he left his seat next to the fireplace, and a sense
of terror, he went to the chest.

At first he could see nothing inside, but few moments later saw a
yellow rectangle lying on the bottom.

Hincóse knees and with trembling hands removed the object. It was an envelope, stained over
time, no sign of any kind.

Formidable sudden noise made him turn his head, frightened, and saw that the cover trunk had
fallen into place, closing it again.

He returned to the home side to read the contents of the envelope, but their hands were so trembling,
unable to verify. After a few moments, he managed to win on peace, opened the cover and with
eyes of terror, extracted the statement contained therein. But head was spinning and had to rely
on the chair to keep from falling to the ground. Set of New eyes on the hearth, and saw clearly
the dreadful scene of his death mother. Stunned, looked the old man around furtively, afraid
of being observed, and decided make an effort to read the statement, but the paper ran away from
his trembling hands and fell the flames that consumed it voraciously.

Don Alejandro looked toward the corner where there was a closed casket and even closer to chimney,
but, despite its proximity to the fire was cold.

IMAGO Tristis

Talked, my friend and I, of indifferent and trivial.

The sun about to disappear, cast light upon the earth warm and reddish, and the heat coming
through the open window seemed to spread throughout the room. The columns of smoke from our
cigarettes light rose up together in clouds that were nesting in
the coffered wooden ceiling, and damask that covered the walls took
on a richer tint than usual.

The conversation began to languish, and there came a time when both were silent, as if they obey
some mysterious command.

I had some pride in that room, that putting together he possessed
more courage and deep affection, and was not the first time since
my chair looked all over the furniture and paintings that adorned.

Rafael also liked that collection and often praised, so I was not surprised to see it go to
the hearing this motley collection of objects.

Across from where we sat, hung the wall a portrait bust of my mother,
dressed in the fashion of the Second Empire.

Despite light which at times grew fainter, the portrait stood out
very well, and was accentuated on his face the ineffable sweetness
that the painter had managed to faithfully reproduce.

I do not know how long silent. Suddenly I felt a rush of melancholy as and I looked at the
portrait.

I shuddered at the sight, and I noticed that my friend suffered the
same printing.

                       We looked at both, and he stands and said very softly:

- She's crying!

I

nodded, and my partner to step softly, left the room and shut the
door after him carefully.

Then I seized with great anxiety, I went and saw the portrait is encouraged. A cloud of sadness
clouded my mother's face, and tears welled in her eyes fell more abundantly. They moved her lips and
heard the voice again silenced than twenty years.

- My son! I feel great pity for you! The way you have to travel is rough and difficult, and great
suffering will be yours. That's why I feel so great pity for you. Never make anyone share in
your troubles, or your best friend always save them for you. Be stingy about your feelings, to
tell nobody. My son, how much compassion I feel for you!

The shadows of the night broke almost immediately and soon I was wrapped in thick darkness.

Finally, after a short time is not turned on the light and opened the door. Rafael was in the gallery,
in the hollow of a window, and to me, seemed to wake from a dream.

- Rafael ...! I cried, but he interrupted me, saying:

- Do not tell me no, no, not me I'm your best friend!

And silently enter the room again. With artificial light, all things presented its usual appearance,
and the portrait of my mother Inaf sweetness of her face. Below him, on a table, was my last sonnet,
I took to read it to Rafael, and I found it was wet and smudged.

CHESS PLAYERS
A ROBERTO MONTENEGRO.

I

Anxieties, india tarasca purebred, was
a teacher in the difficult art of caring and entertaining children.
For several years he served in my family, lavishing his care, in turn,
five brothers were. If our house was visited by an illness, Angus
was always at the bedside, and when it came to wipe away tears, the
result some prank of boys, the kind word soon gave us comfort. But
the science of caring nanny was more apparent when we were happy.
Inventing games new, truly bizarre gestures, thanks to all classical
features, or storytelling never imagined, made us very pleasant and
the evening hours, arrival time, could drive gently into the world
of dreams. Another special gift of Sorrows was the prompt response
that led to the many pilgrims who used to ask questions the little
people. Such was the spontaneity of the response and so great aplomb
with which the did, never put into question by her proposed solution
to any problem that was presented to our children's brains.

The memories
of my childhood are closely linked to the Hacienda de San Isidro Labrador
where he resided most of the year. The farm, near Mexico City, was
owned of the Society of Jesus from the earliest times of the Colony,
and when the famous religious were expelled from Spanish dominions,
for the reasons that Charles III had see fit to "in real breast,"
was purchased by my ancestor. Understandably, then, the house of the
Hacienda had more character monastery farm field, and my father following
the example of their elders, always wanted to retain the austere aspect
which initially had. The rooms, all vaulted and very high; the endless
cloisters with semicircular arches, the walls, thick as a medieval
castle, and mainly fast throughout the region of natural wonders -
they bore, as the only galas, large maguey and one or eucalyptus in
the middle of fields of maize and barley - were of the Treasury San
Isidro Labrador a place that many repugnant, but others, in contrast,
attracted by their very nakedness and severity</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>