<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06464</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>102471</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3798</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Así decia dando al pescador la mitad de todo el dinero que
traía de Arabia; y el pescador atónito y confuso besaba las plantas del amigo de Cador, y le
apellidaba su ángel tutelar.

Zadig no cesaba de preguntarle noticias, y de verter llanto. ¿Cómo, señor, exclamó el pescador,
tambien sois desdichado siendo benéfico? Cien veces mas infeliz que tú, respondió Zadig. ¿Cómo
puede ser, decia el buen hombre, que sea el que da mas digno de lástima que el que recibe?
Porque tu mayor desgracia, replicó Zadig, era la necesidad, y la mia pende del coraron. ¿Os
ha robado Orcan á vuestra muger? dixo el pescador. Esta pregunta traxo á la memoria á Zadig
todas sus aventuras, y le hizo repasar la lista de todos sus infortunios, empezando por la
perra de la reyna hasta su arribo á casa del bandolero Arbogad. Ha, dixo al pescador, Orcan
es digno de castigo; pero por lo comun esos son los hombres que estan en privanza del destino.
Sea como fuere, vete á casa del señor Cador, y espérame. Separáronse con esto: el pescador
se fúe dando gracias á su estrella, y Zadig maldiciendo sin cesar la suya.

CAPITULO XVIII.

El basilisco.

Llegó Zadig á un hermoso prado, donde vió una muchedumbre de mugeres que andaban buscando solícitas
cosa que parecia que habian perdido. Acercóse á una de ellas, y le preguntó si queria que las
ayudara á buscar lo que querían hallar. Dios nos libre, respondió la Syria; lo que nosotras
buscamos solo las mugeres pueden tocarlo. Raro es eso, dixo Zadig: ¿me haréis el favor de decirme
qué cosa es esa que solo las mugeres pueden tocarla? Un basilisco, respondió ella. ¡Un basilisco,
señora! ¿y por qué motivo buscais un basilisco? Para nuestro señor y dueño Ogul, cuyo palacio
estais viendo á orillas del rio, y al cabo de este prado, que somos sus mas humildes esclavas.
El señor Ogul está malo, y le ha recetado su médico que coma un basilisco hervido en agua de
rosas; y como es animal muy raro, y que solo de las mugeres se dexa coger, ha prometido el
señor Ogul que escogerá por su querida esposa á la que le lleve un basilisco: con que así dexádmele
buscar; que ya veis lo mucho que yo perderia, si una de mis compañeras ántes que yo le topara.

Dexó Zadig á esta Syria y á todas las demas que buscaran su basilisco, y siguió su camino por
la pradera. Al llegar á la orilla de un arroyuelo, encontró á otra dama acostada sobre los
céspedes, que no buscaba nada. Parecia magestuosa su estatura, aunque tenia cubierto el rostro
de un velo. Estaba inclinada la cabeza al anoyo; exhalaba de rato en rato hondos sollozos,
y tenia en la mano una varita con la qual estaba esciibiendo letras en una fina arena que entre
los céspedes y el arrojo mediaba. Quiso ver Zadig qué era lo que escribia: arrimóse, y vió
una Z, luego una A, y se maravilló: despues leyó una D, y le dió un vuelco el corazon; mas
nunca fué tanto su pasmo, como quando leyó las dos postreras letras de su nombre. Permaneció
inmoble un rato; rompiendo al fin el silencio, con voz mal segura, dixo: Generosa dama, perdonad
á un extrangero desventurado, que á preguntar se atreve ¿por qué extraño acaso encuentro aquí
el nombre de Zadig, por vuestra divina mano escrito? Al oir esta voz y estas palabras, alzó
con trémula mano su velo la dama, mitó á Zadig, dió un grito de temura, de asombro y de alborozo,
y rindiéndose á los diversos afectos que de consuno embatian su alma, cayó desmayada en sus
brazos. Era Astarte, era la reyna de Babilonia, la misma que idolatraba Zadig, y de cuyo amor
le acusaba su conciencia; aquella cuya suerte tantas lágrimas le habia costado. Estuvo un rato
privado del uso de sus sentidos; y quando cluvó sus miradas en los ojos de Astarte que lentamente
se abrian de nuevo entre desmayados, confusos y amorosos: ¡O potencias inmortales! exclamó,
¿me restitais á mi Astarte? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06700</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>61169</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3517</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> So said the fisherman giving half of all money brought from
Arabia, and the fisherman kissed the stunned and confused's Friend Cador plants, and we last
name his guardian angel.

Zadig news did not stop to ask, and shed tears. What, sir, "said the fisherman, You are also unhappy
to be beneficial? Hundred times more unhappy than you, "replied Zadig. How may be, he said
the good man, that is the one who gives more to be pitied than to receive? Because your great
misfortune, "replied Zadig, was the need, and mine depends on the coraron. Would you Orcan
stolen to your wife? 'said the fisherman. This question he brought to mind Zadig all his adventures,
and made him go through the list of all their woes, starting with queen bitch until arrival
at the house of the bandit Arboga. Ha, 'said the fisherman, Orcan is worthy of punishment, but
these are usually men who are in Privanza destination. Anyway, go to the house of Mr. Cador,
and wait. Separáronse with this: the fisherman it was giving thanks
to his star, and constantly cursing Zadig yours.

CHAPTER XVIII.

The basilisk.

Zadig came to a beautiful meadow, where he saw a crowd of wives who were looking for caring thing
that had seemed lost. He approached one of them, and asked if I wanted that help them find what
they wanted to find. God forbid, said the Syria, what we we can touch only the women. Rare is
it, 'said Zadig: do me please tell me what it is that the women can only touch it? A basilisk,
"she said. A basilisk lady! Why what are you looking for a basilisk? For our lord and master
Ogul, whose palace are watching the banks of the river, and within this field, who are his most humble
slaves.

Mr. Ogul is bad, and your doctor has prescribed a basilisk eat boiled in water roses, and as
is very rare animal, and that only the women are catching dexamethasone, has promised Mr.
Ogul to choose for his beloved wife to bring him a basilisk that well dexádmele look, that you
see how much I would lose if one of my colleagues before I could Topara.

I leave this Zadig to Syria and to all others who seek their basilisk, and continued on his
way the prairie. On reaching the bank of a creek, he found another lady lying on lawns, not
looking for anything. It seemed majestic stature, although he had covered his face a veil. Head
was tilted to Anoy; exhaled from time to time deep sobs and held in his hand a wand with the qual
was esciibiendo letters in a fine sand between lawns and courage mediated. Zadig wanted to see
what he wrote: arrimóse, and saw a Z, then an A, and wondered: then read a D, and gave her
heart skip a beat, but never was both his astonishment, as the two rearward Quando read letters in
his name. Remained motionless for a while, finally breaking the silence, unsure, voice, said:
"Generous Lady, forgive to a hapless foreigner who dares to ask why anything strange encounter
here the name of Zadig, by thy divine hand writing? On hearing this voice and these words, lifted
with trembling hand the lady her veil, myth Zadig, uttered a cry of Temur, wonder and joy, and surrendering
to the various emotions that together embatian his soul fainted in arms. Was Astarte, was the
queen of Babylon, the same as Zadig idolized, and whose love his
conscience accused him, those whose fate had cost so many tears. He
spent some time deprived of the use of their senses, and when their
eyes Cluver's eyes slowly Astarte opened again between faint, confused,
loving, O immortal powers! exclaimed, "Restitais me to my Astarte</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>