<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07850</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>26700</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2758</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tuvo un día el capricho de
colgar al cuello de la cigüeña las tres poesías sanscritas, de cierto compuestas por él, porque
es muy ingenioso y aprovechado estudiante. El quiso embromar a alguien, sin prever a quien
embromaría. Y quiso la suerte que los versos cayesen en tus manos y fueses tú la embromada.
Lo demás que ha podido ocurrir, lo sabes tú mejor que yo.

--Sí que lo sé, dijo Poldy, más triste ya y más abatida que airada. Y pregunto yo ahora: ¿es
incompatible el ser chamarilero y el pertenecer a la nobleza?

--En manera alguna es incompatible. Sujetos de muchas campanillas gustan en el día de hoy de
hacer cambalaches y de comprar y vender antiguallas y curiosidades de todo género. Yo he oído
decir al mismo Isidoro, cuando acababa de volver de sus peregrinaciones, que en Lisboa tenía
un estupendo baratillo nada menos que un Palha, individuo de una de las más ilustres y antiguas
familias portuguesas, según lo atestigua Cervantes en el Quijote. Y sin ir tan lejos, en la
misma capital de Austria, hay un egregio conde que tiene tienda de cristalería, y otro muy
distinguido caballero que la tiene de tejidos de lana en la calle de Carintia. ¿Porqué pues,
sin desdoro de sus timbres y blasones, no ha de tener un baratillo un señor de noble prosapia?

--Acaso, dijo Poldy, Isidoro de Ziegesburg entre en esa cuenta. Acaso figure su nombre en el
cuadro genealógico de las casas principescas, ducales y comitales, que publica todos los años
el almanaque de Gotha, o por lo menos en el libro de los condes, que también da anualmente
a la estampa el mismo editor Justo Perthes.

--Desengáñate, hermana. No te canses. Yo debo decirte la verdad, aunque te aflijas. Y la verdad
es que Isidoro Ziegesburg es un judío.

No bien el conde Enrique hubo pronunciado aquella palabra, que sonó como la trompeta del juicio
en las encendidas orejas de Poldy, criada y educada, por su madre y por su tía, desde la tierna
infancia en el más feroz antisemitismo, cuando Poldy empezó a temblar como una azogada y tuvo
un violento ataque de risa nerviosa. Tan violento fue que el conde Enrique se llenó de miedo,
llamó al aya e hizo que trajesen a Poldy una taza de tila.

Cuando al fin se calmó Poldy, y cuando pasó su risa insana, empezó a suspirar y a sollozar,
y derramó un mar de lágrimas.

Todavía se notaba en ella un raro movimiento nervioso. Con el pañuelo se secaba el llanto,
pero se restregaba el pañuelo con violencia por las mejillas y por los labios, como si quisiese
arrancarse la piel y los besos que en ella había estampado el príncipe indio, convertido ya
en chamarilero israelita.

XI

Luego que Poldy consiguió sosegarse un poco, cayó en muda y honda melancolía. Nada dijo a su
hermano ni a su aya. Ellos no se atrevían a interrogar a Poldy. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08838</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>192085</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2526</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Had a day's whim neck hanging
from the stork three Sanskrit poetry, truly made for him because is very clever and used student.
He wanted to tease someone, without providing for those who tease. And as luck that the lines
fall into your hands and you were you the teased. What else could have happened, you know better
than me.

- Yes I know, "said Poldy, and sadder and more dejected than angry.

And now I ask: Is incompatible to be odds-and belonging to the nobility?

- In any way incompatible. Subject of many bells in the day like today to bazaars, and buying
and selling antiques and curios of all kinds. I have heard Isidoro say the same, having just returned
from his travels, in Lisbon, had tremendous dime no less than Palha, individual one of the
most illustrious and ancient Portuguese families, as witnessed by Cervantes in Don Quixote.
And without going so far in the very capital of Austria, is an egregious count who has a store
of glassware, and a very distinguished gentleman who has wool fabrics
in the streets of Carinthia.

Why then, without dishonor of its bells and coats of arms, not having a dime a man of noble
lineage?

- Perhaps, said Poldy, Isidore of Ziegesburg into that account.

Perhaps your name on the genealogical table of the princely houses, ducal and comital, published
every year the Almanac de Gotha, or at least in the book of the counts,
which also gives annually to the press the same publisher Just Perthes.

-
Do not kid yourself, buddy.

Do not get tired. I must tell you the truth, even grieve. And the truth Isidoro Ziegesburg is a
Jew.

As soon as the Count Henry had uttered that word, that sounded like the trumpet of doom in Poldy
ears burning, raised and educated by his mother and his aunt, from
the tender children in the most ferocious anti-Semitism, when Poldy
began to tremble like a restless and had a violent fit of nervous
laughter.

So violent was that Count Henry was filled with fear, called the nurse and had to bring in
a cup of lime Poldy.

When he finally calmed Poldy, and when he passed his insane laughter, began to sigh and sob, and
poured a flood of tears.

It still felt an odd twitch.

With the handkerchief wiped away the tears, but he rubbed the handkerchief with violence by
the cheeks and lips, as if to pulling the skin and kisses that she
had stamped the Indian prince, converted at odds-Israelite.

XI

After
Poldy got a little calm, fell silent and deep melancholy. Nothing
told her brother or his nurse. They did not dare to question Poldy</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>