<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08749</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>84695</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1460</sourceTextLength>
<sourceTextContent> No... ¿Se callaría? Tampoco. ¿Le contestaría con un largo y bien estudiado
discurso? Menos. No era caso de decir: «¡Ave María! D. Agustín, ¡qué cosas tiene usted!». La
respuesta al gallardo obsequio era tan difícil y compleja, que lo mejor sería confiarla al
papel. ¡Una carta! Feliz idea. Amparo tomó papel y pluma... Pero las dificultades fueron tales
desde la primera palabra, que arrojó la pluma convencida de su incapacidad para obra tan delicada.
Todo cuanto se le ocurría resultaba pálido, insulso y afectado, como si hablara por ella un
personaje de las novelas de D. José Ido. Nada, nada de papeles escritos. El estilo es la mentira.
La verdad mira y calla.

Las cosas que bullían en su cabeza, los disparates que pensaba, los proyectos que hacía, los
desfallecimientos que sentía de pronto, pusiéronla en tal estado de sobrexcitación, que si
no era la misma locura, poco le faltaba para llegar a ella. Añadíanse a tantos motivos de frenesí
las maravillas contadas por Felipe aquella noche, que no parecían sino las Mil y una noches
refundidas a estilo casero. En el rebullicio que tenía en su cabeza vio Amparo los grifos del
baño, la cocina con tantas puertas y hornillos, los montones de ropa y de vajilla, las figuritas
de porcelana y los pájaros de la caja de música. Ya se paseaba por la sala, dando aire y espacio
a todo aquel efluvio de pensamientos vanos, ya se sentaba para mirar atentamente a la luz,
ya iba de una parte a otra de la casa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09683</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>279</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1335</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> No. .. Do you keep quiet? Neither. Would you answer with a long and well-studied
speech? Less. It was not appropriate to say: "Ave Maria! D. Augustine, what things have you!
". The response to handsome gift was so difficult and complex, it would be best to entrust
paper. A letter! Happy idea. Amparo took paper and pen ... But the difficulties were such from
the first word that I threw the pen convinced of her inability to work so delicate. All he could think
of was pale, bland and affected, as if speaking for her a character in the novels of D. José
Ido. Nothing, no written papers. The style is a lie. The truth looks and silent.

Things are bubbling in your head, silly thought, projects that did, the dejection he felt at
once, set it in such a state of overexcitation, if was not the same madness, little he needed
to get there. Añadíanse frenzy so many reasons the wonders told by Philip that evening, which looked
exactly like the Thousand and One Nights consolidated to home style. In rebullicio he had in
his head, he saw Amparo taps bathroom, kitchen with many doors and stoves, the piles of clothes
and dishes, figurines Porcelain and the birds of the music box. And paced the room, giving air and
space effluvium anyone vain thoughts, and sat to watch carefully in the light, and went from one
place to another house.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>