<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>290524</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18711</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Por qué tratas
de persuadir a Esperancita de que te mueres por ella? ¿Crees que eso sirve para algo? Procura
convencerla de lo contrario y verás cuánto mejor es el resultado.

--¿Qué quieres que haga?--preguntó con angustia.

--Que no te manifiestes tan rendido, hombre. Que no seas tan melón. No vayas tanto a su casa.
No la mires con ojos de carnero a medio degollar. Llévale la contraria cuando diga alguna tontería:
insinúala que hay mujeres que te gustan mucho más. Date un poco de tono, y ya veras cómo el
asunto toma mejor aspecto....

--¡No puedo, no puedo, Pepe!--exclamó Ramoncito pasándose la mano por la frente en el colmo
de la congoja--. Al principio todavía era dueño de mí; podía hablarle con desembarazo y coquetear
con otras.... ¡Hoy me es imposible! Así que la tengo delante me aturdo, me atortolo, no digo
más que necedades. Si la encuentro de mal humor sobre todo. Cada contestación suya me deja
helado. No puedes figurarte qué tono tan displicente sabe sacar esa chiquilla cuando quiere.
Si trato de hablar con otra, basta que Esperanza me ponga la cara risueña para que la deje
inmediatamente. He llegado a pasar un mes sin dirigirle apenas la palabra; pero al fin no pude
resistir más y volví a entregarme. Prefiero su conversación, aunque me maltrate, a la de todas
las demás....

Ambos guardaron silencio como si caminasen bajo el peso de una grave desgracia. Pepe Castro
meditaba.

--Estás perdido, Ramón--dijo al fin tirando la punta del cigarro y frotando la boquilla con
el pañuelo antes de guardarla--. Estás completamente perdido. Todo eso que me cuentas no tiene
sentido común. Si supieses conducirte no hubieras llegado a semejante estado. A las mujeres
se las trata siempre con la punta de la bota: entonces marchan admirablemente....

Después de verter estas breves y profundas palabras, se paró delante de un escaparate.

--Hombre, mira qué collar tan bonito. Si le viniese bien al Perl se lo compraba.

Ramoncito miró el collar sin verlo, enteramente absorto en sus tristísimos pensamientos.

--Pues, sí, Ramoncillo--continuó el distinguido salvaje echándole un brazo sobre el hombro--,
estás perdido.... Sin embargo, yo me comprometía a lograr que Esperanza te quisiera con tal
que hicieses lo que te he dicho.... Ensaya mi método.

--Ensayaré lo que quieras. Deseo salir a todo trance de esta situación--repuso el concejal
conmovido.

--Pues mira, por lo pronto no irás a casa de Calderón sino cada ocho o diez días.... Iremos
juntos o nos encontraremos allá. No debes quedar solo: en un momento de debilidad echarías
a perder toda la obra. Hablarás poco con Esperanza y mucho con las chicas que allí estén. Procura
ensalzar a las rubias, a las altas, a las blancas, en fin, a las mujeres que tienen el tipo
opuesto al de ella y no dejes de entusiasmarte bastante. Llévale la contraria, pero sin apurarte
mucho. Eres muy testarudo y no conviene disputar demasiado. Un tono suave y despreciativo surte
mejor efecto. Lo más conveniente es que me mires de vez en cuando. Yo te haré alguna seña con
disimulo: de este modo irás siempre pisando en firme....

Todavía, antes de llegar a la puerta de la casa de Calderón, tuvo tiempo Castro para ampliar
con otros valiosos datos esta gallarda muestra de su talento didascálico. Sólo una inteligencia
maravillosamente perspicua unida a larga y aprovechada experiencia, sólo un espíritu refinado
podía penetrar tan hondamente en el secreto conflicto que la resistencia de Esperanza a consagrar
su corazón a Ramoncito, había creado. Al mismo tiempo era el único que podía darle una solución
satisfactoria. El joven concejal llegó al domicilio de su adorada en un estado de relativa
tranquilidad. En cuanto a sus propósitos íntimos, sólo podemos decir que iba determinado a
revestirse de un gran aspecto de dignidad y a oponer abierta resistencia a las tendencias invasoras
de la niña de Calderón.

Para comenzar juzgó oportuno meter las manos en los bolsillos y plegar los labios con una sonrisilla
irónica y protectora. De esta suerte entró en el gabinete donde estaba reunida la familia del
opulento banquero, balanceando la cabeza como si no pudiese con ella a causa del número incalculable
de pensamientos que guardaba dentro, de los modales elegantes a los modales groseros no hay
más que un paso, como de lo sublime a lo ridículo. Así que, no nos atrevemos a asegurar que
Ramoncito, en la primera etapa de su conversación con Esperancita, se mantuviese siempre del
lado de acá de la elegancia. Hay algún fundamento para pensar que no fué así. Lo que, salvando
nuestra conciencia de historiadores veraces podemos afirmar, es que Esperancita tardó bastante
tiempo en advertirlo, y que después de advertirlo no causó en ella la honda impresión que debía
esperarse.

En el gabinete costurero donde los introdujeron, estaban bordando D.ª Esperanza, Mariana y
Esperancita. O hablando con exactitud, las que bordaban eran doña Esperanza y Esperancita:
Mariana se mantenía sentada en una butaca, mirando al vacío en perfecto estado de inmovilidad.
Pepe Castro y Ramón eran amigos íntimos de la familia y se les recibía sin ceremonia y con
agrado. Después de algunos elusivos apretones de manos, con la sola excepción del de Maldonado
a Esperancita, que no llegó a realizarse porque aquél se distrajo intencionalmente para dar
comienzo digno a la gran serie de desaires de todas clases con que pensaba atormentar a su
adorada, acomodáronse en sendas sillas. Pepe al lado de Mariana; Ramón junto a D.ª Esperanza.
Antes de hacerlo, el joven concejal tuvo ya un momento de debilidad. Viendo a Esperancita algo
apartada de su madre y abuela, pensó que era propicia ocasión para mantener con ella conversación
secreta, y vaciló en llevar allá su silla. Una mirada expresiva de Castro le hizo volver en
su acuerdo.

--Buenos ojos le vean a usted, Pepe--dijo Esperancita clavando los suyos, risueños y nada feos,
en el famoso salvaje.

--Preciosos son los que le están viendo ahora--se apresuró a decir Ramoncito.

Castro, antes de responder, le volvió a mirar severamente. El concejal, aturdido, dijo para
amenguar un poco su torpeza:

--Porque ésta es la familia de los ojos bonitos.

--Gracias, Ramón. Ya empieza usted a ser falso como todos los políticos--manifestó Mariana.

--¡Siempre justiciero, Mariana!--exclamó aquél, rojo de placer, oyéndose llamar hombre público.

--¿Cuántos días hace que no he estado aquí?--preguntó Castro a la niña.

--Lo menos quince.... Verá usted: ha estado la última vez, un lunes.... Estaba aquí Pacita....
Hoy es sábado.... Trece días justos.

Nunca había tenido tan presentes los días en que Maldonado visitaba la casa. Castro acogió
esta prueba de interés con indiferencia.

--Pensé que no hacía tantos días.... ¡Cómo se pasa el tiempo! añadió profundamente.

--¡Claro! A usted se le pasa volando, lejos de nosotros.

El joven sonrió bondadosamente y pidió permiso para encender un cigarro. Después dijo:

--No; aún se me pasa más de prisa al lado de ustedes.

--¿Más que en casa de tía Clementina?--preguntó la niña en un tono inocente que hacía dudar
de su intención.

Castro se puso serio y la miró fijamente. Sus relaciones con la hija de Salabert se habían
mantenido hasta entonces bastante secretas. El que se descubriesen en casa de la hermana del
marido, le inquietó. Esperancita se puso como una cereza bajo la penetrante mirada del joven.

--Lo mismo--concluyó por decir con frialdad--. Todos son buenos amigos.

--¿Va usted hoy a casa de mi cuñada?--dijo Mariana sin advertir lo que pasaba.

--Iremos Ramón y yo: ¿no es sábado hoy? ¿Y ustedes?

--Yo no tengo gana de recepción. Hace unos días que me encuentro un poco molesta de la garganta.

--No digas que estás enferma, mamá. Dí que te gusta más meterte en la cama temprano--manifestó
Esperancita con mal humor.

La madre la miró con sus ojos grandes, apagados.

--Tengo la garganta irritada, niña.

--¡Qué casualidad!--exclamó ésta en tonillo irónico--. No te he oído eso hasta ahora.

--Si es que tú tienes ganas de ir--repuso Mariana acabando de adivinarlo--, que te lleve tu papá.

--Bien sabes que papá, no saliendo tú, no quiere salir.

El tono de Esperancita revelaba despecho. Por los ojos de Ramoncito pasó un relámpago de alegría
legítima y dirigió una mirada de triunfo a su amigo Pepe. La niña mostraba deseos de ir desde
que supo que él asistiría también.

La conversación comenzó a rodar sobre lugares comunes, deteniéndose con predilección en el
más común de todos en la corte, o sea sobre los artistas del teatro Real. Se habló de la belleza
de la Tosti. Ramoncito, enternecido por el triunfo que acababa de obtener, quiso negársela;
maldijo de las mujeres altas, y sobre todo de las rubias. A él no le gustaban más que los tipos
morenitos, carirredondos, de mediana estatura y de ojos negros (en fin, el de Esperancita;
no le faltaba más que nombrarla). Su amigo Pepe, alarmado por este desahogo que daba al traste
con todos los planes de asedio en que habían convenido, le hizo una porción de guiños disimulados
hasta que consiguió traerlo al buen camino. Pero lo hizo tal mal, esto es, comenzó a contradecirse
de un modo tan lamentable, que las señoras se lo hicieron notar en seguida. Se aturdió y se
hizo un lío, del cual no hubiera podido salir sin un capote que muy a tiempo le echó su amigo
y maestro. Para reparar un poco la torpeza se puso a contarles lo que había pasado el día anterior
en el Ayuntamiento, con tales pormenores, que Mariana no tardó en bostezar como una bendita
que era, y D.ª Esperanza se enfrascó en su bordado y dió señales de estar pensando en cosas
muy distintas. Esperancita terminó por hacer una seña a Castro para que se acercase. Este obedeció
trasladándose a una sillita cerca de la de ella.

--Oiga, Pepe--le dijo la niña en voz baja y temblorosa--. Hace poco le he visto a usted ponerse
serio conmigo. No sé si habré dicho algo que le pudiera molestar. Si fué así, perdóneme.

--No sé a qué alude usted. A mí no puede molestarme nada de lo que me diga una niña tan linda
y tan simpática como usted--manifestó el joven con su bella sonrisa de sultán.

--Me alegro de que haya sido únicamente aprensión.... Muchas gracias por las flores, si es
que usted las siente, que lo dudo.... A mí me dolería en el alma causarle a usted un disgusto....

Al decir estas últimas palabras, la niña se ruborizó hasta las orejas.

--Pues tengo noticia de que es usted aficionada a darlos.

--¡Oh, no!

--Eso dice mi amigo Ramón.

El rostro de Esperancita se oscureció al oir este nombre. Una arruguita severa cruzó su frente
virginal.

--No sé por qué lo dice.

--¿No le remuerde a usted nada la conciencia?

--Ni pizca.

--¡Oh, qué corazón tan emperdenido!

--¿Por qué? Si le he proporcionado alguna pena será que él se la habrá buscado.

--Eso mismo le he dicho yo.... Pero, en fin, creo que el enfermo ya está en vías de curación
y que no se pondrá más al alcance de sus dardos.... Le veo bastante más alegre y despreocupado
de algunos días a esta parte.

Castro trabajaba sinceramente y de buena fe por su amigo.

--Mucho me alegraría de que así sucediese--respondió la niña con perfecta naturalidad.

Castro hizo una defensa apasionada de su amigo, lo recomendó con toda eficacia a la benevolencia
de Esperanza. Mas al verter en el oído de ésta algunas exageradas frases de elogio, el tono
displicente con que las pronunciaba y la sonrisa burlona que no se le caía de los labios, las
desvirtuaban bastante. Aunque así no fuese, la hija de Calderón las hubiera acogido con la
misma hostilidad.

--¡Vamos, Pepe, usted tiene ganas de guasearse!

--¡Que sí, Esperancita, que sí! Ramón tiene un gran porvenir y no sería difícil que con el
tiempo le veamos ministro.

El concejal, mientras tanto, explicaba con la fluidez que le caracterizaba, a Mariana y D.ª
Esperanza, de qué modo había descubierto un fraude de consideración en los derechos de consumos.
Trescientos cincuenta jamones se habían introducido, hacía pocos días, de matute con la anuencia
de algunos empleados del municipio. Ramoncito pensaba llevar a estos empleados a la barra en
brevísimo plazo. Mariana le suplicaba que no fuese excesivamente severo con ellos; serían tal
vez padres de familia. Mas no lograba ablandarle. Indudablemente, sus principios de justicia
municipal eran más inflexibles que sus músculos cervicales, a juzgar por el número incalculable
de veces que volvía la cabeza hacia el sitio en que Esperancita y Pepe departían. No estaba
celoso. Tenía confianza plena en la lealtad de su amigo. Pero le gustaba que su adorada le
escuchase cuando pronunciaba las frases: "a la barra", "yo pienso dictaminar en mal sentido",
"la ley municipal exige que los aforos", etc., a fin de que el ángel de sus amores se fuera
penetrando de los altos destinos a que la suerte la tenía reservada uniéndose a un hombre tan
enérgico y tan administrativo. Todos aquellos discursos pronunciados en alta voz, no eran más
que una continua y tierna invitación para que de una vez entrase "en el terreno de la formalidad".

Oyéronse en esto pasos en la habitación contigua, y una tos que los presentes conocían admirablemente.
D.ª Esperanza, al escucharla, entregó con precipitación, mejor dicho, arrojó la labor que tenía
entre manos en el regazo de su hija. Cuando Calderón entró, Mariana bordaba con afectada aplicación
mientras su Madre se mantenía mano sobre mano, como si hiciese largo rato que se hallase en
tal postura. Ramoncito y Castro apenas se fijaron en esta maniobra. La razón de ella era que
Calderón no perdonaba a su esposa la apatía, la pereza, juzgando estos vicios como verdaderas
calamidades, considerándose muchas veces desgraciado por haberse unido a una mujer tan holgazana.
No es que el trabajo de ella importase poco ni mucho en su casa; pero su temperamento de trabajador
infatigable se revelaba en presencia de otro tan diametralmente contrario. La flojedad, el
abandono de Mariana crispaban sus nervios, daban lugar a agrias contestaciones y a reyertas
frecuentes. Ella se defendía suavemente. Alegaba que sus padres no la habían criado para jornalera,
porque tenían medios suficientes para hacerla vivir como señora. Con esto D. Julián se enfurecía
aún más; gritaba que todo el mundo tiene el deber de trabajar, por lo menos de hacer algo.
La completa ociosidad es incomprensible. La mujer está obligada a cuidar de que no se desperdicie
la hacienda de la casa, ya que no contribuya a acrecentarla, etc., etc. En fin, que la causa
de los disgustos domésticos era esta irremediable holgazanería de la señora. D.ª Esperanza
era muy diversa de su hija. Temperamento activo, vigilante, tan avara o más que su yerno, no
podía jamás estar un cuarto de hora sin tener algo entre manos. En los negocios interiores
de la casa no tenía intervención muy señalada. Calderón se complacía en ordenarlo y manejarlo
por sí mismo todo. Y esto significa una contradicción que debemos hacer resaltar para que se
comprenda bien su carácter. Quejábase amargamente porque su mujer no servía para llevar el
gobierno de la casa, porque él se veía obligado a hacerse cargo de él; y no obstante, sabiendo
que su suegra servía muy bien para el caso, no quería entregárselo. Esto hace sospechar que,
aunque Mariana fuese un prodigio de actividad y de orden, no consentiría tampoco en abandonar
la dirección de los asuntos interiores como de los exteriores. Su carácter receloso y sórdido
le hacía preferir siempre el trabajo al descanso. Quisiera tener cien ojos para ponerlos todos
sobre los objetos de su pertenencia.

Doña Esperanza también deploraba el carácter de su hija; marchaba muy de acuerdo con la ruindad
de su yerno, ayudándole no poco en la vigilancia de la casa. Mas, aunque la reprendiese a menudo
por su apatía, como al fin había salido de sus entrañas, le dolía que Calderón lo hiciese,
sentía vivamente las reyertas matrimoniales. Por eso, siempre que podía las evitaba aunque
fuese a costa de un sacrificio, tapando las faltas de Mariana, haciéndose ella misma voluntariamente
culpable de ellas. Tal era la razón de haberle entregado con tanta premura el cojín que estaba
bordando.

D. Julián entró con un libro en la mano, que no era el Diario, ni el Mayor, ni el Copiador
de cartas, sino lisamente el folletín de La Correspondencia, que acostumbraba a recortar con
gran esmero y luego cosía. Aunque parezca raro, D. Julián era aficionado a las novelas; pero
no leía más que las de La Correspondencia, las piadosas que regalaban a su hija en el colegio.
Por impulso propio no había entrado jamás en una librería a comprar alguna. No sólo era aficionado
a leerlas, sino lo que aun es más raro, se enternecía notablemente con ellas. Porque guardaba
en su pecho un gran fondo de sensibilidad. Era una flaqueza de su organismo, lo mismo que el
asma y el reuma. Las desgracias del prójimo, la miseria, le compadecían extremadamente. Si
pudiesen remediarse de cualquier otro modo que no fuese con dinero, es seguro que las haría
desaparecer en seguida. Los rasgos de generosidad le hacían llorar de entusiasmo; pero se juzgaba,
y con razón, impotente para llevarlos a cabo. Así y todo hacía esfuerzos supremos por violentar
su naturaleza. En realidad, no era de los ricos menos limosneros que hubiese en Madrid. Tenía
una cantidad fija destinada a los pobres y les llevaba la cuenta en sus libros como si fuesen
acreedores. Una vez agotada la cantidad mensual, creemos que si viese morirse de hambre en
la calle a un desgraciado, no le socorrería con una peseta, no por falta de sensibilidad, sino
por las profundas raíces que tenían en su corazón los números. La idea de desprenderse de algo
suyo por otro medio de enajenación que no fuese la compra-venta, era para él casi incomprensible.
Sus limosnas tenían por esto un mérito muy superior a las de otras personas.

Cuando entró en el costurero manifestaba en el rostro señales de hallarse conmovido. Después
de haber saludado a los forasteros, profirió sentándose en una butaca:

--Acabo de leer en esta novela un capítulo precioso ... ¡precioso!... No pude resistir a la
tentación de venírselo a leer a éstas....

Se detuvo porque no se atrevía a proponérselo a Castro y Ramoncito, aunque lo deseaba. Era
muy amigo de leer en alta voz, por lo mismo que lo hacía medianamente. Mariana se complacía
mucho en oir leer. De modo que, por este lado, marchaba bien el matrimonio.

--Léelo, hombre.... Creo que a Pepe y Ramón no les molestará--dijo aquélla.

Castro hizo un leve signo de aquiescencia, Ramoncito se apresuró a manifestar con ademanes
extremosos que tendrían un gran placer ... que él era muy aficionado a los bellos capítulos,
etc. ¡Pocas gracias! Viniendo del padre de su amada, sería capaz de escuchar con atención la
lectura de la tabla de logaritmos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08737</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>200929</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16714</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Why try Esperancita
persuade that you die for it? Do you think that is good for something? Procura convince her otherwise
and see how much better the result.

- What to do? - Asked anxiously.

- Do not get so tired you manifest, man. Do not be such a melon. Do not go home much. Do not
look with eyes half-slaughter sheep.

Bring the opposite when you say something stupid: insinúala that there are women like you more.
Take a bit of tone, and you'll see how the making better-looking case ....

- I can not, I can not, Pepe! - Ramon said running his hand across his forehead at the height
of Grief -. At first he was still master of myself, I could talk with ease and flirting with
others .... Today it is impossible! So stunning I have before me, I atortolo, I say more than
nonsense. If I find it particularly bad mood. Each answer leaves me yours ice cream. You can not
imagine why so dismissive tone that girl knows how to draw when he wants. If I try to talk to
the other, simply that I put Hope's smiling face to let her immediately.

I have come to spend a month without addressing just the word, but finally I could not resist
any longer and went to surrender.

I prefer their conversation, but abuse me, to all other ....

They were silent as if you walk under the weight of a terrible tragedy. Pepe Castro meditated.

-
You're lost, Ramon - he finally pulling the tip of the cigarette
and rubbing the nipple with the tissue before storing -.

You're completely lost. All that you tell me no common sense.

Conduct yourself if you knew you had not reached such a state.

Women they are always treated with the tip of the boot, then go admirably ....

After pouring these brief and profound words, stepped in front of a window.

- Man, look at so beautiful necklace. If you come well to Perl bought it.

Ramon looked at the collar without seeing it, entirely absorbed in his saddest thoughts.

- Well, yes, Ramoncillo - continued the distinguished wild throwing an arm around the shoulder - you
are lost .... However, I am committed to ensuring that you would hope so you to do what I said
.... Tested my method.

- Rehearse what you want. I want to exit at any cost in this situation - said Councilman moved.

-
Well, look, so you will not go home soon Calderon but eight or ten
days .... We will together or we will be there.

You should not be alone: ??In a moment of weakness would miss to lose all the work. Speak little
hope and much to the girls there are. Procura extol blondes, to high, the white, in short, women
with type opposed to it and be sure to get excited enough. Bring the contrary, but no hurry much.
You are very stubborn and should not play too much. A soft and contemptuous tone takes best effect.
It is best to look at me from time to time. I will make a sign with dissimulation: so you will
always treading on firm ....

Yet, before reaching the door of the house of Calderon Castro had time to enlarge other valuable data
with this gallant didascalon sample of his talent.

Only an intelligence wonderfully perspicuous and utilized together with long experience, just a refined
spirit could penetrate so deeply into the secret conflict that resistance to devote Hope Ramoncito
his heart, he had created. At the same time was the only one who could provide a solution satisfactory.
The young councilman came to her beloved home in a state of relative tranquility. As for his
intimate purposes, we can only say he was determined to put on a great aspect of dignity and
resistance to openly oppose invasive tendencies Calderón of the girl.

Thought it appropriate to start putting your hands in your pockets and folded lips with a smirk
ironic and protective. Thus came into the room where the family was gathered wealthy banker, swinging
his head as if he could not because of her countless of thoughts
that kept indoors, the elegant manners of rude manners there more
than a step, as the sublime to the ridiculous.

So we dare not ensure that Ramon, the first stage of his conversation with Esperanza, it's
always kept this side of elegance. There are some grounds for thinking that it was not so.
What, saving our awareness of true historians can say is that pretty soon Esperancita time to
notice, after warning that it did not cause the deep impression which was expected.

In the sewing cabinet where introduced, they were embroidering Ms Hope, Mariana and Esperanza.
Or talking with accuracy, which were embroidered Dona Esperanza and Esperanza: Mariana remained
seated in a chair, staring into space in perfect stillness. Pepe Castro and Ramon were close
friends of the family and were received without ceremony and welcome. After a few handshakes elusive,
with the sole exception of Maldonado to Esperanza, which was not done intentionally because it was
distracted to give decent start to the large number of slights of any kind that torment their
thought adored acomodáronse in separate chairs.

Mariana alongside Pepe, Ramon with Ms Hope. Before doing so, the youth council has already had
a moment of weakness.

Seeing something Esperancita away from his mother and grandmother
thought it was propitious occasion to have conversation with her secret,
and hesitated in taking his seat there.

Castro A look expressive of him back in agreed.

- Buenos eyes seeing you, Pepe - Esperanza said, fixing his own, laughing
and nothing ugly in the famous wild.

- Precious are those who are
seeing now - Ramon said quickly.

Castro, before answering, he looked back severely.

The councilman, stunned, said to amenguar a bit his clumsiness:

- Because this is a family of pretty eyes.

- Thanks, Ramon. And you begin to be false as all politicians - said Mariana.

- Always righteous, Mariana! - Said that, red with pleasure, hearing
himself called a public man.

- How many days has it been since I've
been here - Castro asked the girl.

- The least fifteen .... You see,
has been the last time on Monday .... Pacita was here .... Today is
Saturday .... Thirteen just days.

Never had such a mind the days when Maldonado visiting the house.

Castro welcomed This indifferent interest test.

- I did so many days .... How time flies! said deeply.

- Sure! You are flies away from us.

The young man smiled kindly and asked permission to light a cigarette. Then he said:

- No, still happens to me more quickly beside you.

- More than at
Aunt Clementina? - Asked the girl in an innocent tone that cast doubt
of his intention.

Castro became serious and stared. His relations with the daughter
had Salabert hitherto kept quite secret.

Which were discovered at the home of his sister husband was disturbed.

Esperanza was like a cherry under the gaze of the young.

- Same -
concluded by saying coldly -.

All are good friends.

- Are you going home today from my sister? - Mariana said without
realizing what was happening.

- Ramon and I'll go: Is not today Saturday?

And you?

- I have no desire to receive. A few days ago I feel a little discomfort in the throat.

- Do not say you're sick, Mom. Say that you like better go to bed early - said Esperancita
with bad humor.

The mother looked at her with big eyes, dull.

- I have a sore throat, girl.

- What a coincidence! - Said it in ironic twang -. I have not heard it until now.

- If you feel like going - said Mariana finishing guess - you take your dad.

- You know that Dad, not leaving you, not come out.

Esperanza's tone revealed spite. Through the eyes of Ramon spent a flash of joy legitimate and
a look of triumph to his friend Pepe. She showed like going from
he knew that he would attend as well.

The conversation began shooting on public areas, stopping with a predilection
in most common of all in court, or on Real theater artists.

It spoke of the beauty of Tosti.

Ramon, touched by the victory he had gained, he wanted to deny it;
cursed tall women, and especially the blondes.

He did not like more than the rates skinned, round-faced, of medium
height and dark-eyed (well, that of Esperanza; needed was not named).

Your friend Pepe, alarmed by the relief that looked at first with all the plans that they had
agreed siege, he made a lot of hidden winks until he got to bring
it on track.

But he did so badly, that is, began to contradict in a way so pitiful
that the ladies did notice right away.

Were stunned and made a mess, which could not go out without a coat
that very time he threw his friend and teacher.

To repair a bit of awkwardness began to tell what had happened the
previous day at City Hall, with such details, which soon Mariana yawning
like a blessed it was, and Ms Hope became involved in embroidery and
showed signs of thinking about things very different.

Esperancita ended up making a sign to Castro to approach.

This was due moving to a seat near her.

- Hey, Joe - the girl said softly, shaking -. Recently I've seen you get me seriously. I do not
know whether I said something that might annoy.

If so, forgive me.

- Do not know what you allude. I do not bother anything can you tell me a girl so pretty and as nice
as you - said the young man with his beautiful smile Sultan.

- I'm glad it was only apprehension .... Thank you very much for the flowers, if you feel them,
which I doubt .... I hurt in my soul cause you an upset ....

Saying
these last words, she blushed to the ears.

- Well I have news that
you are fond of giving.

- Oh, no!

- So says my friend Ramon.

Esperanza's face darkened when he heard this name.

A severe wrinkle across her forehead virginal.

- I do not know why he says.

- Is not no remorse you conscience?

- Not a bit.

- Oh, what a heart so emperdenido!

- Why? If you have provided any penalty will be that he must have provoked it.

- That's what I said I .... But in the end, I think the patient is already on the way to recovery
and that there will be more available to their darts .... I see a
lot more fun to be around a few days for this part.

Castro worked sincerely and in good faith by his friend.

- I am very glad that was the case - said the girl with perfect naturalness.

Castro made an impassioned defense of his friend recommended it to all practical effect of benevolence
Hope. But when you pour it into the ear of some exaggerated words of praise, the tone dismissive of
the pronounced and not smirk fell from his lips, refute enough. While this was not the daughter
of Calderón any, received with the same hostility.

- Come on, Pepe, you feel like rag!

- That yes, Esperanza, yes! Ramon has a great future and it would be difficult to time you see a minister.

The council, meanwhile, explained with the fluidity that characterized him, and Ms Mariana Hope,
how he had discovered a fraud of consideration on the rights of consumption. Three hundred
and fifty hams had been introduced a few days ago, with the consent of matute some employees
of the municipality. Ramon thought to bring these employees to the bar very short term. Mariana
begged him not be too severe with them would be such Once parents. But he could not soften.
Undoubtedly, the principles of justice City were most adamant that their neck muscles, judging
by the countless of times he turned his head toward the spot where Pepe Esperancita and chatted.
Was not jealous. He had full confidence in the loyalty of his friend. But he liked her adored
him listen when he pronounced the sentence: "the bar", "I think opinion in the wrong direction"
"Municipal law requires appraisals, etc.., So that the angel of love is out penetrating the high
destinies that luck had it reserved so joining a man strong and as
administrative.

All those speeches aloud, they were just a continuous invitation to tender once entered "in the
realm of formality."

Steps were heard in this next room, and a cough that those present knew admirably. Ms Hope,
to hear, delivered in haste, rather, showed the work that had hand in the lap of her daughter. When
Calderon came, Mariana embroidered with affected application while his mother stood hand over
hand, as if he long time that would be in that position.

Ramon and Castro barely set at the maneuver. The reason for it was that Calderon did not forgive
his wife, apathy, laziness, judging these vices as true calamities often considered unlucky
for a woman to have joined so lazy. Not that it mattered little work, much at home, but his
temperament worker indefatigable revealed in the presence of another so diametrically opposite.
Slack, the Mariana abandonment clenched his nerves, gave rise to bitter quarrels and answers frequent.
She lightly defended. He alleged that his parents had raised for laborer, because it had sufficient
means to live as a lady. D. This Julian is furious even more, shouting that everyone has the
duty to work, at least do something. The complete idleness is incomprehensible. The woman
is obliged to care for is not wasted household finances because it does not help foster that,
and so on., etc. In short, the cause of domestic trouble was this hopeless laziness of Madame. Ms
Hope was very different from her daughter. Temperament active, vigilant, or more so greedy that
his son, no could never be a quarter of an hour without something in hand. In the internal affairs
the house was not very marked intervention. Calderón was pleased to order it and handle it everything
itself. And that means a contradiction that we must draw attention to that fully understand
his character. He complained bitterly that his wife did not serve to bring the housekeeping, because
he was forced to take care of him, and yet, knowing his mother served very well for that matter,
would not give it. This makes one suspect that but Mariana was a prodigy of activity and order, would
not agree not to leave the affairs of the outside indoors.

His character and sordid suspicious did you always prefer work to rest. I wish I had a hundred
eyes for them all on the objects of their membership.

Doña Esperanza also deplored the character of his daughter went very
according to the meanness of his son, helping not a little in home
monitoring.

But though often blame it for their apathy, as he had finally emerged from her womb, hurt
Calderon Doing so strongly felt the marital quarrels. So I always avoided them if I could be
at the expense of a sacrifice, covering the faults of Mariana, making
herself voluntarily guilty of them.

This was the reason for having given so quickly that it was pad embroidering.

D.

Julian came in with a book in hand, it was not the Journal or the Mayor, or the copier letters,
but the serial smoothly correspondence, I used to cut with great care and then stitched. Oddly,
D. Julian was fond of novels, but read nothing that correspondence, the pious gave his daughter
in school. Of its own accord had not ever entered a bookstore to
buy some. Not only was fond read them, but what is even more rare,
is softened significantly with them. Because he kept on his chest
a large pool of sensitivity. It was a weakness of his body, as well
as the asthma and rheumatism. The misfortunes of others, poverty,
extreme pity him. If could be remedied in any other way that was not
with money, make sure that disappear immediately. Traits of generosity
made him mourn with enthusiasm, but was judged, and with good reason,
unable to carry them out. Still made a supreme effort for violating
nature. In fact, it was no less rich beggars who had in Madrid. Had
a fixed amount to the poor and I kept track in his books as if they
were creditors. Having exhausted the monthly amount, we believe that
if he saw starving in the street to a creep, not socorrería a penny,
not a lack of sensitivity but by deep roots in his heart that had
the numbers. The idea of ??discarding something endorsed by other
means of disposal that was not the sale was for him almost incomprehensible.
His charity had merit so much higher than others.

When he entered
the sewing manifested in the face signs of being shaken. After saying
goodbye to the strangers, uttered by sitting in a chair:

- I just
read this novel, a beautiful chapter ... Beautiful! ... I could not
resist venírselo temptation to read them ....

Stopped because no
one dared to propose to Ramon Castro and, although he wished. Was
very fond of reading aloud, through what medium did. Mariana was pleased
hear a lot in reading. So, on this side, the marriage was fine.

-
Read it, man .... I think Pepe and Ramon not mind - it said.

Castro
made a slight sign of acquiescence, Ramon was quick to express with
gestures extremes that would be a great pleasure ... he was very fond
of beautiful chapters etc. Few thanks! Coming from the father of his
beloved, would be able to listen carefully reading the table of logarithms.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>