<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10518</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>0</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2090</sourceTextLength>
<sourceTextContent>--¡Mamá, no sabes lo que han hecho en mi cuarto esos chicos!--profirió Eulalia con trabajo
y dispuesta a sollozar.--¡Todo lo han revuelto y estropeado!... ¡Los polvos de los dientes
llenos de agua!... ¡Los frascos de esencia abiertos y menos de mediados!... ¡El jabón hecho
una repla!... ¡Los cepillos de dientes por el suelo!... ¡La esponja llena de porquería!...
¡La colcha de mi cama llena de betún! Y la toalla ¡mira cómo la han dejado!...

Y exhibió a los circunstantes con una mano la toalla donde estaban señalados como carbón los
dedazos asquerosos de su primo y hermano, y con la otra la jofaina, conteniendo un licor negro
y espeso, que al moverse la dejaba teñida.

--¿Pero quién ha hecho eso?--preguntó doña Martina.

--Enrique y Miguel.

--¡Se habrá visto muchacho más cerdo!--exclamó, dando la vuelta a la mesa para acercarse al
primero.

Y luego que se hubo acercado le arrimó un par de bofetadas que se oyeron en la cocina, y sobre
éste otro par, y otro después, y así sucesivamente, hasta que D. Bernardo exclamó en voz alta
e imperiosa:

--¡Mujer!

Doña Martina suspendió la corrección y volvió los ojos a su esposo con sorpresa.

--Observa--dijo éste bajando la voz y señalando al coronel--que hay personas delante...

--Dispénseme V., coronel--manifestó la señora sofocada aún por la ira;--pero no lo puedo remediar...
¡Este hijo con sus cochinerías me quita la vida!

El hijo, en tanto, daba tales gritos, que no diré en la cocina, sino en toda la vecindad debieran
oírse perfectamente.

Se había levantado de la silla, y en el colmo del furor pegaba allá en un rincón patadas horrendas
en el suelo.

--¡Contra! ¡recontra! ¡me c... en diez!... ¡Por esa cochina!... ¡por esa sinvergüenza!... ¡por
esa metebaza!...

--¡Chis! ¡chis!... ¡Silencio, niño!--dijo D. Bernardo, frunciendo aún más la frente, lo cual,
en verdad, parecía imposible.

--¡Vamos, Enrique!--exclamó doña Martina, procurando reprimirse.

--¿Y por qué no le pegan a Miguel que hizo más que yo, recontra?--gritó con furor.

--¡Vamos, Enrique!--volvió a exclamar doña Martina.--¡Tengamos la fiesta en paz!
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01115</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>282598</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1909</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> - Mom, do not know what they have done in my room these guys! - Uttered with difficulty Eulalia
and ready to weep .-- All have upset and spoiled! ... Tooth powders full of water! ... The
essence bottles open and less than half! ... Made soap a repl! ... Toothbrushes on the floor!
... The sponge full of crap! ... The quilt of my bed full of frosting! And the towel see how
they have left! ...

And showed to the bystanders with a hand towel where the coal were identified as Filthy handpick
his cousin and brother, and the other a basin containing a black
liquor thick, that by moving the left stained.

- But who has done
that? - Asked Dona Martina.

- Enrique and Miguel.

- It will be seen
more pig boy! - Exclaimed, turning to the table to close the first.

And when he drew near pulled a couple of blows that were heard in the kitchen, and this other
couple, and then another and so on, until D. Bernardo said aloud
and compelling:

- Women!

Doña Martina correction suspended and turned his eyes to her husband
with surprise.

- Notes - said he lowered his voice and pointing to
the Colonel - that there are people ahead ...

- V. Excuse me, colonel
- said Mrs. suppressed anger yet, - but I can not help ... This child
with cochinerías kills me!

The son, meanwhile, gave such cries, I will not say in the kitchen,
but throughout the neighborhood should heard perfectly.

He had risen from his chair, and at the height of the furor hit in a corner kick horrendous on the
ground.

- Contra!

Recontra! I c. .. ten! ... That slut! ... For that scoundrel! ... By that metebaza! ...

- Chis! Hush! ... Hush, child! - Said D. Bernardo, further furrowing the brow, which, indeed,
it seemed impossible.

- Come on Henry! - Dona Martina said, trying to restrain.

- Why not stick to Miguel who did more than I recontra? - Shouted
in fury.

- Come on Henry! - She cried Dona Martina .-- Let the party
in peace</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>