<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>275007</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>23790</sourceTextLength>
<sourceTextContent> A concluir pronto, aunque sea con un rasguño.

En aquel momento terminaban las bromas y estallaba el compañerismo. El conde encendió un cigarro
puro con toda calma y dijo con la mayor naturalidad:

--Hasta luego, señores.

Había una parte efectiva de valor en aquella actitud serena, imperturbable del conde; pero
había también buena porción de esfuerzo y estudio. Los jóvenes salvajes, aunque poco dados
en general a la literatura, recibían no obstante su influencia. Lo que entre ellos priva son
los folletines y las novelas de salón. Estas, novelas trazan la figura de un hombre ideal lo
mismo que los libros de caballería. Solamente que en las antiguas novelas, el hombre dechado
era el que por amor a las nobles ideas de justicia y caridad acometía empresas superiores a
sus fuerzas. En las modernas es el que por temor al ridículo se abstiene de todo entusiasmo
y de toda acción generosa. Al hombre que arriesgaba su vida en todos los momentos por una causa
útil a sus semejantes, ha sustituído el que la arriesga por las nonadas de la vanidad o la
soberbia. Al caballero ha sucedido el espadachín.

Quedáronse los contertulios comentando la serenidad del conde. Se le ensalzó aunque no muy
vivamente ni por mucho tiempo. Es regla primera del buen tono no asombrarse jamás. La segunda
hablar prolijamente de las cosas leves y con sobriedad de las graves. Deshízose al fin la tertulia
vespertina. Salieron casi todos sus preclaros miembros y se esparcieron por Madrid a difundir
sus doctrinas, las cuales pueden resumirse de este modo: "El hombre nació destinado a firmar
pagarés y gastar bigotes retorcidos. El trabajo, la instrucción, el orden, son atentatorios
al estado de naturaleza y deben proscribirse de toda sociedad bien organizada".

Ramoncito Maldonado, como siempre, se agarró a los faldones de su amigo Pepe Castro. El lector
está enterado ya de la profunda admiración que le profesaba. Ahora le toca saber que Pepe Castro
se dejaba admirar lleno de condescendencia, y que de vez en cuando se dignaba iniciarle en
algunos inefables secretos referentes a sus altas concepciones sobre las yeguas inglesas y
las boquillas de ámbar. Ramoncito iba poco a poco adquiriendo nociones claras, no sólo de estas
cosas, sino también del modo más adecuado de combinar el idioma francés con el español en la
conversación familiar. Pepe Castro poseía el don admirable de olvidar, en un momento dado,
la palabra castellana, y después de algunas vacilaciones pronunciar la francesa con perfecta
naturalidad. Ramoncito también lo hacía, pero con menos elegancia. Asimismo iba distinguiendo
bastante bien las ostras de Arcachón de las que no son de Arcachón, el Château-Laffite del
Château-Margaux, la voz de pecho, en los tenores, de la voz de cabeza, y la pasta dentífrica
de Akinson de las otras pastas dentífricas. No obstante, Ramoncito, como todos los neófitos,
mucho más si poseen un temperamento exaltado y entusiasta, exageraba la doctrina del maestro.
Sean ejemplo de esta exageración los cuellos de camisa. Porque Pepe Castro los gastase altos
y apretados ¿había razón para que Ramoncito anduviese por esas calles de Dios con la lengua
fuera, padeciendo todo el día los preliminares de la pena del garrote? Y si Pepe Castro, por
motivo de una enfermedad nerviosa que había tenido de niño, cerraba el ojo izquierdo con frecuencia,
lo cual sin duda le agraciaba, ¿con qué derecho pasaba el día Ramoncito haciendo guiños a la
gente con el suyo? Además, el joven concejal cargaba de perfumes no tan sólo el pañuelo y la
barba, sino toda su ropa, de suerte que a los diez metros aún trascendía y de cerca producía
mareos. Pues bien, después de examinadas detenidamente, no hemos hallado en las ideas de su
venerado maestro nada que justifique esta censurable tendencia. Los más bellos y elevados preceptos
de los grandes hombres, degeneran y se pervierten al realizarse por sectarios y continuadores.
Pepe Castro, aunque advertía estas deficiencias e imperfecciones de su discípulo, no se las
echaba en cara. Antes, con la nobleza propia de los grandes caracteres, extendía sobre él su
clemencia para perdonarlas y ocultarlas. Nadie osaba, en su presencia, hacer burla de los cuellos
ni de los guiños de Ramoncito.

Eran poco más de las cuatro cuando entrambos salvajes salieron del club abrochándose los guantes.
A la puerta estaba la charrette de Castro, que éste despidió dando hora al cochero para el
paseo. Antes debía hacer una visita a ruego de Ramoncito. Caminaron por la calle del Príncipe,
donde el club está situado, a paso lento, observando con fijeza a las mujeres que cruzaban.
Deteníanse a veces un instante para hacer algunas indicaciones luminosas sobre su garbo y elegancia,
no como el tímido transeunte que contempla y suspira, sino como dos bajaes que entrasen en
un mercado de esclavas y antes de elegir discutiesen las cualidades de cada una. A los hombres
arrojábanles una rápida mirada despreciativa. Y por si esto no bastaba se envolvían en una
fuerte bocanada de humo para hacerles presente que ellos, Pepe y Ramón, pertenecían a un mundo
superior, y que si caminaban por la calle del Príncipe era sólo por capricho y momentáneamente.
Siempre que se dignaban pasear un poco a pie entre calles como ahora, en la expresión de su
rostro había cierto matiz de sorpresa al ver que su paso no era acogido por la muchedumbre
con rumores de admiración.

Maldonado era más locuaz que su amigo. Sobre lo que iba y venía expresaba su opinión levantando
el rostro sonriente hacia Castro. Este permanecía grave, solemne, respondiendo con monosílabos
y adecuados gruñidos. Digamos que Ramoncito era mucho más bajo que su maestro, no sólo moral,
sino también físicamente. Cuando paseaban a pie representaban verdaderamente, el uno al sabio
profesor que va dejando caer gota a gota el raudal de su ciencia; el otro al ardoroso neófito
ávido de enterarse y penetrar cuanto abarca su vista.

--¿Adonde vamos?--preguntó distraídamente Castro al llegar a las cuatro calles.

--Hombre, ¿no habíamos quedado en casar por casa de Calderón?--dijo tímidamente y un poco despechado
Ramoncito.

--¡Ah! sí; se me había olvidado.

El joven concejal suardó silencio, admirando en su fuero interno aquella singular facultad
de olvidarlo todo, que poseía su amigo. Y siguieron por la Carrera de San Jerónimo hguardoa
Puerta del Sol.

--¿Cómo estás con Esperancita?--se dignó preguntar Castro, soltando una bocanada de humo y
parándose a mirar un escaparate.

Ramoncito se puso serio repentinamente, casi casi pálido, y comenzó a balbucir a tropezones:

--Lo mismo, chico.... Tan pronto arriba como abajo.... Unos días la encuentro muy amable ...
es decir, amable, no; pero al menos habladora. Otros con un hocico de tres varas: se marcha
en cuanto entro: apenas contesta al saludo, como si la hubiese ofendido.... Comprendo que alguna
vez ha tenido motivos para estar enfadada. En el Real suelo ir al palco de las de Gamboa, y
pienso que se le ha metido en la cabeza que me gusta Rosaura.... ¡Mira tú qué tontería! ¡Rosaura!...
Pero hace lo menos un mes que no subo a saludarlas ... y lo mismo; ¡lo mismo, chico, lo mismo!...
El otro día la pude pillar sola en el gabinete unos momentos, y de prisa y corriendo le he
dicho que deseaba saber en qué quedábamos. Porque ya ves tú, no es cosa de estar haciendo el
oso eternamente.... Me escuchó con paciencia.... Te advierto que yo estaba enteramente arrebatado
y apenas sabía lo que iba diciendo. Cuando concluí me dijo que no tenía motivos para estar
enfadado y se escapó a la sala. Después de esto ¿quién no había de entender que estaba el asunto
arreglado? Vamos a ver, cualquiera en mi caso ¿no pensaría que íbamos a entrar en el terreno
de la formalidad?... Pues nada, a los dos días voy por allá; intento hablarle aparte en calidad
de novio y me da un bufido que me dejó helado.... Y así estoy. Ni sé si me quiere o si deja
de quererme, ni tengo tranquilidad para dedicarme a mis quehaceres ni hago otra cosa que pensar
en esa maldita chiquilla.

--Yo creo--respondió Castro sin dejar de contemplar con atención el escaparate frente al cual
estaban--que esa niña te ha cogido la acción.

Ramoncito le miró sorprendido y respetuoso a la vez.

--¿Cómo la acción?--se aventuró a preguntar.

--Sí; la acción. Lo importante, en cualquier combate, es coger la acción al contrario. Si en
el momento en que él piensa atacarte atacas tú con decisión, es casi seguro que llegas. Si
vacilas eres perdido.

Al pronunciar las últimas palabras, dejó de contemplar el escaparate y siguió su marcha majestuosa
por la acera. Ramón hizo lo mismo. No había entendido bien la aplicación que podía tener este
símil arrancado a la esgrima en su caso; pero se abstuvo de pedir explicaciones.

--¿De modo que tú opinas...?

--Opino que estás demasiado enamorado de esa niña y que ella lo sabe.

--Pero vamos a ver, Pepe, ¿qué motivos puede tener para rechazarme?--comenzó a decir sulfurado
Ramoncito y como hablándose a sí mismo--. ¿Qué es lo que espera esa chiquilla?... Su padre
tiene dinero; pero serán varios hermanos a repartirlo. Mariana es joven, y cuando menos se
pensaba ha principiado otra vez a echar al mundo hijos. Además, ya sabes cómo es don Julián.
Antes que soltar un cuarto le harán rajas. Y francamente, esperar a que se muera no me parece
negocio. Yo no soy un potentado, pero tengo fortuna regular, que es mía ya, sin esperar a que
se muera nadie.... Puedo proporcionarla las mismas comodidades que tiene en su casa y el mismo
lujo ... mayor lujo--añadió sacudiendo la cabeza con plausible resolución--.Luego, tengo por
delante una carrera política. ¿Sabe ella si el día menos pensado no seré subsecretario o director?
Mi familia es mejor que la suya: mi abuelo no ha sido un tendero como el padre de D. Julián....
Luego, no es una divinidad ni mucho menos, una de esas chicas que llamen la atención, ¿sabes
tú? ¿Por qué hace tantos remilgos cuando yo soy quien le hago favor? ¿Sabes quién tiene la
culpa? Pues Cobo Ramírez y otros babiecas como él, que la han llenado la cabeza de viento....
¡Sin duda espera la tonta que venga un príncipe de sangre real a buscarla!...

Ramoncito negaba belleza a su adorada. Es signo de hallarse profunda y sinceramente enamorado
el hombre; no ser hija de la vanidad su afición. El exceso de amor le arrastraba a injuriarla.

Castro meditó que tal vez, la circunstancia de ser un poco desgalichado y tener el cutis lleno
de pecas, influiría para que su amigo no lograse éxito lisonjero en esta como en otras empresas
que había acometido: pero se abstuvo de manifestar tal sospecha. Prefirió asentar, cerrando
los ojos y soplando el humo del cigarro, esta verdad de carácter general:

--Las chicas son muy estúpidas.

Ramoncito, de acuerdo con ella en principio, insistió, no obstante, en determinarla por medio
de aplicaciones más o menos legítimas.

--¡Es una mentecata!... No sabe ella misma lo que quiere.... ¿Crees que será posible llevarla
al terreno de la formalidad algún día?

Esto del terreno de la formalidad era una frase a la cual profesaba marcada predilección el
joven concejal. Siempre que hablaba de Esperancita brotaba de sus labios tres o cuatro veces,
como si necesariamente fuera asociada a sus amores.

Pepe Castro sintió un malestar indecible: guiñó su ojo izquierdo infinitas veces. En realidad,
nunca le había gustado anticipar ideas sobre los acontecimientos futuros. Era más caballista
que profeta. Pero en este caso le repugnaba doblemente porque nada halagüeño podía anunciar
a su amigo y admirador. Sacóle del compromiso la aparición de una joven hermosa y elegantemente
vestida que venía al encuentro de ellos por la acera del Principal.

--Aquí está la Amparo--dijo con la gravedad displicente y desdeñosa que Ramoncito admiraba.

La querida de Salabert se acercó a ellos sonriente, saludándoles con efusión, particularmente
a Pepe Castro. Este le apretó la mano sin perder de su gravedad ni separar la boquilla de los
dientes, lo mismo que a un camarada a quien se acaba de ver en el café.

--¿Adónde vais, granujas?

--Pues a casa de Calderón a pasar un rato.

--Venid conmigo. Voy a comprar un joyero. Me ayudaréis a elegirlo ... y me lo pagaréis.

Hablaba en tono alegre y afectuoso: no parecía la misma criatura desabrida y mal humorada que
hemos visto en su hotelito del barrio de Monasterio. Sin duda, todo el mal humor lo reservaba
para Salabert.

--¡Esto es bueno!--exclamó Castro dignándose sonreír levemente--. ¿Nos pides joyas a nosotros
cuando tienes en tu casa el bolsillo de Salabert? Mete la mano en él, tonta.

--Ya lo hago, hijo. Descuida.

--Pues bien podías proteger un poco al pobre Manolo, que anda a oscuras hace tiempo.

--¡Pobrecillo! ¿Pero de veras anda tan mal de guita? Yo creí que sólo era de la cabeza.

--Eso es: ríete después que le has desplumado.

--Oye, niño: yo no le he desplumado, por una razón muy sencilla: cuando vino a mi poder ya
no tenía plumas--dijo la Amparo poniéndose seria.

--No es verdad eso. Manolo ha gastado contigo más de cuarenta mil duros.

--¡Eche usted duros! Así me lucía a mí el pelo cuando le puse a la puerta. Si tardo un poco
más en hacerlo, voy a San Bernardino a la grand Dumond.

--Bien, pues no los ha gastado. ¿A mí qué?--repuso el gallardo Pepe alzando los hombros--.
¿Quieres venir a cenar hoy con nosotros a Fornos?

--¿Con quién?

--Con éste y conmigo. Invitaremos también a León y a Rafael para que lleven a Nati y Socorro.
¿Tienes inconveniente en que vaya Manolo?

--¡Al contrario, hijo, si a Manolo le quiero más de lo que te figuras!

--Pues harías bien en darle de vez en cuando alguna conferencia íntima; si no, me temo que
haya que llevarlo pronto al manicomio.

--No creas que está siempre en mi mano. El otro tío es muy escamón. Después del Real ¿verdad?
No me llevéis más gente. El ruido no me conviene ahora que estoy bien colocada ¿sabéis? Hasta
luego. Oye, tú, feo--dirigiéndose a Ramón--, ¿por qué no hablas? Ya me han dicho que quieres
casarte con la chiquilla de Calderón.... Pues hijo, tú horroroso y ella más fea que azotar
a un Cristo, vais a echar unos nenes que habrá que enseñarlos en una barraca. Adiós, Pepe:
no te olvides de los boquerones. Ya sabes que no ceno sin ellos. Hasta luego.

Ramoncito se había puesto rojo de ira al oir tratar con tal desprecio a su adorada, sin tener
presente que un momento antes había hecho él lo mismo. Y hubiera arremetido a la Amparo con
alguna insolencia gorda, si ésta no se hubiese alejado sin fijarse poco ni mucho en la desazón
que causaba. Contentóse con murmurar fatídicamente rechinando un poco los dientes:

--¡Me parece que voy a ponerte yo la vergüenza que no tienes!

El encuentro con la querida de Salabert en el momento en que se hallaba en lo más culminante
de sus confidencias, le había turbado, y por eso no había despegado los labios. Apresuróse
a anudar el hilo por donde aquélla lo había roto, preguntando a su amigo y maestro:

--Vamos a ver, Pepe: tú en mi caso ¿qué harías?

Castro caminó en silencio un rato mirando con fijeza a los balcones de las casas, sorprendido
sin duda de que la gente no saliese a verle pasar. Luego, dando tres o cuatro largos chupetones
al cigarro y revistiendo un aire reflexivo y grave, respondió:

--Hombre (pausa); yo, en tu caso, principiaría por no estar enamorado. El amor es para los
fanciullos, no para ti y para mí.

--¡Eso es inevitable, Pepe!--exclamó el concejal en un estado tan triste y miserable que daba
pena verlo.

--Bien, pues si no puedes vencer esa chifladura, lo mejor es no darla a conocer. ¿Por qué tratas
de persuadir a Esperancita de que te mueres por ella? ¿Crees que eso sirve para algo? Procura
convencerla de lo contrario y verás cuánto mejor es el resultado.

--¿Qué quieres que haga?--preguntó con angustia.

--Que no te manifiestes tan rendido, hombre. Que no seas tan melón. No vayas tanto a su casa.
No la mires con ojos de carnero a medio degollar. Llévale la contraria cuando diga alguna tontería:
insinúala que hay mujeres que te gustan mucho más. Date un poco de tono, y ya veras cómo el
asunto toma mejor aspecto....

--¡No puedo, no puedo, Pepe!--exclamó Ramoncito pasándose la mano por la frente en el colmo
de la congoja--. Al principio todavía era dueño de mí; podía hablarle con desembarazo y coquetear
con otras.... ¡Hoy me es imposible! Así que la tengo delante me aturdo, me atortolo, no digo
más que necedades. Si la encuentro de mal humor sobre todo. Cada contestación suya me deja
helado. No puedes figurarte qué tono tan displicente sabe sacar esa chiquilla cuando quiere.
Si trato de hablar con otra, basta que Esperanza me ponga la cara risueña para que la deje
inmediatamente. He llegado a pasar un mes sin dirigirle apenas la palabra; pero al fin no pude
resistir más y volví a entregarme. Prefiero su conversación, aunque me maltrate, a la de todas
las demás....

Ambos guardaron silencio como si caminasen bajo el peso de una grave desgracia. Pepe Castro
meditaba.

--Estás perdido, Ramón--dijo al fin tirando la punta del cigarro y frotando la boquilla con
el pañuelo antes de guardarla--. Estás completamente perdido. Todo eso que me cuentas no tiene
sentido común. Si supieses conducirte no hubieras llegado a semejante estado. A las mujeres
se las trata siempre con la punta de la bota: entonces marchan admirablemente....

Después de verter estas breves y profundas palabras, se paró delante de un escaparate.

--Hombre, mira qué collar tan bonito. Si le viniese bien al Perl se lo compraba.

Ramoncito miró el collar sin verlo, enteramente absorto en sus tristísimos pensamientos.

--Pues, sí, Ramoncillo--continuó el distinguido salvaje echándole un brazo sobre el hombro--,
estás perdido.... Sin embargo, yo me comprometía a lograr que Esperanza te quisiera con tal
que hicieses lo que te he dicho.... Ensaya mi método.

--Ensayaré lo que quieras. Deseo salir a todo trance de esta situación--repuso el concejal
conmovido.

--Pues mira, por lo pronto no irás a casa de Calderón sino cada ocho o diez días.... Iremos
juntos o nos encontraremos allá. No debes quedar solo: en un momento de debilidad echarías
a perder toda la obra. Hablarás poco con Esperanza y mucho con las chicas que allí estén. Procura
ensalzar a las rubias, a las altas, a las blancas, en fin, a las mujeres que tienen el tipo
opuesto al de ella y no dejes de entusiasmarte bastante. Llévale la contraria, pero sin apurarte
mucho. Eres muy testarudo y no conviene disputar demasiado. Un tono suave y despreciativo surte
mejor efecto. Lo más conveniente es que me mires de vez en cuando. Yo te haré alguna seña con
disimulo: de este modo irás siempre pisando en firme....

Todavía, antes de llegar a la puerta de la casa de Calderón, tuvo tiempo Castro para ampliar
con otros valiosos datos esta gallarda muestra de su talento didascálico. Sólo una inteligencia
maravillosamente perspicua unida a larga y aprovechada experiencia, sólo un espíritu refinado
podía penetrar tan hondamente en el secreto conflicto que la resistencia de Esperanza a consagrar
su corazón a Ramoncito, había creado. Al mismo tiempo era el único que podía darle una solución
satisfactoria. El joven concejal llegó al domicilio de su adorada en un estado de relativa
tranquilidad. En cuanto a sus propósitos íntimos, sólo podemos decir que iba determinado a
revestirse de un gran aspecto de dignidad y a oponer abierta resistencia a las tendencias invasoras
de la niña de Calderón.

Para comenzar juzgó oportuno meter las manos en los bolsillos y plegar los labios con una sonrisilla
irónica y protectora. De esta suerte entró en el gabinete donde estaba reunida la familia del
opulento banquero, balanceando la cabeza como si no pudiese con ella a causa del número incalculable
de pensamientos que guardaba dentro, de los modales elegantes a los modales groseros no hay
más que un paso, como de lo sublime a lo ridículo. Así que, no nos atrevemos a asegurar que
Ramoncito, en la primera etapa de su conversación con Esperancita, se mantuviese siempre del
lado de acá de la elegancia. Hay algún fundamento para pensar que no fué así. Lo que, salvando
nuestra conciencia de historiadores veraces podemos afirmar, es que Esperancita tardó bastante
tiempo en advertirlo, y que después de advertirlo no causó en ella la honda impresión que debía
esperarse.

En el gabinete costurero donde los introdujeron, estaban bordando D.ª Esperanza, Mariana y
Esperancita. O hablando con exactitud, las que bordaban eran doña Esperanza y Esperancita:
Mariana se mantenía sentada en una butaca, mirando al vacío en perfecto estado de inmovilidad.
Pepe Castro y Ramón eran amigos íntimos de la familia y se les recibía sin ceremonia y con
agrado. Después de algunos elusivos apretones de manos, con la sola excepción del de Maldonado
a Esperancita, que no llegó a realizarse porque aquél se distrajo intencionalmente para dar
comienzo digno a la gran serie de desaires de todas clases con que pensaba atormentar a su
adorada, acomodáronse en sendas sillas. Pepe al lado de Mariana; Ramón junto a D.ª Esperanza.
Antes de hacerlo, el joven concejal tuvo ya un momento de debilidad. Viendo a Esperancita algo
apartada de su madre y abuela, pensó que era propicia ocasión para mantener con ella conversación
secreta, y vaciló en llevar allá su silla. Una mirada expresiva de Castro le hizo volver en
su acuerdo.

--Buenos ojos le vean a usted, Pepe--dijo Esperancita clavando los suyos, risueños y nada feos,
en el famoso salvaje.

--Preciosos son los que le están viendo ahora--se apresuró a decir Ramoncito.

Castro, antes de responder, le volvió a mirar severamente. El concejal, aturdido, dijo para
amenguar un poco su torpeza:

--Porque ésta es la familia de los ojos bonitos.

--Gracias, Ramón. Ya empieza usted a ser falso como todos los políticos--manifestó Mariana.

--¡Siempre justiciero, Mariana!--exclamó aquél, rojo de placer, oyéndose llamar hombre público.

--¿Cuántos días hace que no he estado aquí?--preguntó Castro a la niña.

--Lo menos quince.... Verá usted: ha estado la última vez, un lunes.... Estaba aquí Pacita....
Hoy es sábado.... Trece días justos.

Nunca había tenido tan presentes los días en que Maldonado visitaba la casa. Castro acogió
esta prueba de interés con indiferencia.

--Pensé que no hacía tantos días.... ¡Cómo se pasa el tiempo! añadió profundamente.

--¡Claro! A usted se le pasa volando, lejos de nosotros.

El joven sonrió bondadosamente y pidió permiso para encender un cigarro. Después dijo:

--No; aún se me pasa más de prisa al lado de ustedes.

--¿Más que en casa de tía Clementina?--preguntó la niña en un tono inocente que hacía dudar
de su intención.

Castro se puso serio y la miró fijamente. Sus relaciones con la hija de Salabert se habían
mantenido hasta entonces bastante secretas. El que se descubriesen en casa de la hermana del
marido, le inquietó. Esperancita se puso como una cereza bajo la penetrante mirada del joven.

--Lo mismo--concluyó por decir con frialdad--. Todos son buenos amigos.

--¿Va usted hoy a casa de mi cuñada?--dijo Mariana sin advertir lo que pasaba.

--Iremos Ramón y yo: ¿no es sábado hoy? ¿Y ustedes?

--Yo no tengo gana de recepción. Hace unos días que me encuentro un poco molesta de la garganta.

--No digas que estás enferma, mamá. Dí que te gusta más meterte en la cama temprano--manifestó
Esperancita con mal humor.

La madre la miró con sus ojos grandes, apagados.

--Tengo la garganta irritada, niña.

--¡Qué casualidad!--exclamó ésta en tonillo irónico--. No te he oído eso hasta ahora.

--Si es que tú tienes ganas de ir--repuso Mariana acabando de adivinarlo--, que te lleve tu papá.

--Bien sabes que papá, no saliendo tú, no quiere salir.

El tono de Esperancita revelaba despecho. Por los ojos de Ramoncito pasó un relámpago de alegría
legítima y dirigió una mirada de triunfo a su amigo Pepe. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09787</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>87574</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>21404</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> To conclude soon, even with a scratch.

At that time the jokes ended and broke fellowship.

Count lit a cigarette pure calmly and said the most natural:

- So
long, gentlemen.

Had an effective part of value in that calm attitude, unflappable Count, but was also a good
portion of effort and study. The wild young, but highly unlikely literature generally, but received
no influence. What are including private the serialized novels and games. These, novels draw
the ideal figure of a man so same as the books of chivalry. Only in the old novels, the man
sampler was that for the sake of the noble ideas of justice and charity companies rushing over
forces. In modern is the fear of ridicule fails to enthusiastically and every generous action.
The man who risked his life at all times for a cause useful to their peers, which has been
replaced by the nonadas risk of vanity or pride.

The gentleman has happened the swordsman.

The coterie commenting abode of Count serenity. He praised but not very strongly or too long. It is
the first rule of good taste not ever wonder. The second speaking of things neatly mild and severe
sobriety. Deshízose at last get-together evening. They left almost all their illustrious members,
and spread spread Madrid its doctrines, which can be summarized thus: "Man is born destined
to sign twisted whiskers notes and spend.

The work, instruction, order, are prejudicial the state of nature and should be outlawed in all
well-organized society. "

Ramon Maldonado, as ever, clung to the skirts of his friend Pepe Castro. The reader is already
aware of the profound admiration he professed. Now it is know that Pepe Castro was left to admire
full of condescension, and occasionally deigned to introduce him some ineffable secrets relating
to their highest conceptions of English mares and Amber nozzles. Ramon was slowly becoming
clear notions not only of these things, but also the most appropriate way to combine the French
language with Spanish in the family conversation. Pepe Castro had the wonderful gift of forgetting,
at any given time, the Spanish word, and after some hesitation pronounce the perfect French
naturally. Ramon also did, but with less elegance. Distinction was also pretty good Arcachon
oysters of non-Basin, the Chateau-Laffite's Château Margaux, the chest voice, the tenor, the
head voice, and toothpaste of Akinson of the other toothpastes. However, Ramon, like all neophytes,
much more if they have an excited and enthusiastic temperament, he exaggerated the doctrine
of the master. Be an example of this exaggerated shirt collars. Because the high costs Pepe
Castro and tight "Ramon was no reason why he wandered through the streets of God with the language
out, suffering all day preliminary garrotted? And if Pepe Castro, because of a neurological disorder
which had had as a child, closed his left eye often which undoubtedly graced him, what went
right on the winking Ramoncito People with yours? In addition, the young councilman perfume
carried not only the tissue and beard, but all their clothes, so that even went beyond ten meters
and produced about dizziness. Well, after careful consideration, we have not found in the ideas
of revered master no justification for this reprehensible trend. The most beautiful and lofty precepts
of great men, degenerate and pervert to be among followers and followers. Pepe Castro, but warned
these shortcomings and imperfections of his disciple, not the reproached. Before, with the
nobility's own great characters, he lay on his mercy to forgive and hide. Nobody dared in his
presence, mock necks or the twinkle of Ramon.

It was just four when both of the club went wild buttoning gloves. The door was the charrette de Castro,
giving it fired the driver for hours ride. Prior should make a visit to pray for Ramon. They
walked along Prince Street, where the club is located, slowly, watching intently to the women
crossing. Deteníanse sometimes a moment to make some bright signs on their grace and elegance,
not as the timid passer who contemplates and sighs, but as two pashas to fall within a slave market
before choosing and discuss the qualities of each. Men arrojábanles a scornful glance. And
if that was not enough were wrapped in a strong puff of smoke to make them aware that they, Pepe
and Ramon, belonged to a world higher, and that if they walked down the street from the Prince
was only momentary whim. Whenever you condescend to walk a little walk between streets and now
in the expression of face had a tinge of surprise that his step was not welcomed by the crowd with
rumors of admiration.

Maldonado was more loquacious than his friend.

On what was coming and expressed his opinion raising the smiling face toward Castro. This remained
serious, solemn, answering in monosyllables and appropriate grunts. Let's say that Ramon was much
lower than his master, not only moral but also physically. When walking on foot represented truly
the wise one teacher who is leaving drip the stream of his science, the other a fiery newcomer
eager to learn and penetrate it covers his eyes.

- Where are we going? - Casually asked Castro to reach all four streets.

- Man, we had not stayed married for Calderon's house? - Said shyly
and slightly disgruntled Ramon.

- Ah! yes, I forgot.

Councilman Young Greasy silence, admiring in his heart that singular power to forget all that
had his friend.

And followed by the Carrera de San Jerónimo hguardoa Puerta del Sol

- How are you with Esperanza? - Deigned to ask Castro, releasing a
puff of smoke and stopping to look at a showcase.

Ramon suddenly turned serious, almost, almost pale, and began to babble stumbled:

- So, boy .... As soon as the top and bottom .... Some days I find it very nice ... ie, friendly, no,
but less talkative. Others with a nose three yards: leaves when I enter, just answer the greeting,
as if he had offended .... I understand that some have had reason to be angry. Real soil in
the box go to Gamboa, and I think he has it in his head .... I like Rosaura For you see what
nonsense! Rosa! ... But at least one month does not go up to greet ... and the same, the same kid,
same! ... The other day I could catch one in the cabinet a few moments, and I have hastily
said he wanted to know what stayed. Because you see, not a thing to be doing Bear forever .... I
listened patiently .... I warn you that I was completely taken and hardly knew what she was
saying. When I finished he said he had no reason to be angry and ran into the room. After that
who had not understood that was the case fixed? Let's see, either in my case do not think we
were going to enter the field formality? ... Nothing, after two days I go there, try to talk separately
as Groom and gives me a snort that froze me .... And so I am.

I do not know if I want or if you leave loving me, and I have peace of mind to pursue my chores
and do nothing but think in that damn girl.

- I think - said Castro while carefully consider the window against
which were - that this girl I had taken the action.

Ramon looked surprised and respectful at the same time.

- How the
action - he ventured to ask.

- Yes, the action.

What is important in any fight, is to take the action to the contrary. If when he thinks you attack
you attack with determination, it is almost certain to arrive. If hesitate are lost.

As he uttered the last words he left to contemplate the window and
continued his majestic march the sidewalk.

Ramon did the same.

Had misunderstood the application that could have this simile started to fencing where appropriate,
but refrained from asking for explanations.

- So you think ...?

- I think you're too in love with this girl and she knows it.

- But let's see, Joe, what reasons may have to reject me? - Began to say sulphide Ramon and as
if speaking to himself -. What do you expect this girl? ... His father have money, but will give away
several brothers. Mariana is young, and when least thought has begun to take over the world children.
Besides, you know how Julian. Before we will release fourth strips. And frankly, expect to die
I do not think business. I'm not a tycoon, but I have regular fortune, which is mine now,
without waiting for nobody dies .... I can provide the same amenities you have in your home and
the same luxury ... more luxurious - added shaking his head with
reasonable resolution - .Luego, I have to before a political career.

Does she know if one of these days I will not be undersecretary or director? My family is better
than yours: my grandfather was a shopkeeper and father of D. Julian
.... Then, there is a god or anything, one of those girls that draw
attention, you know you?

Why so much fuss made when I am who I please? Do you know who has the guilt? For Cobo Ramirez
and other babieca like him, who have filled the head wind .... No doubt the stupid expected to
come a prince of royal blood to get it! ...

Ramon denied beauty to your beloved.

It is a sign of being deeply and sincerely in love man, not the daughter of his love vanity.
Too much love drew him to injury.

Castro mused that perhaps the fact of being a bit gawky and have the
full skin freckles, influence to succeed his friend did not flattering
in this as in other companies he had undertaken, but failed to show
such suspicion.

Preferred seating, closing eyes and blowing cigar smoke, this general truth:

- The girls are very stupid.

Ramon, in accordance with it in principle, insisted, however, determined by application more
or less legitimate.

- It's a fool! ... Do not know herself what she wants .... Do you
think it may take the realm of formality someday?

This is the realm of formality was a phrase that the professed predilection Councilman Young.
Whenever talking about came from her lips Esperancita three or four
times, as necessarily be associated with his love.

Pepe Castro felt discomfort unspeakable winked his left eye endlessly.

In fact, never liked ideas anticipate future events. Rider was a prophet. But in this case doubly
repugnant because they could announce gloomy his friend and admirer. Engagement took him out
of the appearance of a beautiful and elegant dress that came to meet
them on the sidewalk of Main.

- Here is the Amparo - said with a
dismissive and contemptuous severity Ramoncito admired.

Salabert's mistress came to them smiling, greeting them warmly, particularly
Pepe Castro.

This squeezed her hand without losing its gravity or remove the nozzle
from the teeth, like a comrade who was just seen at the cafe.

- Where
are you going, rascals?

- For home Calderon to spend time.

- Come
with me.

I'm buying a jeweler. Help me to choose ... and I will pay.

He spoke cheerfully affectionate, not the same creature seemed bland and bad mood we have seen
in his small hotel in the neighborhood of the monastery.

Clearly, all the bad humor reserved for Salabert.

- This is good! - Said Castro deigning to smile slightly -.

Do we ask ourselves jewelry when you're at home Salabert pocket? Put your hand on it, silly.

-
I do, son. Neglected.

- Well, you could protect a poor little Manolo, who walks in darkness long ago.

- Poor thing! But really that bad of dosh goes?

I thought it was just the head.

- That is: laugh after you've plucked.

- Hey, kid: I have never plucked, for one simple reason: when he came into my possession and
did not have feathers - Amparo said getting serious.

- It is not true that. Manolo you spent more than forty thousand dollars.

- Have you hard! So I looked at my hair when I got to the door. If takes a while more to do,
I go to San Bernardino to the grand Dumond.

- Well, because he has not spent. What me?

"- Said the gallant Pepe shrugging his shoulders -. Want to come to dinner with us today Fornos?

-
Who?

- With this and with me.

We will also invite Leon and Rafael to carry Nati and Socorro. Do you have any objection to go
Manolo?

- On the contrary, my son, if you want Manolo more than you imagine!

- Well you had better give occasionally a conference close, otherwise I'm afraid soon have to
take the asylum.

- Do not think that is always in my hand.

The other guy is very escamón. Real after it? Do not take me more people. The noise does not suit
me now that I am well placed do you know? Up later. Hey, ugly - addressing Ramon - why do not
you speak?

I already have said they want marry the girl of Calderón .... Well
son, you are hideous and ugly as she whipped a Christ, you are going
to throw some kids that will have to teach in a shack.

Goodbye, Pepe: do not forget the anchovies. You know I do not eat dinner without them. Bye.

Ramon had turned red with anger at hearing to deal with such contempt for his beloved, without
mind that a moment before he had done the same.

And I would have lashed out at the Amparo insolence any fat, if it had not been away without
noticing little or much in distress it caused. Contented with a little murmur ominously grinding
teeth:

- I think I'll get I have no shame!

The encounter with the mistress of Salabert at the time that he was in the most climactic of his
confidences, he had disturbed, and therefore had not taken off his lips. Hastened to knot the
thread where it had broken, asking his friend and teacher:

- Let's
see, Joe: you in my case what would you do?

Castro walked in silence for a while staring at the balconies of the houses caught no doubt
that people do not come out to see him pass. Then, giving three or four long hickey the cigar
and reflective coating and serious air, replied:

- Men's (pause), I, in your case, principiaría by not being in love.

Love is for fanciulla, not for you and me.

- That's inevitable, Pepe! - Said the council in a sad and miserable state that gave worth seeing.

-
Well, if you can not beat this craziness, it is best not to make it known. Why try Esperancita
persuade that you die for it? Do you think that is good for something?

Procura convince her otherwise and see how much better the result.

- What to do? - Asked anxiously.

- Do not get so tired you manifest, man. Do not be such a melon. Do not go home much. Do not look
with eyes half-slaughter sheep. Bring the opposite when you say something stupid: insinúala
that there are women like you more. Take a bit of tone, and you'll see how the making better-looking
case ....

- I can not, I can not, Pepe! - Ramon said running his hand across
his forehead at the height of Grief -.

At first he was still master of myself, I could talk with ease and flirting with others ....
Today it is impossible! So stunning I have before me, I atortolo, I say more than nonsense. If
I find it particularly bad mood. Each answer leaves me yours ice cream. You can not imagine why
so dismissive tone that girl knows how to draw when he wants. If I try to talk to the other, simply
that I put Hope's smiling face to let her immediately. I have come to spend a month without addressing
just the word, but finally I could not resist any longer and went to surrender. I prefer their
conversation, but abuse me, to all other ....

They were silent as if you walk under the weight of a terrible tragedy.

Pepe Castro meditated.

- You're lost, Ramon - he finally pulling the tip of the cigarette and rubbing the nipple with the tissue
before storing -. You're completely lost. All that you tell me no common sense. Conduct yourself
if you knew you had not reached such a state. Women they are always treated with the tip of
the boot, then go admirably ....

After pouring these brief and profound words, stepped in front of a window.

- Man, look at so beautiful necklace.

If you come well to Perl bought it.

Ramon looked at the collar without seeing it, entirely absorbed in his saddest thoughts.

- Well, yes, Ramoncillo - continued the distinguished wild throwing an arm around the shoulder
- you are lost .... However, I am committed to ensuring that you would hope so you to do what
I said .... Tested my method.

- Rehearse what you want. I want to exit at any cost in this situation - said Councilman moved.

-
Well, look, so you will not go home soon Calderon but eight or ten days .... We will together or
we will be there. You should not be alone: ??In a moment of weakness would miss to lose all
the work.

Speak little hope and much to the girls there are. Procura extol blondes, to high, the white, in
short, women with type opposed to it and be sure to get excited enough.

Bring the contrary, but no hurry much. You are very stubborn and should
not play too much.

A soft and contemptuous tone takes best effect. It is best to look at me from time to time.
I will make a sign with dissimulation: so you will always treading
on firm ....

Yet, before reaching the door of the house of Calderon
Castro had time to enlarge other valuable data with this gallant didascalon
sample of his talent.

Only an intelligence wonderfully perspicuous and utilized together
with long experience, just a refined spirit could penetrate so deeply
into the secret conflict that resistance to devote Hope Ramoncito
his heart, he had created.

At the same time was the only one who could provide a solution satisfactory.

The young councilman came to her beloved home in a state of relative
tranquility.

As for his intimate purposes, we can only say he was determined to
put on a great aspect of dignity and resistance to openly oppose invasive
tendencies Calderón of the girl.

Thought it appropriate to start putting your hands in your pockets and folded lips with a smirk
ironic and protective.

Thus came into the room where the family was gathered wealthy banker,
swinging his head as if he could not because of her countless of thoughts
that kept indoors, the elegant manners of rude manners there more
than a step, as the sublime to the ridiculous.

So we dare not ensure that Ramon, the first stage of his conversation
with Esperanza, it's always kept this side of elegance.

There are some grounds for thinking that it was not so.

What, saving our awareness of true historians can say is that pretty
soon Esperancita time to notice, after warning that it did not cause
the deep impression which was expected.

In the sewing cabinet where introduced, they were embroidering Ms Hope, Mariana and Esperanza.
Or talking with accuracy, which were embroidered Dona Esperanza and Esperanza: Mariana remained
seated in a chair, staring into space in perfect stillness.

Pepe Castro and Ramon were close friends of the family and were received
without ceremony and welcome.

After a few handshakes elusive, with the sole exception of Maldonado
to Esperanza, which was not done intentionally because it was distracted
to give decent start to the large number of slights of any kind that
torment their thought adored acomodáronse in separate chairs.

Mariana alongside Pepe, Ramon with Ms Hope.

Before doing so, the youth council has already had a moment of weakness.

Seeing something Esperancita away from his mother and grandmother thought it was propitious occasion
to have conversation with her secret, and hesitated in taking his
seat there.

Castro A look expressive of him back in agreed.

- Buenos eyes seeing
you, Pepe - Esperanza said, fixing his own, laughing and nothing ugly
in the famous wild.

- Precious are those who are seeing now - Ramon
said quickly.

Castro, before answering, he looked back severely.

The councilman, stunned, said to amenguar a bit his clumsiness:

-
Because this is a family of pretty eyes.

- Thanks, Ramon.

And you begin to be false as all politicians - said Mariana.
- Always righteous, Mariana! - Said that, red with pleasure, hearing
himself called a public man.

- How many days has it been since I've
been here - Castro asked the girl.

- The least fifteen .... You see,
has been the last time on Monday .... Pacita was here .... Today is
Saturday .... Thirteen just days.

Never had such a mind the days
when Maldonado visiting the house. Castro welcomed This indifferent
interest test.

- I did so many days .... How time flies! said deeply.

-
Sure! You are flies away from us.

The young man smiled kindly and
asked permission to light a cigarette. Then he said:

- No, still
happens to me more quickly beside you.

- More than at Aunt Clementina?
- Asked the girl in an innocent tone that cast doubt of his intention.

Castro
became serious and stared. His relations with the daughter had Salabert
hitherto kept quite secret. Which were discovered at the home of his
sister husband was disturbed. Esperanza was like a cherry under the
gaze of the young.

- Same - concluded by saying coldly -. All are
good friends.

- Are you going home today from my sister? - Mariana
said without realizing what was happening.

- Ramon and I'll go: Is
not today Saturday? And you?

- I have no desire to receive. A few
days ago I feel a little discomfort in the throat.

- Do not say you're
sick, Mom. Say that you like better go to bed early - said Esperancita
with bad humor.

The mother looked at her with big eyes, dull.

-
I have a sore throat, girl.

- What a coincidence! - Said it in ironic
twang -. I have not heard it until now.

- If you feel like going
- said Mariana finishing guess - you take your dad.

- You know that
Dad, not leaving you, not come out.

Esperanza's tone revealed spite.
Through the eyes of Ramon spent a flash of joy legitimate and a look
of triumph to his friend Pepe</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>