<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02453</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>6840</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2009</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Por sí, o por no, será mejor que Señorita no me vea ahora.
¿Está ahí el médico?

--Pues yo quiero verte a solas. Arreglaremos el modo. Con Dolores te avisaré. ¿Y para qué quieres
al médico?

--Para un moreno que han traído del monte mordido por los perros.

--¡Mordido por los perros! repitió Adela. ¡Ay! Debe de ser muy serio el caso cuando llaman
al médico. ¡Si le habrán despedazado! Es probable. Esos perros son como fieras. ¡Qué horror,
Dios mío! Mateu, añadió en alta voz, ahí le buscan.

Cosas bien extrañas en verdad empezaba Isabel a averiguar respecto de la familia bajo cuyo
techo se hallaba hospedada y del ingenio tan ponderado de La Tinaja. Interesada vivamente en
la suerte de la enfermera, antigua nodriza de su tierna amiga, ahora desterrada de la casa
solariega, y conmovida, horrorizada con lo que había oído respecto del esclavo, mordido por
perros feroces, cosas todas inauditas para ella, no pudo ocultar Isabel de Leonardo, ni su
intenso disgusto ni sus hondas emociones.

--¿Qué tienes? ¿Qué te ha dado? le preguntó él.

--No sé, contestó ella. Me siento mal.

--Me pareció, continuó Leonardo, que te había afectado el cuento del negro herido. No seas
boba. ¿Qué apostamos a que no ha sido mayor la cosa? ¿A que no pasa de unos cuantos rasguños?
Si conocieras a la enfermera pensarías como yo. Mamá no la puede ver por escandalosa. Ni hay
que dar nunca entero crédito a lo que dicen los negros. Todo lo exageran y abultan.

--¿Qué fue, Adela? preguntó doña Rosa desde su asiento oyéndola llamar al médico.

La enfermera desapareció en un instante, y antes que Adela contestase a su madre se apareció
el Mayoral a caballo, precedido por sus dos hermosos alanos, para dar cuenta en voz campanuda
de todo lo que había pasado. Era éste hombre alto, enjuto de carnes, mas de recios miembros,
muy moreno de rostro, ojinegro, el cabello crespo y poblado de barba, cuyas grandes patillas
le cubrían ambos lados de la cara hasta tocar en los ángulos de la boca, que por esto parecía
más chica. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07899</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6989</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1700</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Believe it or not, you had better not see me now Miss. Can I call
a doctor? - I do not want to you to be alone.

I will make arrangements with Dolores and I'll let you know.

How much will this cost Doctor? - This is very serious, this is a
mountain dog bit. - Bitten by the dogs!

Adela repeated.

Ay! If they called the doctor this must be very serious.

Is the skin
torn?! Probably.

Those dogs are like beasts. What horror My God! Mateu, said loudly, looking by him. In fact,
very strange things started out for Elizabeth, and the family she lived with, namely Tinaja.
The fate of the former nurse of his young friend, who was now banned
from the house, forced to move, bitten by ferocious dogs, horrified
him.

Elizabeth could not hide from Leonardo, nor his intense dislike or their
deep emotions. What do you have? What has given this you? he asked.
I do not know, "she said. I feel bad. I thought, "continued Leonard, you
were infected with the black wound. Do not be black. I bet there are more
wounds? Did you get a few scratches?

A nurse always thinks likes this.

Mom must not think this is outrageous.

Nor they never give full credit to what they say.

They exaggerate everything and add lies. - What, Adela? Rosa called from
his seat listening to her call her doctor.

The nurse was gone in a flash, and before answering his mother Adela
there with the Mayoral horse, followed by his two beautiful mastiff.

They were to account for the voice of Campanula all that had happened. There were tall, lean animal,
more than tough, very dark face, black-eyed, curly hair and beards,
whose large whiskers that covered both sides of the face until it
touched the corners of the small mouth.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>