<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09665</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>287968</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2242</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
¡Vesten ó te mate![24].

[24]--¡Vete!.. ¡Vete ó te mato!

¡Irse!... Esto es lo que deseaba Batiste, cada vez más pálido, más arrepentido de verse allí.
Pero bien adivinaba el significado de aquel imperioso «¡Vete!» del valentón, apoyado por las
muestras de asentimiento de todos.

No le exigían que se fuese de la taberna, librándolos de su presencia odiosa; le ordenaban
con amenaza de muerte que abandonase sus tierras, que eran como la carne de su cuerpo; que
perdiese para siempre la barraca donde había muerto su chiquitín, y en la cual cada rincón
guardaba un recuerdo de las luchas y alegrías de la familia en su batalla con la miseria. Y
rápidamente se vió otra vez con todos sus muebles sobre el carro, errante por los caminos,
en busca de lo desconocido, para crearse otra existencia, llevando como tétrica escolta la
fea hambre, que iría pisándole los talones.... ¡No! El rehuía las cuestiones, pero que no le
tocasen el pan de los suyos.

Ya no sentía inquietud. La imagen de su familia hambrienta y sin hogar le dió una agresividad
colérica. Hasta sintió deseos de acometer á aquella gente sólo por haberle exigido tal monstruosidad.

--¿T'en vas? ¿t'en vas?[25]--preguntaba Pimentó, cada vez más fosco y amenazante.

[25]--¿Te vas? ¿te vas?

No, no se iba. Lo dijo con la cabeza, con su sonrisa de desprecio, con una mirada de firmeza
y de reto que fijó en todo el corro.

--¡Granuja!--rugió el matón, al mismo tiempo que caía una de sus manos sobre la cara de Batiste,
sonando una terrible bofetada.

Como animado por tal agresión, todo el corro se lanzó contra el odiado intruso; pero encima
de la línea de cabezas empezó á moverse un brazo nervudo empuñando un taburete con asiento
de esparto, el mismo tal vez en que estuvo hasta poco antes Pimentó.

Para el forzudo Batiste era un arma terrible este asiento de fuertes travesaños y gruesas patas
de algarrobo, con aristas pulidas por el uso.

Rodaron jarros y mesillas; la gente se hizo atrás instintivamente, aterrada por el ademán agresivo
de este hombre siempre pacífico, que parecía ahora agigantado por la rabia; y antes de que
pudieran todos retroceder un nuevo paso, «¡plaf!», sonó un ruido de puchero que estalla y cayó
Pimentó con la cabeza rota de un taburetazo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01045</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>212914</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1996</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Vesta
or kill you! [24].

[24] - Go! .. Go away or I kill you!

Going!

... This is what I wanted Batiste, more and more pale, more regretful of being there. But
well guess the meaning of this imperative "Go!" The bully, supported by assent of all samples.

Not
required to be in the tavern, ridding them of their presence odious ordered him with the threat
of death to abandon their lands, which were like the flesh of his body, that forever lost the
shack where his little boy had died, and in which every corner kept a memory of the struggles
and joys of the family in its battle with poverty. Y quickly found himself again with all
their furniture on the car, wandering the roads, in search of the unknown to create another
life, taking as grim escorts ugly hunger, which would on the heels
.... No! The shunned the issues, but does not touched the bread of
their own.

He no longer felt concern. The image of hungry and homeless families
gave aggressiveness angry.

He wanted to rush up to these people just for having demanded such
a monstrosity.

- T'en going?

"T'en you? [25] - Pimento asked increasingly gloomy and threatening.

[25] - Are you going? Are you going?

No, not leaving. He said his head, his sneer, a look of firmness challenge and set around the
circle.

- Rogue! - Roared the bully, while one of his hands fell on the face of Batiste, playing a terrible
blow.

As encouraged by such aggression, the whole run was launched against the hated intruder, but
above head of the line began to move a sinewy arm holding a seat stool Esparto, it maybe that
was until recently Pimento.

For the stout Batiste was a terrible
weapon this strong seat rails and thick legs carob, with edges polished
by use.

Shot jugs and tables, people instinctively drew back, terrified
by the aggressive gesture This man always peaceful, which now seemed
gigantic with rage, and before could all go back a step, "splat!"
heard a noise and fell exploding pot Pimento with a broken head taburetazo.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>