<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01763</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23731</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2313</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿No es mejor, sin embargo, que cuide de mi hacienda en santa paz, y procure ser
un buen ciudadano, un miembro útil y activo del cuerpo social, y un caballero agradable y entretenido?
Ahora, que apenas hay majadero o galopín que no se meta a sabio o a gobernador del pueblo o
a personaje importante; ahora, que todos los hombres se pasan la vida echando discursos en
las sociedades científicas, en los clubs, en las asambleas y en otros focos de luz, ¿no es
conveniente que haya algunos que se vayan a los salones para que las pobres mujeres no se queden
solas, sin nadie que les hable y las entretenga un poco? Ya ve usted si tengo razón en seguir
apartado de la política. En cuanto al otro consejo capital de usted, nada tengo que objetar.
En efecto, debo casarme; pero yo no quiero casarme por casarme. Para contraer esa temerosa
unión, que sólo la muerte rompe, quiero hallar mujer en quien confíe y a quien ame, y cuyo
espíritu se abra al mío y me muestre que puede estar en duradera, firme, santa e íntima comunión
con él. Deje usted que halle esa mujer y al punto me verá casado.

--Perdona que te diga, Ricardo--replicó la Condesa--, que todo cuanto estás diciendo es un
cúmulo de sofisterías y de extravagancias. Si doy por cierto, y no lo doy por cierto, que la
política es sólo un medio de medrar en la mayoría de cuantos a ella se dedican, culparé más
aún a los egoístas que no quieren intervenir en la política porque ya están medrados. Todavía
se debe presumir que el que busca materialmente su medro personal busca también el aplauso,
la gloria, y se siente movido por el deseo de hacer el bien de todos, que al cabo no es incompatible
con el bien singular suyo; pero del perezoso, del frío de corazón, del descreído, que por no
molestarse y porque no necesita medro, porque ya le tiene, no interviene en nada, y no sabe
más que censurarlo todo, y señala mil males y no pone remedio a uno solo, de éste, digo, no
hay alma, por generosa y benévola que sea, que se preste a suponer nada bueno. Este último
es peor y más ruin que el más interesado buscavidas de los políticos activos. Buscándosela,
trabaja al fin, y sirve de algo, y tal vez hace el bien general, o procura hacerlo, a costa
de fatigas y peligros, cuando procura asimismo, como es lícito y natural, su propio encumbramiento
y provecho. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03439</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>391307</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2124</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Is not it better, however, take care of my finances in holy peace, and try to be
a good citizen, useful and active member of the social body, and a nice gentleman and entertaining? Now
that there is little fool or rascal is not a wise goal or governor of the town or a major character,
now, that all men are forever throwing speeches scientific societies, in clubs, assemblies
and other light sources, is not should be some who go to salons for the poor women are not
left alone, with no one to talk and entertain a little? You see if I have reason to follow away
from politics. As for the other council capital from you, I have nothing to object. In fact,
I married, but I do not want to marry to get married. To get that fearful union, that only death
breaks, I find women whom you trust and love, and whose spirit is open to me and show me that
can be durable, strong, holy, intimate communion with him. Let you find that woman and I will
point married.

- Sorry to tell you, Richard - said the Countess - that everything you're saying is heap of
sophistry and extravagance. If I indeed, and certainly not I, that Politics is only a means
to thrive in most of those engaged in it, more blame even the selfish who will not intervene
in politics because they are doing quite well. Still must presume that the materially seeking
is also seeking personal gain applause, glory, and feel moved by the desire to do good to everyone,
after all is not incompatible with his singular good, but the lazy, cold-hearted, the unbeliever, who,
not and because it does not need to bother thrive, because it is not involved in anything, and
do not know rather than censor everything, and says a thousand wrongs and no remedy to one
of the latter, I say, not no soul, the generous and benevolent that is, that lends itself to
assume anything good. The latter is worse and more despicable than the politicians interested
hustler assets. Pursued; works to end, and it's worth, and perhaps does good general, or try
to do, at the expense of fatigue and danger, when it seeks also, as is lawful and natural,
his own aggrandizement and profit.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>