<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01763</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>18241</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>783</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era la bondad personificada, sin frisar en tonta, y era además
heredera única, con esperanzas de ser más rica que su primo cuando heredase. La Condesa viuda
quería casar con ella a su hijo.

Ya varias veces había procurado inducirle a que la pretendiera. Siempre había sido en balde.

Ahora, a los tres o cuatro días de haber llegado Adela, la Condesa llamó una mañana a su hijo
a su cuarto, entre once y media y una, antes del almuerzo, y tuvo con él la siguiente importantísima
conferencia.

XIV

Después de los cariñosos saludos de costumbre y de un breve preámbulo sobre asuntos insignificantes,
sentados madre e hijo en cómodos sillones y enfrente ella de él, la Condesa entró en materia
de este modo:

--Bien conoces tú, Ricardo mío, que yo me he pasado contigo de indulgente. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08269</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>637</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>698</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He was goodness personified, without bordering on stupid, and was
also sole heir, hoping to be richer than its cousin when they inherit. The widowed Countess she
wanted to marry her son.

Had tried several times to induce the claim. He had always been in vain.

Now, three or four days after arriving Adela, Countess called one
morning to his son to his room, between eleven and one before lunch,
and took with him the next important conference.

XIV

After the usual affectionate greetings and a brief preamble on trivial
matters, Mother and son sitting in comfortable chairs and facing it
from him, the Countess went on as follows:

- Well you know, Ricardo
mine, that I've been lenient with you</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>