<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06497</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2526</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4964</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pero al hacer la tasación, no hace más que determinar con exactitud el valor de
lo que posee, adoptando una medida común, que es el dinero. Si en vez de los reales, de los
escudos o de las pesetas, fuesen los bueyes la medida, diríamos que tal propietario tenía una
tierra que valía quinientos bueyes, y tal empleado un sueldo de veinte bueyes al año. La ventaja
del oro o de la plata acuñados para moneda se deduce evidentemente de lo expuesto. ¡Bendito
y alabado sea Dios que nos ha hecho nacer en una época en que todo se averigua y se explica
tan lindamente! Un buey es poco portátil, no cabe en el bolsillo, no pasa en todos los mercados,
gasta en comer y se puede morir, y el dinero ni come ni se muere. Además un buey puede ser
más gordo o más flaco, más chico o más grande, más viejo o más joven; mientras que un escudo
es siempre un escudo, goza de eterna juventud, y tiene o debe tener el mismo peso y la misma ley.

Tal es la gran ventaja de que goza esta ciencia. Es tan clara, tan pedestre y tan sencilla,
que los niños de la doctrina pudieran entenderla si quisiesen. Y sin embargo (¡cosa, por cierto
admirable!), apenas dan un paso desde terreno tan firme y seguro, y desde lugar tan claro suelen
caer los economistas en un mar sin fondo o en el seno oscuro de la noche cimeriana. La Economía
Política pasa a escape, salta de la perogrullada al sofisma con una agilidad portentosa.

En esta misma cuestión de si los metales preciosos, el oro y la plata, son mejores que los
bueyes para moneda, ocurren dificultades y contradicciones imprevista. Sirva de muestra lo
siguiente: Si la deuda que el Estado español ha contraído y sigue contrayendo se estimase en
bueyes, no se podría rebajar en un 5 por 100, en una vigésima parte, a no ser que las siete
vacas flacas del sueño de Faraón procreasen infinitamente y llenasen el mundo todo de bueyes
cacoquimios y encanijados; pero estimada la deuda en pesetas, se ha hecho la rebaja con la
mayor suavidad, de una sola plumada, y casi sin que nadie se percate de ello. Los bueyes, chico
con grande, a no ser hijos de las vacas flacas, siempre serían bueyes; pero las pesetas nuevas
no son como las antiguas, y el día en que la acuñación de la nueva moneda esté terminada, podremos
asegurar que en vez de deber, por ejemplo, 20.000 millones de reales, deberemos 19.000, a no
ser que la alteración de la moneda no rece con los acreedores del Estado, y les sigamos pagando
los intereses con arreglo a la ley antigua.

Pero dejando a un lado esta cuestión, conste que, si bien aquí usamos de la palabra dinero
en la acepción de capital o de riqueza, hacemos perfectamente la distinción de estas cosas,
como la han hecho todos los hombres de todos los siglos, sin necesidad de que los economistas
los adoctrinen. La razón que nos lleva a llamar dinero a toda riqueza, es que el dinero es
una riqueza sin la que no se puede pasar. El dinero es además un valor que circula más fácilmente
que todos los demás valores, y que los representa y los mide. El dinero no es toda la riqueza,
sino la parte móvil, líquida y más circulante de la riqueza. La sangre no es toda la vida en
el cuerpo, y sin embargo no viviríamos si la sangre no circulara o si toda la sangre se nos
escapase; aunque no es completamente exacta la comparación, porque no hay comparación completamente
exacta. Nada hay en el cuerpo que pueda reemplazar a la sangre; pero en la sociedad hay algo
que puede reemplazar al dinero, y este algo es el crédito, el cual no crea un átomo más de
riqueza, pero pone en circulación y presta movilidad y casi ubicuidad e mucha parte de la riqueza
que está parada e inerte. En suma, el dinero, aunque reemplazable por el crédito, es una parte
de la riqueza, y así por esto como por ser la parte más viva, más enérgica y más circulante,
es un dolor que se pierda. La sociedad que no tiene dinero, o el individuo que no tiene dinero,
ya están aviados. Después de largos estudios han deducido, pues, los economistas que el dinero
es indispensable al hombre desde el momento que el hombre vive en sociedad; aguda sentencia,
cuya verdad resplandece más que la luz del mediodía.

II.

Sentadas ya estas bases, voy a discurrir y a filosofar un poco sobre las relaciones del dinero
(y en general de toda riqueza) con las costumbres y con las más altas facultades del espíritu
humano. Empezaré por combatir algunos errores.

El primero y más capital consiste en creer que, en nuestros días, es el dinero más estimado
que en otras épocas. Nada más falso. En el día de hoy, los hombres son como siempre; pero si
alguna mudanza ha habido, ha sido favorable. Casi se puede afirmar que los hombres se han hecho
más generosos.

Fácil me sería acumular aquí una multitud de ejemplos históricos, desde las más remotas edades
hasta ahora, a fin de probar que el interés ha dominado al mundo desde entonces, y su imperio,
lejos de aumentar, decae. No quiero, sin embargo, hacer un trabajo erudito, sino una meditación
filosófica.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07318</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>698543</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4370</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> But in making the appraisal, merely to determine the exact value he has, by adopting
a common measure, which is money. If instead of the real, the shields or ESP, as the oxen were,
we would say that this owner had a land worth five hundred oxen, and such employee a salary of
twenty oxen a year. The advantage gold or silver coin minted for the foregoing clearly apparent.
Blessed and praise be to God who has given birth at a time when everything is ascertained and
explained so cute! An ox is not very portable, it fits in your pocket, does not happen in all
markets spent on food and can die, and the money or eat or die. In addition an ox may be fatter
or skinnier, smaller or larger, older or younger, while a shield is always a shield, enjoys
eternal youth, and has or should have the same weight and the same law.

This is the great advantage enjoyed by this science. It is so clear, so pedestrian and so simple,
children of the doctrine could understand if they wanted. And yet (something, incidentally admirable!),
just take a step from ground so firm and sure, and from place usually so clear economists fall into
a bottomless sea or within cimeriana dark night. Economy Politics goes to escape, jumping from
the truism to the sophistry with prodigious agility.

In the same issue of whether the precious metals, gold and silver are better than oxen for
currency, unforeseen difficulties and contradictions occur. Sample serves as : If the debt that
the Spanish government has made and continues to contract is estimated at oxen could not be
lower by 5 100 in one-twentieth, except that the seven lean breed of Pharaoh's dream and fill
the world infinitely all of oxen cacoquimios and emaciated, but debt estimated PTA has made
the cut with softness of a feather, and almost without anyone realizing it. Oxen, man with large,
unless the lean children, would always be oxen, but the new ESP not like the old, and the day
that the minting of new currency is completed, we ensure that instead of duty, for example, 20,000
million reais, we 19,000, not be that alteration of the currency does not pray with the creditors
of the State, and they continue to pay interests under the old law.

But leaving aside this issue, stating that while here we use the word money within the meaning
of capital or wealth, we perfectly the distinction of these things, and have made all men of
all ages, no need for economists indoctrinate. The reason we call money at all wealth is that
money is wealth without which you can not pass. Money is also a value that flows more easily
all other values, and represents and measured. Money is not all wealth, but the moving, and more
circulating liquid wealth. Blood is not all life on the body, and yet not live if the blood does
not circulate throughout the blood or if we escape, although not completely accurate comparison,
because there is no comparison completely accurate. There is nothing in the body that can replace
the blood, but there is something in society that can replace money, and this something is credit,
which does not create an atom over wealth, but put into circulation and provides mobility and
near ubiquity and much of the wealth that stands and inert. In short, the money, but replaceable
credit is part of wealth, and so this as being the most lively, more energetic and more circulating
is a pain to lose. The company has no money, or the guy who has no money, already Aviados. After
many studies have inferred therefore that the money economists is indispensable to man from
the moment that man lives in society, acute above, whose truth shines brighter than the midday
light.

II.

Sitting and these bases, I philosophize and a little discourse on the relationship of money (And
generally of all wealth) with the customs and the highest powers of mind human. Begin to combat
some errors.

The first and most capital is to believe that in our days, is money dearer at other times. Nothing
more false. On this day, men are as always, but if some alteration has occurred, has been favorable.
Can almost say that men have more generous.

Easy I would build here a multitude of historical examples, from the remotest ages so far, to prove
that the interest has dominated the world since then, and his empire
far from increasing, fell. I would not, however, make a scholarly
work but a meditation philosophical</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>