<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04313</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>9676</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>768</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las cosas, miradas en su totalidad, se mueven, sin
duda, en círculo y vuelven al punto de donde partieron. En el todo no cabe progreso. Con él,
si fuese total, podríamos suponer algo añadido a la gloria de Dios. Aunque allá en lo profundo
de su ser, esté y viva la idea con todos sus futuros desarrollos y perfecciones, mientras ésta
vaya de lo menos a lo más con proceso sin término, parecerá como que crece la gloria divina,
como que Dios es más creador ahora que antes, como que sus obras van dando cada vez más claro
y cumplido testimonio de su saber y de su omnipotencia.

Es, por consiguiente, innegable que no hay progreso total. La inmutabilidad de la perfección
infinita de Dios implica la inmutabilidad total de la perfección del universo, que es obra
suya. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10280</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>9414</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>723</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Things looking at a whole movement, no doubt, in a circle
and return to the point where they started. Overall, there is no progress. With him, if all
we could expect something added to the glory of God. While there, in the depths of his being,
the idea is to live with all its future development and refinement, while the cause of most of
the endless process, it seems that it increases the glory of God, as God is more creative now
than before, as his works are increasingly making their testimony
clearly met the knowledge and omnipotence.

Therefore,
it is undeniable that there is no overall progress. immutability
of God's infinite perfection implies immutability total perfection
of the universe, which is his work.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>