<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09348</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>253553</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21088</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Esto queda de usted para mí, y el primero que lo ha de ignorar
es Bringas... En el seno de la confianza, de la amistad honrada y pura, yo puedo ofrecer lo
que me sobra y usted aceptar lo que le falta sin menoscabo de la dignidad de ninguno de los dos».

Siguieron a esto frases de un orden más romántico que financiero, en las cuales el desgraciado
señor expresó una vez más el consuelo que experimentaba su alma dolorida respirando la atmósfera
de aquella casa, y descargando el fardo de sus penas en la indulgente persona que ocupaba ya
el primer lugar en su corazón y en sus pensamientos. Rosalía se retiró de la ventana con la
cabeza trastornada. De buena gana se habría estado allí un par de horas más oyendo aquellas
retóricas que, a su juicio, eran como atrasadas deudas de homenaje que el mundo tenía que saldar
con ella.

Algunos días trascurrieron sin que Bringas advirtiera mudanza sensible en su dolencia. Golfín
le martirizaba cruelmente tres veces por semana, pasándole por los párpados un pincel mojado
en nitrato de plata, después otro pincel humedecido en una solución de sal común. Nuestro amigo
veía las estrellas con esto, y necesitaba de todas las fuerzas de su espíritu y de toda su
dignidad de hombre para no ponerse a berrear como un chiquillo. Con la aplicación de unas compresas
de agua fría, su dolor se calmaba. Algún tiempo después de la quema sentía relativo bienestar,
y se creía mejor y alababa a Golfín ampulosamente. Pasados diez o doce días con este sistema,
el sabio oculista aseguraba que en todo Agosto estaría el buen señor muy mejorado, y que en
Setiembre la curación sería completa y radical. Tanta fe tenía el enfermo en las palabras de
aquel insigne maestro, que no dudaba de la veracidad del pronóstico. Después del 20, la cauterización,
que se hacía ya con sulfato de cobre, era menos dolorosa, y el enfermo podía estar algunos
ratos sin venda en la habitación más oscura, pero sin fijar la atención en objeto alguno.

Las hiperbólicas alabanzas que D. Francisco hacía de Golfín la llevaban como por la mano a
otro orden de ideas, y arrugando el ceño, ponía cara de pocos amigos. «Cuando pienso en la
cuentecita que me va a poner esta Santa Lucía con gabán--decía--, me tiemblan las carnes. Él
me curará los de la cara, pero me sacará un ojo del bolsillo... No es que yo escatime, tratándose
del precioso tesoro de la vista; no es que yo sienta dar todos mis ahorros, si preciso fuera;
pero ello es, hijita, que este portento nos va a dejar sin camisa».

Bien se les alcanzaba a entrambos, marido y mujer, que los especialistas célebres tienen siempre
en cuenta, al pedir sus honorarios, la fortuna del enfermo. A un rico, a un potentado le abren
en canal, eso sí; pero cuando se trata de un triste empleado o de cualquier persona de humilde
posición, se humanizan y saben adaptarse a la realidad. Rosalía supo de una familia (las de
la Caña precisamente), a quien Golfín había llevado muy poco por la extirpación de un quiste,
seguida de una cura lenta y difícil. Firme en estas ideas de justicia distributiva, aplicada
a la humanidad dolorida, el gran Thiers, cuando Golfín estaba presente, no cesaba de aturdirle
con bien estudiadas lamentaciones de su suerte. El buen señor se lloraba tanto, que casi casi
era como pedir una limosna: «¡Ay, Sr. D. Teodoro, toda mi vida le bendeciré a usted por el
bien que me hace, y más le bendigo a usted por mis hijos que por mí, pues los pobrecitos no
tendrán que comer si yo no tengo ojos con que ver!... ¡Ay, D. Teodoro de mi alma... cúreme
pronto para que pueda ponerme a trabajar, pues si esto dura, adiós familia!... Estamos en un
atraso horrible a causa de mi enfermedad. En la Intendencia me han rebajado el sueldo a la
mitad, y como yo no vea pronto... ¡qué porvenir!... Y no lo digo por mí. Poco me importa acabar
mis días en un hospital; pero estos pobres niños... estos pedazos de mi corazón...».

XXXIII

Mal concordaban estas ideas con las que Golfín tenía de la posición y arraigo de los señores
de Bringas, pues como había visto tantas veces a la feliz pareja en los teatros, en los paseos
y sitios públicos, muy bien vestidos uno y otra; como además había visto a Rosalía paseando
en coche en la Castellana con la marquesa de Tellería, la de Fúcar o la de Santa Bárbara, y
aun creía haberla encontrado en alguna reunión elegante, compitiendo en galas y en tiesura
con las personas de más alta alcurnia, suponía, dando valor a estos signos sociales, que D.
Francisco era hombre de rentas, o por lo menos, uno de esos funcionarios que saben extraer
de la política el jugo que en vano quieren otros sacar de la dura y seca materia del trabajo.
Pero aquel Golfín era un poco inocente en cosas del mundo, y como había pasado la mayor parte
de su vida en el extranjero, conocía mal nuestras costumbres y esta especialidad del vivir
madrileño, que en otra parte se llamarían Misterios, pero que aquí no son misterio para nadie.

A medida que Bringas iba entrando en caja, advertía su mujer que se debilitaban aquellos raptos
de cariño conyugal que tan vivamente le atacaron en los días lúgubres de su enfermedad. Observaba
ella que tales exageraciones de cariño se avenían mal con la esperanza de remedio, y que cuando
esta llevaba la ventaja sobre el desánimo, el niño senil, llorón y soboncito recobraba las
condiciones viriles de su carácter real. Por de contado, aquello de tú serás la señora de la
casa y yo el esclavo resultó ser jarabe de pico, mimitos de enfermo impertinente. Desde que
mi hombre pudo gobernarse solo y pasar las horas sin sufrimiento, aunque privado de la vista,
en su sillón de Gasparini, ya le había entrado como una hormiguilla de inspeccionar todo y
de disponer y enterarse de las menudencias de la casa... Rosalía, por no oírle, le dejaba solo
con Paquito o con Isabelita la mayor parte del día, y pretextando ocupaciones, se daba largas
encerronas en el Camón, donde nuevamente empezó a funcionar Emilia en medio de un mar de trapos
y cintas, cuyas encrespadas olas llegaban hasta la puerta.

Pero el economista, impaciente por mostrar a cada instante su autoridad, mandábala venir a
su presencia, y allí, con ademanes ya que no con miradas de juez inexorable, hacía pública
ostentación (solía estar presente Torres o algún otro amigo) de su soberanía doméstica.

«Me huele a guisote de azúcar. ¿Qué es esto? La niña me ha dicho que vio esta mañana un gran
paquete traído de la tienda... ¿Por qué no se me ha dado cuenta de esto?...».

Rosalía contestaba torpemente que aquel día comería en la casa el Sr. de Pez y que este huésped
no debía ser tratado como Candidita, a quien se le daba de postre medio bollo y dos higos pasados.

«Pero, hija, tú debes haber echado al fuego una arroba de canela... Está la casa apestada...
Si yo estuviera bueno, no se harían estas cosas así. Seguramente habrás hecho natillas para
un ejército... No se te ocurre nada. Con preguntar al cocinero cómo se hacía tal o cual cosa,
él te lo hubiera mandado hecho... Y vamos a ver: ¿Qué ruido de tijeretazos es ese que he sentido
hoy todo el día?... Quisiera yo ver eso, y qué faenas trae aquí esa holgazana de Emilia...
¿De qué se trata, de vestidos para la marquesa? Es mucho cuento este que tengamos aquí taller
de modista para su señoría... Y dime una cosa, ¿qué vestidos le has hecho a los niños, que
ayer llamaban la atención en la plaza de Oriente?».

--¡Llamando la atención!

--Sí, llamando la atención... por bien vestidos... Menos mal que sea por eso. Golfín me dijo
esta mañana: «He visto ayer en el Prado a sus niños de usted tan elegantes...». Fíjate bien,
¡tan elegantes! Créelo, hija mía, esta palabrilla me ha sabido muy mal y la tengo atravesada.
¿Qué pensará de nosotros ese buen señor, cuando ve que nuestros hijos salen por ahí hechos
unos corderos de rifa, como los de las personas más ricas?... Pensará cualquier disparate...
Algo de esto me figuraba yo, porque ayer, en un ratito que desvendado estuve, vi que la niña
tenía puestas unas medias encarnadas muy finas. ¿De dónde ha salido eso?... Y ya que las tiene,
¿por qué no se las quita al entrar en casa?... ¿Qué es esto? ¿Qué pasa aquí?... De ello nos
ocuparemos cuando yo vea claro y sin dolor, que Dios quiera sea muy pronto.

Con estas andróminas, Rosalía estaba, fácil es suponerlo, dada a los demonios. Procuraba apaciguarle
con sutiles explicaciones de todo; mas su ingenio no llegaba a alcanzar por completo el deseado
fin, por ser extraordinaria la suspicacia del buen economista y muy grande su saber en cosas
y artes domésticas. A solas desahogaba la dama su oprimido corazón, pronunciando mudamente
alguna frase iracunda, rencorosa: «Maldito cominero, ¿cuándo te probaré yo que no me mereces?...
¿No comprenderás nunca que una mujer como yo ha de costar algo más que un ama de llaves?...
¿No lo comprendes, bobito, ñoñito, ratoncito Pérez? Pues yo te lo haré comprender».

Hacía planes de emancipación gradual, y estudiaba frases con que pronto debía manifestar su
firme intento de romper aquella tonta y ridícula esclavitud; pero todos sus ánimos venían a
tierra cuando consideraba el gran bochorno que caería sobre ella, si el bobito descubría la
exploración hecha en el doble fondo del arca del tesoro. ¡Cristo Padre, cómo se iba a poner!...
Grandísima falta había ella cometido al sustraer aquella porción de la fortuna conyugal, pues
aunque la conceptuaba muy suya, no debió tomarla sin consentimiento del propio ratoncito Pérez...
Pero mayor había sido su yerro al creer que con semejante hombre se podían tener bromas de
tal naturaleza. Las disculpas que en la ocasión del acto había conceptuado tan razonables,
parecíanle ya vanas e impropias de una persona seria. Los móviles a que obedeció antojáronsele
sin fundamento alguno, y su conciencia le arguyó poderosamente. No, no podía esperar a que
su marido advirtiese la falta. Dábale una fuerte congoja sólo de pensar que la descubría; y
era indispensable reponer en su sitio la malhadada cantidad, seis mil reales, pues había tomado
cinco mil para Milagros y mil para desempeñar los candelabros y otras menudencias.

La necesidad de esta devolución se impuso de tal modo a su espíritu, que ya no pensaba en otra
cosa. Contaba con la fuerza del pagaré y con la palabra de la marquesa. Esta la tranquilizó
el día 22, diciéndole: «Todo está arreglado. Puede usted descuidar». Pero entre tanto, Rosalía
pasaba la pena negra, temiendo a cada instante una catástrofe y discurriendo toda clase de
industrias y maquinaciones para evitarla. Hasta entonces el bobito persistía en la buena costumbre
de dar a su mujer las llaves para que ella sacase de la arqueta el dinero. Pero una tarde antójasele
volver a las andadas y sacar el funesto cajoncillo, y lo abre y empieza a manosear lo que dentro
había... ¡Ay, Dios, mío qué trance, qué momento! A la Pipaón un color se le iba y otro se le
venía. Estaba lela y su terror impedíale tomar una resolución.

«Tú... siempre enredando... No haces caso de lo que dice D. Teodoro... ¡Qué hombre!... Dame
acá la caja».

--Quita allá, calamidad--dijo Bringas defendiendo su tesoro con ademán enérgico.

Contó los centenes de oro uno por uno; tocó las dos onzas, el reloj viejo que había sido de
su padre, una cadena y medallón antiquísimos... Como no faltaba nada, no había peligro mientras
no fuese alzado el doble fondo... Rosalía sintió impulsos de gritar «¡que se quema la casa!»,
u otra barbaridad semejante; pero no se atrevió porque estaba presente Paquito. Ya las flexibles
manos del cominero acariciaban la parte por donde la tapa del doble fondo se levantaba. Rosalía
invocó a todos los santos, a todas las Vírgenes, a la Santísima Trinidad, y aun se cree que
hizo alguna promesa a Santa Rita si la sacaba en bien de aquel apuro. Pero cuando ya D. Francisco
metía la uña en el huequecillo de la madera, hubo en su espíritu un cambio de intención que
debió de ser milagroso... Retirando sus dedos cerró la arqueta. A Rosalía le volvió el alma
al cuerpo, y sus pulmones respiraron de nuevo. Había estado en un tris... Sin duda no le pasaba
por la imaginación a su marido la idea ni aun la sospecha del desfalco, y aunque solía repasar
los billetes sólo por gusto, en aquella ocasión no lo hizo sabe Dios por qué. Quizás todas
aquellas invocaciones que la señora hizo a los santos obtuvieron buena acogida, y algún ángel
inspiró al ratoncito Pérez la idea de dejar para otra vez el recuento de sus ahorros.

XXXIV

Pero la Pipaón no las tuvo todas consigo hasta que no le vio guardar la arqueta, ponerla en
su sitio cuidadosamente, como se pone en la cuna un niño dormido, y echar la llave a la gaveta.
Sólo entonces elevó su mente al Cielo en acción de gracias por el gran favor que acababa de
otorgarle. Pero lo que no sucedió aquel día por especial intervención de la divinidad, podía
muy bien ocurrir en otro. No siempre están los santos del mismo humor. Por si segunda vez se
le antojaba registrar el doble fondo, discurrió la industriosa señora un arbitrio que, a su
parecer, aplazaría el conflicto mientras llegaba el momento de conjurarlo resueltamente reponiendo
el dinero. Imaginó, pues, colocar en la caja unos pedacitos de papel del tamaño de los billetes,
y si lograba encontrar papel igual en la calidad de la pasta, de modo que no resultase diferencia
al tacto, el engaño era fácil, porque su marido no había de verlos sino con los dedos... Púsose
a la obra, y rebuscó y examinó cuanto papel había en la casa. Por fin, en la mesa de Paquito
halló uno que pareciole muy semejante, por su flexibilidad y consistencia, al que empleaba
el Banco en sus billetes. Obtuvo esta certidumbre después de un detenido trabajo de comparación
entra las distintas clases de papel y un billete de doscientos reales que conservaba. Para
refinar la imitación, faltaba darle la pátina del uso, aquella suavidad pegajosa que resulta
del paso por tantas manos de cajeros y cobradores, por las de los pródigos así como por las
de los avaros. Rosalía sometió los trozos a una serie de operaciones equivalentes al traqueteo
de los billetes en la circulación pública.

--¿Qué buscas aquí, niña?--dijo con enfado a Isabelita que iba, como de costumbre, a meter
su hocico en todo--. Vete a acompañar a papá, que está solito.

Encerrose en el Camón para evitar indiscreciones, y allí arrugaba el papel, dejándolo como
una bola. Luego lo estiraba, lo planchaba con la palma de la mano, hasta que los repetidos
estrujones le daban la deseada flexibilidad. Echaba de menos aquella epidermis pringosa que
los verdaderos billetes tienen; ¿pero cómo obtener esto? Pareciole imposible, aunque sus manos
estaban muy bien preparadas para el objeto. Acababa de hacer unas croquetas en la cocina, y
había tenido cuidado de no lavarse las manos para que pudieran imprimir sobre el papel algo
de aquella suciedad a la cual ningún idealista, que yo sepa, ha hecho ascos todavía.

Cuando creyó haber trabajado bastante, quiso hacer prueba de su obra. Entrábale desconfianza
y decía: «No sé qué tiene este papel que ningún otro se le iguala. Me parece que no le engaño».
Y sus dedos hacían un estudio de tacto sobre el billete verdadero y los fingidos. «Supongamos
que no veo... Supongamos que me ponen este delante y que trato de diferenciar el legítimo de
los... ¡Oh!, no hay duda posible. Se conoce en seguida...». Y dando un suspiro se desanimaba
tanto, que casi casi hubo de renunciar a la superchería... «No, no--pensó después--. Cuando
se está en el secreto, se nota más la diferencia; pero no estando en el secreto... Los pondré
en el doble fondo, y Dios dirá. Allá veremos».

Al anochecer de aquel día, cuando Bringas sacó la arqueta, la dama tenía sus papeles preparados
para hacerlos actuar convenientemente en caso de que el cominero abriese el doble fondo. Pero
no lo abrió. Entonces Rosalía, como para impedirle la molestia de ir a la mesa, le quitó de
las manos el cajoncillo, y en el breve tiempo que empleara para colocarlo en su sitio, supo
introducir los papeluchos que, cuando se pasase revista de presente, debían responder por los
que se habían ido a otra parte. Por supuesto, aquella solución provisional era muy peligrosa,
y convenía acelerar la definitiva exigiendo de Milagros el pago del préstamo.

Al día siguiente, que fue el 25 de Julio, día de Santiago, apretó el calor de una manera horrible.
Bringas estaba en mangas de camisa y Rosalía, con una bata de percal muy ligero, no cesaba
de abanicarse, renegando a cada instante del clima de Madrid y de aquella exposición a Poniente
que había elegido Bringas para su vivienda. ¡Y el cominero tenía la desfachatez de decir que
el calor le gustaba, que era muy sano y que compadecía a los tontos que se iban fuera! Aquel
mismo día de Santiago el gran economista había anunciado solemne y decididamente a toda la
familia que no irían a baños, con lo cual estaba Rosalía más sulfurada que con el calor. ¡Prisionera
en Madrid durante la canícula, cuando todas sus relaciones habían emigrado! La alta ciudad
palatina estaba ya casi desierta. La Reina se había ido a Lequeitio, y con ella doña Tula,
doña Antonia, la mayor y más lucida parte de la alta servidumbre. Milagros y el señor de Pez
también estaban preparando su viaje. Se quedaría, pues, sola la pobrecita, sin más amistad
que Torres, Cándida y los empleadillos y gente menuda que vivían en el piso tercero... Su excitación
era tal, que en todo el día no dijo una palabra sosegada, y todas las que de su augusta boca
salían eran ásperas, desapacibles, amenazadoras. Paquito estaba tendido sobre una estera leyendo
novelas y periódicos. Alfonsín enredaba como de costumbre, insensible al calor, mas con los
calzones abiertos por delante y por detrás, mostrando la carne sonrosada y sacando al fresco
todo lo que quisiera salir. Isabelita no soportaba la temperatura tan bien como su hermano.
Pálida, ojerosa y sin fuerzas para nada, se arrojaba sobre las sillas y en el suelo, con una
modorra calenturienta, desperezándose sin cesar buscando los cuerpos duros y fríos para restregarse
contra ellos. Olvidada de sus muñecas, no tenía gusto para nada; no hacía más que observar
lo que en su casa pasaba, que fue bastante singular aquel día. Don Francisco dispuso que se
hiciera un gazpacho para la cena. Él lo sabía hacer mejor que nadie, y en otros tiempos se
personaba en la cocina con las mangas de la camisa recogidas, y hacía un gazpacho tal que era
cosa de chuparse los dedos. Mas no pudiendo en aquella ocasión ir a la cocina, daba sus disposiciones
desde el gabinete. Isabelita era el telégrafo que las trasmitía, perezosa, y a cada instante
iba y venía con estos partes culinarios: «Dice que piquéis dos cebollas en la ensaladera...
que no pongáis más que un tomate, bien limpio de sus pepitas... Dice que cortéis bien los pedacitos
de pan... y que pongáis poco ajo... Dice que no echéis mucha agua y que haya más vinagre que
aceite... Que pongáis dos pepinos si son pequeños, y que le echéis también pimienta... así
como medio dedal».

Por la noche la pobre niña tenía un apetito voraz, y aunque su papá decía que el gazpacho no
había quedado bien, a ella le gustó mucho, y tomose la ración más grande que pudo. Cuando se
acostó, la pesadez del sueño infantil impedíale sentir las dificultades de la digestión de
aquel fárrago que había introducido en su estómago. Sus nervios se insubordinaron y su cerebro,
cual si estuviera comprimido entre dos fuerzas, la acción congestiva del sueño y la acción
nerviosa, empezó a funcionar con extravagante viveza, reproduciendo todo lo que durante el
día había actuado en él por conducto directo de los sentidos. En su horrorosa pesadilla, Isabel
vio entrar a Milagros y hablar en secreto con su mamá. Las dos se metieron en el Camón, y allí
estuvieron un ratito contando dinero y charlando. Después vino el Sr. de Pez, que era un señor
antipático, así como un diablo, con patillas de azafrán y unos calzones verdes. Él y su papá
hablaron de política diciendo que unos pícaros muy grandes iban a cortarles la cabeza a todas
las personas, y que correría por Madrid un río de sangre. El mismo río de sangre envolvía poco
después en ondas rojas, a su mamá y al propio Sr. de Pez, cuando hablaban en la Saleta, ella
diciendo que no iban ya a los baños, y él: «yo no puedo ya detenerme más, porque mis chicas
están muy impacientes». Después el Sr. de Pez se ponía todo azul y echaba llamas por los ojos,
y al darle a la niña un beso la quemaba. Luego había cogido a Alfonsín y puéstole sobre sus
rodillas diciéndole: «Pero hombre, no te da vergüenza de ir enseñando...». A lo que Alfonsín
contestara pidiendo cuartos según su costumbre... Más tarde, cuando ningún extraño quedaba
en la casa, su papá se había puesto furioso por unas cosas que le contestó su mamá. Su papá
le había dicho: «eres una gastadora», y ella, muy enfadada se había metido en el Camón... Después
había entrado otra visita. Era el Sr. de Vargas, el cajero de la Intendencia, la oficina de
su papá. Hablando, hablando, Vargas había dicho a su papá: «Mi querido D. Francisco, el intendente
ha mandado que desde el mes que entra no se le abone a usted más que la mitad del sueldo».
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>303785</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18919</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This is from you to me, and the first thing you have to ignore is
Bringas ... Within the trust, friendship and pure honest, I can offer you I have left and you
take what you need without compromising the dignity of either. "

They followed this phrase of a more romantic than financial, in which the unfortunate Mr. expressed
once again experiencing the comfort his aching soul breathing the atmosphere that house, and
discharging the burden of his sorrows in the forgiving person holding and first place in their
hearts and their thoughts. Rosalie left the window with upset head. Would have gladly been
there a couple of hours listening to those rhetorical, in its view, were as debt arrears of tribute
that the world had to pay with it.

Some days passed without noticing Bringas sensible move in condition. Golfín cruelly tormented him
three times a week, passing by the eyelids a wet brush silver nitrate, then another brush
dipped in a solution of common salt. Our friend see the stars with this, and needed all the strength
of his spirit and his entire dignity of man not to be bawling like a child. By applying compresses
cold water soothed her pain. Some time after the fire was on welfare, and it was felt better
and Golfín grandly praised. After ten or twelve days with this system, the wise eye ensured
that all the good lord in August would be much improved, and that September healing would be
complete and radical. The patient had such faith in the words of that distinguished teacher, did not doubt
the accuracy of the forecast. After 20, cauterization, was done as copper sulfate, was less
painful, and the patient could be some times without a bandage on
the darker room, but focus attention on anything.

The hyperbolic praise D. Francisco had to take her as Ridley's hand another order of ideas, and
frowning, scowling put. "When I think little story that I will make this Santa Lucia with his coat
- he said - I tremble meat. He I heal the face, but I will draw an eye from his pocket ... Not
that I spare, being of the precious treasure of sight, not that I
feel give all my savings, if need be; but it is, my dear, that this
marvel is going to leave without a shirt.

"

While they stood to both, husband and wife, the renowned specialists have always into account,
their fee request, the fate of the patient. A rich, you open a potentate carcass, yes, but
when it comes to a sad employee or any person of humble position, humanizing and able to adapt
to reality. Rosalie knew of a family (those of precisely Reed), who had led Golfín little to
the removal of a cyst followed by a slow and difficult to cure. Sign in these ideas of distributive
justice, applied aching mankind, the great Thiers, when Ridley was present, never stopped stunned
well studied with lamentations of their fate. The good man is crying so much that very nearly
was like asking for a handout: "Oh, Mr. D. Theodore, my life will bless you for well I do,
and more will bless you for my children for me because those poor not have to eat if I have
eyes to see! ... Oh, D. Theodore of my soul ... cure me soon so you can get to work, because
if this goes on, goodbye family! ... We are in a horrible lag because of my illness. In the
Administration I have reduced the salary to half, and as I do not see you soon ... What a future!
... And do not tell me. I do not care finish my days in a hospital,
but these poor children ... these pieces of my heart ...».

XXXIII

Mal these ideas were consistent with that Ridley was the establishment of the position and gentlemen
Rosalia, as many times as he had seen the happy couple in theaters, on field trips and public
places, very well dressed one and another, as was also seen walking Rosalia Castellana drive
in the Marquise de Telleria of Fúcar or Santa Barbara and even thought he found it in a meeting
elegant, competing in galas and stiffness with people of higher rank, supposed to give value
to these social cues that D. Francis was a man of revenue, or at least one of those officials
who can remove policy of the juice in vain want others to make the hard, dry work area. But
that Ridley was a little naive in worldly affairs, and as he had
spent most of his life abroad, knew bad our customs and live this
specialty Madrid, which elsewhere would be called Mysteries, but here
are no secret.

As Bringas was entering box, warned his wife that weakened those abductions conjugal affection so
vividly attacked him in the dismal days of his illness. Observed her that such exaggerations
of love got along poorly with the hope of remedy, and when This had the advantage over the disappointment,
the child senile soboncito crying and regained the conditions real manly character. On the
spot, that's you be the lady the slave house and I turned out to be lip service, sick cuddle
irrelevant. Since my man could govern alone and spend hours without suffering, though deprived
of sight, Gasparini in his chair as he had entered as a whole and inspect hormiguilla to provide
for and learn about the innards of the house ... Rosalia, not to hear, let him alone Paquito
or Isabelita with most of the day, and claiming occupations, occurred long encerronas in the Camon,
where he again began to operate Emilia amid a sea of ??rags and tapes,
whose choppy waves came to the door.

But the economist, anxious to show his authority at every turn, come
mandábala his presence, and there, with gestures and looks not with
inexorable judge, made public display (this used to be Torres or some
other friend) domestic sovereignty.

"I smell a stew of sugar. What is this? The girl told me this morning was great package brought
from the store ... Why did not I noticed this ?...».

Rosalie answered awkwardly eat that day in the house Mr. Fish and the host should not be treated
as Candidita, who was given half bun dessert and two dried figs.

"But, my dear, you should be thrown into the fire a bushel of cinnamon ... Is the house stinks
... If I were good, would not these things well. Surely you've made custard for an army ... Do
not even think of anything. To ask the chef how he did such a thing, he'll have sent fact
... And let's see: What is the sound of scissors that I felt all
day today?

... Would I do that, and what brings you here the loafer tasks Emilia
... What is it, to the Marchesa dresses?

This story is much that we shop here a dressmaker for your honor ... And tell me, what clothes
you've done to children, was struck yesterday in the Plaza de Oriente? ".

- Drawing attention!

- Yes, calling attention ... by well-dressed ... Thankfully, that's why. Ridley told me this
morning: "I saw yesterday in the Prado to their children so elegant you ...». Look closely, So
elegant! Believe it, my daughter, this palabrilla known me very badly and I have traversed.
What we think of this good man, when you see that our children go
out there facts lambs a raffle, as the richest people?

... Think whatever nonsense ... I figured some of this myself, because yesterday, in a little while
I unravel, I saw the girl Autumn was wearing very thin stockings. Where did that come from? ...
And he has, Why not remove them to enter the house? ... What is this? What happens here? ...
From this we deal when I see clearly and without pain, that God will be soon.

With these Andromina, Rosalie was, it is easy to suppose, given to demons. He sought to appease
with subtle explanations of everything, but his genius did not come
fully achieve the desired Finally, because of suspicion of the extraordinary
good economist and large their knowledge of things and domestic arts.

A single lady unburdened her heart oppressed, speaking mutely a phrase angry, bitter: "Cursed
cominero, when did I prove that I deserve? ... Do not ever understand a woman like me has to
cost more than a housekeeper? ... Do not you understand, why, Nonito, tooth fairy? Well, I
can I will understand. "

Making plans of gradual emancipation, and studied sentences that was soon to express their final attempt
to break that bondage silly and ridiculous, but all came to their minds land when considering
the huge embarrassment that would befall her if the Bobito discovered the exploration made
in the false bottom of a treasure chest. Christ Father, how was going to get! ... Big lack was
her role to remove that portion of the marital fortune, because although conceived it all
his own, should not take it without consent of their own tooth fairy ... But more was his mistake
to believe that such a man could have jokes that nature. The apology on the occasion of the event
was conceptualized as reasonable seemed to him as vain and unbecoming
of a serious person.

The motives for which it was antojáronsele without any basis, and powerfully argued his conscience.
No, I could not wait her husband felt the need. Gave him a strong dismay at the thought that
he discovered, and was indispensable in place to replace the ill-fated number, six thousand pieces,
he had taken five thousand for a thousand to perform miracles and chandeliers and other trifles.

The
need for this return is imposed so his spirit, no longer thought of nothing thing. He had the strength
of the note and word of the Marquise. This reassured on 22, saying: "Everything is arranged. Can you
neglect. " But meanwhile, Rosalia Black went off, expecting every moment a disaster and run all
sorts of industries and machinations to avoid it. Until then Bobito persisted in the good habit
to give his wife the keys to her chest sacase of money.

But one afternoon antójasele back to their old ways and make the fateful Cajoncillo, and opens
and begins to fondle him that within had ... Oh, God, what my trance,
what time!

The color Pipaón it was and another was coming. Lela and terror was
impedíale make a decision.

"You ... always messing ... You ignore what it says D. Theodore ... What a man ... Dame the case
here. "

- Stand back, calamity - Bringas said defend his treasure with strong gesture.

He told the hundreds of gold one by one, hit two ounces, the old clock that had been his father,
a chain and medallion ancient ... As nothing was missing, there was no danger while standard
was not the double bottom ... Rosalie felt compelled to shout "burning the house!" or other similar
outrage, but did not dare because it was present Paquito. And flexible cominero hands stroked
the part where the top ceiling rose. Rosalia invoked all the saints, all the Virgin, the Blessed
Trinity, and still thinks it made a promise to Santa Rita if he pulled the sake of trouble. But
when D. Francisco got the nail in the wood huequecillo, was in his
mind a change of intention must have been a miracle ... Withdrawing
his fingers closed the casket.

Rosalia turned his soul the body, and his lungs breathed again.

He had been in a trice ... Surely it was wrong by the imagination of her husband's idea, not
even the suspicion of embezzlement, and although it was reviewing tickets just for fun, on this
occasion he did God knows why. Perhaps all those invocations that Ms. made the Saints were
well received, and an angel tooth fairy inspired the idea of ??leaving for another time counting
their savings.

XXXIV

But Pipaón not had all along until they saw him save the casket, put it in your site carefully, as
it gets in the cradle a sleeping child, and turn the key to the drawer. Only then raised his mind
to heaven in thanksgiving for the favor he had just grant. But what did not happen that day
by special divine intervention could well be in another. Saints are not always the same mood.
In case the second time seemed to him to record the double bottom, ran the industrious lady a discretion
which, in apparently postponed the conflict as it came to replacing resolutely avert money.
Imagine, then, placed in the box a few pieces of paper the size of the bills, and if he could
find equal role in the quality of the pasta, so no different touch, cheating was easy, because
her husband was not to see it with your fingers ... Stood to work, and searched and examined how
much paper in the house.

Finally, in the table Paquito found one that it seemed very similar, the flexibility and consistency,
which employed Bank on their tickets.

He received this assurance after careful comparison work enters the various kinds of paper
and a real hundred tickets remained. To refine imitation, lacking give the patina of use,
that sweetness is sticky passage through many hands of tellers and collectors, by the lavish
and by the of the greedy. Rosalia submitted the pieces to a series of operations equivalent to
rattle of notes in public circulation.

- What are you looking here, girl? - Isabelita angrily said he was,
as usual, to put his nose at all -.

Go to accompany dad, who is alone.

Carrion shut himself in to avoid indiscretions, and there crumpled paper, leaving him a ball.
Then he stretched, ironed it with the palm of the hand, until the repeated squeeze gave the
desired flexibility. I missed that sticky skin that Tickets are true, but how to get this? It
seemed impossible, though his hands were well prepared for the object. Croquettes had done
in the kitchen, and had been careful not to wash their hands so they could print something on
paper of that soil to which no idealist, to my knowledge, has yet
sulky.

When he thought he had worked hard, wanted to test his work. Distrust Entrábale and said, "I
do not know what is this role that no other matches it. I think not cheating. " And his fingers
made a study of touch on the real and sham bill. "Suppose I do not see ... Suppose I put this
forward and I try to differentiate between legitimate the ... Oh, no doubt about it. ...». Immediately
known And a sigh is discouraged therefore, that very nearly had to
give up the hoax ... "No, no - thought then -.

When is in secret, the difference is more noticeable, but not being in the secret ... I'll put in
the double bottom, and God will. See beyond. "

On the evening of that day, when Brinker took the casket, the lady had her papers prepared to
make them act appropriately in case the cominero opened the double bottom. But not open it.
Then Rosalie, to prevent the hassle of going to the table, took off from the Cajoncillo hands,
and in the short time that he use to put in place, he knew enter the vile papers that, when pass this
magazine, should respond by who had gone elsewhere. Of course, that workaround was very dangerous,
and suited to accelerate the final demand for payment of the loan Milagros.

The next day was July 25, the day of Santiago, pulled the Heat in a horrible manner. Bringas
was in shirtsleeves and Rosalie, with a very light muslin robe, never stopped fanning, cursing at every
moment of the climate of Madrid and that exposure to West Bringas had chosen for your home.
Cominero And had the nerve to say that liked the heat, which was very healthy and that he pitied
the fools that were out! That Santiago day of the great economist had announced solemnly and
firmly to all family would not go to bathroom, which was Rosalia more sulfur than the heat.
Prisoner in Madrid during the dog days, when all relationships had migrated! The upper town
palate was almost deserted. The Queen had gone to Lequeitio, and she Dona Tula Dona Antonia,
the largest and most splendid part of the high bondage. Miracles and Mr. Fish were also preparing for
the journey. It would, therefore, the poor girl alone, without further friendship Torres,
Candida and the clerks and little people who lived on the third floor ... Her excitement was
such that all day did not say a quiet word and all that mouth of his August out were harsh,
unpleasant, threatening. Paquito was lying on a mat reading novels and newspapers. Alfonsin tangled
as usual, insensitive to heat, but with breeches open at the front and back, showing the pink flesh and
drawing fresco all I want out. Isabelita not bear the temperature as well as his brother. Pale,
haggard and unable to anything, he threw himself on the chairs and floor, with a feverish slumber,
stretching endlessly searching for the bodies to rub hard and cold against them. Forgotten your wrists,
did not like at all, did nothing but watch what was happening at home, which was quite unusual
that day. Don Francisco decided that make a gazpacho for dinner. He could do better than anyone,
and in other times people in the kitchen with gathered sleeves, and
made a gazpacho that was scrumptious thing.

But at that time can not go to the kitchen, gave its provisions from the cabinet. Isabelita
was the telegraph that transmitted, lazy, and every moment came and went with these parties
culinary, "says piquéis two onions into the bowl ... that put no more than a tomato, or clean
their nuggets ... He says good bits cortéis bread ... and that you put some garlic ... Echéis says
no a lot of water and has more vinegar oil ... That you put two cucumbers if they are small,
and also you to take pepper ... well as a means thimble.

At night the poor girl had a voracious appetite, and although his father said that no gazpacho
had been well, she liked it a lot, and larger volumes ration could. When bed, the weight of infant
sleep impedíale feel the difficulties of the Digestion farrago that it had introduced in his
stomach. His nerves were unruly and brain, as if it were compressed between two forces failure
of the dream action and action nervous and started work with extravagant tricks, playing everything
for the day had acted on it directly through the senses. In his horrific nightmare, Isabel Milagros
seen entering and talk in secret with her mother. The two got into the Carrion, and there were
a little while counting money and talking. Then came Mr. Fish, who was a gentleman unfriendly,
and a devil with a pin of saffron and green pants. He and his dad Policy spoke about rogues
saying that large would cut off their heads all people, and that Madrid would be by a river
of blood. The same river of blood wrapped little then red waves, your mother and Mr. Fish
himself, when speaking in La Salette, she saying that there were already toilets, and he: "I
can not stop me now more, because my girls are very impatient. " After Mr. de Pez got all blue flames
poured from the eyes, and to give the girl a kiss burned. Then he caught on his puéstole Alfonsin
knees saying, "But man, do not you ashamed to go teaching ...». To which Alfonsin quarts answer as
usual asking ... Later, when he was no stranger at home, his father
had been angry about some things that her mother replied. His father
had told him: "You are a spender," and it had gotten very angry at
the Carrion ... After had entered another visit. It was Mr. de Vargas,
the cashier of the Administration, the office his dad. Talking, talking,
Vargas had told his father: "My dear D. Francisco, Mayor has mandated
that from next month is not paid you more than half the salary. </suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>