<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09665</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>312452</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16749</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Quién sabe cómo estaría á tales horas... el otro!

Mientras su mujer le ayudaba á cambiar de ropas y preparaba la cama, Batiste le contó lo ocurrido.
La buena mujer abría los ojos con expresión de espanto, suspiraba pensando en el peligro arrostrado
por su marido y lanzaba miradas inquietas á la cerrada puerta de la barraca, como si por ella
fuese á filtrarse la Guardia civil.

Batistet, en tanto, con una prudencia precoz, cogía la escopeta y á la luz del candil la secaba,
limpiando sus cañones, esforzándose en borrar de ella toda señal de uso reciente, por lo que
pudiera ocurrir.

La noche fué mala para toda la familia. Batiste deliró en el camón del estudi. Tenía fiebre,
agitábase furioso, como si aún corriese por el cauce de la acequia cazando al hombre, y sus
gritos asustaban á los pequeños y á las dos mujeres, que pasaron la noche de claro en claro,
sentadas junto al lecho, ofreciéndole á cada instante agua azucarada, único remedio casero
que lograron inventar.

Al día siguiente la barraca tuvo entornada su puerta toda la mañana. El herido parecía estar
mejor; los chicos, con los ojos enrojecidos por el insomnio, permanecían inmóviles en el corral,
sentados sobre el estiércol, siguiendo con atención estúpida todos los movimientos de los animales
encerrados allí.

Teresa atisbaba la vega por la puerta entreabierta, volviendo después al lado de Batiste....
¡Cuánta gente! Todos los del contorno pasaban por el camino con dirección á la barraca de Pimentó.
Se veía en torno de ella un hormiguero de hombres... y todos con la cara fosca, hablando á
gritos, entre enérgicos manoteos, lanzando tal vez desde lejos miradas de odio á la antigua
barraca de Barret.

Su marido acogía con gruñidos estas noticias. Algo le escarabajeaba en el pecho causándole
hondo daño. Este movimiento de la huerta hacia la barraca de su enemigo era una prueba de que
Pimentó se hallaba grave. Tal vez iba á morir. Estaba seguro de que las dos balas de su escopeta
las tenía aún en el cuerpo.

Y ahora, ¿qué iba á pasar?... ¿Moriría él en presidio, como el pobre tío Barret?... No; se
continuarían las costumbres de la huerta, el respeto á la justicia por mano propia. Se callaría
el agonizante, dejando á sus amigos, los Terreròla ú otros, el encargo de vengarle. Y Batiste
no sabía qué temer más, si la justicia de la ciudad ó la de la huerta.

Empezaba á caer la tarde, cuando el herido, despreciando las protestas y ruegos de las dos
mujeres, saltó de su camón.

Se ahogaba; su cuerpo de atleta, habituado á la fatiga, no podía resistir tantas horas de inmovilidad.
La pesadez del hombro le impulsaba á cambiar de posición, como si esto pudiera librarle del dolor.

Con paso vacilante, entumecido por el reposo, salió de la barraca, sentándose bajo el emparrado,
en un banco de ladrillos.

La tarde era desapacible; soplaba un viento demasiado fresco para la estación. Nubarrones morados
cubrían el sol, y por bajo de ellos desplomábase la luz, cerrando el horizonte como un telón
de oro pálido.

Miró Batiste vagamente hacia la parte de la ciudad, volviendo su espalda á la barraca de Pimentó,
que ahora se veía claramente, al quedar despojados los campos de las cortinas de mies que la
ocultaban antes de la siega.

Sentía el herido á un mismo tiempo el impulso de la curiosidad y el miedo á ver demasiado;
pero al fin volvió lentamente los ojos hacia la casa de su adversario.

Sí; mucha gente se agrupaba ante la puerta: hombres, mujeres, niños; toda la vega, que corría
ansiosa á visitar á su vencido libertador.

¡Cómo debían odiarle aquellas gentes!... Estaban lejos, y no obstante adivinaba su nombre sonando
en todas las bocas. En el zumbar de sus oídos, en el latir de sus sienes ardorosas por la fiebre,
creyó percibir el susurro amenazante de aquel avispero.

Y sin embargo, bien sabía Dios que él no había hecho mas que defenderse; que sólo deseaba mantener
á los suyos sin causar daño á nadie. ¿Qué culpa tenía de encontrarse en pugna con unas gentes
que, como decía don Joaquín el maestro, eran muy buenas, pero muy bestias?...

Terminaba la tarde; el crepúsculo cernía sobre la vega una luz gris y triste. El viento, cada
vez más fuerte, trajo hasta la barraca un lejano eco de lamentos y voces furiosas.

Batiste vió arremolinarse la gente en la puerta de la barraca lejana, y luego muchos brazos
levantados con expresión de dolor, manos crispadas que se arrancaban el pañuelo de la cabeza
para arrojarlo con rabia al suelo.

Sintió el herido que toda su sangre afluía á su corazón, que éste se detenía como paralizado
algunos instantes, para después latir con más fuerza, arrojando á su rostro una oleada roja
y ardiente.

Adivinaba lo ocurrido allá lejos; se lo decía el corazón: Pimentó acababa de morir.

Tembló Batiste de frío y de miedo; fué una sensación de debilidad, como si de repente le abandonaran
sus fuerzas, y se metió en su barraca, no respirando normalmente hasta que vió la puerta con
el cerrojo echado y encendido el candil.

La velada fué lúgubre. El sueño abrumaba á la familia, rendida de cansancio por la vigilia
de la noche anterior. Apenas si cenaron, y antes de las nueve ya estaban todos en la cama.

Batiste sentíase mejor de su herida. El peso en el hombro había disminuido; ya no le dominaba
la fiebre; pero ahora le atormentaba un dolor extraño en el corazón.

En la obscuridad del estudi y todavía despierto, vió surgir una figura pálida, indeterminada,
que poco á poco fué tomando contorno y colores, hasta ser Pimentó tal como le había visto en
los últimos días, con la cabeza entrapajada y su gesto amenazante de terco vengativo.

Molestábale esta visión, y cerró los ojos para dormir. Obscuridad absoluta; el sueño iba apoderándose
de él.... Pero los cerrados ojos empezaron á poblar su densa lobreguez de puntos ígneos, que
se agrandaban formando manchas de varios colores; y las manchas, después de flotar caprichosamente,
se buscaban, se amalgamaban, y otra vez veía á Pimentó aproximándose á él lentamente, con la
cautela feroz de una mala bestia que fascina á su víctima.

Batiste hizo esfuerzos por librarse de esta pesadilla.

No dormía, no: escuchaba los ronquidos de su mujer, acostada junto á él, y de sus hijos, abrumados
por el cansancio; pero los oía cada vez más hondos, como si una fuerza misteriosa se llevase
lejos, muy lejos, la barraca, y él, sin embargo, permaneciese allí, inerte, sin poder moverse
por más esfuerzos que intentaba, viendo la cara de Pimentó junto á la suya, sintiendo en su
rostro la cálida respiración de su enemigo.

Pero ¿no había muerto?... Su embotado pensamiento formulaba esta pregunta, y tras muchos esfuerzos
se contestaba á sí mismo que Pimentó había muerto. Ya no tenía, como antes, la cabeza rota;
ahora mostraba el cuerpo rasgado por dos heridas, que Batiste no podía apreciar en qué lugar
estaban; pero dos heridas eran, que abrían sus labios amoratados como inagotables fuentes de
sangre. Los dos escopetazos: cosa indiscutible. Él no era de los tiradores que marran.

Y el fantasma, envolviéndole el rostro con su respiración ardiente, dejaba caer sobre Batiste
una mirada que parecía agujerearle los ojos y descendía y descendía hasta arañarle las entrañas.

--¡Perdónam, Pimentó!--gemía el herido con voz infantil, aterrado por la pesadilla.

Sí; debía perdonarle. Lo había matado, era verdad; pero él había sido el primero en buscarlo.
¡Vamos: los hombres que son hombres deben mostrarse razonables! Él tenía la culpa de todo lo
ocurrido.

Pero los muertos no entienden razones, y el espectro, procediendo como un bandido, sonreía
ferozmente, y de un salto se subía á la cama, sentándose sobre él, oprimiéndole la herida del
hombro con todo su peso.

Gimió Batiste de dolor, sin poder moverse para repeler esta mole. Intentaba enternecerlo llamándole
Tòni, con familiar cariño, en vez de designarle por su apodo.

--Tòni, me fas mal[29].

[29]--Tòni, me haces daño.

Eso es lo que deseaba el fantasma, hacerle daño. Y pareciéndole aún poco, con sólo su mirada
arrebató los trapos y vendajes de su herida, que volaron y se esparcieron. Luego hundió sus
uñas crueles en el desgarrón de la carne y tiró de los bordes, haciéndole rugir:

--¡Ay! ¡ay!... ¡«Pimentó», perdónam!

Tal era su dolor, que los estremecimientos, subiendo á lo largo de su espalda hasta la cabeza,
erizaban sus rapados cabellos, haciéndolos crecer y enroscarse con la contracción de la angustia;
hasta convertirse en horrible madeja de serpientes.

Entonces ocurrió una cosa horrible. El fantasma, agarrándole de su extraña cabellera, hablaba
por fin.

--Vine... vine[30]--decía tirando de él.

[30]--Ven... ven.

Le arrastraba con sobrehumana ligereza, lo llevaba volando ó nadando--no lo sabía él con certeza--,
á través de un elemento ligero y resbaladizo, y así iban los dos vertiginosamente, deslizándose
en la sombra, hacia una mancha roja que se marcaba lejos, muy lejos.

La mancha se agrandaba, tenía una forma parecida á la puerta de su estudi, y salía por ella
un humo denso, nauseabundo, un hedor de paja quemada que le impedía respirar.

Debía ser la boca del infierno: allí le arrojaría Pimentó, en la inmensa hoguera, cuyo resplandor
inflamaba la puerta. El miedo venció su parálisis. Dió un espantoso grito, movió al fin sus
brazos, y de un terrible revés envió lejos de sí á Pimentó y su extraña cabellera.

Tenía los ojos bien abiertos y no vió más al fantasma. Había soñado; era sin duda una pesadilla
de la fiebre; ahora volvía á verse en la cama con la pobre Teresa, que, vestida aún, roncaba
fatigosamente á su lado.

Pero no; el delirio continuaba todavía. ¿Qué luz deslumbrante iluminaba su estudi? Aún veía
la boca del infierno, que era igual á la puerta de su cuarto, arrojando humo y rojizo resplandor.
¿Estaría dormido?... Se restregó los ojos, movió los brazos, se incorporó en la cama.... No;
despierto y bien despierto.

La puerta estaba cada vez más roja, el humo era más denso. Oyó sordos crujidos como de cañas
que estallan lamidas por la llama, y hasta vió danzar las chispas agarrándose como moscas de
fuego á la cortina de cretona que cerraba el cuarto. Sonó un ladrido desesperado, interminable,
como un esquilón sonando á rebato.

¡Recristo!... La convicción de la realidad, asaltándole de pronto, pareció enloquecerle.

--¡Teresa! ¡Teresa!... ¡Amunt![31]

[31]--¡Teresa! ¡Teresa!... ¡Arriba!

Y del primer empujón la echó fuera de la cama. Después corrió al cuarto de los chicos, y á
golpes y gritos los sacó en camisa, como un rebaño idiota y medroso que corre ante el palo,
sin saber adónde va. Ya ardía el techo de su cuarto, arrojando sobre la cama un ramillete de
chispas.

Cegado por el humo y contando los minutos como siglos, abrió Batiste la puerta, y por ella
salió enloquecida de terror toda la familia en paños menores, corriendo hasta el camino.

Allí, un poco más serenos, se contaron.

Todos: estaban todos, hasta el pobre perro, que aullaba melancólicamente mirando la barraca
incendiada.

Teresa abrazó á su hija, que, olvidando el peligro, estremecíase de vergüenza al verse en camisa
en medio de la huerta, y se sentaba en un ribazo, apelotonándose con la preocupación del pudor,
apoyando la barba en las rodillas y tirando del blanco lienzo para que le cubriera los pies.

Los dos pequeños refugiábanse amedrentados en los brazos de su hermano mayor, y el padre agitábase
como un demente, rugiendo maldiciones.

¡Recordóns! ¡Y qué bien habían sabido hacerlo!... Habían prendido fuego á la barraca por sus
cuatro costados; toda ella ardía de golpe. Hasta el corral, con su cuadra y sus sombrajos,
estaba coronado de llamas.

Partían de él relinchos desesperados, cacareos de terror, gruñidos feroces; pero la barraca,
insensible á los lamentos de los que se tostaban en sus entrañas, seguía arrojando curvas lenguas
de fuego por las puertas y las ventanas. De su incendiada cubierta elevábase una espiral enorme
de humo blanco, que con el reflejo del incendio tomaba transparencias de rosa.

Había cambiado el tiempo; la noche era tranquila, no soplaba ninguna brisa, y el azul del cielo
sólo estaba empañado por la columna de humo, entre cuyos blancos vellones asomaban curiosas
las estrellas.

Teresa luchaba con el marido, que, repuesto de su dolorosa sorpresa y aguijoneado por el interés,
que hace cometer locuras, quería meterse en aquel infierno. Un instante nada más: lo indispensable
para sacar del estudi el saquito de plata, producto de la cosecha.

¡Ah, buena Teresa! No era necesario que contuviese al marido, sufriendo sus recios empujones.
Una barraca arde pronto; la paja y las cañas aman el fuego. La techumbre se vino abajo estruendosamente,
aquella erguida techumbre que los vecinos miraban como un insulto, y del enorme brasero subió
una columna espantosa de chispas, á cuya incierta y vacilante luz parecía gesticular la huerta
con fantásticas muecas.

Las paredes del corral temblaban sordamente, cual si dentro de ellas se agitase dando golpes
una legión de demonios. Como ramilletes de fuego saltaban las aves, é intentaban volar ardiendo
vivas.

Se desplomó un trozo del muro hecho de barro y estacas, y por la negra brecha salió como una
centella un monstruo espantable. Arrojaba humo por las narices, agitando su melena de chispas,
batiendo desesperadamente su rabo como una escoba de fuego, que esparcía hedor de pelos quemados.

Era el rocín. Pasó con prodigioso salto por encima de la familia, galopando furiosamente á
través de los campos. Iba instintivamente en busca de la acequia, y cayó en ella con un chirrido
de hierro que se apaga.

Tras él, arrastrándose cual un demonio ebrio y lanzando espantables gruñidos, salió otro espectro
de fuego, el cerdo, que se desplomó en medio del campo, ardiendo como una antorcha de grasa.

Ya sólo quedaban en pie las paredes y la parra, con sus sarmientos retorcidos por el incendio
y las pilastras que se destacaban como barras de tinta sobre un fondo rojo.

Batistet, con el ansia de salvar algo, corría desaforado por las sendas, gritando, aporreando
las puertas de las barracas inmediatas, que parecían parpadear con el reflejo del incendio.

--¡Socorro! ¡socorro!... ¡A fòc! ¡á fòc![32]

[32] ¡Fuego! ¡Fuego!

Sus voces se perdían, levantando el eco inútil de las ruinas y los cementerios.

Su padre sonrió cruelmente. En vano llamaba. La huerta era sorda para ellos. Dentro de las
blancas barracas había ojos que atisbaban curiosos por las rendijas, tal vez bocas que reían
con un gozo infernal, pero ni una voz que dijera: «¡Aquí estoy!»

¡El pan!... ¡Cuánto cuesta ganarlo! ¡Y cuán malos hace á los hombres!

En una barraca brillaba una luz pálida, amarillenta, triste. Teresa, atolondrada por el peligro,
quiso ir á ella á implorar socorro, con la esperanza que infunde el ajeno auxilio, con la ilusión
de algo milagroso que se ansia en la desgracia.

Su marido la detuvo con una expresión de terror. No: allí no. A todas partes, menos allí.

Y como hombre que ha caído tan hondo, tan hondo que ya no puede sentir remordimientos, apartó
su vista del incendio para fijarla en aquella luz macilenta; luz de cirios que arden sin brillo,
como alimentados por una atmósfera en la que se percibe aún el revoloteo de la muerte.

¡Adiós, Pimentó! Bien servido te alejas del mundo. La barraca y la fortuna del odiado intruso
alumbrarán tu cadáver mejor que los cirios comprados por la desolada Pepeta, amarillentas lágrimas
de luz.

Batistet regresó desesperado de su inútil correría. Nadie contestaba.

La vega, silenciosa y ceñuda, les despedía para siempre.

Estaban más solos que en medio de un desierto; el vacío del odio era mil veces peor que el
de la Naturaleza.

Huirían de allí para empezar otra vida, sintiendo el hambre detrás de ellos pisándoles los
talones; dejarían á sus espaldas la ruina de su trabajo y el cuerpecito de uno de los suyos,
del pobre albaet, que se pudría en las entrañas de aquella tierra como víctima inocente de
una batalla implacable.

Y todos, con resignación oriental, sentáronse en el ribazo, y allí aguardaron el amanecer,
con la espalda transida de frío, tostados de frente por el brasero que teñía sus rostros con
reflejos de sangre, siguiendo con la pasividad del fatalismo el curso del fuego, que iba devorando
todos sus esfuerzos y los convertía en pavesas tan deleznables y tenues como sus antiguas ilusiones
de paz y trabajo.

FIN

Valencia.--Octubre-Diciembre 1898.

LA NOVELA LITERARIA

LOS MEJORES NOVELISTAS-LAS MEJORES OBRAS Director: VICENTE BLASCO IBÁÑEZ

       *       *       *       *       *

Además de dirigirla personalmente Blasco Ibáñez, eligiendo las novelas y examinando la traducción,
ha escrito un extenso prefacio, estudio biográfico y crítico del autor de la obra.

VOLÚMENES PUBLICADOS

PAUL ADAM

El año de Clarisa.

El rebaño de Clarisa.

El trust (2 tomos).
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01045</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>169446</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14950</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Who knows how it would be at such hours ... the other!

While his wife helped him to change clothes and prepare the bed, Batiste told him what happened.
The good woman opened her eyes with a look of horror, sighed thinking
of the danger braved by her husband and anxious glances at the closed
door of the hut, as if she was leaked to the Civil Guard.

Batistet, meanwhile, with a caution early, grabbed the shotgun and
candlelight to the dried, cleaning their guns, trying to erase it
all signs of recent use, so might occur.

The night was bad for the whole family. Batiste raved in Carrion's study. He had fever, agitábase
furious, as if still run by the banks of the canal hunting the man, and screaming scared to
small and to the two women, who spent the night clear clear sitting
by the bedside, offering sugar water every moment, the only home remedy
who managed to invent.

The next day the cabin was ajar the door all morning. The wounded seemed to be better, the kids, her
eyes red from sleeplessness, remained motionless in the pen sitting
on the manure, closely following every move stupid animals locked
up there.

Teresa la vega peered through the open door, returning after next .... Batiste Many people!
All contour passing by walking towards the hut of Pimento. She looked around her, a swarm of
men ... and all with a sullen face, speaking to cries, between vigorous
hand wringing, perhaps throwing from a distance looks of hatred of
the former Barret shack.

Her husband welcomed this news with grunts. Something in the chest causing beetles deep damage. This
movement of the garden into the cabin of his enemy was evidence that
Pimento was serious.

Maybe he was going to die. I was sure that the two bullets from his gun was still in the body.

And
now, what would happen? ... "He would die in prison, like poor old Barret? ... No, he continue
the customs of the garden, the respect for justice into their own hands. It would be silent the
dying, leaving his friends, Terreròla or other, the task of avenging
him.

And Batiste did not know what to fear more, if the justice of the city or the orchard.

Began to fall afternoon, when the wounded, ignoring the protests and petitions of the two women, jumped
out of his Kamon.

He was choking, his athletic body, accustomed to fatigue, could not
withstand long hours of immobility.

The heaviness of the shoulder urging him to change position, as if that could save you from pain.

With
halting step, numb from the rest, came out of the hut, sitting under the arbor, brick in a bank.

The
evening was unpleasant, the wind blew too fresh for the season.

Purple clouds covered the sun, and under them desplomábase light, closing the horizon as a backdrop
pale gold.

Batiste looked vaguely toward the city, turning his back to the barracks Pimento now it was
clear, to be stripped the fields of harvest to the curtains concealed
before harvest.

Felt hurt at the same moment the impulse of curiosity and fear to see too; but at last he slowly turned
his eyes to the house of his opponent.

Yes, many people gathered at the door: men, women, children, the whole valley, running eager to visit
his vanquished liberator.

I should hate these people! ... Were away, and yet guessed his name ringing in every mouth. Into
the buzzing in his ears, beating in his temples burning with fever,
thought he heard the whisper of that nest threatening.

And yet, God knew that he had not done more to defend themselves,
that only wanted to keep his men without harm to anyone.

What fault had to be in conflict with a people that, as Don Joaquin's teacher, were very good,
very beasts? ...

The afternoon, the twilight hung over the valley a light gray and sad.

The wind, each stronger, brought up the block a distant echo of cries and angry voices.

Batiste saw people crowd around the door of the cabin away, and then
many arms raised with a pained expression, clenched hands that tore
the headscarf to be thrown to the ground angrily.

He felt hurt that all his blood rushed to his heart, he stopped as if paralyzed few moments, then
beat faster, throwing his face a red tide and burning.

Guess what happened over there, is what the heart said: Pimento had just died.

Batiste shivered with cold and fear was a feeling of weakness, as if suddenly abandon him forces, and
went into his cabin, not breathing normally until he saw the door bolted and the candle lit.

The
evening was gloomy. The dream was overwhelming to the family, rendered tired from waking the previous
night. Hardly had dinner, and before nine o'clock they were all in bed.

Batiste was feeling better from his wound.

The weight on the shoulder had diminished, no longer dominated fever, but now he was tormented by
a strange pain in my heart.

In the darkness of the students and still awake, he saw a figure emerge pale, indeterminate
that was gradually taking shape and colors to be Pimento as he had
seen the last days, his head bandaged and his stubborn threatening
retaliatory gesture.

Molestábale this vision, and closed his eyes to sleep. Complete darkness, the dream was taking
over it .... But the closed eyes began to populate the dense gloom of fiery points that is enlarged
by making patches of various colors, and stains, after floating whimsically
is sought, is amalgamated, and again beheld him slowly approaching
Pimento, with caution fierce a beast that fascinated his victim.

Batiste made efforts to get rid of this nightmare.

No sleep, no: I heard the snoring of his wife, lying next to him, and their children, overwhelmed
by fatigue, but the deepest ever heard, as if a mysterious force
be carried far, far away, the cabin, and he, however, remained there,
motionless, unable to move much effort trying, seeing the face of
Pimento beside hers, feeling in his face the warm breath of his enemy.

But he was not dead?

... His blunt thought to ask this question, and after many efforts he answered himself that Pimento
was dead.

Was no longer, as before, a broken head; now showed the body torn
by two wounds that Batiste could not see in what place were, but two
injuries were opening their blue lips as inexhaustible sources blood.

The two shotguns, a thing beyond dispute.

He was not the shooters that Marr.

And the ghost, wrapping his face with his fiery breath, dropped on
Batiste a look that seemed needling eyes and down and down to scratch
the insides.

- Forgive me, Pimento! - Voice groaned the injured child,
terrified by the nightmare.

Yes, should forgive him. Killed him was true, but he was the first to find him. We will: Men who are
men must be reasonable! He was to blame for everything occurred.

But the dead do not understand reasons, and the spectrum, coming as
a villain, smiling fiercely, and a jump up to bed, sitting on it,
pressing the wound shoulder with all his weight.

Batiste moaned in pain, unable to move to repel the mole. Trying to soften calling Toni, loving
family, rather than appoint by his nickname.

- Toni fas me wrong [29].

[29] - Toni, you're hurting me.

That is what I wanted the ghost hurt. Looking even slightly, with only his eyes grabbed rags and
bandages his wound, which blew up and spread. After sending its cruel nails in the tear of the
flesh and pulled the edges, making him roar:

- Ay! Alas ... "Pimento"

Forgive me!

Such was his pain that the shivers, up along his back to the head, bristling their hair shaved,
making them grow and curl up with the contraction of trouble to become
horrible tangle of snakes.

Then came a horrible thing. The ghost, grabbing his strange hair, spoke finally.

- Vine ... vine [30] - pulling it said.

[30] - Come ... see.

We drew with superhuman lightness, took him flying or swimming - he did not know with certainty
- Through a light and slippery, and so were the two rapidly, sliding in the shade, to a red
spot was marked far, far away.

The spot grew larger, had a similar way to the door of her bedroom,
and went for it Dense smoke, nauseating stench of burnt straw that
prevented him from breathing.

Should be the mouth of hell throw him there Pimento, in the great fire, whose light inflamed the
door. Fear overcame her paralysis. He gave a terrible cry, moved to end its arms, and sent a terrible
setback at Pimenta from him and his strange hair.

Her eyes open and saw no more the ghost.

He had dreamed of was no doubt a nightmare of fever, now back to being in bed with poor Teresa,
who, still dressed, snoring wearily at his side.

But no, the frenzy was still going on. What bright light illuminating his students? Still saw
the mouth of hell, which was equal to the door of your room, throwing smoke and ruddy glow. Would
you be asleep? ... He rubbed his eyes, moved his arms, sat up in bed .... No; awake and wide awake.

The
door was getting redder, the smoke was thicker.

Deaf heard creaking as cane exploding licked by flame, and even saw dance as sparks fly holding
fire to the chintz curtain that closed the room. There was a desperate bark, interminable like
a bell ringing the tocsin.

Recrystallization! ... The conviction of reality, raiding suddenly
thought him mad.

- Teresa!

Teresa! ... Amunt! [31]

[31] - Teresa! Teresa! ... Arriba!

And the first push her out of bed.

Then he ran to the boys' room, and to blows and shouts them out in his shirt, like a flock idiot
and coward who runs at the club, without knowing where. And burned the roof of your room, throwing
on the bed a bunch of sparks.

Blinded by smoke and counting the minutes as ever, Batiste the door
opened, and she went mad with terror the whole family in his underwear,
running up the road.

There, a little calmer, were counted.

All: they were all down to the poor dog, who howled mournfully watching the cabin fire.

Teresa embraced his daughter, who, forgetting the danger, trembled with shame at being in his
shirt in the middle of the garden, and sat on a bank, crammed with
the concern of embarrassment, supporting the beard on his knees and
pulling the white canvas to cover her feet.

The two small refugiábanse frightened in the arms of his older brother
and father agitábase like a madman, bellowing curses.

Recordóns! And how well do they know!

... Had set fire to the cabin for their four sides, all of it burned
at once.

Until the corral, stable and canopies, was crowned with flames.

They left him desperate neighing, crowing of terror, fierce growls,
but the hut insensitive to the cries of those who were roasted in
their guts, was throwing curves languages of fire doors and windows.

From its roof burned huge spiral elevábase white smoke, which reflects
the fire took slides of pink.

Had changed over time, the night was calm, no breeze was not blowing,
and the blue sky was only marred by the smoke plume, whose white fleece
sticking Weird stars.

Teresa struggled with her husband, who, recovered from his painful
surprise and spurred by the interest doing crazy things, I wanted
to get into the inferno.

A moment nothing else: the essentials students to take the bag of
silver, harvested.

Ah, good Teresa!

It was not necessary that contained her husband, suffering its tough pushing. A burning hut
soon the straw and reeds love fire. The roof collapsed noisily, erect roof that the neighbors
looked like an insult, and the enormous brazier rose column sparks a frightening, to whose
light seemed uncertain and hesitant gestures Orchard with fantastic
grimaces.

Corral walls trembled silently, as if stirred within them banging a legion of demons. As clusters of
fire jumped the birds, and tried to fly burning alive.

He collapsed a wall piece made of mud and sticks, and the gap came
as a black spark a fearful monster.

Smoke threw nose, shaking his mane of sparks, desperately flapping
his tail like a broom of fire, spreading the stench of burnt hair.

       It was the horse.

It went through prodigious leap over the family, galloping furiously to through the fields. Instinctively
went in search of the ditch, and fell into it with a birdie iron off.

Behind him, which a demon crawling drunk and throwing frightful groans,
came another spectrum fire, the pig, which collapsed in the countryside,
burning like a torch fat.

And only the walls remained standing and the vine, with its branches
twisted by fire and the pillars that stood out like ink sticks on
a red background.

Batistet, with the desire to save something, ran
wildly along the paths, shouting, banging the gates of the barracks
immediately, which seemed to flash with a reflection of the fire.

-
Help! Help! ... To FOC! To FOC! [32]

[32] Fire! Fire!

Their voices
were lost, raising the economic futility of the ruins and cemeteries.

His
father smiled cruelly. Name in vain. The garden was deaf to them.
Within white barracks had curious eyes peering through the cracks,
perhaps laughing mouths with a hellish joy, but not a voice say, "Here
I am!"

Bread! ... How much win! And how bad does to men!

In a hut
shone a light pale yellow, sad. Teresa, bewildered by danger wanted
to go to her aid implore, hoping that infuses the help of others,
hoping something miraculous that desire in disgrace.

Her husband
stopped her with an expression of terror. No: there. In everywhere
but there.

And as a man who has fallen so deep, so deep that you
can not feel remorse, away sight of the fire to hold in that pale
light, light candles that burn without brilliance, and fed by an atmosphere
in which they perceive even the flutter of death.

Goodbye, Pimento!
While you move out of the world served. The shack and the fortune
of the hated intruder illuminate your body better than the candles
purchased by the desolate Pepeta, yellow tears light.

Batistet returned
hopelessness of his futile run. No one answered.

The plain, silent
and grim, I said goodbye forever.

Were more alone in the midst of
a desert, the gap of hatred was a thousand times worse than Nature.
Flee from there to start a new life, feeling the hunger behind them
in hot heels leave behind him the ruin of his work and a little body
of yours, "Bishop of the poor, rotting in the bowels of the land as
the innocent victim of a relentless battle.

And all, with oriental
resignation, and sat down in the ditch, and there awaited the dawn,
imbued with the back of cold toast in front of the hearth who dyed
their faces reflections of blood, according to the passivity of doom
during the fire that was devouring all his efforts and turned them
into ashes so flimsy and tenuous as their old illusions peace and
work.

FIN

Valencia .-- October to December 1898.

LITERARY NOVEL

Best
Novel THE BEST WORKS-Director: Vicente Blasco Ibanez

* * * * *

In
addition to personally direct Blasco Ibáñez, choosing novels and consider
the translation has written an extensive preface, biographical and
critical study of the author of the work.

VOLUMES PUBLISHED

PAUL
ADAM

Clarisa year.

The herd of Clarisa.

The trust (2 volumes)</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>