<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04598</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>155699</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>745</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La variedad
de prendas con que se presentaba, y lo original y aun estrambótico de algunas de ellas, llamaba
poderosamente la atención del pueblo y deslumbraba a Venturita. En realidad, si ella se vestía
para el Duque, éste se vestía también para ella.

Vagamente primero, con más precisión después, la hija menor de don Rosendo pensaba que la amistad
del magnate podía aprovecharse, no sólo para aumentar la influencia política de su padre en
la población, sino también para dar lustre y brillo a la familia. Por ejemplo, una gran cruz...
Los que la lograban tenían tratamiento de Excelencia. Si su padre fuese un Excelentísimo Señor,
perdería aquel carácter de comerciante en bacalao, que a ella le crispaba. ¿Y por qué no se
la habían de dar? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03295</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>230233</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>638</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The variety garments
that are presented, and the original and even bizarre in some of them, called wide attention of
people and dazzled Venturita. In fact, if she dressed for the Duke, also wore it for her.

Vaguely first, more precisely later, the youngest daughter of Don Rosendo thought that friendship
tycoon could be harnessed, not only to increase the political influence of his father population,
but also to polish and shine to the family. For example, a large cross ... Those who had managed
to treatment of Excellence. If your father was a Sir, lose that character of a merchant in cod,
which she twitched. Why not had to give?</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>