<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>92900</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>24382</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Para averiguarlo no valdría compulsar todas las cronologías de la moda, pues
a fuerza de ser antigua la del chisterómetro que usaba, casi era moderna, y a esta ilusión
contribuía el engaño de aquella felpa, tan bien alisada con amorosos cuidados maternales. Las
demás prendas de ropa, si al sombrero igualaban en longevidad, no podían emular con él en el
disimulo de años de servicio, porque con tantas vueltas y transformaciones, y tantos recorridos
de aguja y pases de plancha, ya no eran sino sombra de lo que fueron. Un gabancillo de verano,
clarucho, usaba D. Frasquito en todo tiempo: era su prenda menos inveterada, y le servía para
ocultar, cerrado hasta el cuello, todo lo demás que llevaba, menos la mitad de los pantalones.
Lo que se escondía debajo de la tal prenda, sólo Dios y Ponte lo sabían.

Persona más inofensiva no creo haya existido nunca; más inútil, tampoco. Que Ponte no había
servido nunca para nada, lo atestiguaba su miseria, imposible de disimular en aquel triste
occidente de su vida. Había heredado una regular fortunilla, desempeñó algunos destinos buenos,
y no tuvo atenciones ni cargas de familia, pues se petrificó en el celibato, primero por adoración
de sí mismo, después por haber perdido el tiempo buscando con demasiado escrúpulo y criterio
muy rígido un matrimonio de conveniencia, que no encontró, ni encontrar podía, con las gollerías
y perendengues que deseaba. En la época en que aún no existía la palabra cursi, Ponte Delgado
consagró su vida a la sociedad, vistiendo con afectada elegancia, frecuentando, no diré los
salones, porque entonces poco se usaba esta denominación, sino algunos estrados de casas buenas
y distinguidas. Los verdaderos salones eran pocos, y Frasquito, por más que en su vejez hacía
gala de haber entrado en ellos, la verdad era que ni por el forro los conocía. En las tertulias
que frecuentaba y bailes a que asistía, así como en los casinos y centros de reunión masculina,
no digamos que desentonaba; pero tampoco se distinguía por su ingenio, ni por esa hidalga mezcla
de corrección y desgaire que constituye la elegancia verdadera. Muy estiradito siempre, eso
sí; muy atento a sus guantes, a su corbata, a su pie pequeño, resultaba grato a las damas,
sin interesar a ninguna; tolerable para los hombres, algunos de los cuales verdaderamente le
estimaban.

Sólo en nuestra sociedad heterogénea, libre de escrúpulos y distinciones, se da el caso de
que un hidalguete, poseedor de cuatro terruños, o un empleadillo de mediano sueldo, se confundan
con marqueses y condes de sangre azul, o con los próceres del dinero, en los centros de falsa
elegancia; que se junten y alternen los que explotan la vida suntuaria por sus negocios, o
sus vanidades, o bien por audaces amoríos, y los que van a bailar y a comer y departir con
las señoras, sin más objeto que procurarse recomendaciones para un ascenso, o el favor de un
jefe para faltar impunemente a las horas de oficinas. No digo esto por Frasquito Ponte, el
cual era algo más que un pelagatos fino en los tiempos de su apogeo social. Su decadencia no
empezó a manifestarse de un modo notorio hasta el 59; se defendió heroicamente hasta el 68,
y al llegar este año, marcado en la tabla de su destino con trazo muy negro, desplomose el
desdichado galán en los abismos de la miseria, para no levantarse más. Años antes se había
comido los últimos restos de su fortuna. El destino que con grandes fatigas pudo conseguir
de González Bravo, se lo quitó despiadadamente la revolución; no gozaba cesantía, no había
sabido ahorrar. Quedose el cuitado sin más rentas que el día y la noche, y la compasión de
algunos buenos amigos que le sentaban a su mesa. Pero los buenos amigos se murieron o se cansaron,
y los parientes no se mostraban compasivos. Pasó hambres, desnudeces, privaciones de todo lo
que había sido su mayor gusto, y en tan tremenda crisis, su delicadeza innata y su amor propio
fueron como piedra atada al cuello para que más pronto se hundiera y se ahogara: no era hombre
capaz de importunar a los amigos con solicitudes de dinero, vulgo sablazos, y sólo en contadísimas
ocasiones, verdaderos casos críticos o de peligro de muerte, en la lucha con la miseria, se
aventuró a extender la mano en demanda de auxilio, revistiéndola, eso sí, para guardar las
formas, de un guante, que aunque descosido y roto, guante era al fin. Antes se muriera de hambre
Frasquito, que hacer cosa alguna sin dignidad. Se dio el caso de entrar disfrazado en el figón
de Boto, a comer dos reales de cocido, antes que presentarse en una buena casa, donde si le
admitían con agasajo, también lastimaban con crueles bromas su decoro, refregándole en el rostro
su gorronería y parasitismo.

Con angustioso afán buscaba el infeliz medios de existencia, aunque fueran de los menos lucrativos;
pero la cortedad de sus talentos dificultaba más lo que en todos los casos es difícil. Tanto
revolvió, que al fin pudo encontrar algunos empleíllos, indignos ciertamente de su anterior
posición, pero que le permitieron vivir algún tiempo sin rebajarse. Su miseria, al cabo, podía
decorarse con un barniz de dignidad. Recibir un corto auxilio pecuniario como pasante de un
colegio, o como escribiente de unos boteros de la calle de Segovia, para llevarles las cuentas
y ponerles las cartas, era limosna ciertamente, pero tan bien disimulada, que no había desdoro
en recibirla. Arrastró vida mísera durante algunos años, solitario habitante de los barrios
del Sur, sin atreverse a pasar a los del Centro y Norte, por miedo de encontrar conocimientos
que le vieran mal calzado y peor vestido; y habiendo perdido aquellos acomodos, buscó otros,
aceptando al fin, no sin escrúpulos y crispaduras de nervios, el cargo de comisionista o viajante
de una fábrica de jabón, para ir de tienda en tienda y de casa en casa ofreciendo el género,
y colocando las partidas que pudiera. Mas tan poca labia y malicia el pobrecillo desplegaba
en este oficio chalanesco, que pronto hubo de quedarse en la calle. Últimamente le deparó el
cielo unas señoras viejas de la Costanilla de San Andrés, para que les llevara las cuentas
de un resto de comercio de cerería, que liquidaban, cediendo en pequeñas partidas las existencias
a las parroquias y congregaciones. Escaso era el trabajo; mas por él le daban tan sólo dos
pesetas diarias, con las cuales realizaba el milagro de vivir, agenciándose comida y lecho,
y no se dice casa, porque en realidad no la tenía.

Ya desde el 80, que fue el año terrible para el sin ventura Frasquito, se determinó a no tener
domicilio, y después de unos días de horrorosa crisis en que pudo compararse al caracol, por
el aquel de llevar su casa consigo, entendiose con la señá Bernarda, la dueña de los dormitorios
de la calle del Mediodía Grande, mujer muy dispuesta y que sabía distinguir. Por tres reales
le daba cama de a peseta, y en obsequio a la excepcional decencia del parroquiano, por sólo
un real de añadidura le dejaba tener su baúl en un cuartucho interior, donde, además, le permitía
estar una hora todas las mañanas arreglándose la ropa, y acicalándose con sus lavatorios, cosméticos
y manos de tinte. Entraba como un cadáver, y salía desconocido, limpio, oloroso y reluciente
de hermosura.

La restante peseta la empleaba en comer y en vestirse... ¡Problema inmenso, álgebra imposible!
Con todos sus apuros, aquella temporada le dio relativo descanso, porque no sufría la humillación
de pedir socorro, y malo o bueno, tuerto o derecho, tenía el hombre un medio de vivir, y vivía
y respiraba, y aún le sobraba tiempo para dar algunas volteretas por los espacios imaginarios.
Su honesto trato con Obdulia, que vino del conocimiento con Doña Paca y de las relaciones comerciales
de las viejas cereras con el funerario, suegro de la niña, si llevó al espíritu de Ponte el
consuelo de la concordancia de ideas, gustos y aficiones, le puso en el grave compromiso de
desatender las necesidades de boca para comprarse unas botas nuevas, pues las que por entonces
prestaban servicio exclusivo hallábanse horrorosamente desfiguradas, y por todo pasaba el menesteroso,
menos por entrar con feo pie en las regiones de lo ideal.

XVII

Con el espantoso desequilibrio que trajeron al menguado presupuesto, las botas nuevas y otros
artículos de verdadera superfluidad, como pomada, tarjetas, etc., en los cuales fue preciso
invertir sumas de relativa consideración, se quedó Frasquito enteramente vacío de barriga y
sin saber dónde ni cómo había que llenarla. Pero la Providencia, que no abandona a los buenos,
le deparó su remedio en la casa misma de Obdulia, que le mataba el hambre algunos días, rogándole
que la acompañase a almorzar; y por cierto que tenía que gastar no poca saliva para reducirle,
y vencer su delicadeza y cortedad. Benina, que le leía en el rostro la inanición, gastaba menos
etiquetas que su señorita, y le servía con brusquedad, riéndose de los melindres y repulgos
con que daba delicada forma a la aceptación.

Aquel día, que tan siniestro se presentaba, y que la aparición de Benina trocó en uno de los
más dichosos, Obdulia y Frasquito, en cuanto comprendieron que estaba resuelto el problema
de la reparación orgánica, se lanzaron a cien mil leguas de la realidad, para espaciar sus
almas en el rosado ambiente de los bienes fingidos. Las ideas de Ponte eran muy limitadas:
las que pudo adquirir en los veinte años de su apogeo social se petrificaron, y ni en ellas
hubo modificación, ni las adquirió nuevas. La miseria le apartó de sus antiguas amistades y
relaciones, y así como su cuerpo se momificaba, su pensamiento se iba quedando fósil. En su
manera de pensar, no había rebasado las líneas del 68 y 70. Ignoraba cosas que sabe todo el
mundo; parecía hombre caído de un nido o de las nubes; juzgaba de sucesos y personas con candorosa
inocencia. La vergüenza de su aflictivo estado y el retraimiento consiguiente, no tenían poca
parte en su atraso mental y en la pobreza de sus pensamientos.

Por miedo a que le viesen hecho una facha, se pasaba semanas y aun meses sin salir de sus barrios;
y como no tuviera necesidad imperiosa que al centro le llamase, no pasaba de la Plaza Mayor.
Le azaraba continuamente la monomanía centrífuga; prefería para sus divagaciones las calles
obscuras y extraviadas, donde rara vez se ve un sombrero de copa. En tales sitios, y disfrutando
de sosiego, tiempo sin tasa y soledad, su poder imaginativo hacía revivir los tiempos felices,
o creaba en los presentes seres y cosas al gusto y medida del mísero soñador.

En sus coloquios con Obdulia, Frasquito no cesaba de referirle su vida social y elegante de
otros tiempos, con interesantes pormenores: cómo fue presentado en las tertulias de los señores
de Tal, o de la Marquesa de Cuál; qué personas distinguidas allí conoció, y cuáles eran sus
caracteres, costumbres y modos de vestir. Enumeraba las casas suntuosas donde había pasado
horas felices, conociendo lo mejorcito de Madrid en ambos sexos, y recreándose con amenos coloquios
y pasatiempos muy bonitos. Cuando la conversación recaía en cosas de arte, Ponte, que deliraba
por la música y por el Real, tarareaba trozos de Norma y de Maria di Rohan, que Obdulia escuchaba
con éxtasis. Otras veces, lanzándose a la poesía, recitábale versos de D. Gregorio Romero Larrañaga
y de otros vates de aquellos tiempos bobos. La radical ignorancia de la joven era terreno propio
para estos ensayos de literaria educación, pues en todo hallaba novedad, todo le causaba el
embeleso que sentiría una criatura al ver juguetes por primera vez.

No se saciaba nunca la niña (a quien es forzoso llamar así, a pesar de ser casada, con su aborto
correspondiente) de adquirir informes y noticias de la vida de sociedad, pues aunque algunos
conocimientos de ello tuviera, por recuerdos vagos de su infancia, y por lo que su madre le
había contado, hallaba en las descripciones y pinturas de Ponte mayor encanto y poesía. Sin
duda, la sociedad del tiempo de Frasquito era más bella que la coetánea, más finos los hombres,
las señoras más graciosas y espirituales. A ruego de ella, el elegante fósil describía los
convites, los bailes, con todas sus magnificencias; el buffet o ambigú, con sus variados manjares
y refrigerios; contaba las aventuras amorosas que en su tiempo dieron que hablar; enumeraba
las reglas de buena educación que entonces, hasta en los ínfimos detalles de la vida suntuaria,
estaba en uso, y hacía el panegírico de las bellezas que en su tiempo brillaron, y ya se habían
muerto o eran arrinconados vejestorios. No se dejó en el tintero sus propias aventurillas,
o más bien pinitos amorosos, ni los disgustos que por tales excesos tuvo con maridos escamones
o hermanos susceptibles. De las resultas, había tenido también su duelo correspondiente, ¡vaya!
con padrinos, condiciones, elección de armas, dimes y diretes, y, por fin, choque de sables,
terminando todo en fraternal almuerzo. Un día tras otro, fue contando las varias peripecias
de su vida social, la cual contenía todas las variedades del libertinaje candoroso, de la elegancia
pobre y de la tontería honrada. Era también Frasquito un excelente aficionado al arte escénico,
y representó en distintos teatros caseros papeles principales en Flor de un día y La trenza
de sus cabellos. Aún recordaba parlamento y bocadillos de ambas obras, que repetía con énfasis
declamatorio, y que Obdulia oía con arrobamiento, arrasados los ojos en lágrimas, dicho sea
con frase de la época. Refirió también, y para ello tuvo que emplear dos sesiones y media,
el baile de trajes que dio, allá por los años de Maricastaña, una señora Marquesa o Baronesa
de No sé cuántos. No olvidaría Frasquito, si mil años viviese, aquella grandiosa fiesta, a
la que asistió de bandido calabrés. Y se acordaba de todos, absolutamente de todos los trajes,
y los describía y especificaba, sin olvidar cintajo ni galón. Por cierto que los preparativos
de su vestimenta, y los pasos que tuvo que dar para procurarse las prendas características,
le robaron tanto tiempo día y noche, que faltó semanas enteras a la oficina, y de aquí le vino
la primera cesantía, y con la cesantía sus primeros atrasos.

Aunque en muy pequeña escala, también podía Frasquito satisfacer otra curiosidad de Obdulia:
la curiosidad, o más bien ilusión, de los viajes. No había dado la vuelta al mundo; pero ¡había
estado en París! y para un elegante, esto quizás bastaba. ¡París! ¿Y cómo era París? Obdulia
devoraba con los ojos al narrador, cuando este refería con hiperbólicos arranques las maravillas
de la gran ciudad, nada menos que en los esplendorosos tiempos del segundo Imperio. ¡Ah! ¡la
Emperatriz Eugenia, los Campos Elíseos, los bulevares, Nôtre Dame, Palais Royal... y para que
en la descripción entrara todo, Mabille, las loretas!... Ponte no estuvo más que mes y medio,
viviendo con grande economía, y aprovechando muy bien el tiempo, día y noche, para que no se
le quedara nada por ver. En aquellos cuarenta y cinco días de libertad parisiense, gozó lo
indecible, y se trajo a Madrid recuerdos e impresiones que contar para tres años seguidos.
Todo lo vio, lo grande y lo chico, lo bello y lo raro; en todo metió su nariz chiquita, y no
hay que decir que se permitió su poco de libertinaje, deseando conocer los encantos secretos
y seductoras gracias que esclavizan a todos los pueblos, haciéndoles tributarios de la voluptuosa
Lutecia.

Precisamente aquel día, mientras Benina con diligencia suma trasteaba en la cocina y comedor,
Frasquito contaba a Obdulia cosas de París, y tan pronto, en su pintoresco relato, descendía
a las alcantarillas, como se encaramaba en la torre del pozo artesiano de Grenelle.

--Muy cara ha de ser la vida en París--le dijo su amiga--. ¡Ah! Sr. de Ponte, eso no es para
pobres.

--No, no lo crea usted. Sabiendo manejarse, se puede vivir como se quiera. Yo gastaba de cuatro
a cinco napoleones diarios, y nada se me quedó por ver. Pronto aprendí las correspondencias
de los ómnibus, y a los sitios más distantes iba por unos cuantos sus. Hay restauranes económicos,
donde le sirven a usted por poco dinero buenos platos. Verdad es que en propinas, que allí
llaman pour boire, se gasta más de la cuenta; pero créame usted, las da uno con gusto por verse
tratado con tanta amabilidad. No oye usted más que pardon, pardon a todas horas.

--Pero entre las mil cosas que usted vio, Ponte, se olvida de lo mejor. ¿No vio usted a los
grandes hombres?

--Le diré a usted. Como era verano, los grandes hombres se habían ido a tomar baños. Víctor
Hugo, como usted sabe, estaba en la emigración.

--Y a Lamartine, ¿no le vio usted?

--En aquella época, ya el autor de Graziella había fallecido. Una tarde, los amigos que me
acompañaban en mis paseos me enseñaron la casa de Thiers, el gran historiador, y también me
llevaron al café donde, por invierno, solía ir a tomarse su copa de cerveza Paul de Kock.

--¿El de las novelas para reír? Tiene gracia; pero sus indecencias y porquerías me fastidian.

También vi la zapatería donde le hacían las botas a Octavio Feuillet. Por cierto que allí me
encargué unas, que me costaron seis napoleones... ¡pero qué hechura, qué género! Me duraron
hasta el año de la muerte de Prim...

--Ese Octavio, ¿de qué es autor?

--De Sibila y otras obras lindísimas.

--No le conozco... Creo confundirle con Eugenio Sué, que escribió, si no recuerdo mal, los
Pecados capitales y Nuestra Señora de París.

--Los Misterios de París, quiere usted decir.

--Eso... ¡Ay, me puse mala cuando leí esa obra, de la gran impresión que me produjo!

--Se identificaba usted con los personajes, y vivía la vida de ellos.

--Exactamente. Lo mismo me ha pasado con María o la hija de un jornalero...».

En esto les avisó Benina que ya tenía preparada la pitanza, y les faltó tiempo para caer sobre
ella y hacer los debidos honores a la tortilla de escabeche y a las chuletas con patatas fritas.
Dueño de su voluntad en todo acto que requiriese finura y buenas formas, Ponte se las compuso
admirablemente con sus nervios para no dar a conocer la ferocidad de su hambre atrasada. Con
bondadosa confianza, Benina le decía: «Coma, coma, Sr. de Ponte, que aunque esta no es comida
fina, como las que a usted le dan en otras casas, no le viene mal ahora... Los tiempos están
malos. Hay que apencar con todo...

--Señora Nina--replicaba el proto-cursi--, yo aseguro, bajo mi palabra de honor, que es usted
un ángel; yo me inclino a creer que en el cuerpo de usted se ha encarnado un ser benéfico y
misterioso, un ser que es mera personificación de la Providencia, según la entendían y entienden
los pueblos antiguos y modernos.

--¡Válgate Dios lo que sabe, y qué tonterías tan saladas dice!».

XVIII

Con la reparadora substancia del almuerzo, los cuerpos parecía que resucitaban, y los espíritus
fortalecidos levantaron el vuelo a las más altas regiones. Instalados otra vez en el gabinete,
Ponte Delgado contó las delicias de los veranos de Madrid en su tiempo. En el Prado se reunía
toda la nata y flor. Los pudientes iban de estación a la Granja. Él había visitado más de una
vez el Real Sitio, y había visto correr las fuentes.

«¡Y yo que no he visto nada, nada!--exclamaba Obdulia con tristeza, poniendo en sus bellos
ojos un desconsuelo infantil--. Crea usted, amigo Ponte, que ya me habría vuelto tonta de remate,
si Dios no me hubiera dado la facultad de figurarme las cosas que no he visto nunca. No puede
usted imaginar cuánto me gustan las flores: me muero por ellas. En su tiempo, mamá me dejaba
tener tiestos en el balcón: después me los quitaron, porque un día regué tanto, que subió el
policía y nos echaron multa. Siempre que paso por un jardín, me quedo embobada mirándolo. ¡Cuánto
me gustaría ver los de Valencia, los de la Granja, los de Andalucía!... Aquí apenas hay flores,
y las que vemos vienen por ferrocarril, y llegan mustias. Mi deseo es admirarlas en la planta.
Dicen que hay tantísimas clases de rosas: yo quiero verlas, Ponte; yo quiero aspirar su aroma.
Se dan grandes y chicas, encarnadas y blancas, de muchas variedades. Quisiera ver una planta
de jazmín grande, grande, que me diera sombra. ¡Y cómo me quedaría yo embelesada, viendo las
mil florecillas caer sobre mis hombros, y prendérseme en el pelo!... Yo sueño con tener un
magnífico jardín y una estufa... ¡Ay! esas estufas con plantas tropicales y flores rarísimas,
quisiera verlas yo. Me las figuro; las estoy viendo... me muero de pena por no poder poseerlas.

--Yo he visto--dijo Ponte--, la de D. José Salamanca en sus buenos tiempos. Figúresela usted
más grande que esta casa y la de al lado juntas. Figúrese usted palmeras y helechos de gran
altura, y piñas de América con fruto. Me parece que la estoy viendo.

--Y yo también. Todo lo que usted me pinta, lo veo. A veces, soñando, soñando, y viendo cosas
que no existen, es decir, que existen en otra parte, me pregunto yo: '¿Pero no podría suceder
que algún día tuviera yo una casa magnífica, elegante, con salones, estufa... y que a mi mesa
se sentaran los grandes hombres... y yo hablara con ellos y con ellos me instruyera?'.

--¿Por qué no ha de poder ser? Usted es muy joven, Obdulia, y tiene aún mucha vida por delante.
Todo eso que usted ve en sueños, véalo como una realidad posible, probable. Dará usted comidas
de veinte cubiertos, una vez por semana, los miércoles, los lunes... Le aconsejo a usted, como
perro viejo en sociedad, que no ponga más de veinte cubiertos, y que invite para esos días
gente muy escogida.

--¡Ah!... bien... lo mejor, la crema...

--Los demás días, seis cubiertos, los convidados íntimos y nada más; personas de alcurnia,
¿sabe? personas allegadas a usted y que le tengan cariño y respeto. Como es usted tan hermosa,
tendrá adoradores... eso no lo podrá evitar... No dejará de verse en algún peligro, Obdulia.
Yo le aconsejo que sea usted muy amable con todos, muy fina, muy cortés; pero en cuanto se
propase alguno, revístase de dignidad, y vuélvase más fría que el mármol, y desdeñosa como
una reina.

--Eso mismo he pensado yo, y lo pienso a todas horas. Estaré tan ocupada en divertirme, que
no se me ocurrirá ninguna cosa mala. ¡Que gusto ir a todos los teatros, no perder ópera, ni
concierto, ni función de drama o comedia, ni estreno, ni nada, Señor, nada! Todo lo he de ver
y gozar... Pero crea usted una cosa, y se la digo con el corazón. En medio de todo ese barullo,
yo gozaría extremadamente en repartir muchas limosnas; iría yo en busca de los pobres más desamparados,
para socorrerles y... En fin, que yo no quiero que haya pobres... ¿Verdad, Frasquito, que no
debe haberlos?

--Ciertamente, señora. Usted es un ángel, y con la varilla mágica de su bondad hará desaparecer
todas las miserias.

--Ya se me figura que es verdad cuanto usted me dice. Yo soy así. Vea usted lo que me pasa:
hace un rato hablábamos de flores; pues ya se me ha pegado a la nariz un olor riquísimo. Paréceme
que estoy dentro de mi estufa, viendo tantos primores, y oliendo fragancias deliciosas. Y ahora,
cuando hablábamos de socorrer la miseria, se me ocurrió decirle: 'Frasquito, tráigame una lista
de los pobres que usted conozca, para empezar a distribuir limosnas'.

--La lista pronto se hace, señora mía--dijo Ponte contagiado del delirio imaginativo, y pensando
que debía encabezar la propuesta con el nombre del primer menesteroso del mundo: Francisco
Ponte Delgado.

--Pero habrá que esperar--añadió Obdulia, dándose de hocicos contra la realidad, para volver
a saltar otra vez, cual pelota de goma, y remontarse a las alturas--. Y diga usted: en ese
correr por Madrid buscando miserias que aliviar, me cansaré mucho, ¿verdad?

--¿Pero para qué quiere usted sus coches?... Digo, yo parto de la base de que usted tiene una
gran posición.

--Me acompañará usted.

--Seguramente.

--¿Y le veré a usted paseando a caballo por la Castellana?

--No digo que no. Yo he sido regular jinete. No gobierno mal... Ya que hemos hablado de carruajes,
le aconsejo a usted que no tenga cocheras... que se entienda con un alquilador. Los hay que
sirven muy bien. Se quitará usted muchos quebraderos de cabeza.

--¿Y qué le parece a usted?--dijo Obdulia ya desbocada y sin freno--. Puesto que he de viajar,
¿a dónde debo ir primero, a Alemania o a Suiza?

--Lo primero a París...

--Es que yo me figuro que ya he visto a París... Eso es de clavo pasado... Ya estuve: quiero
decir, ya estoy en que estuve, y que volveré, de paso para otro país.

--Los lagos de Suiza son linda cosa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03517</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>42136</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>21823</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> To find it would not be collating all the chronologies of fashion, because by
dint of being old wearing chisterómetro of the nearly modern era, and this illusion the delusion
that helped plush, as well smoothed with loving parental care. The other clothing, if the hat
matched in longevity, could not emulate him in the dissimulation of years of service, because
with so many twists and transformations, and many routes needle passes and iron, and were but a
shadow of what they were. A gabancillo summer clarucho, using D. Bottle at all times: his garment
was less inveterate, and he served for hide, closed to the neck, everything else that had less
than half of the pants. What was hidden beneath the garment that only God knew Ponte.

Most harmless person I do not think has ever existed, most useless, either. That Ponte had not
never served at all, as attested to his misery, impossible to hide in that sad West of your
life. Fortunilla inherited a regular, played some good destinations, and did not care or family
responsibilities, they froze in celibacy, first worship himself, after having lost too much time looking
for scruples and criteria too rigid a marriage of convenience, not found or could find, with
the goodies and perendengues he wanted. At the time there was still no word corny, Ponte Delgado
devoted his life to society, dressed with elegance affected often do not tell the rooms, because
then little used this name, but some good home podium and distinguished. The actual rooms were
few, and Frasquito, though in his old age was gala have entered them, the truth was that neither
knew the lining. In chat rooms haunting and attending dances, as well as casinos and convention
centers male Not to mention that out of tune, but neither was known for his wit, nor for that noble
blend correction and careless elegance which is true. Very estiradito always, that yes, very attentive
to his gloves, his tie, his small feet, it was pleasing to the ladies no interest one, tolerable
for men, some of which will truly estimated.

Only in our heterogeneous society, free from scruples and distinctions, that is the case a hidalguete,
holder of four homelands, or a medium-wage clerk was confused with
Marquis and blue blood counts, or the heroes of money, false centers
elegance come together and alternate operating the sumptuous life
of their business or their vanity, or by daring affairs, and those
who go to dance and eat and socialize with Ladies, no other object
than to obtain recommendations for promotion, or for a Head to miss
impunity office hours.

Do not say this for Frasquito Ponte, the which was more than a fine ragamuffins times its
social heyday. Its decadence began to manifest itself in a noticeable way to 59, fought heroically
to 68, and to come this year, marking the destination table with very black line, desplomose
the unhappy lover in the depths of misery, to rise no more. Years before, ate the last remains
of his fortune. The destination with great difficulty could get Gonzalez Bravo, took it ruthlessly
revolution did not have unemployment, there was no able to save. The wretched abode without
income the day and night, and compassion some good friends who sat at his table. But good
friends died or were tired, and relatives showed no compassion. Starved, nakedness, deprivation
of all who had been his greatest pleasure, and so tremendous crisis, his innate gentleness
and self-esteem were as a millstone around the neck so soon sank and drowned: there was a
man able to pester your friends with requests for money, vulgar saber, and only in rare Sometimes
true critical cases or threat of death in the struggle with poverty, is ventured to reach
out to demand relief, magazine, yes, to save However, a glove, although tattered and torn,
glove was the end. Before dying of hunger Vial, to do anything without dignity. It was a case
of get dressed in the tavern of Boto, to eat two cooked real, rather than be in a good house, where
if you admitted with open arms also hurt his dignity with cruel jokes, rubbing in the face his
sponging and parasitism.

With agonizing effort sought the unhappy livelihood, even those from the less lucrative but the shortness
of their talents more difficult that in all cases is difficult. Both stirred, he could finally
find some empleíllos, certainly unworthy of its previous position but allowed to live some
time without stooping. Their misery, after all, could decorated with a veneer of dignity. Receive
a short pecuniary assistance as an intern school, or as a clerk boatmen Segovia Street, to bring
the accounts and put the letters, was begging certainly, but so well disguised that there was
no disgrace to receive it. Dragged for a few years life miserable, lonely dweller neighborhoods
South, not daring to go to the Centre and North, for fear of finding
knowledge being seen worse ill shod and clothed, and having lost those
accommodations sought others accepting the order, not without scruples
and crispaduras nerve, the position of broker or salesman a soap factory,
to go from shop to shop and house to house offering gender, and placing
the items could.

But so little malice labia and the poor man unfolded chalanesco in this job, soon had to stay on the
street. Recently assigned him to the sky around the Costanilla old ladies of St. Andrew, to
take them accounts of a trade remaining wax, which liquidated, yielding stocks in small lots
parishes and congregations. Work was scarce, but he gave only two pesetas a day, with which performed
the miracle of living, agencies, food and bedding, and do not say home, because it really did
not.

Already 80, he was the terrible year for the hapless Frasquito was determined to have no home,
and after a few days of horrific crisis that could be compared to the snail, for the one to take
home with them, was understood to Bernarda Sena, the owner of the bedrooms Noon Street Grande,
willing woman and knew distinguish. For three real bed gave him a penny, and unique gift to the decency
of the customer, for only one real addition let him have his trunk inside a small room, where
he also allowed spend an hour every morning straightening her clothes, and grooming with their
sinks, cosmetic and hands of dye. Came as a corpse, and left unknown, clean, fragrant and bright
beauty.

The peseta remaining employed in eating and dressing ... Huge problem, algebra impossible!
With all its troubles, this season gave him on break, because they suffered the humiliation
ask for help, and good or bad, wrong or right, the man had a way
of living, and living and breathing, and still had plenty of time
to give some back flips and imaginary spaces.

Obdulia his honest dealings with that knowledge came from Doña Paca and trade relations of the
old chandlers with burial, father of the child, if carried to the spirit of the Ponte comfort
from the consistency of ideas, tastes and hobbies, put him in the serious commitment neglect the
needs of the mouth to buy some new boots, since that time complained bitterly exclusively serving
horribly disfigured, and all passed the needy least come with ugly foot in the regions of the
ideal.

XVII

With the terrible imbalance brought to the dwindling budget, new boots and other True redundancy
items such as cream, cards, etc., in which it was necessary invest sums on account, it was entirely
empty Frasquito belly and without knowing where or how he had to fill it. But Providence, which
never abandons the good, afforded him a remedy in the house itself Obdulia, which killed some
days hunger, begging to accompany her to lunch, and of course I had to spend not a little saliva to slow
you down, and overcome his shyness and delicacy. Benin, which he read in his face starvation,
spent less Mademoiselle labels, and served him roughly, laughing at the fuss and Repulgue that
was delicate way to acceptance.

That day, that appeared so sinister, and that the appearance of Benin
changed to one of the happier, and Frasquito Obdulia, as they realized
that the problem was solved organic repair, threw a hundred million
miles from reality, to space their souls in the rosy atmosphere of
the real sham.

Ponte's ideas were very limited: they could purchase in the twenty
years of its social heyday were petrified, not to them was amended,
nor acquired new.

Misery snatching him from his old friends and relationships, and as his body is mummified, his
thinking was becoming fossil. In its thinking, did not exceed 68 lines and 70. Knew all the
things you know world was no man fallen from a nest or clouds, judged event and innocent people
innocence. The shame of their distressing withdrawal state and therefore had no little part in
his mental backwardness and poverty of thought.

For fear of being seen had a facade, he spent weeks and even months without leaving their neighborhoods;
and as I had not imperative that the center call him, did not go to the Plaza Mayor. She continually
random centrifugal monomania, preferring for his rambling streets
dark and lost, where you rarely see a top hat.

In such places, and enjoying of rest, time without fee and loneliness, his imaginative power
was reliving the happy times, or created in these people and things to taste and miserable
as the dreamer.

In his talks with Obdulia, never ceased to refer Frasquito its social and elegant life other
times, with interesting details: how it was presented at the gatherings of lords Tal, or What
Marquise, what distinguished people he met, and what were their characters, customs and dress.
Listed the sumptuous houses where he had spent happy hours, knowing the very best of Madrid
in both sexes, and recreating with entertaining talks very nice and hobbies. When the conversation
fell on matters of art, Ponte, raving for music and the Real, humming pieces of Norma and Maria
di Rohan, who listened Obdulia ecstasy.

Other times, rushing to poetry, verses recitábale D. Gregorio Romero Larrañaga and other poets of
those times silly. The radical ignorance of the young was their own land for these trials of
literary education, it was all new, all caused the rapture would feel at seeing a creature
toys for the first time.

There is never satiated girl (who is forced to call it that, despite
being married, with the abortion appropriate) to acquire and news
reports of the life of society, because although some had knowledge
of it, by vague memories of his childhood, and so her mother was told,
was in the descriptions and most charming Ponte paintings and poetry.

No Indeed, the company Frasquito time was more beautiful than the coeval finest men funniest
ladies and spiritual. A plea for it, described the fossil elegant banquets, dances, with all its
magnificence, the buffet or snack bar, with its variety of dishes and refreshments, had love
affairs that gave their time to speak; listing the rules of good manners then, even the tiniest
details of life luxuries was in use, and did the eulogy of the beauty that shone in his time, and had
already died or were cornered oldies. No ink was left in their own little adventures, or rather
first steps of love, or the inconvenience that such abuses had with husbands escamones or siblings
susceptible. In the result, had also its corresponding match, go! with sponsors, conditions, choice
of weapons, bickering, and finally, the clash of swords, ending all in fraternal lunch. Day after
day, was counting the number of incidents of social life, which contained all the varieties
of debauchery naive, elegance poor and righteous nonsense.

It was also a great fan Frasquito stage art and represented in various roles in home theaters one
day Flower Braid of her hair. Even sandwiches recalled parliament and both works, which he repeated
with emphasis declamation, and listened with rapture Obdulia, wiped tears in his eyes, by the
a phrase of the time. He also referred, and it had to use two sessions and a half dancing costumes
gave back Maricastaña years, a woman or Baroness Marquesa for I do not know how many. Frasquito
not forget, if you lived a thousand years, this great feast, attended Calabrian bandit. And
remember everyone, absolutely everyone's costumes, and described and specified, not to mention ribbons
or gallon. Certainly preparations their dress, and steps had to be taken to procure the items
characteristics, robbed long day and night, she missed weeks at the office, and he came here the
first dismissal, and severance his first arrears.

Although in very small scale, could also meet other curious Frasquito Obdulia: curiosity, or rather
illusion of travel. Had not been around the world, but had been to Paris! and elegant, this may
suffice. Paris! And how was Paris? Obdulia eyes devoured the narrator, when referring to the
wonders hyperbolic outbursts big city, no less than in the splendid time of the Second Empire.
Ah! The Empress Eugenie, the Champs Elysees, the boulevards, Notre Dame, Palais Royal ... and that
enter description all, Mabille, the Loreto! ... Ponte was not more than six weeks, living with
a great economy, and making very good time, day and night, so it does not will be nothing to
see. In those forty-five days of freedom from Paris, enjoyed it unspeakable, and brought to Madrid
memories and impressions that count for three consecutive years. All I saw, big and small,
beautiful and strange, stuck his nose around a little girl, and not I must say that was permitted
little debauchery, desiring to know the secret charms and seductive thanks to enslave all peoples,
making them tributaries of the voluptuous Lutetia.

Just that day, while diligently sum Benina fretted in the kitchen and dining Obdulia bottle telling
things in Paris, and soon, in a picturesque story down sewers, such as climbing on the tower
of the artesian well of Grenelle.

- Too expensive to be living in Paris - said his friend -. Ah! Mr. de Ponte, that's not for poor.

-
No, do not believe you. Knowing handled, you can live as you want. I spent four Napoleons five
newspapers, and nothing I had seen. I soon learned correspondences of buses, and more distant
sites was for a few her. There Restaurane economic where you serve good food for little money. It
is true that in tips, that there call pour boire, spends more than necessary, but believe me,
gives them a taste to be seen with treated with kindness. Do not you hear more than pardon, pardon
all the time.

- But among the thousand things you saw, Ponte, you miss the best. Did you see the Great Men?

-
I'll tell you. As it was summer, the big men had gone to bathe. Victor Hugo, you know, was
emigration.

- And Lamartine, do not you see you?

- At the time, and the author of Graziella had died. One afternoon, the friends I accompanied
me on my walks home taught the Thiers, the great historian, and I also led to the cafe where,
for winter, I used to go to have a glass of beer Paul de Kock.

- Does the novels to laugh?

It's funny, but its indecency and filth annoy me.

I also saw the shoe store where you made the boots Octavio Feuillet. Certainly for me there I ordered
some, that cost me six Napoleons ... But what make, what kind! I lasted until the death of
Prim ..

- That Octavio, what is the author?

- From Sybil and other works all handsome.

- Do not Know ... I confuse him with Eugene Sue, who wrote, if I remember
correctly, the Deadly Sins and Our Lady of Paris.

- The Mysteries
of Paris, you mean.

- That ... Oh, I got bad when I read this work,
the impression I was!

- You are identified with the characters, and
lived their lives.

- Exactly.

The same thing happened to Mary or the daughter of a laborer ...».

In this Benina told them that I had prepared the pittance, and lacked
time to fall on it and do the honors due to the tortilla and marinated
pork chops with fried potatoes.

Owner of his will in any act that required finesse and good manners,
they are composed Ponte admirably with their nerves for not disclosing
the ferocity of his hunger late.

With benevolent trust, Benina would say, "Eat, eat, Mr. de Ponte, although this is not food
thin, like that you get in other houses, not hurts now ... Times are ill. We must apencar yet
...

- Lady Nina - replied the proto-cheesy - I assure you, on my word
of honor, that you an angel, I am inclined to believe that the body
you have embodied a being beneficial and mysterious, a being that
is mere personification of Providence, as understood and understand
the ancient and modern peoples.

- Válgate God knows, and salty says
what nonsense!

".

XVIII

With the substance restorative lunch, it seemed that resurrected bodies,
and spirits strengthened took flight to the higher regions.

Again installed in the cabinet Ponte Delgado told the delights of
the summer in Madrid at the time.

In the Prado met all the cream and flower. The station went well off the farm. He had visited
more than one Real time site, and had been running the sources.

"And I have not seen anything, nothing! - Obdulia exclaimed sadly, putting his beautiful eyes
a child bereavement -. Believe me, friend Ponte, which would have made me fool, if God had not
given me the ability to figure out the things I've ever seen. Can not you imagine how much I
love flowers, I'm dying for them.

In its time, mama let me have pots on the balcony, then I removed them because one day I watered
so much that rose police and threw us fine. Whenever I pass a garden, I gawk at him. Much I
would like to see those in Valencia, the Farm, in Andalusia! ... Here there are hardly any flowers,
and that we come by rail and arrive limp.

My desire is to admire in the plant.

They say there are so many kinds of roses, I want to see them, Ponte,
I want to smell their aroma.

There are large and small, crimson and white, of many varieties. I would like to see a plant jasmine
great, great, give me shade. And how would I enraptured me, seeing the thousand flowers fall on
my shoulders, and prendérseme in your hair! ... I dream of having a magnificent garden and a
stove ... Ay! these ranges with rare tropical plants and flowers, I would like to see them. I
figure, I watch the ... I am dying of grief for not being able to
possess.

- I've seen - Ponte said - that of D. José Salamanca in
its heyday.

You Figúresela bigger than this house and the next meeting. Just think palm trees and large
ferns height and cones of America with fruit. I think that I'm seeing.

- And me too. All you paint me, I see. Sometimes, dreaming, dreaming, and seeing things do not
exist, that is, exist elsewhere, I wonder: "But it could not happen that one day I had a magnificent
house, elegant lounges, stove ... and that at my table great men sit ... and I spoke with them and
they instruct me? ".

- Why has not it can be? You are very young, Obdulia, and still has much life ahead. All that you
see in dreams, see it as a real possibility to be unlikely. Give you food twenty covered, once
a week, on Wednesdays, on Mondays ... I encourage you, as old dog in society that do not put
more than twenty covered, inviting for those days very chosen people.

- Ah ... well ... best, the cream ...

- Other days, six guests, the guests intimate and nothing more persons of quality, You know
people close to you and to have love and respect.

As you are so beautiful worshipers will ... why can not avoid ... Not fail to be in any danger,
Obdulia. I advise you to be kind to everyone, very fine, very polite, but as soon as PROPASE
any, magazines dignity, and become colder than marble, and disdainful as a queen.

- That's what I thought myself, and I think all the time. I'll be so busy having fun, which I was
not anything bad happen. What a pleasure to go to all the theaters, no operating loss, or concert,
or drama or comedy feature, or release, or anything, Lord, no! Everything I see and enjoy ...
But believe me one thing and say it with heart. Amid all this hubbub, deal and I would enjoy
very much alms, would I go looking for the most destitute poor, to
succor y. ..

Anyway, I do not want there to be poor ... Right, Frasquito, not
be any?

- Certainly, madam.

You are an angel, and with the magic wand of his goodness will disappear all miseries.

- It appears to me that is true what you say. I am. You see what I get: a while ago we talked
about flowers, because I was already attached to the nose has a rich smell. Methinks I'm within
my range, seeing so many beauties, and smelling delicious fragrance. And now when we talked
about poverty relief, I came to say, 'Frasquito, bring a list of
the poor that you know, to start distributing alms.

"

- It quickly becomes, madam - Ponte said caught the imagination delirium, and thinking that should
lead the proposal with the name of the first world's needy Francisco Ponte Delgado.

- But we have to wait - Obdulia added, giving the snout against reality, to return to jump again,
like a rubber ball, and soar to the heights -.

And tell you: in that run by Madrid seeking to alleviate misery, I get tired a lot, right?

- But what do you want your cars? ... I mean, I am assuming that you have a great position.

-
I will accompany you.

- Sure.

- What you see him riding a horse down the Castellana?

- Do not say no. I have been a regular rider.

Not bad government ... Since we have spoken of carriages, I advise you not have garages ...
you mean by a renter. There are those who serve very well. You will remove a lot of headaches.

-
What do you think? - Said Obdulia and unbridled and unrestrained -.

Since I travel Where should I go first, to Germany or Switzerland?

- First to Paris ...

- But I suppose I've already seen Paris ... That's the last nail ...
And I: I say that I'm already in, and again on his way to another
country.

- The lakes of Switzerland are a fine thing.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>