<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10897</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>218113</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2353</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Como tenía dinero
a mano, adquirió presto una regular gallera. Encargó buena parte de los gallos ingleses a Antequera,
porque le informaron que allí cultivaban las sangres más finas y puras. Se adiestró en el cuido
y preparación de los gallos para el combate. A todos sus animales les impuso nombres mitológicos
y legendarios: Aquiles, giro; Ulises, colorado; Héctor, gallino; Hércules, negro; Roldán, dorado;
Manfredo, cenizo; Carlomagno, negro también; etc., etc. En las otras galleras abundaban los
nombres de toreros. Todos los domingos por la mañana, después de oír misa de once, porque creía
en Dios y en la providencia, a pesar de que en este mundo no hay justicia, ni plan, ni sentido,
Apolonio se encaminaba al circo gallista, seguido de un aprendiz con los capaces en donde iban
los gallos que aquel día echaba a pelear. Intervenía en las diligencias preliminares del examen
y peso de los combatientes, y escrutaba con tanto escrúpulo, seriedad y aparato la balanza,
como si se estuviese decidiendo el porvenir de la humanidad. Luego, había que verle con qué
religiosa pompa y taciturno talante, sentado detrás de la pista, limpiaba las espuelas del
gallo con medio limón, para mundificarlas, por si estaban emponzoñadas, y las enjugaba después
con el pañuelo, y, por último, depositaba levemente el gallo sobre el ruedo, como diciendo:
alea jacta est, y ya no hay poderío terrenal que desvíe la voluntad de los hados. Y la voluntad
de los hados era, indefectiblemente, que los gallos de Apolonio quedasen muertos o malferidos.
A Ulises se lo mató Lagartijo; a Héctor, Bocanegra; Mazzantini hizo papilla a Roldán; Aquiles
quedó ciego de unas puñaladas que le metió Frascuelo; y un gallo de sangre mestiza y ruin,
color blanco, llamado Espartero, propiedad de un ebanista, aniquiló a Carlomagno, Manfredo,
Hércules y otros seis héroes desgraciados. Cosa sorprendente: Apolonio asistía sin enojo, antes
con orgullo, al vencimiento de sus gallos. Lo esencial era que nunca cantaban la gallina; morían
porque debían morir, que el héroe muere siempre a la postre, y no a manos de otros héroes,
sino por el vil puñal. Sus gallos daban siempre el pecho; los demás seguían una cobarde táctica
de combate, simulaban huir en torno al ruedo, y cuando más confiado iba el héroe en su persecución,
se volvían inopinadamente y le daban traidoras estocadas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05425</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>261146</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2158</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Since I had money hand,
quickly became a regular cockpit. Commissioned many of the roosters English to Antequera because he
was informed that there cultivated the finest and purest blood. Were trained in the care and preparation
of the roosters to fight. In all animals imposed mythological names and legendary Achilles, money,
Ulysses, colorado, Hector, hen, Hercules, black, Roldán, gold; Manfredo, ash, Charlemagne, also black,
etc.., Etc. In the other cockpits abounded Bullfighters names. Every Sunday morning, after
Mass eleven, because he believed in God and providence, though in this world there is no justice,
no plan, no sense, Apollonius was heading to the circus gallista, followed by an apprentice with
where they were able to roosters to fight that day missed. Intervened in the preliminary examination
and weight of the combatants, and scrutinizing with such scruples, seriousness and the balance
device, as if it were deciding the future of humanity. Then, you had to see how religious pomp
and gloomy mood, sitting behind the door, wiping spurs gallo with half a lemon, for mundificarlas,
if they were poisoned, and then wiped with his handkerchief, and finally, gently deposited
on the cock ring, as saying: est boasts random, and there is no earthly power to deflect the will
of the Fates. And the will of fate was, inevitably, that Apollonius cocks are dead or badly
wounded. A Lagartijo Ulysses killed him, Hector, Bocanegra; Mazzantini porridge made Roldán Achilles
went blind in a stabbing that put Frascuelo, and a rooster of mixed blood and ruin, white, called
Espartero, owned by a carpenter, Charlemagne annihilated, Manfredo, Hercules and six other hapless
heroes. Surprisingly, Apolonio attended without anger, before with pride, at the expiration
of his roosters. The essential thing was that he never sang the hen died they had to die, the
hero always dies in the end, not at the hands of other heroes, but for the vile dagger. His cock
always gave the chest, the others were a cowardly tactic combat, simulated run around the ring,
and the more confident was the hero in pursuit, unexpectedly turned traitor and gave lunges.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>