<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10900</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>610501</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>784</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Los Padres, viendo que era necesario por entonces usar de gravedad para abatir la soberbia
de aquel ministro del demonio, le respondieron que no habían de ir, sino que él había de venir
donde ellos estaban. Al fin se hizo así. Vino él donde estaban los Padres; éstos le recibieron
sentados. Dijo lo que los otros dos principales habían dicho al principio, que no quería Padres
en sus tierras, porque con los Padres se les morirían los hijos y otros disparates semejantes,
que aprobó todo el pueblo, armándose y tiznándose todos menos uno de los principales que habían
estado antes y ora quedó medio en duda.

A este tiempo llegó de otro pueblo distante el matador del hermano Alberto con otros doce ó
trece de los suyos, que con sus persuasiones confirmó al pueblo en su resolución.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04748</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>72739</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>700</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The Fathers, seeing that it was necessary then use gravity to bring down the pride of that
Minister of the devil, he replied that they had to go, but he had to come where they were. At
last he did so. He came where were the parents, they received him seated. Say what the other two
major had said before, I did not want Padres on their land, because the Parents are their children
die and other such nonsense, adopted by all the people, arming and grime all but one of the principal
who had now been before and was half in doubt.

At this time other people came away the killer's brother Albert with twelve or Thirteen of his
men, who with his persuasions confirmed the people in their resolution.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>