<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06096</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>357965</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>702</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Cómo se reían aquellos condenados!
Lo gracioso era que no me dejaban salir de allí, y a cada rato me decían so, so, so.

--Un sot--dijo el diplomático--. Pues sospecho que os llamaron tonto. ¡Oh iniquidad de la nación
francesa! ¡Vea usted, Sr. D. Paco, lo que es un pueblo carcomido por el jacobinismo!... ¿Y
no les dió usted un par de sablazos?

--¡Si me querían mucho...! Ayer me tuvieron toda la noche bailando el bolero y la cachucha,
en medio de un corrillo donde había más de cuarenta oficiales.

Asunción y Presentación seguían esperando con ansia la ocasión de reír; pero ésta no llegaba,
y consultando el rostro de su madre, veíanle cada vez más borrascoso. Las dos estaban muertas
de miedo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01540</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>30918</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>674</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> How those convicted were laughing! Funny
thing, we would not let me out of there, and every time I said so, so, so.

- A sot - said the diplomat -. I suspect that I was called stupid. Oh iniquity of the nation
French!

You see, Mr. D. Paco, which is a town riddled with Jacobinism! ... What you did not give them
a pair of saber?

- If you loved me so much ...! Yesterday I had all night dancing the bolero and the cap, in the
middle of a huddle where more than forty officers.

Presentation
assumption and still looking forward to the opportunity to laugh,
but it did not arrive, and referring to the face of his mother, veíanle
increasingly stormy. The two were dead fear</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>