<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10900</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>490210</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5073</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Puesto, finamente, en libertad aquel prelado volvió con él á Sevilla, donde á 15 de Agosto
de 1711 hizo la profesión de cuatro votos.

De aquí se partió otra vez á Cádiz sin querer recibir ninguno de los riquísimos presentes que
el ilustrísimo señor Levanto le ofrecía, en agradecimiento de lo mucho que había cooperado
con los ministros de la república de Holanda para que su ilustrísima fuese restituído á su
libertad.

Sólo admitió unos libritos de devoción, útiles para introducir, aun en gentes de poca ó ninguna
conciencia, sentimientos de piedad cristiana, y para aumentar la estima y reverencia de la
reina de los Ángeles, de quien era devotísimo.

Hízose á la vela á 27 de Diciembre del año mismo de 711. Y aun en esta segunda navegación fué
con sus compañeros apresado de los ingleses, que disparando una bala de artillería para pedir
bandera, dió el golpe muy cerca del lugar donde venía el P. Blende, que con los demás se prevenía
para la muerte, caso que se llegase á rompimiento, para que á toda priesa se prevenían las
armas; y aun en este caso, en que turbados todos con el peligro de muerte, andaban en continuo
susto y sobresalto, él, con una serenidad de rostro angelical, después de haber echado á todos
los Jesuitas y otras personas de su posición, hombres y mujeres, que se habían refugiado á
la Cámara de Santa Bárbara, la absolución general, se puso muy despacio á oir las confesiones
de algunos que se pudieron confesar.

A este tiempo se reconoció ya que los agresores eran ingleses, con que viniendo ellos á nuestra
capitana, se les hizo demostración del pasaporte de la reina Ana que traía, y dejaron pasar
libres las naves.

Caminóse después con varia fortuna, y al P. Bartolomé le encargó el P. Procurador general,
Francisco Burgués, el cuidado de los novicios, como lo había hecho el tiempo que estuvieron
detenidos en Cádiz, y mostró siempre con ellos entrañas y ternura de verdadera madre, no sólo
en su aprovechamiento espiritual, sino aun en el alivio corporal; de suerte que para estar
más pronto á socorrerlos en sus necesidades, renunció la comodidad de venir en la cámara de
popa, y quiso vivir con ellos en la de Santa Bárbara, lugar incomodísimo y de que rarísimas
veces salió para repararse con el viento fresco en la plaza de Armas, contento sólo con las
delicias y conortes del cielo, que jamás le faltaban, gastando lo más del tiempo en contínua
y estrecha unión con Dios.

Llegado á Buenos Aires á 8 de Abril del año siguiente de 712 y esperando allí algunos pocos
meses las embarcaciones de las doctrinas, pasó en ellas, con otros cuatro de sus conmisioneros,
por orden del P. Visitador, Antonio Garriga, á las Misiones de los Guaranís, no sin dolor y
sentimiento de sus novicios, que deseaban gozarle por más largo tiempo y tener á la vista un
ejemplar perfecto de Jesuita indiano, para copiar en sí aquellas tan grandes y tan excelentes
virtudes que son necesarias á quien en país tan extraño y entre gente tan bárbara, por naturaleza
y por los vicios, debe ejercitar el oficio de la predicación Apostólica.

Lo que obró después en servicio de Dios y de las almas en aquellas Reducciones no se puede
decir fácilmente; pero se puede conjeturar bastantemente, de que entre tantos, por otra parte
dignísimos, fué escogido por compañero del Apostólico P. Arce para ir al descubrimiento del
puerto de los Itatines, por donde se hiciese escala para la comunicación con las Misiones de
los Chiquitos, y para observar la voluntad de las naciones cincunvecinas á la ley de Cristo,
en cuya empresa felizmente murió.

Hombre verdaderamente de virtudes y talentos, de que se esperaba mucho para la exaltación de
la fe, si Dios, que desde el cielo ordena las cosas de la tierra, muy al revés de lo que alcanzan
nuestros cortos juicios, no hubiera privado de él al Paraguay, poco después que se le dió y
llamádole á recibir el descanso eterno cuando estaba con fuerzas y vigor para trabajar por
muchos años.

Murió el año de 715; no se sabe el día, pero se cree fué su muerte á los últimos de Noviembre,
en edad de 40 años y 21 de religión, en que había entrado á 1.º de Octubre de 1694.

CAPÍTULO XVIII

Fúndase una Reducción nueva y el P. Juan Bautista de Zea emprende la Misión de los Zamucos.

Ya es tiempo de que volvamos á atar el hilo de la historia, interrumpida con esta larga, bien
que útil digresión, y en primer lugar á dar una vista á la Reducción de San Juan Bautista,
para pasar después á hablar por extenso de las trabajosísimas Misiones que en estos años emprendió
á gloria de Dios y bien de las almas, el Apostólico P. Juan Bautista de Zea.

Ya dijimos en el capítulo XVI cómo para suplir la falta de sujetos se habían extinguido dos
pueblos, y el uno de la advocación de San Juan Bautista; mas por este tiempo se volvió á fundar
otro con la misma advocación.

Habíanse, pues, agregado á San Joseph buen número de Morotocos y Quíes, y para mantener tanta
gente era el terruño algo estéril, y cortas las cosechas; por lo cual era necesario dividir
aquel pueblo y buscar en otra parte lugar para fundar en él otro nuevo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06600</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>75673</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4486</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Since, finely released prelate returned with him to Seville, where to August 15 1711, made
profession of four votes.

From this it started again without wanting to Cadiz receive any of the present and delicious
the illustrious Mr. Levanto offered in acknowledgment of how much he had cooperated with the
Ministers of the Republic of Holland to his Lordship was restored
to his freedom.

Admitted only a few booklets of devotion, useful to introduce, even
people of little or no consciousness, feelings of Christian piety,
and to increase the esteem and reverence of Queen of the Angels, who
was very devoted.

Made himself sailed to December 27 the same year of 711. And even in this second navigation was with
colleagues captured by the English, who fired a cannon ball to ask flag, got hit very close
to where you came Fr Blende, that others are prevented for death, if it were to break, so that
all haste to be prevented the weapons, and even in this case, in which troubled all the danger
of death, went into continuous shock and surprise, he, with an angelic face serene, having
driven them all Jesuits and others in his position, men and women, who had fled to House of Santa
Barbara, general absolution, he was very slow to hear confessions
some that might confess.

At this time it was recognized as the perpetrators were British, that
when they came to our captain, they did show the passport of Queen
Anne he had, and they let free ships.

Caminóse then with various fortunes, and P. Bartholomew was charged Fr Attorney General Francis
Bourgeois, care of the novices, as it had done the time they were held in Cadiz, and was always
with them guts and true tenderness of a mother, not only in his spiritual progress, but even
in the body relief, so that to be soon to assist their needs, gave comfort to come to the Camera
stern, and wanted to live with them in Santa Barbara, very uncomfortable place and that rare
sometimes repaired left to cool wind in the Plaza de Armas, content only with conortes delights
and Sky, who never lacked, spending most of time in continuous and
close union with God.

Come to Buenos Aires to April 8 next year of 712 and waiting there a few months doctrines craft,
spent on them, with four of their conmisioneros, by order of P. Visitor, Antonio Garriga, to
the Missions of the Guarani, not without pain and sense of his novices, who wanted to enjoy him
for a longer time and take it a hallmark of Indian Jesuit, to copy itself such mighty and so great
virtues that are necessary to who in a strange country and among
people as barbaric by nature and vice, should exercise the office
of the Apostolic preaching.

What worked then in the service of God and of souls in those reductions can not easily say,
but enough can be surmised, that among many, on the other hand most worthy, was chosen by fellow
Apostolic P. Arce for discovering the port of Itatines, where scale is hiciese communication
with Missions the Chiquitos, and to observe the will of nations cincunvecinas
to the law of Christ, in whose company he died happily.

Truly man of virtue and talent, that much was expected for the exaltation of Faith, God, from
heaven ordered things of the earth, just the opposite of what we achieved our short trial,
he had not deprived of Paraguay, shortly after he was given and llamádole
to receive eternal rest when he was with strength and vigor to work
for many years.

He died in 715, do not know the day, but it is believed his death
was the last of November, at age 40 and 21 of religion, which had
come to 1. st October 1694.

CHAPTER XVIII

Founding a new and Fr Reduction Juan Bautista de Zea undertakes the
mission of Zamucos.

It is time we return to tie the threads of the story, interrupted
this long, well than useful digression, and first to give a view to
the reduction of San Juan Bautista, then move on to talk at length
about the trabajosísimas Missions undertaken in recent years to the
glory of God and the good of souls, the Apostolic P. Juan Bautista
de Zea.

We said in Chapter XVI how to address the lack of subjects had been
extinguished two peoples, and one dedicated to San Juan Bautista,
but by this time returned to start another with the same dedication.

Habíanse
therefore added to St. Joseph and number of Morotocos Quies, and to
maintain as much people was the homeland a bit sterile, and short
crops, and it was therefore necessary to divide that town and look
elsewhere to fund it rather than a new one</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>