<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02419</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>720</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>738</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Un filósofo
alemán diría que el dinero se pone en el yo de una manera absoluta. Más necio es, pues, atormentarse,
porque quieren a uno por el dinero, que atormentarse porque quieren a uno porque es limpio,
bien criado, elegante, instruido etc.; calidades todas que se adquieren artificialmente lo
mismo que el dinero; que se deben al dinero en más o en menos cantidad. Acaso no sea yo mejor
que el último mozo de cordel de Madrid, ora física, ora intelectual, ora moralmente considerado,
y con todo, suponiéndome soltero, cualquiera linda dama podría tener aún el capricho de enamorarse
de mí, sin que nadie lo censurara; pero, si del mozo de cordel se enamorase, todo el mundo
tendría esta pasión por una extravagancia o por una locura. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>117744</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>662</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> A philosopher
German would say the money is put into the self in an absolute manner. More fool is thus tormented, because
they want one for the money, which tormented because they want one because it is clean, well-bred,
elegant, educated etc., all qualities that are purchased at artificially same as money, that
money should be more or less quantity. Maybe I better not the last porter in Madrid, sometimes
physical, sometimes intellectual, sometimes morally considered and yet, assuming single, any beautiful
lady might have even the caprice of love Me, not censor anyone, but if the porter fall in love, everyone
have this passion for extravagance or folly.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>