<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03526</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>231061</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4235</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

La conversación se animó. El espada, sintiéndose locuaz, hablaba de graciosos incidentes de
la vida toreril, acabando por contar las originales propagandas del Nacional y las hazañas
de su picador Potaje, un bárbaro que se tragaba enteros los huevos duros, tenía media oreja
de menos, por habérsela arrancado un compadre de un mordisco, y al ser conducido contuso a
las enfermerías de las plazas caía en la cama con tal peso de hierros y músculos, que atravesaba
los colchones con sus enormes espuelas y luego había que desclavarlo como si fuese un Cristo.

--¡Muy original... muy interesante!

Doña Sol sonreía escuchando los detalles de la existencia de aquellos hombres rudos, siempre
a vueltas con la muerte, y a los que había admirado hasta entonces de lejos.

El champaña acabó de trastornar a Gallardo, y cuando se levantó de la mesa dio el brazo a la
dama, asustándose de su propia audacia. ¿No se hacía así en el gran mundo?... El no era tan
ignorante como parecía a primera vista.

En el salón donde les sirvieron el café vio el espada una guitarra, la misma, sin duda, con
que daba sus lecciones el maestro Lechuzo. Doña Sol se la ofreció, invitándole a que tocase algo.

--¡Si no sé!... ¡Si soy lo más singrasia der mundo, fuera de matar toros!...

Lamentábase de que no estuviese presente el puntillero de su cuadrilla, un muchacho que traía
locas a las mujeres con sus manos de oro para rasguear la guitarra.

Quedaron los dos en largo silencio. Gallardo estaba en un sofá, chupando el magnífico habano
que le había ofrecido un criado. Doña Sol fumaba uno de aquellos cigarrillos cuyo perfume la
sumía en vaga somnolencia. Pesaba sobre el torero la torpeza de la digestión, cerrando su boca
y no permitiéndole otro signo de vida que una sonrisa de estúpida fijeza.

La señora, fatigada, sin duda, del silencio en el que se perdían sus palabras, fue a sentarse
ante un piano de cola, y las teclas, heridas con viril empuje, lanzaron el ritmo alegre de
unas malagueñas.

--¡Olé!... Eso está güeno; pero mu güeno--dijo el torero repeliendo su torpeza.

Y tras las malagueñas sonaron unas sevillanas, y luego todos los cantos andaluces, melancólicos
y de oriental ensueño, que doña Sol había recopilado en su memoria, como entusiasta de las
cosas de la tierra.

Gallardo interrumpía la música con sus exclamaciones, lo mismo que cuando estaba junto al tablado
de un café cantante.

--¡Vaya por esas manitas de oro! ¡A ver otra!...

--¿Le gusta a usted la música?--preguntó la dama.

¡Oh, mucho!... Gallardo nunca se había hecho esta pregunta hasta entonces, pero indudablemente
le gustaba.

Doña Sol pasó lentamente del ritmo vivo de los cantos populares a otra música más lenta, más
solemne, que el espada, en su sabiduría filarmónica, reconoció como «música de iglesia».

Ya no lanzaba exclamaciones de entusiasmo. Sentíase invadido por una deliciosa inmovilidad;
cerrábanse sus ojos; adivinaba que, por poco que durase este concierto, iba a dormirse.

Para evitarlo, Gallardo contemplaba a la hermosa señora, vuelta de espaldas a él. ¡Qué cuerpo,
madre de Dios! Sus ojos africanos fijábanse en la nuca de redonda blancura, coronada por una
aureola de pelos de oro locos y rebeldes. Una idea absurda danzaba en su embotado pensamiento,
manteniéndolo despierto con el cosquilleo de la tentación.

«¿Qué haría esta gachí si yo me levantase, y, pasito a pasito, fuese a darle un beso en ese
morrillo tan rico?...»

Pero sus propósitos no pasaban de un mal pensamiento. Le inspiraba aquella mujer un respeto
irresistible. Se acordaba, además, de las palabras de su apoderado: de la arrogancia con que
sabía espantar a los moscones molestos; de aquel jueguecito aprendido en el extranjero que
la hacía manejar a un hombrón como si fuese un guiñapo... Siguió contemplando la blanca nuca,
como una luna envuelta en nimbo de oro, al través de las nieblas que tendía el sueño ante sus
ojos. ¡Iba a dormirse! Temía que de pronto un ronquido grosero cortase esta música incomprensible
para él, y que, por lo mismo, debía ser magnífica. Se pellizcaba las piernas para espabilarse;
extendía los brazos; cubríase la boca con una mano para ahogar sus bostezos.

Pasó mucho tiempo. Gallardo no estaba seguro de si había llegado a dormir. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document11070</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>4211</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3719</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The conversation became animated. The sword, feeling chatty, talking about funny incidents toreril
life, ending with the original ads have the feats National Stew your chopper, a barbarian
who swallowed whole boiled eggs, half an ear had less, by a friend habérsela started a bite,
and being led to blunt infirmaries of places fell into bed with such a weight of iron and
muscles, which crossed mattresses with enormous spurs and then had to unpinning like a Christ.

- Very original ... very interesting!

Doña Sol smiled listening to the details of the existence of those rough men, always a round
with death, and until then he had admired from afar.

The champagne finished Gallardo upset, and when he rose from the table gave his arm to lady,
frightened by his own audacity. Is not doing well in the big world?
... He was not so ignorant as it seemed at first sight.

In the room where coffee was served they saw the sword a guitar, the
same, no doubt, that the teacher gave lessons Owl.

Doña Sol he offered, inviting him to touch something.

- If you do not know! ... If I am the most singrasia der world outside kill bulls! ...

Lamented that this was not the nailer of his crew, a guy who brought women crazy with his golden
hands to strum the guitar.

They were both in long silence. Gallardo was on the couch, sucking
the magnificent tan who had offered him a servant.

Doña Sol cigarettes smoked one of those whose perfume vague sank into drowsiness. Weighed on the
bullfighter's clumsiness digestion, closing her mouth and allowing no other sign of life than
a stupid smile intently.

The lady, tired, no doubt, the silence in which his words were lost,
was to sit before a grand piano, and keys, push male wounds, they
released the joyous rhythm malagueñas.

- Olé!

... That is Bueno, but many Bueno - torero repelling said his clumsiness.

And

after a Seville Málaga sounded, and then all the Andalusian songs, melancholy and oriental dream
Dona Sol had collected in his memory, and enthusiast earthly things.

Gallardo interrupted the music with their cries, like when I was next to the stage a cafe singer.

-
Take those hands of gold! To see another! ...

- Do you like music you? - Asked the lady.

Oh, well! ... Gallardo had never been asked this question before,
but certainly liked.

Doña Sol went slowly lively rhythm of popular songs to other music slower, solemn, that the
sword, in his wisdom Philharmonic, recognized as "church music."

And had not pitched cries of enthusiasm. She felt invaded by a delicious immobility cerrábanse
his eyes could see that, however little it lasted this concert, going to sleep.

To avoid it, Garcia watched the beautiful lady, her back to him. What body Mother of God! His eyes
African fijábanse round the neck of white, crowned by a halo of golden
hair crazy and rebellious.

Danced an absurd idea in your mind dull, keeping awake to the tingling
of temptation.

"What would this cunt if I get up, and step by step,
he went to kiss him on the ?...» rich rubble

But their purposes were
no more than a bad thought. He inspired respect woman irresistible.
He remembered also the words of his agent: the arrogance with which
knew scare the pesky gadflies, of that little game they learned abroad
The deal was a big man like a rag ... He kept staring at the white
neck like a moon wrapped in halo of gold, through the mists which
tended to their sleep eyes. He went to sleep! Suddenly feared rude
snoring cut this incomprehensible music for him, and that, therefore,
should be superb. Pinched legs to ginger up; stretched out his arms,
covered her mouth with one hand to stifle her yawns.

He spent a long
time. Gallardo was not sure whether he had to sleep</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>