<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07182</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>7819</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4398</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Cabía temer que también pasaran estas
ráfagas consoladoras, como había pasado el huracán de antes, y yo lo temí seriamente; pero
iban corriendo los días, y lejos de pasar con ellos, cada vez se dejaban sentir más halagüeñas
y me traían nuevas fragancias.

Repetí las visitas a la familia de don Pedro Nolasco, porque así se lo había prometido en la
primera de las de aquella serie; y algo debieron publicar de mi secreto mis ojos, o el timbre
de mi voz o los átomos del aire, pues sin haberse deslizado mi lengua un punto más allá de
la raya que la había puesto por límite, ya no era yo para Lituca lo que había sido hasta entonces.
Se le acobardaban los ojos enfrente de los míos, era mucho más comedida en sus regocijadas
expansiones, y le daban qué hacer los frunces de su delantal cuando hablábamos solos, tanto
como las ideas y las palabras que empleábamos en la conversación. Estos síntomas, que se fueron
acentuando al andar de mis insinuaciones puramente mímicas, llegaron a darme por aclarada la
duda que tanto me había carcomido, sin haber aventurado yo una sola palabra en el empeño: es
decir, que se me había ido a la mano el hilo que yo deseaba tener en ella, solo, por su propia
virtud, si no era por la fuerza de la misteriosa corriente, en la que no podía menos de creer
ya. En suma: que, o me engañaba mucho mi bien acreditada experiencia en esos lances, o podía
tirar del hilo a mi antojo cuando me diera la gana.

Estaba, pues, en las mejores condiciones imaginables para hacer un alto en mi empresa y examinar
el terreno tranquilamente y a mi gusto. Sobre si este modo de pensar era más o menos honrado
y decente, no me puse a discurrir, la verdad sea dicha. Convenía la parada a mis propósitos,
y la hice.

No por eso dejé de frecuentar la casa del octogenario de la Castañalera: al contrario, y hasta
comí con la familia dos veces en aquella temporada; sólo que procuraba a menudo llevar a Lita
al terreno y al estilo de nuestras primeras intimidades, economizando mucho las insinuaciones
de otra casta, y usándolas únicamente para conservar «arrimados los fuegos».

¡Y con qué docilidad tan hechicera acudía la inocente a mis llamadas! Tampoco este procedimiento
se pasaba de noble; pero me era muy conveniente y con ello apaciguaba ciertos síntomas de rebelión
que me intranquilizaban la conciencia.

No era menos comunicativo que con la familia de Marmitón, con don Sabas, con Neluco, con los
sirvientes de mi casa, con mis tertulianos de costumbre y con el pueblo de punta a cabo; pero
con nadie lo fui tanto como con Neluco. Me perecía por conversar con él; y como en estas intimidades
se me deslizaban en la lengua algunos destellos de la luz en que se bañaban mis ideas en su
escondrijo, el muy lagarto se sonreía a la callada, y con bien escaso esfuerzo de ingenio iba
descubriéndome todo lo que yo no quería declarar. Por fortuna, era infinitamente más discreto
que yo en aquellas circunstancias, y todo quedaba reducido a que cambiaran de madriguera los
secretos que iban escapándose de la mía.

Volví a las andadas por montes y barrancos, y hasta me parecían llanos y placenteros caminos
y sendas por los cuales no andaba yo antes sino echando los pulmones por la boca. También me
acompañaban entonces Chisco y Pito Salces; pero más respetuosos y hasta más serviciales, aunque
parezca esto mentira, que la otra vez, cuando yo no era amo y señor de la casona, ni había
tenido ocasión de mostrar ciertas larguezas que Chisco no olvidaba un punto por lo que a él
le tocaba, ni Pito Salces por lo que atañía a la mozona de sus pensamientos. Prestándome gustoso
a todo lo que Neluco me había recomendado y continuaba recomendándome para entretener las horas
sobrantes del día y de la noche, visité una por una mis haciendas, mis prados, mis heredades,
mis castañeras y robledales, mis casas, mis aparcerías de ganados; estudié con verdadero afán
de penetrarle hasta el fondo, el organismo, como decía Neluco, «de los tratos y contratos de
mi tío y sus aparceros y colonos», donde estaba la enjundia del gran espíritu de este hombre
benemérito que, sin políticas bullangueras y perturbadoras, había logrado resolver prácticamente,
y por la sola virtud de los impulsos de su corazón generoso y profundamente cristiano, un problema
social que dan por insoluble los «pensadores» de los grandes centros civilizados, y tiene en
perpetua hostilidad a los pobres y a los ricos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03860</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>18310</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3926</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Fear could also pass these comforting bursts,
as had happened before the hurricane, and I seriously feared, but were running day and go
away with them, were felt increasingly brighter and bring me new fragrances.

Repeated visits to the family of Don Pedro Nolasco, because it had promised in first of that
series, and something had to publish my secret my eyes, or buzzer of my voice or atoms of air,
without which have slipped my tongue a point beyond the streak that had put the limit, no
longer was I to Lituca what had been until then. You intimidate the front of my eyes was much more
restrained in its merry expansions, and gave what to do the gathers of her apron when we talked
alone, both as the ideas and the words we used in the conversation. These symptoms, which were
emphasizing walking purely mimicking my suggestions, they came to me to clarify the I doubt that
both had eaten, I ventured without a single word in the effort: it is say that I had been to
hand the thread that I wanted to take her, alone, on his own virtue, if not by the force of
the mysterious stream, which could not but believe now. In sum, that, or I cheated a lot of my
good proven experience in these sets, or could pull the thread on a whim when I wanted.

Was therefore in the best conditions imaginable for a stop at my company
and review the ground safely and to my taste.

Whether this way of thinking was more or less honest and decent, I began to reason, truth be told.
Stop suited my purpose, and did.

Not that I stopped frequenting the house of the Castañalera octogenarian
on the contrary, and even ate with the family twice that season, often
only sought to bring Lita the terrain and style of our first intimate,
saving a lot of innuendo of another breed, and using them only to
keep "leaning against the fires."

And with what docility as the innocent witch came to my calls! Nor does this procedure spent a
noble, but it was very convenient and it soothed some signs of rebellion
I uneasy conscience.

There was less communicative with the family of Marmitón with Don
Sabas, with Neluco, with servants of my house with my usual pundits
and the people from beginning to end, but with nobody so much as I
Neluco.

I perished by talking to him, and as such intimacies I slipped into the language some flashes
of light that bathed my ideas in cache, the very lizard smiling at the quiet, little effort and
ingenuity it would discovering everything that I did not want to testify. Fortunately, it was infinitely
more discreet me in those circumstances, and everything was reduced to burrowing change the
secrets that were escaping from the mine.

I went back to the old ways through mountains and ravines, and even seemed pleasant plains and
roads and pathways through which I walked before, but not throwing
the lungs through the mouth.

I also Chisco and then accompanied Salces Pito, but more respectful and even more helpful, but
looks like this lie, that again, when I was not master of the house, nor had had the opportunity
to show some largesse Chisco not forget that at one point that he touched him, or so Pete Salces
pertained to the monsoon from his thoughts. Lending me happy Neluco everything that I had
recommended and continues to recommend to entertain the hours leftovers of the day and night,
I visited one by one my estate, my pasture, my inheritance, my chestnut and oak, my house, my cattle
sharecropping, studied with a real desire penetrate to the bottom, the body, as I said Neluco 'of
deals and contracts my uncle and his tenants and settlers, "where was the substance of the great
spirit of this man worthy that, without policy bullerengues and disturbing, had resolved virtually
and the one under the impulse of his generous heart and deeply Christian, a problem insoluble
social giving for the 'thinkers' of the great centers of civilization, and has perpetual hostility
to the poor and the rich.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>