<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>586373</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1514</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Y él había ido hasta allí para
hacer la misma súplica!... Huyó, reconociendo la inutilidad de su esfuerzo.

Cuando regresaba, desesperado, á su propiedad, encontró grandes automóviles y hombres á caballo,
que llenaban el camino formando larguísimo convoy. Seguían la misma dirección que él. Al entrar
en su parque, un grupo de alemanes estaba tendiendo los hilos de una línea telefónica. Acababan
de recorrer las habitaciones en desorden y reían á carcajadas leyendo la inscripción trazada
por el capitán von Hartrott: «Se ruega no saquear...» Encontraban la farsa muy ingeniosa, muy
germánica.

El convoy invadió el parque. Los automóviles y furgones llevaban una cruz roja. Un hospital
de sangre iba á establecerse en el castillo. Los médicos, vestidos de verde y armados lo mismo
que los oficiales, imitaban su altivez cortante, su repelente tiesura. Salían de los furgones
centenares de camas plegadizas, alineándose en las diversas piezas; los muebles que aún quedaban
fueron arrojados en montón al pie de los árboles. Grupos de soldados obedecían con prontitud
mecánica las órdenes breves é imperiosas. Un perfume de botica, de drogas concentradas, se
esparció por las habitaciones, mezclándose con el fuerte olor de los antisépticos que habían
rociado las paredes para borrar los residuos de la orgía nocturna. Vió después mujeres vestidas
de blanco, mocetonas de mirada azul y pelo de cáñamo. Tenían un aspecto grave, duro, austero,
implacable. Empujaron repetidas veces á Desnoyers como si no le viesen. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09257</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>289735</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1332</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He had gone there to make the same
plea! ... He fled, recognizing the futility of his effort.

When he returned in despair to his property, found large cars and men on horseback, walked on the
path to form very long convoy. Followed the same direction as him. Entering in the park, a group
of Germans was laying the wires of a telephone line. Ended passed through the room in disarray
and laughed heartily reading the inscription drawn by Captain von Hartrott: 'Please do not loot
... "They found it very clever farce, very Germanic.

The convoy invaded the park. Cars and vans carrying a red cross. A hospital Blood was going to
settle in the castle. The doctors, dressed in green and armed the same The official cutting imitated
his haughtiness, his repellent stiffness. Out of the vans Hundreds of folding beds, lining up
in different pieces, the furniture that remained were thrown in a heap at the foot of the
trees. Groups of soldiers obeyed promptly mechanical and compelling short orders. A drugstore
perfume, concentrated drug is spread through the house, mingling with the strong smell of antiseptic
had spray the walls to remove waste from the orgy night. He saw women dressed after white, blue-eyed
Bouncers hemp hair. They looked serious, hard, austere, implacable.
Desnoyers repeatedly throwing like he did not see it</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>