<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05583</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>282100</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4939</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Es verdad que Cristina se ha embarcado
o va en camino de embarcarse? ¿Es cierto que el Infante ha vuelto de Portugal, y está al frente
del ejército?». A estas preguntas no podía contestar el viajero porque nada sabía, pero bien
se le alcanzaba que provenían de falsas noticias y embustes, semilla que hábilmente sembrada
en tales países había de dar pronto cosecha de tiros. Siguió su camino y al fin entró en Estella.
Aunque eran las doce de un hermoso día cuando pisó la plaza Mayor, antojósele que las próximas
alturas arrojaban sombra muy lúgubre sobre la ciudad y que esta se ahogaba en su cinturón de
montañas. A cada paso hallaba pandillas de clérigos con capa de esclavina, paraguas y gorro
de borla, charlando en lenguaje vivo sobre el asunto del día, que era la muerte del Rey y el
problema de la sucesión.

Dirigiose a uno de aquellos señores para preguntarle por la residencia del coronel Seudoquis,
a quien quería ver sin pérdida de tiempo, y el clérigo, hombre gordito y lucio, le contestó
de esta manera:

--Nuevo es usted en esta tierra. Si no lo fuera usted, sabría que para encontrar al famoso
Seudoquis no hay más que averiguar donde se juega y donde se bebe.

Apuntando con su paraguas a una esquina de la acera de enfrente, añadió el buen hombre lo que
sigue:--¿Ve usted aquella casa donde dice en letras muy gordas Licores? Pues allí encontrará
usted al borracho.

Y se marchó riendo y a prisa para reunirse a la cuadrilla que había seguido andando mientras
él se detenía. Todos los demás individuos de paraguas encarnado y gorro negro eran también
lucios y gorditos, señal indudable de no ser gente muy dada a la penitencia.

Pronto encontró Salvador a su amigo, y no le encontró embriagado ni jugando, sino en tertulia
con otros tres militares y dos paisanos. La sorpresa y alegría del coronel fueron grandes.
Después de abrazarse, retiráronse a un desvencijado cuarto del mesón (pues mesón, café, taberna
y algo más era la tal casa) y hablaron a solas más de una hora. Cuando Salvador se retiró a
descansar en la estancia que allí mismo le destinaron, creía haber ganado la partida y estaba
satisfecho de su aventurado viaje, que ya tenía por venturoso. Pero Dios quiso que todos sus
planes se trastornasen y que a cada dificultad vencida naciese otra imponente dificultad. Aquella
misma tarde recibiose aviso de que don Santos Ladrón, el atrevido guerrillero riojano, venía
sobre Estella con quinientos voluntarios, al grito de España por Carlos V. Púsose en movimiento
la escasa guarnición de la plaza, y Dios sabe lo que hubiera ocurrido si no llegara oportunamente
el brigadier Lorenzo, mandado por el Virrey Solá con el regimiento de Córdoba y los provinciales
de Sigüenza. Lorenzo no descansó en Estella. Aquella noche vio Salvador las calles Mayor y
de Santiago atestadas de soldados, que se racionaban con pan y vino; habló con ellos y pudo
notar que reinaba en la tropa buen espíritu, si bien su entusiasmo por la causa que empezaban
a defender no era muy grande todavía.

Lorenzo salió a media noche. Al día siguiente se tuvo noticia del combate de los Arcos, en
que fueron destrozados los voluntarios de Ladrón y este hecho prisionero. Salvador vio por
segunda vez la tropa de Lorenzo, de regreso a Pamplona, llevando consigo al guerrillero don
Santos y a Iribarren. Lo peor del caso para nuestro amigo, fue que Lorenzo se llevó también
a Pamplona a los tres prisioneros que en la cárcel de Estella estaban, y con esta determinación
vino a tierra el plan construido por Monsalud de concierto con Seudoquis. Contrariedad tan
inesperada parecía anunciar malísimo éxito a las tentativas generosas de Salvador, porque los
prisioneros de Estella estaban ya condenados a muerte. Pero no desmayó por esto, y se puso
en marcha para Pamplona, siguiendo a la brigada vencedora. Fue para él una ventaja relativa
que le acompañara Seudoquis, con cuya cooperación humanitaria contaba, si bien lo sería muy
difícil ejercerla en la misma residencia del Virrey.

Por el camino pudo Salvador ver a su hermano prisionero y en tal estado de extenuación y abatimiento
que inspiraba lástima a cuantos le miraban. En un desvencijado carro de trasportes iba tendido
sobre jergones, cuya dureza con la de las piedras competía. Como el carro tenía toldo y unos
palitroques laterales al modo de rejas, su semejanza con una jaula era grande, de donde resultaba
que el Sr. Navarro, mirado desde fuera, escuálido, aburrido, entumecido y soñoliento, se pareciese
algo a D. Quijote cuando le llevaban encantado desde la venta a su aldea. Salvador pudo acercarse,
con la venia de la escolta, y cambió algunas palabras con el preso, el cual tardó mucho en
reconocerle y le miró despacio con ojos semejantes a los de un demente.

--¿Qué haces tú por aquí?--dijo acercando su rostro a los palos--. ¿Eres tú el que parece o
eres otro?

--Soy el que parece--replicó Salvador inclinándose lo más posible sobre el arzón de su cabalgadura--.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01572</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>120802</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4536</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Is it true that Cristina has embarked or
is on track to embark? Is it true that the Prince has returned from Portugal, and heads the army?
". To these questions the traveler could not answer because he knew nothing, but well he reached
that came from false information and lies, cleverly planted seed in these countries had to make
shots early harvest. Kept going and finally came into Estella. Although it was twelve a beautiful
day when he stepped on the square, the next whim seized very dark shadow thrown heights above
the city and that was drowning in her belt mountains. Each step was gang-coated clergymen cape
and hat umbrella tassel, chatting in a living language on the issue of the day, which was the
death of King and problem of succession.

And ran one of those gentlemen to inquire about the residence of Colonel pseudocyst, he wanted
to see without wasting time, and the clerk, and pike chubby man, answered as follows:

- New you in this land. If it were you, I know that to find the famous Pseudocyst no further
to find out where to play and where people drink.

Pointing his umbrella at the corner of the street, said the good man that follows: - Do you see
the house where it says in really big letters Spirits?

Well there you will find you when drunk.

And he went laughing and rushed to meet the crew that had followed
on foot while he paused.

All other individuals of red and black cap umbrella were also pike and chubby, sure sign of people
not much given to penance.

Salvador soon found his friend, and found him drunk and playing, but gathering with three other
soldiers and two civilians. The colonel's surprise and joy were great. After hugging, retiráronse
a dilapidated quarter of the inn (as an inn, café, tavern and something else was that house)
and talked to more than an hour alone. When Salvador was removed rest in the same room that I spent
there, I thought I had won the game and was satisfied with his risky journey, which had the
fortunate. But God willed that all plans are disrupted and that every difficulty overcome born
another impressive difficulty. That recibiose afternoon announcement that Mr. Santos Thief, the daring
guerrilla Rioja, came Estella on five hundred volunteers, the cry of Spain by Charles V. Stood on
the move the small garrison of the place, and God knows what would have happened if it did
not timely Brigadier Lawrence, commanded by the Viceroy Solá with the regiment and provincial
Cordoba Sigüenza. Lorenzo did not rest in Estella. That night saw the streets Salvador Mayor
and Santiago crowded with soldiers, who were rationed with bread
and wine, talked with them and could note that reigned among the troops
good spirit, although his enthusiasm for the cause that started to
defend was not very big yet.

Lorenzo started at midnight. The next day he learned of the battle of the Arcos that volunteers
were shattered and the thief was captured. Salvador saw second time the troops of Lawrence,
back to Pamplona, ??bringing the guerrilla gift Santos and Iribarren. The worst thing for our friend,
was that Lorenzo was also Pamplona to the three prisoners in the prison of Estella were, and
with this determination came to earth built by Monsalud plan in concert with pseudocyst. Setback
as unexpected success seemed to herald lousy attempts Salvador generous because Estella prisoners
were already sentenced to death. But it collapsed because of this, and put up to Pamplona,
??following the winning squad. It gave him an advantage on pseudocyst accompany him, to which
had humanitarian cooperation, although it would be difficult exercise
in the same residence of the Viceroy.

Along the way he could see his brother Salvador prisoner and in a state of exhaustion and despondency
that inspired pity those who watched him. In a rickety cart was lying transports on pallets, the
hardness of the stones to compete. As the truck had a canopy and Palitroques mode side bars, they
look like a cage was large, from which it was that Mr. Navarro, looked from the outside, skinny, boring,
stiff and sleepy, it seemed D. something Quixote when he had loved since the sale to his village.
Salvador was able to approach, with the leave of the escort, and
exchanged a few words with the prisoner, which was slow recognize
and looked slowly with eyes like those of a madman.

- What are you
doing here? - Said bringing his face to the sticks -.

Are you the one who looks or you another?

- I'm the one appears - bowing Salvador said as much about the saddle
of his horse -</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>