<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>84949</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18743</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Se veía a él, pobre niño, enteco y enfermizo, pasando dos y tres horas arrodillado en la iglesia,
sin gustar jamás el placer de correr al aire libre como los hijos de los miserables pescadores,
sin tener un compañero con quien comunicar sus inocentes pensamientos. Un día igual a otro.
El cielo siempre plomizo. La mar bramando tristemente en las peñas. El viento aleteando con
violencia sobre los cristales. Y la casa silenciosa, lóbrega, sucia, resonando de vez en cuando
con los paseos lentos, acompasados, de su padre. Veíase más tarde en Lancia estudiando la segunda
enseñanza, hospedándose en casa de un clérigo del mismo temperamento y costumbres que su padre.
Sus compañeros le despreciaban a causa de su debilidad, de su falta de destreza; los profesores
le miraban con recelo por su carácter reservado y triste. Y por las vacaciones vuelta al lúgubre
y aborrecible palacio, al austero régimen, a los eternos rezos. A pesar de sus ardientes deseos
de seguir una carrera no lo consiguió. Su padre consideraba indigno del mayorazgo de la casa
de Montesinos el escribir un pedimento o trazar una carretera: a los abogados los llamaba curiales,
a los ingenieros canteros, a los profesores maestrillos. La milicia le agradaba, pero sus ideas
tradicionalistas le impedían mandar a su hijo a servir a un gobierno liberal. No pudiendo servir
a su rey con las armas, la vida de un noble debía ser levantarse temprano para oír misa, echar
un vistazo a su hacienda, platicar un rato con el mayordomo, jugar al tresillo con los curas,
dar luego con ellos un paseo, rezar el rosario, confesarse a menudo y dar constantemente ejemplo
a los plebeyos de virtud y religiosidad, sin rozarse jamás con ellos. Pero a pesar del gran
respeto que mostraba a los sacerdotes y de besarles la mano en público, Álvaro recordaba un
pormenor que siempre le había llamado mucho la atención: a la hora de comer los criados servían
antes al amo y a su hijo que al capellán de la casa. El orgullo nobiliario latía aún más vivo
en el corazón de su padre que el sentimiento religioso; pero sabía aliarlos tan bien en el
fondo de su conciencia, que había llegado a creer que la religiosidad era una cualidad privativa
de los aristócratas, y que por ella se distinguían mejor que por ninguna otra del vulgo despreciable.

Veíase en Peñascosa haciendo la vida de hidalgo desocupado, sometido como un niño de diez años
a la autoridad despótica de su padre. Su espíritu imaginativo, soñador, no podía soportar aquella
inacción. Comenzó a leer a hurtadillas novelas que le proporcionaba una señora que tenía estanquillo
en la calle del Cuadrante. Subió después a la biblioteca, donde un clérigo, hermano de su abuelo,
que pasó por sabio en vida, había dejado gran copia de libros, y comenzó a devorarlos. Leyó
a Platón, a Descartes, a Santo Tomás, a Fenelón, etc.

Se hizo sabio. Pero al entrar la luz de la ciencia en su espíritu, también se deslizó la duda.
¡Qué tormentos tan crueles le causó! En su vida, triste, monótona, sólo la religión, el pensamiento
de Dios, la promesa de la inmortalidad, de otro mundo más justo y más hermoso endulzaba un
poco el amargor de las horas. Y he aquí que repentinamente desconfiaba de esta dulce promesa,
dudaba de las verdades todas de la religión, hasta de la existencia de Dios. En un principio
anduvo receloso, sombrío, temiendo que su padre le descubriera en los ojos sus abominables
pensamientos. Después, atormentado cruelmente, abrumado por ellos, ansioso de hallar remedio
a su mal, de una mano que le sostuviese antes de caer en el abismo de perdición, tuvo el valor
un día de arrojarse a los pies de su padre y confesárselos. El viejo aristócrata quedó aterrado,
y para remediar la locura de su hijo (así la calificó) no halló otro remedio que aconsejarle
la penitencia, los ayunos, las mortificaciones de todo género. Para él estas dudas no provenían
más que de rebeliones de la carne, a la cual había que combatir con la humildad y las disciplinas.

Saltó pronto la barrera de la duda y cayó en el campo de la incredulidad. Desde entonces, ni
un momento de vacilación; más y más convencido cada día de que este mundo no valía nada, y
que fuera de este mundo no había que esperar otra cosa. Murió su padre y se confesó con remordimiento
que no lo sentía. Respiró con ansia y delicia el aire de la libertad. Hubo un momento en que
la vida le pareció menos horrible; el mundo tuvo para él una dulce sonrisa. Fue cuando, el
bolsillo bien repleto, se marchó a Madrid. Primero la ciencia le ofreció un consuelo y un entretenimiento.
Se puso al corriente con avidez de las últimas ideas en filosofía, en historia, en ciencias
naturales; alternó, discutió con los hombres más eminentes de España. Y tuvo la satisfacción
de observar que allá en sus soledades de Peñascosa, meditando sobre los libros antiguos, había
llegado a los mismos resultados que los filósofos modernos. Después vino el amor: un sueño
dulce y embriagador, una música penetrante y divina que le suspendió algún tiempo sobre la
miseria de la tierra, que le reconcilió con la vida y despertó en su corazón la esperanza infinita,
la ilusión de la dicha inmortal. La caída de aquel mundo luminoso, encantado, risueño, fue
bien cruel; una de las páginas más negras que registra la historia de los hombres, ¡donde las
hay tan negras!...

--Por lo demás--dijo saliendo de su éxtasis doloroso y pasando la mano de esqueleto por la
frente,--yo he tomado bastante tiempo en serio esas cosas que usted cree. Me ha costado mucho
dolor, muchas horas de insomnio, muchas lágrimas separarme de ellas. Déjeme usted que a cambio
de tantas lágrimas me ría ahora un poco.

--De modo--dijo el sacerdote con mal reprimida agitación--que, olvidando por entero las creencias
que usted mamó, la santa religión de sus padres, se declara usted enemigo de Dios...

--Sí, señor, enemigo de Dios y de los hombres... Es decir, de Dios desgraciadamente no puedo
serlo, porque no existe. Si existiera, a juzgar por sus obras, sería un Dios bien perverso.
No pudiendo serlo de Dios, lo soy de los hombres, no para hacerles daño, sino para huir de
ellos como se huye de las bestias feroces. Desde que nací me han hecho experimentar muchos
dolores. Sin embargo, nunca intenté vengarme de ellos, porque sé muy bien que son malvados
porque así los ha creado la Naturaleza o el Destino; hacen daño como lo hacen las fieras, por
el egoísmo que ruge dentro de todo ser animado. El mundo está organizado para devorarse los
seres, unos a otros. Lo que pasa entre los peces pasa entre los hombres; sólo que nosotros
no abrimos la boca y nos tragamos la víctima de golpe, lo cual, después de todo, es una ventaja
para ella, sino que la vamos devorando a pequeños mordiscos, arrancándole la carne hasta dejarla
en esqueleto... ¿No me ve usted a mí?--añadió con sonrisa feroz apuntando a su rostro.--El
pez que me ha comido lo entendía. No me ha dejado más que los huesos.

El P. Gil, cada vez más aterrado, se atrevió a preguntar:

--¿Y usted piensa que no hay sobre la tierra ningún hombre honrado, ninguna mujer virtuosa?

--Sí los hay, pero son productos excepcionales de la Naturaleza; mejor dicho, son aberraciones
de un organismo creado para el mal. Los hombres buenos sufren las consecuencias de toda aberración;
no pueden subsistir. Todos los animales nacen con defensa para la lucha en el combate de la
vida, unos tienen dientes, otros tienen garras, otros tienen cuernos, otros tienen alas para
huir: el hombre bueno es el único animal que carece de medios de defensa. No siendo apto para
luchar, está fatalmente destinado a perecer. Es la pobre mosca que se enreda en la inmensa
tela de araña labrada por los bribones que componen la inmensa mayoría del género humano. El
consuelo único que el hombre bueno puede tener es que sus verdugos tampoco son felices. La
vida es un gran fraude para todos, para los buenos y para los malos. Dentro del universo se
oculta una fuerza astuta, perversa, que nos impulsa, que nos dirige hacia un fin desconocido
para nosotros, en el cual nada tenemos que ver. Para este fin misterioso necesita de nosotros
y nos obliga a reproducirnos. No le importa que seamos desgraciados. El individuo para ella
es nada, la especie lo es todo. Obra como el dueño de una ganadería, que antes de matar un
buen caballo que ya no sirve, le obliga a dejar una cría. Preocupada únicamente con la perpetuidad
para que no le falten jamás instrumentos, nos engaña con el señuelo del placer, de la ambición
o del orgullo. Usted mismo, que no obra por ninguno de estos móviles, es igualmente un instrumento
de la especie. Al preocuparse con la suerte de esos pobres huérfanos, al buscar con afán los
medios de que vivan, obedece usted inconscientemente las órdenes de esa fuerza malvada. Cuando
no le basta el atractivo del placer para la conservación de la vida, apela al sentimiento de
compasión que ha puesto dentro de nosotros.

El P. Gil, que escuchaba petrificado tal sarta de impiedades, sintió un estremecimiento de
horror al oír aquella interpretación monstruosa del sentimiento de la caridad. A este estremecimiento
sucedió una viva irritación. Necesitó un gran esfuerzo de voluntad para no romper en insultos
contra el blasfemo.

--Todo eso está muy bien--dijo dominándose y sonriendo forzadamente;--pero usted me dispensará
que le haga una pregunta. En ese pesimismo tan desconsolador que usted profesa, en la idea
deplorable que usted ha formado del mundo y de los hombres, en ese mismo ateísmo brutal (¡perdón
por la frase!) que tanto gusto tiene en exhibir, ¿está usted seguro de que todo depende de
la razón fría y serena? ¿No habrán influido nada sus tristezas individuales, los acontecimientos
desgraciados de su vida?

Los ojos felinos del hidalgo brillaron iracundos; le había herido en lo vivo.

--¡Ah, la eterna cantilena!--exclamó impetuosamente.--Cuando no se puede atacar una teoría,
se escudriñan los móviles del que la sustenta. ¿Qué pretende usted probar con eso? Supongamos
que el mundo es un paraíso, que todos los hombres, menos yo, son felices, y que mi pesimismo
depende en un todo de mis desgracias. ¿Dejaré por eso de afirmar el mal que me ha tocado en
suerte? ¿No tendré derecho yo, criatura desdichada, a calificar a Dios (caso de que lo hubiera)
de perverso, puesto que pudiendo haberme hecho feliz como a los demás me hizo desgraciado?
Todo el que padece sobre la tierra puede preguntar a Dios como Job: ¿Cuándo la existencia te
pidió la nada?... Por lo demás--añadió adoptando un tono despreciativo, insultante,--desde
que usted ha entrado por esa puerta supe a lo que venía. No quiero discutir con usted, porque
me aburriré. Estoy persuadido de que la religión en que usted cree no es más que un conjunto
de hipótesis inocentes como las de todas las demás religiones inventadas por la miseria y la
cobardía de los hombres, que no pueden resignarse a morir buenamente como los demás seres animados,
como nos lo enseña irrefutablemente la experiencia, que no pueden convencerse de que han nacido
para el dolor. Y esto no lo creo por capricho, sino después de haber estudiado y meditado el
asunto largamente, después de haber seguido paso a paso con cuidado la historia de las religiones
más importantes. Si hubiera de elegir alguna entre ellas, no sería ciertamente el cristianismo,
que es una de las más tristes e insensatas. Me sucede lo que a Goethe: la cruz me crispa los
nervios. Ni Santo Tomás, ni San Agustín, ni Fenelón, ni Pascal me han convencido. Por consiguiente,
ninguno de ustedes me convencerá. Usted no tiene más respetabilidad para mí que la que le preste
su carácter y sus obras. De su ciencia y de la de todos sus colegas, obispos y arzobispos me
río a carcajadas.

Sus ojos brillaban con fiereza, mirándole de arriba abajo; pero estos ojos se dulcificaron
repentinamente al ver temblar una lágrima en los del P. Gil.

--Dispénseme usted, señor excusador--se apresuró a decir, acercándose a él,--si le he ofendido.
Tengo mal carácter... me irrito con facilidad...

--Adiós, señor, adiós--respondió el P. Gil, estrechando la mano que Montesinos le tendía.--A
mí no me ha ofendido... Es a Dios a quien...

--Entonces estoy contento, porque eso no importa nada...--replicó sonriendo.--Hasta la vista.
Ya sabe que tiene aquí un amigo y una casa a su disposición.

V

Salió de aquella casa maldita en un estado de confusión y tristeza indescriptibles. No quiso
ir a la de D.ª Eloisa, que le esperaba impacientemente. Cuando más tarde la vio, manifestole
su fracaso en cortas y secas palabras.

Durante algunos días hizo esfuerzos para alejar de su pensamiento aquella desagradable entrevista
y hasta la imagen del blasfemo. Abrumado, abatido por un recibimiento tan brutal, no imaginaba
que hubiese medio alguno de combatir aquel diablo rabioso henchido de ira y de impiedad. Pero
sus palabras resonaban noche y día en sus oídos, le perseguían, le dolían como crueles latigazos.
Conocía algunos razonamientos de los herejes; aquellos que los libros de teología traían, y
que el autor, con la autoridad de los Santos Padres, refutaba siempre victoriosamente. Sabía
de la existencia de los racionalistas, pero sus noticias eran deficientes y vagas. Jamás había
visto expresado de un modo tan cínico el ateísmo. No pensaba que hubiese quien estuviera verdaderamente
convencido de que Dios no existía.

Disipada, no obstante, al cabo de algún tiempo la impresión, no pudo menos de pensar que se
había amilanado pronto. Demasiado sabía que la oveja no se le había de entregar de buenas a
primeras, que iba a encontrarse con un hombre avisado, erudito, a quien no se atraería con
cuatro lugares comunes. Entonces, ¿por qué abatirse repentinamente? ¿Por qué darse por vencido
sin luchar? El P. Gil se confesó, con su habitual y sincera modestia, que no estaba preparado
para este combate. Debajo de las frases irónicas y cínicas del mayorazgo de Montesinos adivinaba
un estudio largo de la materia, un sistema meditado y completo. Para combatir este sistema
y los razonamientos que la impiedad puede alegar era menester conocerlos de antemano, discutirlos
y ponderarlos previamente en la cabeza, para luego, al aparecer en la boca del incrédulo, destruirlos,
hacerlos polvo. Por eso no se atrevía a intentar de nuevo aquella apetecida conversión.

Pero cuanto más difícil se le hacía, cuantos más obstáculos encontraba en el camino, más vivos
eran sus deseos de lograrla. En las vidas de los santos había visto que jamás se daban por
vencidos en su lucha con el pecado. Por enorme, por imposible que la empresa fuera, una y otra
vez la acometían con creciente ardor, fiados únicamente en la ayuda de Dios. Debía hacer otro
tanto. Si le faltaban fuerzas, Dios se las prestaría. Trabajar sin descanso hasta conseguir
la vuelta del hijo pródigo, hasta destruir este foco de impiedad que podía contagiar los corazones
sanos de Peñascosa, hasta remover aquella piedra de escándalo.

Quedó decidido en su pensamiento que volvería de nuevo a la carga. Pero esta vez iría mejor
apercibido; conocería perfectamente todos los argumentos de los herejes y llevaría preparada
la réplica. Comunicó con su maestro el rector del seminario de Lancia el proyecto de la conversión
y le rogó que pidiese al prelado un permiso para leer libros prohibidos. Tardó poco en mandárselo
el rector, pero en la carta que lo acompañaba no aparecía muy entusiasmado con la empresa de
su discípulo. El ascético sacerdote gozaba más con perfeccionar las almas creyentes y buenas,
que en atraer las que definitivamente se hallaban en las garras del pecado.

Lo primero que se le ocurrió leer al P. Gil fue cierta Vida de Jesús, muy popular a la sazón
entre los impíos y de la cual se hablaba siempre con desprecio mezclado de terror en el seminario.
La leyó con profundo dolor y tristeza. Nuestro Señor Jesucristo era considerado por el hereje
que la escribiera como hombre. Le prodigaba mil irrisorias alabanzas, le manifestaba exagerada
admiración, pero era para demostrar mejor su condición exclusivamente humana y deslizar el
veneno de la impiedad con más fruto. El libro estaba atestado de patrañas. «El cristianismo,
decía, es un fenómeno histórico, y como tal debe ser estudiado históricamente.» Esto era evidentemente
absurdo, porque el cristianismo significa la redención del género humano por el Hijo de Dios;
es la revelación de la verdad divina. El autor pedía que se examinasen los relatos de los Evangelios
mediante los mismos principios con que se juzga cualquiera otra tradición, que no se impusieran
de antemano a la crítica los resultados y se la dejase libre de hipótesis preconcebidas. Esto
era otro absurdo, porque ¿cómo hemos de aplicar a la fe, a la palabra de Dios, los mismos principios
que a los hechos y a las palabras de los hombres? De este modo iba respondiendo uno por uno
a los argumentos del autor racionalista, y deshaciéndolos.

Preocupado con esta discusión interior y ganoso de exteriorizarla, como acaece con todo lo
que llena y embaraza nuestro espíritu, se aventuró a hacer otra visita al mayorazgo de Montesinos.
Esta vez le recibió muy bien, con exquisita amabilidad, como si le remordiese la conciencia
de su grosería pasada. Hablaron de cosas indiferentes. Montesinos tuvo ocasión de manifestarle
que tenía muy buenas noticias de su carácter, que conocía las virtudes que le adornaban. El
P. Gil se ruborizó con estos elogios y respondió, sonriendo tristemente, que lo que quisiera
en aquel momento era tener mucho talento y mucha ciencia para convencerle de la verdad de la
revelación. «¿De cuál revelación?--le había preguntado el hidalgo sonriendo también con benevolencia.--¿Cómo
de cuál revelación?--Sí, ¿de cuál? porque hay varias: los cristianos, los buddhistas, los mahometanos,
los judíos, todos creen su religión revelada por Dios.--Hablo de la única verdadera, de la
revelación de Nuestro Señor Jesucristo.--¿Y en qué se funda usted para creer que ésa es verdadera
y las otras falsas?--En que las otras están llenas de cosas monstruosas, irracionales--respondió
imperiosamente el clérigo,--en que sólo la religión del Crucificado llena todas las aspiraciones
de nuestro sentimiento y nuestra razón.--¡Tenga usted cuidado, señor excusador!--exclamó el
mayorazgo soltando una alegre carcajada--que está usted haciendo depender la verdad revelada
del aserto de la razón, que está usted proclamando la supremacía de ésta, lo cual es una proposición
herética.--¿Cómo? ¿cómo?--preguntó aturdido el sacerdote.» Pero Montesinos cambió la conversación
bruscamente. No se atrevió a insistir.

Le costó gran trabajo tragar aquella píldora. Estuvo una porción de días sin poder pensar apenas
en otra cosa. La idea de que sin darse cuenta de ello pudiera incurrir en algún error condenado
por la Iglesia le inquietaba vivamente. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04809</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>159300</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16506</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> She
saw him, poor boy, emaciated and sickly, spending two to three hours kneeling in church without ever
enjoy the pleasure of running outdoors as children of the destitute fishermen without having a
companion with whom to communicate their innocent thoughts. One day like another. The sky is
always gray. Sadly the sea roaring on the rocks. The wind flapping violence on the glass. And
the silent house, gloomy, dirty, occasionally echoing walks with slow, rhythmic, his father. Lancia
could be seen later in studying the second education, staying at the home of a cleric of the same
temperament and habits than his father. His teammates despised him because of his weakness, his
lack of ability, teachers were I looked askance by nature reserved and sad. And back to the grim
holiday and hateful palace, the austere regime, the eternal prayers. Despite their ardent desire
to pursue a career failed. His father considered unworthy of primogeniture House Montesinos to
write a motion or a road map: the lawyers were called curia, engineers to masons, teachers maestrillos.
The military liked, but his ideas Traditionalists prevented him from sending his son to serve a liberal
government. Unable to serve their king with arms of a noble life should be up early to hear mass,
add a look at your finances, talk a while with the butler, playing triplets with the priests, then
give them a walk, pray the rosary, confession often and constantly giving example the plebeians
of virtue and piety, without ever rubbing them. But despite the large showing respect for the
priests kissing and holding hands in public, Álvaro remembered a detail that had always attracted
much attention, when eating the servants served before the master and his son that the chaplain
of the house. Aristocratic pride even more vivid beat in the heart of his father that the religious
sentiment, but he knew so well in the ally them depths of his conscience, which had come to believe
that religiosity was a quality deprivation aristocrats, and that distinguished it better than
any other of the multitude negligible.

Peñascosa could be seen in making the life of idle gentleman, as a
child under ten years despotic authority of his father.

Her imaginative spirit, a dreamer, could not stand that inaction. He began to read novels that
gave him sneak a lady who had tobacconist Quadrant street. Rose after the library, where a clergyman,
brother of her grandfather, Wise went through in life, had made great copy books, and began to devour
them. Read Plato, Descartes, St. Thomas, Fenelon, etc.

It was wise. But as the light of science in spirit, also slipped doubt.

What caused such cruel tortures! In his life, sad, monotonous, only religion, thought God, the
promise of immortality, of another world more just and more beautiful sweeten little the bitterness
of the hour. And behold, suddenly wary of this sweet promise, doubted whether all the truths
of religion, even the existence of God. At first went suspicious, dark, fearing that his father
discovered his abominable in the eyes thoughts. Then, cruelly tortured and overwhelmed by them,
anxious to find remedy your wrong, a hand that sustained him before falling into the abyss
of perdition, had the courage a day of throwing at the feet of his father and confess. The old
aristocrat was terrified and to remedy the folly of their child (so called) found no alternative
but to advise Penance, fasts, mortifications of all kinds. For him, these doubts did not come rebellions
rather than meat, which had to fight with the humility and discipline.

Suddenly jumped the barrier of doubt and fell on the field in disbelief.

Since then, neither a moment's hesitation, more and more convinced every day that this world
was worthless, and that out of this world had to wait otherwise. Death of his father and confessed
with remorse not sorry. Treat anxiety and breathed the air of freedom. There was a time when Life seemed
less horrible, the world had for him a sweet smile. It was when the well filled pocket, he went
to Madrid. First science offered comfort and entertainment. Caught up with avidity the latest
ideas in philosophy, history, science natural alternated, discussed with the most eminent men of Spain. And
he had the satisfaction to observe that there in his solitude of rocks, meditating on the ancient
books had reached the same results as the modern philosophers. Then came love, a dream sweet
and heady, pungent and divine music that was suspended some time on misery of the land, which
reconciled him to life and woke up in their hearts the hope infinite the illusion of immortal
bliss. The fall of that world of light, happy, smiling, was Cruel indeed, one of the blackest
pages in recorded history of mankind, where there are so black! ...

- By the way - leaving said his ecstasy painful skeletal hand from the front - I've had enough
time to seriously those things that you believe.

I had a hard time pain, many sleepless nights, many tears separate from them. Let me return
you so many tears I laugh a little now.

- So - said the priest shaking badly repressed - that, forgetting
entirely beliefs you sucked, the holy religion of their parents, declaring
you an enemy of God ...

- Yes, sir, the enemy of God and men ...
That is, unfortunately I can not God so, does not exist.

If there is, judging by his work, God would be a good evil. Can not be of God, I am of the men not
to harm but to flee them as they flee from the ferocious beasts.

Since I was born I have been experiencing many pain. However, I never tried to get back at them
because I know they are evil because it has created Nature or Fate, they hurt as do the beasts,
for selfishness that rages within every living being. The world is organized to devour beings
to each other. What happens between fish passes among men, only that we do not open your mouth
and swallow us hit the victim, which, after all, is an advantage for her, but we're eating
small bites, ripping the flesh until it a skeleton ... Can not you see me for me? - Added with
a smile on his face fierce pointing .-- The I have eaten fish that get it. I have left nothing
but bones.

Fr Gil, more and more terrified, dared to ask:

- And you think that there is on earth no man righteous, no virtuous
woman?

- Yes there are, but they are exceptional products of nature,
rather, are aberrations a body set up to evil.

Good men suffer the consequences of any aberration; can not survive.

All animals are born with a defense to fight in combat life, some
have teeth, others have claws, some have horns, some have wings flee:
the good man is the only animal that has no means of defense.

Not being able to fight, is fatally destined to perish. It is the poor fly in the vast tangle
spider web shaped by the rogues that make up the vast majority of mankind. The only consolation that
the good man can have is that their tormentors are not happy. The Life is a big fraud for all,
for good and for ill. Within the universe conceals a cunning force, perverse, that drives us,
leading us towards an unknown end for us, which have nothing to do. To this end we need mysterious
and forces us to reproduce. We do not mind unhappy. The individual for her is nothing, the
species is everything. Work as the owner of a livestock kill before a good horse that no longer
works, forces him to leave an infant. Concerned only with perpetuity so you will not ever
missing instruments, deceives us with the lure of pleasure, ambition or pride. Yourself, who
does not work for any of these phones, is also an instrument of the species. To worry about
the fate of these poor orphans, seeking earnestly the means of living, you unconsciously obeys
the orders of the evil force. When not just the attraction of pleasure for the preservation
of life, appeals to the sense of compassion that has placed within us.

Fr Gil, who was listening so petrified string of blasphemies, he felt a thrill of horror upon hearing
that interpretation monstrous sense of charity. In this thrill followed by a lively irritation. It
took a great effort of will not to break into insults against blasphemy.

- It's all very well - said controlling himself and forced smile, - but you will excuse me ask
you a question.

In that dismal pessimism as you profess, the idea deplorable that you have formed the world
and men, in that brutal atheism (pardon the phrase!) which has to exhibit much pleasure, are you sure
that everything depends on cool and collected right? Do not be influenced by any individual sorrows,
events your life miserable?

Feline eyes flashed angry gentleman, he was wounded to the quick.

- Ah, the eternal ditty! - Impetuously exclaimed .-- When you can not attack a theory will scrutinize
the motives of that supports it.

What are you trying to prove with that?

Suppose that the world is a paradise, that all men except me, are happy, and my pessimism depends
on a whole of my misfortune. Will I say so in the evil that has touched me in luck? Are not I
entitled, wretched creature, to describe God (if any) perverse, may have made me as happy as
others made me unhappy? Anyone who suffers on earth can ask God like Job: When the existence
will asked for nothing? ... For the rest - said adopting a contemptuous tone, insulting - from
you have entered through that door I knew what was coming. I will not argue with you because
bore me. I am convinced that you believe religion is nothing more than a set hypothesis innocent
as those of all other religions invented by poverty and cowardly men, who can not resign himself
to dying good as other living beings, as irrefutably teaches us experience, that can not be convinced
that they are born for pain. And not think on a whim, but after having studied and pondered
the matter at length, after following step by step carefully the history of religions more important.
If I were to choose one among them would certainly be no Christianity which is one of the saddest and
most senseless. What happens to me Goethe: the cross grates on me nerves. Neither Thomas or St.
Augustine, and Fenelon, and Pascal have convinced me. Therefore, none of you convince me. You
have no respect for me that you pay his character and his works. Of their science and of all his
colleagues, bishops and archbishops me laugh out loud.

His eyes shone fiercely, looking down, but these eyes softened tremble suddenly saw the tears in her
P. Gil.

- Excuse me, sir, excuse - was quick to say, approaching him - if
I have offended.

I have a bad temper ... I get irritated easily ...

- Goodbye, sir, goodbye - said Fr Gil, shaking the hand that proffered Montesinos .-- A I'm not
offended ... It is God who ...

- So I'm happy, because it does not matter .-- ...-- replied smiling
bye.

You know you have a friend here and a house available.

V

Damn left the house in a state of indescribable confusion and sadness.

Refused go to Ms Eloisa, who was waiting impatiently. When I later saw her, manifestole failure
in short and clean words.

For a few days made efforts to remove from your thinking that unpleasant interview and even blasphemous
image. Overwhelmed, crushed by a reception so brutal, no idea who had no means of fighting that
devil full of anger and rage of impiety. But His words resounded day and night in his ears, chasing
him, hurt him as cruel lashes. Knew some arguments of the heretics, those who brought the books of
theology and that the author, with the authority of the Fathers, always victoriously refuted.
Knew the existence of the rationalists, but the news was weak and vague. I had never been expressed
in a way so cynical atheism. I did not think he was truly had convinced that God did not exist.

Dissipated,
however, after a while printing, could not help thinking that had unnerved soon. Too knew that the sheep
had not been good to deliver First, it would be a cautious man, scholar,
who was not to attract four common spaces.

So why suddenly folded? Why give up without a fight? Fr Gil pleaded with his usual sincere
modesty, he was not prepared for this fight. Under the ironic and cynical statements of primogeniture
guessed Montesinos Throughout the study area, a thoughtful and complete. To combat this system
and reasoning can be argued that the wickedness was necessary to know in advance, discuss and
weighted prior to the head, then, to appear in the mouth of the unbeliever, destroy, Dust them.
So do not be afraid to try again this coveted conversion.

But the more difficult it was, the more obstacles in the way, more alive was their desire to achieve.
In the lives of the saints had ever seen were taken for defeated in their struggle with sin. By huge,
impossible for the company out, over and over time rushing with increasing
ardor, relying solely on God's help.

Should make another both. If he lacked strength, God is the lend. Work tirelessly to achieve the
return of the prodigal son, to destroy this hotbed of wickedness that could infect the hearts
Peñascosa healthy, to remove that stumbling block.

It was decided in his mind that he would return back to the load. But this time would be better
disciplined, well known all arguments of the heretics and lead prepared replication. Communicated
with his teacher, rector of the seminary of the Lancia conversion
project and asked him to request the bishop for permission to read
forbidden books.

He soon send it the rector, but in the letter that accompanied it did not appear very enthusiastic
about the company his disciple. The ascetic priest enjoyed more perfect believers and good souls,
in attracting definitely were in the grip of sin.

The first thing I happened to read the P. Gil was a certain life of Jesus, very popular at the
time between the wicked and which he always spoke with contempt mingled with terror at the seminar.
He read with deep pain and sadness. Our Lord Jesus Christ was considered
by the heretic to write it as a man.

He lavished praise thousand laughable, I manifest exaggerated admiration, but it was to better
demonstrate their unique human condition and slide poison of impiety with more fruit. The book was
full of lies. "Christianity, said, is a historical phenomenon and as such must be studied historically.
"This was obviously absurd, because Christianity does the redemption of mankind by the Son of
God; is the revelation of divine truth. The author asked to examine the accounts of the Gospels
by the same principles that any other tradition is judged, not be imposed criticism beforehand
the results and let her preconceived hypothesis-free. This was another absurd, for how we must apply to
faith, the word of God, the same principles than facts and words of men? This was answered one
by one author's arguments rationalist, and undo.

Concerned with this discussion and willing to externalize the internal, as happens with everything
and pregnant filling our spirit, ventured to make another visit of the estate of Montesinos. This time
it was very good, most gracefully, as if you prick the conscience your last rudeness. They
talked about indifferent things.

Montesinos had the opportunity to express I had very good news for his character, who knew
the virtues that adorned them. The P. Gil blushed and responded to these compliments, smiling sadly,
that what I want at that time was very talented and a lot of science to convince the truth
of revelation. "Do what revelation? - Had asked the gentleman kindly smiling too .-- How Disclosure
of what? - Yes, which one? because there are several: Christians, Buddhists, Moslems, Jews,
all believe their religion revealed by God .-- I mean the only true, of revelation of Jesus
Christ .-- And on what grounds you to believe that this is true and others false? - In what
other things are full of monstrous, irrational - answered imperious cleric - in which only the religion of the
Crucified meets all expectations of our feelings and our reason you .-- Be careful, Mr. toilet! - cried
mayorazgo releasing a hearty laugh - you are doing the revealed truth depend the assertion
of reason, that you are proclaiming the supremacy of the Constitution, which is a proposition heretical
.-- How? How? - Stunned the priest asked. "But the conversation changed Montesinos sharply. He dared
not insist.

It took hard work swallow that pill. Was a portion of days without hardly think something else.
The idea that without realizing it could incur any error condemned by the Church deeply disturbed him.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>