<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02326</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4194</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1518</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Haz cuenta que estás a mi lado y que te hablo muy seria. ¿No hemos repetido
ambos hasta la saciedad que debíamos sernos leales? Pues no merece perdón que por desconocer
mi cariño me hayas ocultado las contrariedades que te ocasiona tu hermano. Está bien, don Reservado;
quiere decir que no me importa lo que te agrade o enoje. ¿En qué puedes fundar el no haberme
dicho que trabajabas en una imprenta desde que te viste obligado a dejar la carrera? Me has
dicho algunas veces que tu posición y tu género de vida no te han permitido tratar ni conocer
a fondo señoritas de esas a quienes el no tener que pensar en nada serio hace frívolas y vanidosas.
¿En qué consiste, pregunto yo ahora, que no habiendo podido conocerlas me confundes con ellas?
Seamos francos: el temor a que me pareciese demasiado humilde tu trabajo, el recelo de que
fuese vanidosa, te han hecho callar, y resulta que el vanidoso eres tú. Como nada de lo que
yo te diga puede enojarte, me arriesgo a todo: ¿fue vergüenza lo que sentiste al pretender
ocultarme que te obligó la necesidad? ¿Sabes cómo se llama eso? Falsa vergüenza, una cosa muy
parecida a la soberbia. Sí, Pepe; soy más leal que tú: me tienes ofendida. Dices que me quieres
porque soy buena, y has sido capaz de suponer que podía hacerme mal efecto, así, clarito, lo
de trabajar en una imprenta. Nunca se te caen de los labios la distancia, la desigualdad, y
qué sé yo cuántas tonterías más: sólo te las perdono porque imagino a veces que son pretexto
para que esté contigo cariñosa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08561</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1376</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Pretend you're by my side and I'm talking about very serious. Have not we both repeated
ad nauseam that we Serna loyal? They do not deserve forgiveness for not knowing my love I've hidden
the difficulties that causes you to thy brother. All right, Don Reserved; to say that I do not care what
you like or angry. What you have told me not to start working in a printing since you had to
leave the race? I have sometimes said that your position and your kind of life you have not
been allowed to treat and get to know these young ladies who not having to think about anything serious
does frivolous and vain. What is, I ask you now know that having failed to confuse me with them? Let's
face the fear that seems too humble your job, the fear that was vain, I have been silenced, and
it turns out the vain you are. Like nothing I say can be angry, I risk everything: what you felt was
embarrassment by pretending to hide that made you need? You know how you call that? False shame,
something very like arrogance. Yes, Pepe, I am more loyal to you: I have offended. Say you
love me because I'm good, and have been able to assume that could make me ill effects, so, clearly,
about working in a printing press. You never fall from the lips of distance, inequality, and what
not more nonsense: just imagine you forgive them because sometimes they are an excuse to be with
you lovely</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>