<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09395</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>39668</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1905</sourceTextLength>
<sourceTextContent> 5.)

"El mismo San Antonio reveló a una devota suya el modo de hacerla" (pág. 6).

Quien pide recibe

La de María de los Dolores (Manila, 1910, pág. 5), es "para obtener lo que se desea en cualquiera
pretensión del alma o para bien del cuerpo."

La novena de San Vicente Ferrer, "aunque puede hacerse en casa, será mucho mejor hacerla en
la Iglesia; porque allí el que pide recibe y el que busca halla, SEGÚN DICE EL MISMO DIOS"
(pág. 5 de su Novena. Manila, 1917).

San Ramón Nonnato es: "Patrón de los labradores y de sus ganados. Antídoto maravilloso contra
la peste. Refugio universal para sanar todas las enfermedades y dolores. Protector singular
de las mujeres que le llamaban en sus peligrosos partos, y de las estériles, que buscan el
consuelo de su patrocinio." Esto dice la portada de su novena, Manila, 1918.--"Solo al invocar
su nombre, al adorar su Santa Reliquia, y al beber de la agua pasada por ella, hace a millares
el Santo los portentos" (pág. 6).

"Yo, dice una devota, tengo tanta fé y experiencia en San Ramón, que cuanto por su medio he
pedido a Dios, todo me lo ha concedido, y por la verdad, juro y firmo lo dicho." (Novena, pág. 15.)

Una forma de gran virtud persuasiva para ganarse la voluntad divina y conseguir de ella lo
que se desea, es rezarle el Trisagio. Parece ser que durante un período de grandes conmociones
geológicas y meteorológicas experimentadas en Constantinopla, en el año 447, ocurrió (Trisagio
seráfico, Manila, 1889, pág. 7), que "un niño de tierna edad fué llevado por los aires, siendo
testigos oculares todos los acampados, hasta perderse de vista. Después de un largo espacio,
restituido a la tierra del mismo modo que había subido al cielo, refirió en presencia del Patriarca,
del Emperador, de toda la multitud asombrada, que había oído cantar a los Ángeles este concierto:
Santo Dios, Santo Fuerte, Santo Inmortal, tened misericordia de nosotros." </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01047</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>38026</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1752</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 5.)

"San Antonio revealed himself to his devout how to do it"

(p. 6).

Who asks receives

The Maria de los Dolores (Manila, 1910, pg.

5), is "to get what you want in any claim either the soul or body. "

The ninth of San Vicente Ferrer, "although it can be done at home, it will be much better in
the church because there who asks receives, and he who seeks finds, BY GOD SAYS THE SAME " (Page
5 of your Novena. Manila, 1917).

San Ramon Nonnato is "Master of the farmers and their livestock. A wonderful antidote against
fever. Universal refuge to heal all diseases and pain.

Singular Protector of women who called him on his dangerous deliveries, and the sterile, seeking
comfort of their sponsorship. "Thus says the cover of the ninth, Manila, 1918 .--" Only by invoking
your name, to worship his holy relics, and by drinking the water that passes by it, makes thousands
the Holy wonders "(p. 6).

"I said a devotee, I have so much faith and experience in San Ramon, who I respect for their environment
asked God has given me everything, and for the truth, I swear and sign the above. "(IX, pg. 15.)

A
great virtue persuasive way to earn God's will and make it what you
want, is praying the Trisagion. It seems that during a period of great
upheaval geological and meteorological conditions experienced in Constantinople
in the year 447, occurred (Trisagion seraphic, Manila, 1889, pg. 7)
that "a child of tender years was carried by the air being eyewitnesses
all campers, out of sight. After a long period, returned to earth
just as he had ascended to heaven, spoke in the presence of the Patriarch
the Emperor, all the wondering multitude, who had heard the angels
sing this concert: Holy God, Holy Mighty, Holy Immortal, have mercy
on us. </suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>