<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>304855</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20762</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Rondaba en torno de su casa
por la mañana y por la tarde. Veces veíala aparecer detrás de las vidrieras; veces, conviniéndose
de antemano por intermedio de Casilda, salía de la ciudad e iba a sentarse sobre un canto,
frente al lienzo de muralla que correspondía a su mansión, hasta verla asomar entre almena
y almena.

La víspera de la partida Ramiro pasó más de una hora en aquel sitio, esperando que Beatriz
apareciera sobre la torre. Reinaba un gran silencio. El galán no apartaba los ojos de la rugosa
muralla, a cuyo pie la roca granítica, rebajada por manos inmemoriales, remeda el embate de
un mar. La niña asomó, por fin; y algo blanco, un papel, un billete, comenzó a descender en
el aire con vacilante ondulación. ¿Qué signos preciosos traerían para él aquellas alas mensajeras?
¿Cuál habría sido el acento escogido por su amada para poner un pedazo de su alma en la solemne
despedida? Recibió el papel en el sombrero y lo abrió. Decía:

     «Aun más de lo que os amo os amara si, en llegando a Salamanca, me
     escogieseis vos mesmo, en la tienda que llaman del Zamorano, una
     gallarda vihuela de lindo sonar. Quisiera viniese, luego luego, por
     medio de algún viajante, pues tengo harta necesidad. Dícenme que el
     cura de San Juan debe volver esta semana.

»Dichoso viaje, mi señor bachiller.

                                  Beatriz.

»Hago escrebir este papel por la dueña, pues me he lisiado ayer un
     dedo, jugando en el huerto con los amigos.»

Doña Guiomar había puesto en movimiento a la numerosa servidumbre. Al día siguiente, de mañanita,
todo estaba aparejado; y, llegada la hora, sacáronse a la calle, por la puerta principal, las
acémilas cargadas, el cuartago para Ramiro y el macho rucio para el Canónigo, quien debía acompañarle
hasta Castellanos de la Cañada.

Ramiro subió a despedirse de su abuelo. Don Íñigo se dejó besar la diestra como idiotizado;
una nevada de ancianidad había caído de pronto sobre él, enfriando para siempre el último calor
de su intelecto. Su chupado rostro estaba a trechos amarillo y a trechos moreno, como los limones
que se resecan.

A su vez, doña Guiomar abrazó a su hijo esforzándose en sonreír bajo las lágrimas; y, para
poder seguirle con la mirada, subió con sus doncellas a la torre del caserón.

XXX

«Hijo mío: Tardo eres ya en contestar a una madre que te quiere más que a sí. Hasta hoy, que
es día de Pentecostés, no me han llegado otras nuevas que las que trajo de palabra el licenciado
Carmona.»

Así comenzaba la segunda carta de doña Guiomar a su hijo.

Por fin, cierta mañana, un religioso carmelita, de regreso de Alba de Tormes, sacó ante ella,
del hueco de la manga, el ansiado papel. Ramiro contaba primero su entrevista con el Rector
del Colegio del Arzobispo, en cuyas propias manos había dejado todas las cartas que llevaba.
Luego refería su previo ingreso a las Escuelas Menores.

«Es de maravillarse--decía--que, siendo aquí vieja costumbre atormentar a los nuevos con las
más crueles invenciones, así que yo penetré en el claustro, mirando a todos muy ásperamente,
la mano puesta en la guarnición de la espada y haciendo arrastrar a lo bravo la rodajilla,
no hubo ninguno que osara menearse. No sé de qué suerte; pero todos conocen mi hazaña con los
moriscos. Un barbudo estudiante díjome ayer que, desde que él viene a las escuelas, no tiene
memoria de otro nuevo que haya escapado a los gargajos.» Luego agregaba: «¿Os acordáis, madre,
de aquel capitán Antonio de Quiñones, que iba a nuestra casa? A ése le vi en Castellanos y
quiso llevarme consigo a perseguir corsarios. Viendo mi resistencia, me dijo: «Mire vuesa merced
que no le hizo Dios para fraile, sino para soldado. Cuidado no se equivoque, que le ha de pesar.
En Cartagena le espero hasta el día de San Pedro y San Pablo.»

Era todo el contenido de la carta. Algún tiempo después llegó otra más breve, en que comunicaba
tan sólo que en el Colegio del Arzobispo le exigían ahora las pruebas de limpieza de sangre.
«Esto--agregaba--ha sido siempre de práctica con todos los que buscaron ingresar, y eso que
están allí los mejores linajes de España. Pero ¿no bastaba, acaso, con saber mis apellidos
y que soy hijo vuestro y descendiente de tan claros agüelos, para excusar toda probanza? En
un principio asaltome el antojo de enviar los reposteros de mis mulas para que se enterasen
de nuestros blasones. ¡Pero es fuerza acomodarse a la regla!»

Doña Guiomar le envió con un criado antiguo, en buena cabalgadura, un lacónico billete diciéndole
que regresara cuanto antes, porque su abuelo se hallaba muy malo. En efecto: don Íñigo, consumido
por un mal misterioso, pasaba terriblemente a mejor vida, con los labios estremecidos por incesante
plegaria. Aquella triste carne, manando humores, anticipaba al sepulcro su trabajo siniestro.
Una sutil fetidez se extendía por toda la casa. Las dueñas y los criados se apretaban las narices
al pasar frente a la puerta del enfermo. Entretanto, doña Guiomar no se apartaba un instante
de su cabecera, como si quisiese ofrecer al Señor la doble tortura física y moral que prolongaba
para ella aquel cerrado aposento.

Ramiro regresó lo más pronto que pudo. Al entrar a la ciudad por la Puerta del Puente, uno
de los guardas le dijo:

--Vuestra merced llega tarde. Ya se llevaron al agüelo.

Don Íñigo había sido enterrado la víspera.

Cuando el mancebo penetró en las cuadras que habitaba el anciano, pareciole, a los primeros
pasos, que no podría seguir adelante, tal era la hediondez que flotaba en el confinado ambiente.
El lecho estaba como lo había dejado la agonía, y la almohada con la señal de lo que ya no
volvería a cavilar y a soñar sobre su blandura. Los botes de medicinas, el penado, el almirez,
las tazas, las vendas, todo había quedado revuelto y confundido sobre los muebles, haciendo
pensar en la ansiedad de la lucha postrera.

Entró a la librería y, al mirar los volúmenes amontonados sobre el suelo y las gafas de asta
marcando la página de un infolio, para continuar otro día la lectura; al ver, colgada de un
clavo, la calza amarilla, donde el anciano guardaba los pinceles con que pintaba los rótulos;
y más allá, hacia un rincón, el taburete para la pierna gotosa, ennegrecido por la grasa de
los ungüentos, sintió en su espíritu una profunda tristeza. Aquél era el término de todos nuestros
afanes. Allí estaba, en el escurrimiento de aquel ser, esa lección, ese consejo, siempre ambiguo,
que incita a la vez al goce y a la penitencia.

Cuando todo se hubo serenado y el solar cayó de nuevo en su muda monotonía, doña Guiomar llamó
a solas a su hijo y le declaró, en breves palabras, el estado en que don Íñigo les dejaba el
antiguo patrimonio. Estaban completamente arruinados. Se había vivido, hasta entonces, demorando
el derrumbe final a fuerza de expedientes extremos, empeñando a los genoveses, uno a uno, todos
los bienes, y vendiendo, por último, en montón, platería, joyas, tapices. El mayordomo flamenco,
que era, según ella, la única persona que conocía en la casa el manejo del patrimonio, y que
hubiera ingeniado tal vez nuevos arbitrios, acababa de marcharse para su país, a recoger una
herencia. No les quedaba sino el solar, empeñado casi por entero, y algunos escudos guardados
en un cofre, que pronto se agotarían. Era forzoso, pues, vender el caserón y resignarse a vivir
en alguna casa modesta de los arrabales.

--De todos modos--añadió doña Guiomar--ya no precisas de muchos dineros. La santa Iglesia demanda
bienes más puros; y agora pienso que puedes cursar la Teología en el mesmo seminario de esta
ciudad.

Ramiro escuchó a su madre con verdadero estupor.

¡Arruinados! ¿Era posible? ¿Y todos los cuantiosos caudales que venían hasta ellos, por incontables
alianzas, desde los más remotos antepasados, todas aquellas mercedes de los Reyes, todos aquellos
señoríos de Segovia, todas aquellas casas y heredades en Avila y su tierra, que aparecían mentados
a cada paso en sus pergaminos?

En otras circunstancias no le hubiese importado la pobreza; sabía que la falta de hacienda
empujaba a las aventuras heroicas. Pero, ahora, su instinto presentía un amoroso desastre,
a causa de aquellos bienes perdidos. Bajó la cabeza en silencio y, después de un instante de
meditación, declaró de lleno a su madre algo que él mismo no había determinado todavía: la
intención de casarse con Beatriz; y, sin que su voz se alterase, díjola también el gran delito
que sería seguirla esperanzando con su falsa vocación eclesiástica.

Doña Guiomar no pestañeó siquiera; pero sus manos restregaron nerviosamente los brazos del
sillón en que estaba sentada. Entonces Ramiro, doblando ante ella la rodilla, tomole con frenesí
ambas manos, y mirándola fijamente en los ojos, la pidió que ayudase sus designios y que, por
amor de Dios, no vendiera el solar; que pensase en la impresión que produciría en el ánimo
de don Alonso y de su hija aquel acto menguado.

--Yo trataré con los ginoveses--agregó;--algo quedará que entregalles; aún restan muebles y
mi daga de piedras; pero, ¡por mi honra!, no vendáis el solar, madre, ¡no vendáis, no vendáis
el solar!

Ella se levantó lentamente, la mano izquierda sobre el pecho:

--Con lo que acabas de decir--repuso--mi vida en el siglo ha terminado. Eres agora el señor.
Ordena, y que Su Divina Majestad te perdone.

Su expresión era extraña. El demasiado dolor la hacía sonreír. Caminó hacia la mesa. Removió
la mecha del velón, la limpió, la retorció debidamente. Luego, sin pronunciar un vocablo, salió
de la estancia.

SEGUNDA PARTE

I

El rey don Felipe Segundo era llamado, con razón, el Prudente.

Grandes fueron los tumultos y demasías de Aragón; sin embargo, a fines del año de 1591 todo
pareció terminar en paz y concordia bajo la simulada clemencia del Monarca. Los señores rebeldes,
perdido el recelo, volvían a Zaragoza y ofrecían su mesa a los oficiales del ejército castellano.
Había llegado el momento de la regia venganza.

Cierta mañana, el Justicia Mayor, don Juan de Lanuza, al subir las gradas de la Catedral, hallose
arrestado en nombre del Rey. Un capitán de arcabuceros le esperaba desde temprano, fingiendo
examinar las estampas de una tienda de libros.

«Prenderéis a don Juan de Lanuza, y hacedle cortar luego la cabeza», tal era la orden manuscrita
de Felipe Segundo.--¿Y quién me condena?--había preguntado el Justicia al oír la lectura de
la sentencia.--El Rey mismo--le respondieron.--Nadie puede ser mi juez--replicó--sino Rey y
reino juntos en Cortes.

Al otro día el primer magistrado de Aragón era degollado por mano de verdugo. De este modo
el Rey «ajusticiaba la justicia» y desgarraba para siempre los fueros de varios siglos. Otros
señores y, entre ellos, don Diego de Heredia, barón de Bárboles, y don Juan de Luna, señor
de Purroy, habían de seguir igual suerte, después de soportar feroces tormentos. El duque de
Villahermosa y el conde de Aranda perecieron misteriosamente en sus prisiones. Algunos rebeldes,
que no gozaban del señoril derecho de morir descabezados, fueron arrastrados por las calles,
en un serón de infamia, hasta el garrote.

Así quedó vengada la defensa de Antonio Pérez y roto para siempre el brío de aquel soberbio
Aragón, que sólo cada tres años se dignaba arrojar en las arcas del Rey su arrogante limosna.

De igual modo los pueblos de Castilla habían sido escarmentados años antes por el Emperador,
cuando el alzamiento de las Comunidades; pero todavía solía advertirse en ellos uno que otro
conato levantisco, como el que hace erguir sobre las patas traseras a los rocines castrados.
No ya los señores, sino que también los pecheros comenzaban a vociferar. Era premioso repetir
el ejemplo. Una altanera ciudad acababa de ofrecer la ocasión.

El 21 de octubre, a la vez que el ejército real, de paso para Francia, penetraba en Aragón,
aparecieron en Avila, pegadas a las puertas o paredes de la Iglesia Mayor, del templo de San
Juan, de las Carnicerías Nuevas, de la casa de los Valderrábano y en otros sitios públicos
de la ciudad, siete copias de aquel sedicioso pasquín que Ramiro y el Canónigo oyeron leer
una tarde a don Enrique Dávila en el piso bajo del caserón.

Al día siguiente, el Corregidor don Alonso de Cárcamo despachó un correo al Escorial. La respuesta
de Su Majestad fue tan sólo un negro puñado de ministros para que formasen la causa. Se esperaba
un castigo leve, y los más chocarreros componían letrillas y jácaras sobre el asunto.

El día 14 de febrero de 1592 fueron publicadas las sentencias. A don Diego de Bracamonte, a
don Enrique Dávila y al licenciado Daza Zimbrón se les condenaba a ser degollados. El cura
de Santo Tomó Marcos López sufriría privación del sacerdocio y beneficio, confiscación de la
mitad de sus bienes, diez años de galeras y destierro ad vitam; el escribano de número Antonio
Díaz, azotes, diez años de galeras y el mismo destierro.

Para muchos la intervención de la Providencia era patente, y a su amparo el príncipe, extrayendo
de cada ocasión un ejemplo, completaba su obra. Nada de albedríos diseminados, nada de figurerías
ni arrogancias que estorbasen el poder. La unidad era el primer precepto de su Arte Real, la
unidad invulnerable y absoluta, a imagen y semejanza de aquella otra unidad que gobernaba los
orbes. No más voluntad que la suya, no más pensamiento que el suyo, no más fe que la que él
mismo profesaba. El soberano del moderno Israel debía revestirse de las tres potencias tutelares:
la ley, la espada y el efod, y ser a un tiempo el Moisés, el Josué y el Aarón de su pueblo.
Todos los tronos y las sedes le servirían de escala para elevarse hasta los cielos y recibir
él solo la consigna del Altísimo. Su sombra cubriría las comarcas y los mares; y las naciones
le mirarían como al nuevo arcángel, armado del hierro y la llama, vencedor de Satán.

Entretanto España se consumía. La fiebre de aquel monstruoso delirio le secaba los miembros.
El Rey pedía, exigía sin tregua, hidrópico de tributos; y, a veces, su mano, al escurrir la
ubre enjuta de los pueblos, no sacaba sino sangre. No era posible dejar sin paga a los ejércitos
y abandonar el cohecho de los príncipes y cardenales; y la bancarrota crecía, se envedijaba,
se enmarañaba cual inmensa madeja de pasadilla. Las deudas tenían aliento de fiebre, la real
hacienda jadeaba; cada año se gastaban los ingresos de cinco años venideros.

¿Qué expediente, qué arbitrio quedaba por ensayar? En un tiempo apañó las remesas de oro y
de plata que llegaban de las Indias para particulares; mercó las hidalguías, los juros, los
empleos; invitó a los clérigos a legitimar sus hijos sacrílegos mediante un puñado de reales;
gravó la exportación de la lana; impuso contribución sobre el pan y sobre el vino, antes libres;
se apoderó de la sal; confiscó los maestrazgos del mar; dobló el almojarifazgo, y triplicó
en poco tiempo la terrible alcabala. Los pueblos desmolados se echaban a morir. Avila, Toro,
Córdoba y Granada se negaron a aceptar el encabezamiento de 1576. En las naciones extrañas
el solo nombre de Felipe Segundo hacía palidecer a los banqueros. Los Fugger dieron por fin
un nudo a la bolsa y volvieron la espalda. Otros no sabían si continuar o romper para siempre,
como el judío que ha prestado a un tahúr de luenga espada. Los genoveses, entretanto, se defendían
con la usura. A partir del año 1590, el desbarajuste fue pavoroso para la hacienda del Rey.
Las Cortes, corrompidas por el Monarca, habían exigido a las ciudades ocho millones de ducados.

Y la pobreza y el hambre arreciaban como flagelos de Dios. Un hechizo maléfico parecía esterilizar
los terruños, parar los molinos, los tornos, los telares, descoyuntar el brazo del menestral.
Muchos no sabían ya cómo ganar el sustento y salían a hurtarlo donde lo hallasen. Se vivía
en la incertidumbre del bocado; el pan se hizo una presa. Las trapacerías del hambre formaron
una arte honrosa y sutil, que tuvo su romancero y sus manuales, sus poetas y bachilleres. El
mal atacaba más duramente a los hidalgos de patrimonio extinguido, cuya estirpe clara y antigua
no les permitía infamar sus manos en los oficios. Más de uno comía del mendrugo que hurtaba
su paje, y suspiraba con digna tristeza, bajo la capa, al aspirar, de paso, el sabroso calor
de las pastelerías. El estudiante imitó, para vivir, los ardides perrunos. Sus piernas de lebrel
eran el terror del comercio. Fue entonces el glorioso tiempo de la olla común. Los conventos
se hincharon de monjes; sus porterías, de sopistas. El hospital y la cárcel fueron buscados
como refugios venturosos, donde se comía regularmente y como de milagro. Millares de infelices
se fraguaban pústulas sangrientas o perpetraban delitos para ser alimentados. Las calles estaban
llenas de limosneros fingidos; los campos, de falsos anacoretas; los puertos, de famélicos
hidalgos que venían a pedir una plaza en los galeones.

A esta angustia de las entrañas se agregaba la zozobra del ánimo, la honrosa inquietud de verse
marcado por la sospecha, tan sólo, del Santo Oficio, o de atraer el castigo del poder sobrehumano
del Rey. Y entretanto parecía que el mismo viento murmurase calumnias y que la delación se
agazapara bajo el lecho en que se dormía, entre los pliegues de las antepuertas, en el rincón
de los oratorios. Muchos, como don Alonso, recelaban de sus propios labios durante el sueño,
y evitaban adormirse en los sillones, entre el paso de la servidumbre.

Toda altivez era funesta y el mismo silencio no era seguro. Ne contumax silentium, ne suspecta
libertas. La idea temblaba en el cerebro, y no hubo pluma que osara estampar lo que el alma
ocultaba en su cripta más honda. En cambio se hablaba con delicia de los países lejanos y de
la inviolable paz de los claustros.

No faltaba, sin embargo quien amase, de veras, al Monarca, sintiendo triunfar o sufrir en él
su propio orgullo fanático; la mayoría, bajo la pavorosa coerción, acababa por encomiarle.

La virilidad pareció resumirse entonces en la propia sangre atosigando las vísceras, y el antiguo
valor tomó la forma del estoico desdén de todos los males. Era el encantamiento inexplicable
de las tiranías. Más de uno repugnado de su propio servilismo, a una simple señal del Monarca,
se hubiera abierto impasiblemente las venas, como Séneca o Petronio.

El humor español se hizo reservado y sombrío. Una verdadera peste de melancolía se propagó
por todo el país como un vaho de purgatorio, inficionando las almas.

Los hidalgos vestían de luto; la madera al uso era el ébano. Jamás fue tan lúgubre el aparato
de la muerte.

El espíritu se empeñó en extraer sus ideas primordiales del sepulcro mismo y de sus terribles
podredumbres.

       *       *       *       *       *

Ramiro llegó de Salamanca el domingo 16 de febrero de 1592, dos días después de publicadas
las sentencias. El Canónigo fue a visitarlo y enumerole una a una las condenaciones. No pareció
muy satisfecho al decirle que a don Enrique Dávila y al licenciado Daza les habían otorgado
la apelación. En cuanto a don Diego, sería ajusticiado al siguiente día.

--Ya veis, hijo mío--agregó,--que vuestro abuelo se ha marchado a tiempo. Bien se dice que
en una buena olla puede hacerse un mal cocido. Cuidad vos agora, hijo mío, las palabras, y
teneos muy quedo, por un espacio.

--¿Y quién ha dado los nombres?--preguntó Ramiro.

--Alguno será--replicó el lectoral--que no quiso ver a España destrozada otra vez por la revuelta,
como en tiempos del Emperador.

Contó en seguida, sin dar lugar a otra pregunta, que los agentes de Su Majestad habían sospechado
de don Alonso, y que, durante la ausencia del caballero, entraron de rondón en su casa, revolviendo
hasta la última gaveta y llevándose un gran fajo de papeles.

--¿En dónde será ajusticiado don Diego?--volvió a preguntar bruscamente Ramiro. Su mirada pensativa
parecía inmovilizada por algún pensamiento dominador.

--En el Mercado Chico--replicó el Canónigo.--Ayer le fue notificada la sentencia, hoy debe
haberse confesado para recibir el Santísimo Sacramento, y mañana le sacan de la Alhóndiga,
a mediodía, para llevarle a degollar. Ya es cosa convenida que ningún noble ha de ir a saludalle,
y que, fuera de los villanos, que siempre han sido golosos de esta clase de espectáculos, veranle
sólo en la mula las gentes de ley y las Comunidades y Cofradías.

Al escuchar aquel sañudo lenguaje, Ramiro declaró con vehemencia que si los nobles avileses
no iban a despedirse de Bracamonte, en aquel trance final, eran todos unos malos caballeros.

--Nadie ignora--exclamó--que el don Diego, a más de su antiguo y glorioso linaje, ha sido siempre
un hombre de mucha honra, y que, sin duda, su trágico fin lo debe a la alteza de su ánimo.
De mí puedo decir que he de ir en pos de él hasta el pie del cadalso, sin pensar en mi propio
interés ni en la razón o sin razón de su condena.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>451156</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18893</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Hovered around his house morning
and afternoon. One appeared sometimes appear behind the windows, sometimes, agreeing in advance through
Casilda, out of the city and went to sit on a ridge, front of the wall that corresponded to
his mansion, to see it hovering between turret and battlements.

The eve of departure Ramiro spent more than an hour in that place, waiting Beatriz appeared
on the tower. There was a long silence. The actor would watch the rough wall, at whose feet the
granite, reduced by ancient hands, mimicking the brunt of a sea. The girl appeared, at last,
and something white, a paper ticket, began to decline in the air with flickering ripples. What
signs would bring to him those beautiful winged messenger? What would have been the focus chosen by
his beloved to put a piece of his soul in the solemn goodbye? Received the paper in his hat and
opened it. Said:

     
     "Even more than I love you I love you if, in coming to Salamanca,
     I you did choose same; in the store called the Zamorano, a vihuela
     graceful sound cute. I would come after then, through some traveling,
     as I have had enough need.

They tell me that the San Juan priest should return this week.

                                  

     "Happy trip, my master degree.

Beatriz.

"I could write out this role by the owner, since yesterday I have
disabled a finger, playing in the garden with friends.

"

Doña Guiomar had set in motion the many servants. The next day, early in the morning, everything was
rigged, and when the time comes, sacáronse the street, the front
door, laden mules, the cuartago to Ramiro and the male donkey for
the Canon, who should accompany to Castellanos de la Canada.

Ramiro came to say goodbye to his grandfather.

Don Inigo was allowed to kiss the right hand to be dumbed down; a blizzard of old had fallen
suddenly upon him, always cool to the last heat of his intellect. His face was sucked in places
and in places dark yellow, like lemons to be resected.

In turn, Dona Guiomar hugged his son with a forced smile in tears, and, for to follow with his
eyes, went with her damsels to the tower of the mansion.

XXX

"My son, I take you longer to answer to a mother who loves you more than himself. Until today,
is the day of Pentecost, I have come new ones brought word that the lawyer Carmona. "

Thus began the second letter of your child Dona Guiomar.

Finally, one morning, a Carmelite friar, returning from Alba de Tormes, pulled out before her, the
hollow of the sleeve, the coveted role. Ramiro had his first meeting with the President College
of the Archbishop, whose own hand had left all the letters he was
carrying.

After his previous income referred to the Minor Schools.

"Is it any wonder - said - that this old custom still torment the new with cruelest inventions,
so I penetrated into the cloister, looking the very sharply, hand on the lining of the bar
and drag it by the rodajilla bravo, there were none who dared to wiggle. I know not what fate,
but everyone knows my feat with Moors. A bearded student said to me yesterday that, since he
comes to schools, no a new memory that has escaped the spit.

"Then he added:" Do you remember, mother, of that captain Antonio de Quinones, who went to our house?
In that I saw in Castellanos and wanted to take him to chase pirates. Seeing my reluctance, I said,
'Look at your worship that God made him priest, but to soldier. Care no mistake, you will regret. In
Cartagena you wait until the day of San Pedro and San Pablo. "

It was all the contents of the letter. Some time later came a shorter, which communicated only
that in the School of Archbishop now required him clean blood tests. "This - added - has always
been practice to all who sought to enter, and why are there the best
bloodlines from Spain.

But not enough, perhaps, to know my last name and I am a descendant of your son and grandfather
so clear, to excuse all probanza?

In asaltome first send the whim of the cabinets of my mules so that
they know of our coats.

But it is the power suit to the rule! "

Doña Guiomar sent an old servant, to a large animal, a terse note saying to return sooner because
his grandfather was very bad. In effect, Don Inigo, consumed by a mystery disease, passed
from this life terribly, her lips quivering by incessant prayer. That sad flesh, flowing moods,
his work anticipated the grave incident. A subtle stench spread throughout the house. The ladies
and the servants were pressed noses passing by the door of the sick.

Meanwhile, Dona Guiomar not a moment away of his head as if to give the Lord the double moral
and physical torture that prolonged to her that closed room.

Ramiro returned as soon as he could. Upon entering the city through the Puerta del Puente, a
of the guards said,

- Your worship is late. Already led to the grandfather.

Don Inigo had been buried the day before.

When the youth entered the stables who lived in the old, it seemed, at first steps, which could not
proceed, such was the stench that hung in the confined environment. The bed was as he had left
the agony, and the pillow with the sign of what no longer ponder and dream again about his softness.
The boats of medicines, the convict, mortar, cups, bands, everything had been upset and confused
about the furniture, making think of the anxiety of fighting season.

He went to the bookstore and looking the volumes piled on the floor and glasses horn marking the page
of a folio, another day to continue reading, to see, hanging from a cloves, yellow shoes, which
kept the old brushes that painted signs; and beyond, into a corner,
the gouty leg stool, blackened by grease ointments, felt in his mind
a deep sadness.

That was the end of all our endeavors.

There was, in the runoff of this being, that lesson, that advice, always ambiguous that encourages
both enjoyment and penance.

When everything had calmed down and the lot fell back into his silent
monotony, called Dona Guiomar alone with his son and said, in brief,
the state that they left the Don Iñigo ancient heritage.

They were completely ruined. He had lived until then delaying the final collapse force extreme
cases, pledging to the Genoese, one by one, all property, and selling, finally, on racks,
silverware, jewelry, tapestries. The butler flamenco it was, she said, the only person who knew
the house heritage management, and have managed perhaps new taxes, had just left for his country,
to collect a inheritance. But they had no sun, determined almost entirely, and some shields saved
in a chest, which will soon be exhausted.

It was necessary therefore to sell the mansion and resign ourselves to live in a modest house
in the suburbs.

- Anyway - Dona Guiomar added - no more precise a lot of money. Demand the Holy Church purest
goods, and now I think you can study theology at the seminary he
himself city.

Ramiro heard his mother with genuine amazement.

Ruined! Could it be?

What about the large flows that came to them for countless alliances, from the most remote ancestors,
all those grants of the Kings, all those Segovia manors, all the houses and lands in Avila and
his land, which appeared mented at every step in their scrolls?

In other circumstances would not have cared poverty, knowing that
the lack of finance pushing the heroic adventures.

But now, his instinct sensed a loving disaster because of those lost assets. He lowered his
head in silence and after a moment meditation, declared himself to his mother something that he had
not determined yet: intention to marry Beatrice, and, without his voice altered, is also said to
the great crime We remain hopeful that it would be false to his ecclesiastical
vocation.

Doña Guiomar not even blink, but his hands nervously rubbed the arms
of chair in which she sat.

Ramiro Then, bending the knee before her, took her in a frenzy both hands and staring eyes, asked
her to assist his plans and that love of God, not to sell solar to think about the impression
it would produce in the mind Don Alonso and his daughter that act diminished.

- I try to ginoveses - added, - something that will entregalles, furniture and still remain
my stone dagger, but for my honor!, do not sell the lot, mother, do not sell, not sell the lot!

She
rose slowly, his left hand on his chest:

- With what you just said - said - my life in the century is over. You now make the master. Orders,
and that His Divine Majesty to forgive you.

His expression was rare. The pain made her smile too. He walked to the table. Removed the wick
of the candlestick, cleaned it, twisted it properly. Then, without
uttering a word, left of stay.

PART TWO

I

King Don Felipe Segundo was called, with reason, the Wise.

Great were the turmoil and excesses of Aragon, but in late 1591, all seemed to end in peace
and harmony under the simulated mercy of the monarch.

The lords rebel, lost apprehension, returned to Zaragoza and offered his table the Castilian army
officers. It was time for the royal vengeance.

One morning, the Chief Justice, Don Juan de Lanuza, climbing the steps of the cathedral, he
found himself arrested on behalf of the King. A captain of musketeers awaited him early, pretending
examine the prints of a bookstore.

"Don Juan L earn to Lanuza, and do it then cut the head ', such was
the handwritten order of Philip the Second .-- And who condemned me?
- had asked the Court to hear the reading of Case .-- The King himself
- he answered .-- Nobody can be my judge - said - but King and kingdom
together in parliament.

The next day the chief magistrate of Aragon was slain by the hand of the executioner. Thus King
"put to death justice" and forever tore out several centuries. Other gentlemen, and among them,
Don Diego de Heredia, Bárboles Baron and Don Juan de Luna, M. of Purroy had to follow the same
fate, after enduring savage tortures. The Duke of Villahermosa and the Count of Aranda died mysteriously
in their prisons. Some rebels that did not have the right to die lordly headless, were dragged
through the streets, in a basket of infamy, to the club.

This was avenged the defense of Antonio Perez and forever broken the
spirit of that magnificent Aragon, who only three years deigned to
throw into the coffers of the King his arrogance charity.

Likewise the people of Castile had been chastened by the Emperor years before, when the rise of the
Communities, but they still used to be seen in one or two rebellious outbreak, as does erect
on their hind legs to the hacks castrated. No longer the masters but also the commoners began
to scream. Was labored repeat example. A lofty city had to offer
this opportunity.

On 21 October, while the royal army on his way to France, entered Aragon appeared in Avila, attached
to doors or walls of the main church, the Church of St. John, of New Butchers, the home of the Valderrábano
and other public places city, seven copies of that seditious rag and Canon Ramiro heard read
an afternoon at Don Enrique Davila on the ground floor of the mansion.

The next day, the magistrate Don Alonso de Carcamo sent an email to the Escorial. The answer
His Majesty was just a handful of black ministers to form the cause. Expected mild punishment,
and the most scurrilous and jácaras letrillas composed on the subject.

On February 14, 1592 statements were published.

To Don Diego de Bracamonte, a Davila and Enrique Daza licensed Zimbron are condemned to be beheaded.
The priest Marcos López Santo took the priesthood suffer deprivation and benefit, forfeiture
of half of his estate, ten years of galleys and banishment for life ", the clerk Antonio number
Díaz, lashing, ten years in the galleys and the same exile.

For many, the intervention of Providence was evident, and his under the prince, drawing each time
an example, completed its work. Scattered wills nothing, nothing figurerías or arrogance that
clutter power. The unit was the first precept of the Royal Art, the invulnerable and absolute
unity, in the image and likeness of that other unit that governed orbs. No will but yours, no more
thought than his own, no more faith than he himself professed. The sovereign of modern Israel
was put on the three tutelary powers: law, the sword and the ephod, and be both that Moses,
Aaron, Joshua and his people. All thrones and the headquarters will serve as a scale up to heaven
and receive He only entered the Most High. His shadow would cover the counties and the seas, and
nations it would look as the new angel, armed iron and flame, winner of Satan.

Meanwhile Spain was consumed. The fever of that monstrous delirium wiping members. The King asked,
relentlessly demanding, dropsy of taxes, and sometimes his hand, to drain the lean udder of the people,
but drew no blood. It was not possible to leave the army without pay and leave the corruption
of princes and cardinals, and the bankruptcy grew, get tangled, which is immense tangled skein
of entrails. The debts were breath of fever, real hacienda panting, each year's income spent
five years ahead.

What record, what discretion was to be tested? At one time remittance manages the Gold and silver
came from the Indies for individuals, markets the nobility, juros, the jobs; invited clerics
to legitimize their children sacrilegious by a handful of real; taxed
the export of wool tax imposed on the bread and wine previously free;
took over the salt sea maestrazgos confiscated; almojarifazgo doubled
and tripled soon the terrible sales tax.

DESMOL peoples lay down to die. Avila, Toro, Cordoba and Granada refused to accept the head
of 1576. In foreign nations the very name of Felipe Segundo was pale
with the bankers.

Finally gave the Fugger Tie up the bag and turned away. Others did not know whether to continue or
break for ever as the Jew who has been given to a gambler luenga sword. The Genoese, meanwhile,
defended with usury. Since 1590, the mess was awful for the estate of the King. Courts, corrupted
by the Monarch, the city had demanded eight million ducats.

And poverty and hunger raged as scourges of God.

An evil spell seemed to sterilize terroirs, stop the mills, lathes, looms, dislocate the arm
of the artisan.

Many did not know and how to earn a living and went to where he was found stealing. They lived
the uncertainty of the bite, the bread was made a prisoner.

       The chicanery of hunger formed an honorable and subtle art, which
had its ballads and its manuals, its poets and graduates.

The poor more harshly attacked the nobles of extinct heritage, as clear and ancient lineage
not allowed to defame his hands in the trades. More than one ate the crust that stole his page,
and sighed with sad dignity, under the cloak, to aspire, by the way, the delicious heat of
the cake. The student imitated, to live, doggy tricks.

His legs of whippet were the terror trade. That was the glorious time of the common pot. Convents
monks swelled, his goals, of sopistas. The hospital and the jail were sought fortunate as
shelters, where they ate regularly and as a miracle.

Thousands of unhappy pustules was brewing or perpetrating bloody
crimes to be fed.

The streets were full of sham beggars, the fields, fake hermits, ports, of starving gentlemen who
came to ask for a place in the galleys.

This anguish of the bowels was added the anxiety of mind, the concern
of being honorable marked by suspicion, only, of the Holy Office,
or to attract the punishment of superhuman power del Rey.

And while it seemed that the wind whispering calumny and denunciation is down under the bed where he
slept, in the folds of the outer port, in the corner of the oratorios.

Many, such as Don Alonso, suspicious of his own mouth during sleep, adormirse and avoided in
the chairs, including the passage of the easement.

All arrogance was fatal and the same silence was not sure. Silentium contumax Ne, ne suspect libertas.
The idea was shaking in the brain, and no pen dare to print what
the soul hidden deeper in the crypt.

Instead, he spoke with delight of distant countries and the inviolable peace of the cloisters.

No
missing, though he loved, indeed, the monarch, feeling it succeed
or suffer their own pride fan, most under the awful compulsion, just
for admiration.

Virility seemed to be summarized in one's own blood then harassed the viscera, and the former
value took the form of stoic disdain of all evil. It was the inexplicable
charm of tyranny. More than one in disgusted by his own subservience
to a simple signal Monarch impassively had opened his veins, as Seneca
or Petronius.

The Spanish mood was quiet and somber. A veritable
plague spread gloom throughout the country as a whiff of purgatory,
tainted souls.

The gentlemen were dressed in mourning, the wood was
as ebony. Never been so grim apparatus death.

The spirit was determined
to extract its main ideas of the tomb itself and its terrible decay.

*
* * * *

Ramiro came from Salamanca on Sunday February 16, 1592, published
two days after judgments. Canon came to visit and one at a time enumerole
convictions. There seemed very pleased to say that Don Enrique Davila
and the lawyer had given them Daza appeal. As for Don Diego, would
be executed the next day.

- You see, my son - said, - that your grandfather
has left on time. It is said that in a good pot can be a bad stew.
City you are now, my son, the words, and teneo very softly, with a
space.

- And who has given the names? - Asked Ramiro.

- Some will
- said the lectoral - who did not want to see Spain again shattered
by the revolt, As in the days of the Emperor. 

Was at once, without
giving rise to another question, that the agents had suspected HM
Don Alonso, and, in the absence of the gentleman, they entered his
house in Rondon, stirring to the last drawer and carrying a large
sheaf of papers.

- Where is executed Don Diego? - Ramiro abruptly
asked again. His pensive eyes seemed immobilized by a dominant thought.

-
At the Market Boy - Canon said .-- Yesterday I was notified of the
decision today should have confessed to receiving the Blessed Sacrament,
and tomorrow will take of the Corn Exchange, at noon, to take you
to the slaughter. It is agreed that no noble thing has to go to salute,
and that outside of the villains, who have always been craving for
this kind of shows, veranle mule only the people of law and the Communities
and Guilds.

Upon hearing this vicious language, Ramiro vehemently
declared that if the noble Avileses not going to say goodbye to Bracamonte,
at the end trance, they were all bad men.

- Everybody knows - he
said - the Don Diego, more than its ancient and glorious lineage,
has always been a man of great honor, and, without doubt, the tragic
end due to the superiority of her mind. Me I can say that I go after
him to the foot of the scaffold, without thinking about my own interest
or reason or no reason of his conviction</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>