<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02326</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2179</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2015</sourceTextLength>
<sourceTextContent> De tu
conducta depende mi prudencia. ¡Hemos concluido!

--Cada cual cumplirá su obligación.

--¡Abur!--Y Pepe, andando de puntillas, se metió en su cuarto.

Quedose Tirso un rato solo en el comedor, pensativo e inmóvil: la lámpara, espirante, despidió
de pronto dos o tres chispas de la mecha, ya seca; el temblor de la luz hizo que en la pared
se agitara convulsamente la sombra del cura, y entonces él, buscando casi a tientas la puerta
de su alcoba, encendió una bujía y, tras rezar sus oraciones, se acostó; pero tardó mucho en
dormirse. La energía de su hermano le había desconcertado por completo: Pepe era más hombre
de lo que él imaginó.

A la mañana siguiente doña Manuela, antes de ir a la compra, según costumbre, fue a dar un
beso a Pepe, mientras éste acababa de vestirse para marchar a su trabajo.

--Voy a la compra; adiós, hijo.

--Y a misa, ¿verdad, mamá?

Ella, sonriéndole cariñosamente, se limitó a decir:

--¿Qué mal hay en ello?

--En eso, nada; pero, oye, mamá. Anoche tuve una agarrada con Tirso: la cosa había de suceder,
y llegó. Supongo que te habrá hablado de ciertos proyectos que intenta, relativos a papá: puedes
imaginar el efecto que producirían. Contén a mi hermano, imponle cordura, porque estoy dispuesto
a todo.

No cumplió Tirso sus amenazas, ni se alteró más, por entonces, la tranquilidad de la casa;
pero ambos hermanos comprendieron que aquella calma, violentamente obtenida por la energía
de uno y la aparente sumisión de otro, no era paz definitiva, sino una tregua pasajera.

XIX

«Querido Pepe: Figúrate lo disgustada que estaré: hace cuatro días que no nos vemos, y rabio
por reñir contigo. Tonto, tonto mío, ¿pensabas que no había yo de saber averiguar tus penas
para compartirlas? El chico te habrá dicho, seguramente, las preguntas que le hice y cómo me
contestó. Estoy persuadida de que todo te lo ha contado. No puedes figurarte la gracia que
me hizo su desinterés. ¿Me perdonas que soborne a tus servidores? Yo, en cambio, no te perdonaré
tu falta de franqueza. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>212650</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1842</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Your behavior
depends on my prudence. We finished!

- Everyone will meet its obligation.

- Abur! - And Pepe, walking on tiptoe, got into his room.

Tirso a while he stood alone in the room, pensive and motionless: the lamp, expiring, dismissed
Suddenly two or three sparks of the wick, and dry, the quake caused light on the wall convulsively
shaking it in the shadow of the priest, and then he, looking almost
felt for the door of her bedroom, lit a candle and, after praying
their prayers, lay down, but took a long time sleep.

The energy of his brother had completely baffled: Pepe was a better man than he imagined.

The
next morning, Dona Manuela, before going shopping, as usual, went
for a Pepe kiss, as he had dressed to leave for work.

- I'm going
to buy, bye, son.

- And to Mass, right, Mom?

She, smiling warmly, saying only:

- What's wrong with that?

- In that, nothing, but, hey, mama. Last night I had one clinging to Tirso, the thing had to happen,
and came.

I suppose you will have spoken of certain projects that attempted, on dad, you imagine the
effect produced. Told my brother, imponle sanity, because I am willing everything.

Tirso not fulfilled their threats, nor be altered again by then, the
quiet of the house; but both brothers realized that this quiet, violent
energy obtained by one and the apparent submission of another, was
not lasting peace, but a temporary truce.

XIX

Dear Pepe: Imagine how upset I'll be: four days since we've seen, and rabies to quarrel with you.
Silly, silly me, did you think you know I had not find your sorrows
to share? The guy you have said, surely the questions you did and
how I answered. I am convinced that all told you. You can not imagine
the grace I made her disinterest. Do you forgive me to bribe your
servers? I, however, will not forgive you your lack of candor</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>