<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>170535</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22000</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Entonces
no conocía yo la palabra sublimidad; pero viendo a nuestro comandante comprendí que todos los
idiomas deben tener un hermoso vocablo para expresar aquella grandeza de alma que me parecía
favor rara vez otorgado por Dios al hombre miserable.

Entre tanto, gran parte de los cañones había cesado de hacer fuego, porque la mitad de la gente
estaba fuera de combate. Tal vez no me hubiera fijado en esta circunstancia, si habiendo salido
de la cámara, impulsado por mi curiosidad, no sintiera una voz que con acento terrible me dijo:
«¡Gabrielillo, aquí!»

Marcial me llamaba: acudí prontamente, y le hallé empeñado en servir uno de los cañones que
habían quedado sin gente. Una bala había llevado a Medio-hombre la punta de su pierna de palo,
lo cual le hacía decir:

«Si llego a traer la de carne y hueso...»

Dos marinos muertos yacían a su lado; un tercero, gravemente herido, se esforzaba en seguir
sirviendo la pieza.

«Compadre--le dijo Marcial--, ya tú no puedes ni encender una colilla».

Arrancó el botafuego de manos del herido y me lo entregó diciendo:

«Toma, Gabrielillo; si tienes miedo, vas al agua».

Esto diciendo, cargó el cañón con toda la prisa que le fue posible, ayudado de un grumete que
estaba casi ileso; lo cebaron y apuntaron; ambos exclamaron «fuego»; acerqué la mecha, y el
cañón disparó.

Se repitió la operación por segunda y tercera vez, y el ruido del cañón, disparado por mí,
retumbó de un modo extraordinario en mi alma. El considerarme, no ya espectador, sino actor
decidido en tan grandiosa tragedia, disipó por un instante el miedo, y me sentí con grandes
bríos, al menos con la firme resolución de aparentarlos. Desde entonces conocí que el heroísmo
es casi siempre una forma del pundonor. Marcial y otros me miraban: era preciso que me hiciera
digno de fijar su atención.

«¡Ah!--decía yo para mí con orgullo--. Si mi amita pudiera verme ahora... ¡Qué valiente estoy
disparando cañonazos como un hombre!... Lo menos habré mandado al otro mundo dos docenas de
ingleses».

Pero estos nobles pensamientos me ocuparon muy poco tiempo, porque Marcial, cuya fatigada naturaleza
comenzaba a rendirse después de su esfuerzo, respiro con ansia, se secó la sangre que afluía
en abundancia de su cabeza, cerró los ojos, sus brazos se extendieron con desmayo, y dijo:

«No puedo más: se me sube la pólvora a la toldilla (la cabeza). Gabriel, tráeme agua».

Corrí a buscar el agua, y cuando se la traje, bebió con ansia. Pareció tomar con esto nuevas
fuerzas: íbamos a seguir, cuando un gran estrépito nos dejó sin movimiento. El palo mayor,
tronchado por la fogonadura, cayo sobre el combés, y tras él el de mesana. El navío quedó lleno
de escombros y el desorden fue espantoso.

Felizmente quedé en hueco y sin recibir más que una ligera herida en la cabeza, la cual, aunque
me aturdió al principio, no me impidió apartar los trozos de vela y cabos que habían caído
sobre mí. Los marineros y soldados de cubierta pugnaban por desalojar tan enorme masa de cuerpos
inútiles, y desde entonces sólo la artillería de las baterías bajas sostuvo el fuego. Salí
como pude, busqué a Marcial, no le hallé, y habiendo fijado mis ojos en el alcázar, noté que
el comandante ya no estaba allí. Gravemente herido de un astillazo en la cabeza, había caído
exánime, y al punto dos marineros subieron para trasladarle a la cámara. Corrí también allá,
y entonces un casco de metralla me hirió en el hombro, lo que me asustó en extremo, creyendo
que mi herida era mortal y que iba a exhalar el último suspiro. Mi turbación no me impidió
entrar en la cámara, donde por la mucha sangre que brotaba de mi herida me debilité, quedando
por un momento desvanecido.

En aquel pasajero letargo, seguí oyendo el estrépito de los cañones de la segunda y tercera
batería, y después una voz que decía con furia:

«¡Abordaje!... ¡las picas!... ¡las hachas!»

Después la confusión fue tan grande, que no pude distinguir lo que pertenecía a las voces humanas
en tal descomunal concierto. Pero no sé cómo, sin salir de aquel estado de somnolencia, me
hice cargo de que se creía todo perdido, y de que los oficiales se hallaban reunidos en la
cámara para acordar la rendición; y también puedo asegurar que si no fue invento de mi fantasía,
entonces trastornada, resonó en el combés una voz que decía: «¡El Trinidad no se rinde!». De
fijo fue la voz de Marcial, si es que realmente dijo alguien tal cosa.

Me sentí despertar, y vi a mi amo arrojado sobre uno de los sofás de la cámara, con la cabeza
oculta entre las manos en ademán de desesperación y sin cuidarse de su herida.

Acerqueme a él, y el infeliz anciano no halló mejor modo de expresar su desconsuelo que abrazándome
paternalmente, como si ambos estuviéramos cercanos a la muerte. Él, por lo menos, creo que
se consideraba próximo a morir de puro dolor, porque su herida no tenía la menor gravedad.
Yo le consolé como pude, diciendo que si la acción no se había ganado, no fue porque yo dejara
de matar bastante ingleses con mi cañoncito, y añadí que para otra vez seríamos más afortunados;
pueriles razones que no calmaron su agitación.

Saliendo afuera en busca de agua para mi amo, presencié el acto de arriar la bandera, que aún
flotaba en la cangreja, uno de los pocos restos de arboladura que con el tronco de mesana quedaban
en pie. Aquel lienzo glorioso, ya agujereado por mil partes, señal de nuestra honra, que congregaba
bajo sus pliegues a todos los combatientes, descendió del mástil para no izarse más. La idea
de un orgullo abatido, de un ánimo esforzado que sucumbe ante fuerzas superiores, no puede
encontrar imagen más perfecta para representarse a los ojos humanos que la de aquel oriflama
que se abate y desaparece como un sol que se pone. El de aquella tarde tristísima, tocando
al término de su carrera en el momento de nuestra rendición, iluminó nuestra bandera con su
último rayo.

El fuego cesó y los ingleses penetraron en el barco vencido.

-XII-

Cuando el espíritu, reposando de la agitación del combate, tuvo tiempo de dar paso a la compasión,
al frío terror producido por la vista de tan grande estrago, se presentó a los ojos de cuantos
quedamos vivos la escena del navío en toda su horrenda majestad. Hasta entonces los ánimos
no se habían ocupado más que de la defensa; mas cuando el fuego cesó, se pudo advertir el gran
destrozo del casco, que, dando entrada al agua por sus mil averías, se hundía, amenazando sepultarnos
a todos, vivos y muertos, en el fondo del mar. Apenas entraron en él los ingleses, un grito
resonó unánime, proferido por nuestros marinos:

«¡A las bombas!» Todos los que podíamos acudimos a ellas y trabajamos con ardor; pero aquellas
máquinas imperfectas desalojaban una cantidad de agua bastante menor que la que entraba. De
repente un grito, aún más terrible que el anterior, nos llenó de espanto. Ya dije que los heridos
se habían transportado al último sollado, lugar que, por hallarse bajo la línea de flotación,
está libre de la acción de las balas. El agua invadía rápidamente aquel recinto, y algunos
marinos asomaron por la escotilla gritando:

«¡Que se ahogan los heridos!»

La mayor parte de la tripulación vaciló entre seguir desalojando el agua y acudir en socorro
de aquellos desgraciados; y no sé qué habría sido de ellos, si la gente de un navío inglés
no hubiera acudido en nuestro auxilio. Estos no sólo transportaron los heridos a la tercera
y a la segunda batería, sino que también pusieron mano a las bombas, mientras sus carpinteros
trataban de reparar algunas de las averías del casco.

Rendido de cansancio, y juzgando que Don Alonso podía necesitar de mí, fui a la cámara. Entonces
vi a algunos ingleses ocupados en poner el pabellón británico en la popa del Santísima Trinidad.
Como cuento con que el lector benévolo me ha de perdonar que apunte aquí mis impresiones, diré
que aquello me hizo pensar un poco. Siempre se me habían representado los ingleses como verdaderos
piratas o salteadores de los mares, gentezuela aventurera que no constituía nación y que vivía
del merodeo.

Cuando vi el orgullo con que enarbolaron su pabellón, saludándole con vivas aclamaciones; cuando
advertí el gozo y la satisfacción que les causaba haber apresado el más grande y glorioso barco
que hasta entonces surcó los mares, pensé que también ellos tendrían su patria querida, que
ésta les habría confiado la defensa de su honor; me pareció que en aquella tierra, para mí
misteriosa, que se llamaba Inglaterra, habían de existir, como en España, muchas gentes honradas,
un rey paternal, y las madres, las hijas, las esposas, las hermanas de tan valientes marinos,
los cuales, esperando con ansiedad su vuelta, rogarían a Dios que les concediera la victoria.

En la cámara encontré a mi señor más tranquilo. Los oficiales ingleses que habían entrado allí
trataban a los nuestros con delicada cortesía, y según entendí, querían trasbordar los heridos
a algún barco enemigo. Uno de aquellos oficiales se acercó a mi amo como queriendo reconocerle,
y le saludó en español medianamente correcto, recordándole una amistad antigua. Contestó D.
Alonso a sus finuras con gravedad, y después quiso enterarse por él de los pormenores del combate.

«¿Pero qué ha sido de la reserva? ¿Qué ha hecho Gravina?--preguntó mi amo.--Gravina se ha retirado
con algunos navíos--contestó el inglés.

--De la vanguardia sólo han venido a auxiliarnos el Rayo y el Neptuno.

--Los cuatro franceses, Duguay-Trouin, Mont-Blanc, Scipion y Formidable, son los únicos que
no han entrado en acción.

--Pero Gravina, Gravina, ¿qué es de Gravina?--insistió mi amo.

--Se ha retirado en el Príncipe de Asturias; mas como se le ha dado caza, ignoro si habrá llegado
a Cádiz.

--¿Y el San Ildefonso?

--Ha sido apresado.--¿Y el Santa Ana?

--También ha sido apresado.--¡Vive Dios!--exclamó D. Alonso sin poder disimular su enojo--.
Apuesto a que no ha sido apresado el Nepomuceno.

--También lo ha sido.--¡Oh!, ¿está usted seguro de ello? ¿Y Churruca?

--Ha muerto--contestó el inglés con tristeza.

--¡Oh! ¡Ha muerto! ¡Ha muerto Churruca!--exclamó mi amo con angustiosa perplejidad--. Pero
el Bahama se habrá salvado, el Bahama habrá vuelto ileso a Cádiz.

--También ha sido apresado.--¡También! ¿Y Galiano? Galiano es un héroe y un sabio.

--Sí--repuso sombríamente el inglés--; pero ha muerto también.

--¿Y qué es del Montañés? ¿Qué ha sido de Alcedo?

--Alcedo... también ha muerto».

Mi amo no pudo reprimir la expresión de su profunda pena; y como la avanzada edad amenguaba
en él la presencia de ánimo propia de tan terribles momentos, hubo de pasar por la pequeña
mengua de derramar algunas lágrimas, triste obsequio a sus compañeros. No es impropio el llanto
en las grandes almas; antes bien, indica el consorcio fecundo de la delicadeza de sentimientos
con la energía de carácter. Mi amo lloró como hombre, después de haber cumplido con su deber
como marino; mas reponiéndose de aquel abatimiento, y buscando alguna razón con que devolver
al inglés la pesadumbre que este le causara, dijo:

«Pero ustedes no habrán sufrido menos que nosotros. Nuestros enemigos habrán tenido pérdidas
de consideración.

--Una sobre todo irreparable--contestó el inglés con tanta congoja como la de D. Alonso--.
Hemos perdido al primero de nuestros marinos, al valiente entre los valientes, al heroico,
al divino, al sublime almirante Nelson».

Y con tan poca entereza como mi amo, el oficial inglés no se cuidó de disimular su inmensa
pena: cubriose la cara con las manos y lloró, con toda la expresiva franqueza del verdadero
dolor, al jefe, al protector y al amigo.

Nelson, herido mortalmente en mitad del combate, según después supe, por una bala de fusil
que le atravesó el pecho y se fijó en la espina dorsal, dijo al capitán Hardy: «Se acabó; al
fin lo han conseguido». Su agonía se prolongó hasta el caer de la tarde; no perdió ninguno
de los pormenores del combate, ni se extinguió su genio de militar y de marino sino cuando
la última fugitiva palpitación de la vida se disipó en su cuerpo herido. Atormentado por horribles
dolores, no dejó de dictar órdenes, enterándose de los movimientos de ambas escuadras, y cuando
se le hizo saber el triunfo de la suya, exclamó: «Bendito sea Dios; he cumplido con mi deber».

Un cuarto de hora después expiraba el primer marino de nuestro siglo.

Perdóneseme la digresión. El lector extrañará que no conociéramos la suerte de muchos buques
de la escuadra combinada. Nada más natural que nuestra ignorancia, por causa de la desmesurada
longitud de la línea de combate, y además el sistema de luchas parciales adoptado por los ingleses.
Sus navíos se habían mezclado con los nuestros, y como la contienda era a tiro de fusil, el
buque enemigo que nos batía ocultaba la vista del resto de la escuadra, además de que el humo
espesísimo nos impedía ver cuanto no se hallara en paraje cercano.

Al anochecer, y cuando aún el cañoneo no había cesado, distinguíamos algunos navíos, que pasaban
a un largo como fantasmas, unos con media arboladura, otros completamente desarbolados. La
bruma, el humo, el mismo aturdimiento de nuestras cabezas, nos impedía distinguir si eran españoles
o enemigos; y cuando la luz de un fogonazo lejano iluminaba a trechos aquel panorama temeroso,
notábamos que aún seguía la lucha con encarnizamiento entre grupos de navíos aislados; que
otros corrían sin concierto ni rumbo, llevados por el temporal, y que alguno de los nuestros
era remolcado por otro inglés en dirección al Sur.

Vino la noche, y con ella aumentó la gravedad y el horror de nuestra situación. Parecía que
la Naturaleza había de sernos propicia después de tantas desgracias; pero, por el contrario,
desencadenáronse con furia los elementos, como si el Cielo creyera que aún no era bastante
grande el número de nuestras desdichas. Desatose un recio temporal, y viento y agua, hondamente
agitados, azotaron el buque, que, incapaz de maniobra, fluctuaba a merced de las olas. Los
vaivenes eran tan fuertes que se hacía difícil el trabajo, lo cual, unido al cansancio de la
tripulación, empeoraba nuestro estado de hora en hora. Un navío inglés, que después supe se
llamaba Prince, trató de remolcar al Trinidad; pero sus esfuerzos fueron inútiles, y tuvo que
alejarse por temor a un choque, que habría sido funesto para ambos buques.

Entre tanto no era posible tomar alimento alguno, y yo me moría de hambre, porque los demás,
indiferentes a todo lo que no fuera el peligro, apenas se cuidaban de cosa tan importante.
No me atrevía a pedir un pedazo de pan por temor de parecer importuno, y al mismo tiempo, sin
vergüenza lo confieso, dirigía mi escrutadora observación a todos los sitios donde colegía
que podían existir provisiones de boca. Apretado por la necesidad, me arriesgué a hacer una
visita a los pañoles del bizcocho, y ¿cuál sería mi asombro cuando vi que Marcial estaba allí,
trasegando a su estómago lo primero que encontró a mano? El anciano estaba herido de poca gravedad,
y aunque una bala le había llevado el pie derecho, como este no era otra cosa que la extremidad
de la pierna de palo, el cuerpo de Marcial sólo estaba con tal percance un poco más cojo.

«Toma, Gabrielillo--me dijo, llenándome el seno de galletas--: barco sin lastre no navega».

En seguida empinó una botella y bebió con delicia.

Salimos del pañol, y vi que no éramos nosotros solos los que visitaban aquel lugar, pues todo
indicaba que un desordenado pillaje había ocurrido allí momentos antes.

Reparadas mis fuerzas, pude pensar en servir de algo, poniendo mano a las bombas o ayudando
a los carpinteros. Trabajosamente se enmendaron algunas averías con auxilio de los ingleses,
que vigilaban todo, y según después comprendí, no perdían de vista a algunos de nuestros marineros,
porque temían que se sublevasen, represando el navío, en lo cual los enemigos demostraban más
suspicacia que buen sentido, pues menester era haber perdido el juicio para intentar represar
un buque en tal estado. Ello es que los casacones acudían a todas partes y no perdían movimiento
alguno.

Entrada la noche, y hallándome transido de frío, abandoné la cubierta, donde apenas podía tenerme,
y corría además el peligro de ser arrebatado por un golpe de mar, y me retiré a la cámara.
Mi primera intención fue dormir un poco; pero ¿quién dormía en aquella noche?

En la cámara todo era confusión, lo mismo que en el combés. Los sanos asistían a los heridos,
y éstos, molestados a la vez por sus dolores y por el movimiento del buque, que les impedía
todo reposo, ofrecían tan triste aspecto, que a su vista era imposible entregarse al descanso.
En un lado de la cámara yacían, cubiertos con el pabellón nacional, los oficiales muertos.
Entre tanta desolación, ante el espectáculo de tantos dolores, había en aquellos cadáveres
no sé qué de envidiable: ellos solos descansaban a bordo del Trinidad, y todo les era ajeno,
fatigas y penas, la vergüenza de la derrota y los padecimientos físicos. La bandera que les
servía de ilustre mortaja parecía ponerles fuera de aquella esfera de responsabilidad, de mengua
y desesperación en que todos nos encontrábamos. Nada les afectaba el peligro que corría la
nave, porque ésta no era ya más que su ataúd.

Los oficiales muertos eran: D. Juan Cisniega, teniente de navío, el cual no tenía parentesco
con mi amo a pesar de la identidad de apellido; D. Joaquín de Salas y D. Juan Matute, también
tenientes de navío; el teniente coronel de ejército D. José Graullé, el teniente de fragata
Urías y el guardia marina Don Antonio de Bobadilla. Los marineros y soldados muertos, cuyos
cadáveres yacían sin orden en las baterías y sobre cubierta, ascendían a la terrible suma de
cuatrocientos.

No olvidaré jamás el momento en que aquellos cuerpos fueron arrojados al mar por orden del
oficial inglés que custodiaba el navío. Verificose la triste ceremonia al amanecer del día
22, hora en que el temporal parece que arreció exprofeso, para aumentar la pavura de semejante
escena. Sacados sobre cubierta los cuerpos de los oficiales, el cura rezó un responso a toda
prisa, porque no era ocasión de andarse en dibujos, e inmediatamente se procedió al acto solemne.
Envueltos en su bandera, y con una bala atada a los pies, fueron arrojados al mar, sin que
esto, que ordinariamente hubiera producido en todos tristeza y consternación, conmoviera entonces
a los que lo presenciaron.

¡Tan hechos estaban los ánimos a la desgracia, que el espectáculo de la muerte les era poco
menos que indiferente! Las exequias del mar son más tristes que las de la tierra. Se da sepultura
a un cadáver, y allí queda: las personas a quienes interesa saben que hay un rincón de tierra
donde existen aquellos restos, y pueden marcarlos con una losa, con una cruz o con una piedra.
Pero en el mar... se arrojan los cuerpos en la movible inmensidad, y parece que dejan de existir
en el momento de caer; la imaginación no puede seguirlos en su viaje al profundo abismo, y
es difícil suponer que estén en alguna parte estando en el fondo del Océano. Estas reflexiones
hacía yo viendo cómo desaparecían los cuerpos de aquellos ilustres guerreros, un día antes
llenos de vida, gloria de su patria y encanto de sus familias.

Los marineros muertos eran arrojados con menos ceremonia: la Ordenanza manda que se les envuelva
en el coy[5]; pero en aquella ocasión no había tiempo para entretenerse en cumplir la Ordenanza.
A algunos se les amortajó como está mandado; pero la mayor parte fueron echados al mar sin
ningún atavío y sin bala a los pies, por la sencilla razón de que no había para todos. Eran
cuatrocientos, próximamente, y a fin de terminar pronto la operación de darles sepultura, fue
preciso que pusieran mano a la obra todos los hombres útiles que a bordo había para despachar
más pronto. Muy a disgusto mío tuve que ofrecer mi cooperación para tan triste servicio, y
algunos cuerpos cayeron al mar soltados desde la borda por mi mano, puesta en ayuda de otras
más vigorosas.

Entonces ocurrió un hecho, una coincidencia que me causó mucho terror. Un cadáver horriblemente
desfigurado, fue cogido entre dos marineros, y en el momento de levantarlo en alto, algunos
de los circunstantes se permitieron groseras burlas, que en toda ocasión habrían sido importunas,
y en aquel momento infames. No sé por qué el cuerpo de aquel desgraciado fue el único que les
movió a perder con tal descaro el respeto a la muerte, y decían: «Ya las ha pagado todas juntas...;
no volverá a hacer de las suyas», y otras groserías del mismo jaez. Aquello me indignó; pero
mi indignación se trocó en asombro y en un sentimiento indefinible, mezcla de respeto, de pena
y de miedo, cuando observando atentamente las facciones mutiladas de aquel cadáver, reconocí
en él a mi tío... Cerré los ojos con espanto, y no los abrí hasta que el violento salpicar
del agua me indicó que había desaparecido para siempre ante la vista humana.

Aquel hombre había sido muy malo para mí, muy malo para su hermana; pero era mi pariente cercano,
hermano de mi madre; la sangre que corría por mis venas era su sangre, y esa voz interna que
nos incita a ser benévolos con las faltas de los nuestros, no podía permanecer callada después
de la escena que pasó ante mis ojos. Al mismo tiempo, yo había podido reconocer en la cara
ensangrentada de mi tío algunos rasgos fisonómicos de la cara de mi madre, y esto aumentó mi
aflicción. En aquel momento no me acordé de que había sido un gran criminal, ni menos de las
crueldades que usó conmigo durante mi infortunada niñez. Yo les aseguro a ustedes, y no dudo
en decir esto, aunque sea en elogio mío, que le perdoné con toda mi alma y que elevé el pensamiento
a Dios, pidiéndole que le perdonara todas sus culpas.

Después supe que se había portado heroicamente en el combate, sin que por esto alcanzara las
simpatías de sus compañeros, quienes, reputándole como el más bellaco de los hombres, no tuvieron
para él una palabra de afecto o conmiseración, ni aun en el momento supremo en que toda falta
se perdona, porque se supone al criminal dando cuenta de sus actos ante Dios.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>261193</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19779</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Then I did
not know the word sublime, but seeing our commander realized that all languages ??must have a
beautiful word to express that greatness of soul that I thought rarely favor granted by God
to man miserable.

Meanwhile, many of the guns had ceased firing, because half of the people was out of action. Perhaps
I had not set in this circumstance, if having gone camera, driven by my curiosity, I did not feel
a terrible accent voice said to me "Gabrielillo, here!"

Marcial called me: I went quickly, and found him committed to serve
one of the guns had run out of people.

A bullet had taken a Middle man tipped his wooden leg, which made
him say:

"If I bring the flesh and blood ..."

Two seamen lay dead beside him, a third badly wounded, tried to follow
serving piece.

"Compadre - Marcial said - because you can not even light a cigarette."

Botafuegos tore the hands of the wounded and handed it to me saying:

"Here,
Gabrielillo, if you're scared, go to the water."

So saying, he loaded the gun with all the haste he could, helped a boy who was almost unharmed,
the primed and aimed, both cried 'fire', approached the wick, and cannon fire.

Operation was repeated for the second and third time, and the roar
of the cannon, shot by me echoed in an extraordinary way in my soul.

The considerable, not a spectator, but actor decided in such a great tragedy, for a moment dispelled
the fear, and I felt great impetus, at least with the firm resolve of pretending. Since then
I knew that heroism is almost always a form of honor.

Marcial and others looked at me: it was necessary to make me worthy of his attention.

"Ah - I said to myself with pride -.

If my mistress could see me now ... How brave am firing guns like
a man ... The least I sent the other two dozen world English '.

But these noble thoughts occupied me very little time because Marcial, whose weary nature began
to surrender after his effort, break forward, wiped the blood that
flowed plenty of his head, closed his eyes, his arms extended in dismay,
and said:

"I can not anymore: I was up the powder on the poop (the
head).

Gabriel, bring me water. "

I ran to fetch water, and when I brought, he drank eagerly. Seemed to be taking with this new forces:
we would follow, when a crash left us with no movement. The mainmast of notch cut short by,
fell on the waist, and behind it the mizzen. The vessel was filled of debris and clutter was
awful.

Fortunately I was in recess and without more than a slight head wound, which, although I was
stunned at first, did not stop me away bits of sail and ropes that had fallen about me. The
sailors and soldiers struggled to dislodge cover such a huge mass of bodies useless, and since
then only the low-battery artillery fire held.

I left as I could, I searched for Martial found him not, and having my eyes fixed on the quarterdeck,
I noticed that the commander was not there.

Astillazo seriously injured in a head, had fallen lich, and two sailors
went about to transfer to the camera.

Also ran away, and then a town of shrapnel struck me on the shoulder, which startled me extremely,
believing my wound was mortal and was to the last breath. My embarrassment did not stop me
enter the chamber, where for all the blood pouring from my wound me weak, leaving for a moment
vanished.

At the passenger lethargy, kept hearing the roar of the guns of the
second and third battery, and then a voice saying angrily:

'Approach!

... Pikes! ... Axes! "

After the confusion was so great that I could not distinguish what belonged to human voices in such
a huge concert. But I do not know how, without leaving that dream state, I I charge that it
was believed all was lost, and that the officers were assembled in the camera to arrange the
surrender, and I can assure you that if it was invented by my imagination, so upset, echoed in
the waist a voice saying: "The Trinity is not surrender!". Of was fixed voice Marcial, if someone
actually said that.

I was awake, and saw my love thrown over a sofa for the camera head buried in his hands in a gesture
of despair and without caring for his wound.

I approached him, and the wretched old man found no better way to express his grief that embracing
paternally, as if we were both near death. He, at least, I think was considered near death of
pure sorrow, because his injury was not minor. I consoled him as best I could, saying that
if no action had been won, not because I left English enough to kill my small cannon, and added
that we would be lucky again; childish reasons that calmed his agitation.

Going

outside to fetch water for my master, I witnessed the act of lowering
the flag, yet floating in the crab, one of the few remaining aloft
with the trunk were mizzen standing.

That glorious canvas, and pierced by a thousand parts, a sign of
our honor, which gathered under its folds all combatants, down from
the mast to be lifted no more.

The idea shot of pride, a spirit tried to succumb to superior force, can not find more perfect image
to represent the human eyes than those oriflamme that folds and disappears as a setting sun. On
that afternoon, sad, touching at the end of his career at the moment we surrender our flag
illuminated with last ray.

The firing ceased and the British entered the boat up.

-XII-

When the spirit, resting from the turmoil of battle, had time to give way to compassion, Cold terror
produced by the sight of such great slaughter, was presented to the eyes of those we were living
the scene of the ship in all its horrific glory. Until then tempers had not addressed rather
than the defense, but when the firing ceased, they could see the
great destruction of the town, which give entry into the water by
his thousand faults, plunged, threatening to engulf all, living and
dead, at the bottom of the sea.

He just entered the English, a cry echoed unanimously handed down
by our marine:

"At the bombs!"

All we could we go to them and work with ardor, but those imperfect machines evicting a much
smaller amount of water than entered. Of Suddenly a cry, even more terrible than the last,
filled us with horror. I said that the wounded had carried the last cockpit, rather than by
being under the waterline, free from the action of the bullets. The water quickly invaded that
place, and some marine peered through the hatch crying

"To drown
the wounded!"

Most of the crew hesitated whether to continue evacuating the water and to the rescue of those
bastards, and I do not know what had become of them if the people of an English ship had not come
to our aid. These not only transported the wounded to the third and the second battery, but also
put hands to the pumps, while his carpenters tried to repair some
of the failures of the hull.

Dog-tired, and judging that Don Alonso might need me, I went to the camera. Then I saw some
English occupied in putting the British flag at the stern of the Holy Trinity. As I expect
that the kind reader to forgive me you record my impressions, I will say that what made me think
a little. I always had represented England as true pirates and highwaymen of the seas, adventurous
gentezuela nation was not living of loitering.

When I saw the pride with which they raised their flag, greeting him with cheers cheers, when I
realized the joy and satisfaction that caused them to have captured the largest and most glorious
boat until then sailed the seas, I thought that they too have their beloved homeland, which
it would have entrusted the defense of their honor, I thought that
in that land, for me mysterious, called England, had to exist, as
in Spain, many honest people, paternal king, and mothers, daughters,
wives, sisters brave marine which, anxiously awaiting his return,
pray to God to grant them victory.

In the camera I found my Lord calmer.

The British officers who had come there trying to ours with delicate courtesy, and as I understood
they wanted the injured transship to any enemy ship.

One of those officers came to my master as if to recognize, and greeted
him in Spanish fairly correct, reminding an old friendship.

Answered D. Alonso to their fineness with gravity, and then he wanted to learn the details of the
battle.

"But what happened to the reservation? Gravina What have you done? - Gravina asked my master
has retired .-- some ships - said the Englishman.

- In the forefront
only came to our aid the Ray and Neptune.

- The four French-Trouin
Duguay, Mont-Blanc, Scipio and Formidable, are the only have not taken
action.

- But Gravina, Gravina, Gravina what is? - Insisted my master.

-
Had been withdrawn in the Prince of Asturias, but as it was given
chase, I do not know if there will come Cadiz.

- And the San Ildefonso?

-
Has been arrested .-- And the Santa Ana?

- It has also been arrested
.-- By God! - Said D. Alonso could not hide his anger -.

I bet that has not been arrested on Nepomuceno.

- Also has been .-- Oh, are you sure? What Churruca?

- Death - English replied sadly.

- Oh! He is dead! He died Churruca! - Cried my love with anguished
perplexity -.

But Bahama will be saved, will be returned unharmed Bahama Cadiz.

-
It has also been arrested .-- Too!

And Galiano? Galiano is a hero and a sage.

- Yes - said somberly in English - but also dead.

- What is Mountaineer? What has become of Alcedo?

- Alcedo ... has died. "

My master could not repress the expression of grief, and as the elderly
amenguaba in his own presence of mind of those terrible times, had
to make small decline in shedding a few tears, sad gift to his teammates.

It is improper to cry in great souls, but rather indicates the fruitful partnership of the
delicacy of feeling with strength of character. My master wept as a man, having done their
duty as a sailor, but recovering from this depression, and seeking
some reason to be returned English grief this caused him, said:

"But
you will not have suffered less than ourselves.

Our enemies have had losses consideration.

- A mostly irreparable - so said English heartbreak like D. Alonso -.

We lost the first of our sailors, the bravest of the brave, the heroic, the divine, the sublime
Admiral Nelson. "

And with so little integrity as my master, the British officer was not careful to hide his
immense penalty: covered his face with his hands and wept, with all the frankness of true expressive
pain, boss, protector and friend.

Nelson, mortally wounded in the middle of combat, as I later learned,
by a bullet that pierced his chest and looked at the spine, said Captain
Hardy: "It's over, the order to have succeeded.

" His agony was prolonged until nightfall, lost none the details of combat, or died in military
genius and a sailor, but when the last fleeting pulse of life vanished out of his body hurt. Haunted
by horrific pain, he continued to issue orders, learning the movements of both teams, and when it was
told of his triumph, he exclaimed: "Blessed be God, I have done my duty."

Fifteen minutes after the first marine expiring century.

Will pardon the digression. The reader will be surprised that we did not know the fate of many
ships of the combined squad. Nothing more natural than our ignorance, because of the disproportionate
length of the line of battle, and the system of partial struggles adopted by the British. Their
ships had mingled with ours, and as the race was a gunshot, the we beat the enemy ship hid
the view of the rest of the squad, plus the smoke very thick as we could not see was not in
place soon.

In the evening, and when even the shelling had not stopped, we distinguished some ships, passing
long as a ghost, a half-masting, others completely treeless. The haze, smoke, the same stunning
overhead, prevented us from distinguishing whether they were Spanish or enemies, and when the light
of a distant flash lit a panorama that stretches fearful we felt that the fight was still
bitterness among isolated groups of ships, that others ran without concert or direction, carried
by the storm, and that some of us English was being towed by another heading south.

Night came, and with it increased the gravity and horror of our situation.

It seemed that Nature had to be favorable after so many misfortunes, but on the contrary, elements
desencadenáronse furiously, as if Heaven was not yet thought enough large number of our misfortunes.
Desatose a tough time, and wind and water deeply shaken, struck the ship, unable to maneuver,
fluctuating at the mercy of the waves. The swings were so strong that it was hard work, which,
coupled with the fatigue of crew, our state worsened by the hour. An English ship, which later
I was Prince called, he tried to tow the Trinity, but their efforts were futile, and had to away
for fear of a crash, it would have been fatal to both vessels.

Meanwhile it was not possible to take any food, and I was starving,
because others indifferent to everything that was not the danger,
just took care of something so important.

I dared not ask for a piece of bread for fear of seeming importunate,
and at the same time without shame I confess, my searching observation
led to all the sites I gathered that there could be provisions in
the mouth.

Pressed by necessity, I ventured to make a visit to the storerooms
of the cake, and what was my surprise when I saw that Marcial was
there racked his stomach first thing that came to hand?

The little old man was wounded seriously, and though a bullet had been the right foot, as this
was not anything other than the tip of the wooden leg, the body of
Marcial just had a little mishap so lame.

"Here, Gabrielillo - I said, filling the heart of cookies -: ship does not sail without ballast."

Then tiptoe a bottle and drank with delight.

We left the locker, and saw that we were not ourselves who visited
that place, for all indicated that a messy looting had occurred there
moments earlier.

Repaired my strength, I could think of something to serve, drawing
his bombs or helping the carpenters.

Laboriously been amended a few faults with the help of the British who kept everything, and as
I finally understood, did not lose sight of some of our sailors, fearing that rioting, damming
the ship, in which the enemy displayed more suspicion that sense, it was necessary to have lost
his mind to try to dam a ship in such a state. This is for casacones went everywhere and did
not lose movement whatsoever.

Late at night, and found myself transfixed from the cold, abandoned housing, which could hardly
have me, and also ran the risk of being snatched by a heavy sea, and retired to the camera. My first
intention was to sleep a little, but who slept that night?

In the chamber all was confusion, as in the waist. Those who are well attended to the wounded,
and these, disturbed both by their pains and ship motion, which prevented them from all rest,
offered so sad looking, which light could not be delivered to the rest. On one side of the
chamber lay, covered with the national flag, the dead officers. Amid such desolation, at the
sight of so much pain, had in those bodies I do not know what an enviable: they rested alone
on board the Trinidad, and everything was alien to them, fatigue
and sorrow, the shame of defeat and physical ailments.

The flag will served as a pall seemed to illustrate that put them outside the sphere of responsibility,
decrease and despair that we all are. Nothing will affect the danger to the ship, because
it was no longer his coffin.

The officers killed were: D. Juan Cisniega, lieutenant, which had no relationship Despite my love
of the identity of name; D. Joaquín de Salas and D. Juan Matute, also Lieutenant, Army Lt.
Col. D. José Graullé, Lieutenant Frigate Uriah and midshipman Don Antonio de Bobadilla. The sailors
and soldiers dead, whose warrantless corpses lay in the batteries
and cover amounted to a terrible amount of four.

I will never forget the time that those bodies were thrown overboard by order of English officer
guarding the ship. Verificose the sad ceremony at dawn 22, at which time the storm that raged
exprofeso seems to increase struck fear of such scene. On deck removed the bodies of the officers,
the priest recited a prayer for all hurry, because he was not beating opportunity drawings,
and immediately proceeded to the ceremony. Wrapped in the flag, with a bullet attached to the
feet, were thrown into the sea without this, that ordinarily would have occurred in all sorrow
and dismay, then moved him those who witnessed it.

As events were the spirits of misfortune that the spectacle of death was little they Unless indifferent!
The funeral of the sea are sadder than those of the earth. There is grave a corpse, and there
is: people who are interested know that there is an area of ??land where there are those remains,
and can mark them with a slab, with a cross or a stone. But in the sea ... bodies are thrown
into the moving immensity, and it seems that no longer exist at the time of fall, the imagination
can not follow them on their journey to the deep abyss and is difficult to assume that they
are still somewhere at the bottom of the ocean. These reflections I was watching disappeared
the bodies of those illustrious warriors, one day before full of
life and glory of their homeland and charm of their families.

The dead sailors were thrown with less ceremony: Ordinance mandates that they wrap the coy [5], but
this time there was no time for fun to meet the Ordinance. Some are shrouded as it is sent, but
most were thrown into the sea without no dress and no bullet to the foot, for the simple reason that
it had for all. Were four, soon, in order to end soon burial operation was must put out to work
every able-bodied men on board had to dispatch sooner. Very reluctantly I had to give me my sad
cooperation service and Some bodies fell into the sea dropped from the side by my hand, put
the aid of other more vigorous.

Then came a fact, a coincidence that I did a lot of terror. A body horribly disfigured, was caught
between two sailors, and when you lift up, some of the bystanders were allowed coarse jokes,
which at all times have been advances, and in that infamous moment. I do not know why the body
of that unfortunate was the only thing they moved brazen lose respect for death, saying: "You've
already paid all together ...; will not act up "and other obscenities of the sort. That made
me angry, but My anger was changed into astonishment and indescribable feeling, a mixture of
respect, worth and fear when watching intently factions mutilated the corpse, I recognized him
as my uncle ... I closed my eyes in horror, and I did not open until the violent splashing I indicated
that water was gone forever to the human eye.

The man had been very bad for me, very bad for your sister, but it was my close relative, My mother's
brother, the blood running through my veins was his blood, and that inner voice urges us to be
kind to the faults of our own, could not remain silent after of the
scene that passed before my eyes. At the same time, I was able to
recognize in the face my uncle's bloodstained some facial features
of the face of my mother, and this increased my affliction. At that
time I remembered I had been a criminal, or less than the cruelty
he used me for my unfortunate childhood. I assure you, and no doubt
to say this, even in praise of mine, who forgave him with all my heart
and elevates thought to God, asking Him to forgive all your sins.

Later
I learned that he had acted heroically in battle, but why reach the
sympathy of his colleagues, who was known as the most wicked of men,
had no for him a word of affection or sympathy, even at the supreme
moment when all missing forgiven, because it is supposed to realizing
their criminal acts before God</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>