<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02466</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>25387</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1710</sourceTextLength>
<sourceTextContent> «Antes
morir que ser de otra», respondió él. Y esta promesa se hizo repetidas veces y se solemnizó
y corroboró con los juramentos más terribles.

Después de esto, ¿qué remedio había sino casar cuanto antes a los primos novios? Así lo resolvió
el padre, y se empezaron a hacer los preparativos para la boda, que debía verificarse en el
próximo otoño.

Era ya el fin de la primavera, y en aquellas edades antiquísimas sucedía lo propio que ahora
que a la primavera seguía el verano.

Aratispi era lugar más bonito que lo es Alora al presente. En torno había, como hay aún, fértiles
huertas y frondosos y siempre verdes bosques de naranjos y limoneros; pero los cerros que limitaban
aquel valle amenísimo, en vez de estar pelados, como ahora, estaban cubiertos de encinas, alcornoques,
algarrobos, castaños y otros árboles, entre cuyos troncos y a cuya sombra crecían brezos, helechos,
tomillo, mejorana, mastranzo y otras plantas y hierbas olorosas.

Era tal entonces la generosidad de aquel suelo, que las palmas enanas, que hoy suelen cubrirle
y que apenas sirven para más que para hacer escobas y esportillas, se alzaban a grande altura,
mientras que las crestas más empinadas de los montes, calvas ahora, se veían cubiertas de una
verde diadema de abetos, de pinos y de cipreses.

A pesar de todo, fuerza es confesar que en verano hacía entonces en Aratispi un calor de todos
los demonios.

Echeloría quiso, con razón, tomar algunos baños de mar, y su padre la llevó a un puerto muy
bonito, cerca de Málaga, que D. Juan Fresco y yo calculamos que debió de ser Churriana.

Naturalmente Mutileder fue a Churriana también, acompañando a su futura.

Los primos estaban como dos tortolitas, arrullándose siempre. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>182048</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1495</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> "Before
die to be of another, "he said. And this promise was made repeatedly and solemnized and corroborated
with the most terrible oaths.

After this, what remedy was married but as soon as the first boyfriend? This was resolved the
father, and began to make preparations for the wedding, which was
verified in autumn.

It was already late spring, and in those ancient ages likewise happening now which in the spring following
the summer.

Aratispi was the most beautiful place this is Alora. Around there, as there are still fertile, gardens
and lush evergreen forests of orange and lemon, but the hills that
limited amenísimo the valley, rather than being peeled, as now, were
covered with oaks, cork, carob, chestnut and other trees, whose trunks
and whose shade grew heather, ferns, thyme, marjoram, Mastranzo and
other fragrant plants and herbs.

Such was then the generosity of that land, which dwarf palms, now usually covered and more than
just serve to make brooms and esportilla, rose to great heights,
while the steep ridges of the mountains, bald now, were covered with
tiara green firs, pines and cypresses.

Nevertheless, it must be confessed that in summer it got so hot in all Aratispi demons.

Echeloría wanted, rightly, take some sea bathing, and her father was
a busy port nice, near Malaga, D. Juan Fresco and I estimate that
it must have been Churriana.

Naturally Churriana Mutileder was also accompanying her future.

The
cousins ??were like two lovebirds, always cooing</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>