<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04335</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>89121</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3415</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Siendo vosotros, dixo a estos senores,
del corto numero de sabios que sin duda a nadie matan por dinero, os ruego que me digais quales
son vuestras ocupaciones. Disecamos moscas, respondio el filosofo, medimos lineas, combinamos
numeros, estamos conformes acerca de dos o tres puntos que entendemos, y divididos sobre dos
o tres mil que no entendemos. Ocurrioles al Sirio y al Saturnino hacer preguntas a los atomos
pensadores, para saber sobre que estaban acordes. ?Que distancia hay, dixo este, desde la estrella
de la Canicula hasta la grande de Geminis? Respondieronle todos juntos: Treinta y dos grados
y medio.--?Quanto dista de aqui la luna?--Sesenta semi-diametros de la tierra.--?Quanto pesa
vuestro ayre? Creia haberlos cogido; pero todos le dixeron que pesaba novecientas veces menos
que el mismo volumen del agua mas ligera, y diez y nueve mil veces menos que el oro. Atonito
el enanillo de Saturno con sus respuestas, estaba tentado a creer que eran magicos aquellos
mismos a quienes un quarto de hora antes les habia negado la inteligencia.

Dixoles finalmente Micromegas: Una vez que tan puntualmente sabeis lo que hay fuera de vosotros,
sin duda que mejor todavia sabreis lo que hay dentro: decidme pues que cosa es vuestra alma,
y como se forman vuestras ideas. Los filosofos hablaron todos a la par, como antes, pero todos
fueron de distinto parecer. Cito el mas anciano a Aristoteles, otro pronuncio el nombre de
Descartes, este el de Malebranche, aquel el de Leibnitz, y el de Locke otro. El anciano peripatetico
dixo con toda confianza: El alma es una entelechia, una razon en virtud de la qual tiene la
potencia de ser lo que es; asi lo dice expresamente Aristoteles, pag. 633 de la edicion del
Louvre: Entelexeia esti, etc. No entiendo el griego, dixo el gigante. Ni yo tampoco, respondio
el arador filosofico. ?Pues a que citais, replico el Sirio, a ese Aristoteles en griego? Porque
lo que uno no entiende, repuso el sabio, lo ha de citar en lengua que no sabe.

Tomo el hilo el cartesiano, y dixo: Es el alma un espiritu puro que en el vientre de su madre
ha recibido todas las ideas metafisicas, y que asi que sale de el se ve precisada a ir a la
escuela, y aprender de nuevo lo que tan bien sabia y que nunca volvera a saber. Pues estas
medrado, respondio el animal de ocho leguas, con que supiera tanto tu alma quando estabas en
el vientre de tu madre, si habia de ser tan ignorante quando fueras tu hombre con barba. ?Y
que entiendes por espiritu? ?Que es lo que me preguntais? dixo el discurridor, no tengo idea
ninguna de el: dicen que lo que no es materia.--?Y sabes lo que es materia? Eso si, respondio
el hombre. Esa piedra por exemplo es parda, y de tal figura, tiene tres dimensiones, y es grave
y divisible. Asi es, dixo el Sirio; ?pero esa cosa que te parece divisible, grave y parda,
me diras que es? Algunos atributos ves, pero ?el sosten de estos atributos le conoces? No,
dixo el otro. Luego no sabes que cosa sea la materia.

Dirigiendose entonces el senor Micromegas a otro sabio que encima de su dedo pulgar tenia,
le pregunto que era su alma, y que hacia. Cosa ninguna, respondio el filosofo malebranchista;
Dios es quien lo hace todo por mi; en el lo veo todo, en el lo hago todo, y el es quien todo
lo hace sin cooperacion mia. Tanto monta no existir, replico el filosofo de Sirio. ?Y tu, amigo,
le dixo a un leibniziano que alli estaba, que dices? ?que es tu alma? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>888862</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3286</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> As you, he said to these gentlemen, the
short number of scholars who certainly kill anyone for money, I pray you tell me quale are your
occupations. Dissected flies, "replied the philosopher, measured lines, combined numbers, we
agree on two or three points that mean, and divided on two or three thousand who do not understand.
It occurred to Sirius and ask questions Saturnino atoms thinkers, to know about that they were
consistent. ? Far is, he said this, since the star Canicula to the big Geminis? They answered together:
Thirty-two degrees and one-half .--? Quanto far from here the moon? - Sixty semi-diameter of
the earth .--? Quanto weighs your ayre? Taken if any thought, but all they told him that weighed
nine hundred times less the same volume of water lighter, and nineteen thousand times less than
gold. Astonished the little elves urgently Saturn with their answers, I was tempted to believe
that those were magic ones to whom a quarter of an hour before the intelligence had been denied.

Micromegas
finally said to them: Once you know how time what is outside of you
no doubt that you will know better yet what is inside: say they know
what is your soul and how are your ideas.

Philosophers spoke all at the same time, as before, but all were of a different opinion. I quote
the most ancient to Aristotle, one pronounce the name of Descartes, that the Malebranche, that
that of Leibnitz, Locke and the other. The old peripatetic he said with confidence: The soul is
a entelechia, a reason under the qual is power being what it is, so what Aristotle says expressly,
pag. 633 of the edition of Louvre: Entelexeia esti, etc. I do not understand the Greek, 'said the giant.
Nor I, "replied the plowman philosophical. ? Well, that citais, "replied the Syrian, in that
Aristotle in Greek? Because what you do not understand, "said the sage, it must include language
that does not know.

I take the Cartesian thread, and said: The soul a pure spirit in the
womb has received all the metaphysical ideas, and so leave the has
been refined to go to school and relearn what we knew so well and
never gonna know.

For these prospered, the animal responded eight leagues, who could both remember when I was in
your soul the womb of your mother, if had to be so ignorant Quando were your man with a beard.
? Y you mean by spirit? ? That's what I ask? he said the discurridor, I have no idea none
of it: they say that it is not subject .--? And you know what is matter? That if you answered
man. That exemplo stone is brown, and such a figure, has three dimensions, and is serious and
divisible. That's right, he said on Sirius? But that thing that you think divisible, serious
and dark, I'll say it is? Some attributes see but? The backbone of these attributes you know?
No, he said the other. Then you do not know that something is the matter.

Addressing Mr. Micromegas then another wise beyond his thumb had, asked who was his soul, and
he was doing.

Any thing, "replied the philosopher Malebranche; It is God who does everything for me, I see
it in everything I do in everything, and the one who all cooperation does not mine. Both mating
does not exist, "replied the philosopher of Sirius. ? And you, friend told him to Leibniz who
were there, you say? ? That is your soul?</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>