<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01622</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>245325</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2204</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Una especie de grito de angustia se escapó
de los labios de Magdalena y sin pronunciar una palabra, puestos los codos sobre el balconcillo
que nos separaba del abismo, sintiendo que la enorme torre oscilaba bajo nuestros pies a cada
embate del viento, atraídos por el inmenso peligro y como solicitados desde abajo por el clamor
de la marea que iba subiendo, permanecimos largo tiempo en el más grande estupor, semejantes
a personas que teniendo los pies apoyados en la frágil vida, un día, por milagro, corrieran
la nunca oída aventura de mirar y de ver el más allá.

Comprendí perfectamente que al influjo de aquella sensación alguna fibra humana había de romperse:
era menester que cediera uno de nosotros, si no el más emocionado, el más frágil. Fue Julia.

Estaba inmóvil junto a Oliverio, la manecita temblorosa al lado de la mano del joven, crispada
sobre el pasamano de la balaustrada, la cabeza inclinada sobre el mar, los ojos entreabiertos,
con esa expresión de extravío que caracteriza al vértigo, el rostro pálido, como el de un niño
moribundo. Oliverio fue el primero que advirtió que iba a desmayarse y la tomó en los brazos.
Algunos segundos después volvió en sí lanzando un suspiro angustioso que levantó su delgado talle.

--No es nada--dijo reaccionando en seguida contra el irresistible acceso de desfallecimiento,
y bajamos.

No se habló más de aquel incidente que fue olvidado, sin duda, como otros muchos. Y si yo lo
recuerdo hoy al referirle nuestros paseos al faro, débese a que él fue la primera indicación
de ciertos hechos oscuros qué debían tener un desenlace más tarde.

Algunas veces, cuando estaban la mar en completa calma y el cielo sereno, una embarcación venía
a buscarnos a la costa, al extremo de los prados, y nos llevaba mar adentro. Era una barca
de pesca y tan luego como tomaba el largo se tendía la vela; después, en una mar lenta, plana,
blanca al reflejar el sol, como si fuera de estaño, el patrón tendía las redes. De hora en
hora eran recogidas y veíamos enredados en ellas toda clase de peces, de brillantes escamas,
y extraños productos del mar, sorprendidos en las profundidades del agua o arrancados, revueltos
con algas, a sus escondites submarinos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04163</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>91306</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1934</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> A kind of cry of anguish escaped Magdalena's
lips without uttering a word, put his elbows on the balcony the abyss between us, feeling the huge
tower shook under our feet each brunt of the wind, attracted by the immense danger and as requested
by the clamor from below the tide was rising, remain long in the greatest astonishment, like people
who have feet on the fragile life, one day, miraculously, they ran never heard the adventure
of looking and seeing the afterlife.

I understood perfectly well that the influence of that feeling any human fiber had to break: was necessary
to yield one of us, if not the most excited, the most fragile. It was Julia.

Oliver was still with the little hand trembling beside the young man's hand, clenched over the
railing of the balustrade, his head bent over the sea, half-closed eyes, that expression of loss
that characterizes the dizziness, pale face, like a child dying. Oliver was the first thing he
noticed was going to faint and took her in his arms.

A few seconds later he came to himself with a sigh that raised her thin distressing figure.

- There is nothing - then said reacting against access irresistible faintness and down.

Nothing more was said of that incident was forgotten, no doubt, like
many others.

And if I I remember our walks today to refer to the lighthouse, you have to that he was the first
indication obscure certain facts which should have an outcome later.

Sometimes when the sea was completely calm and serene sky, a boat came to pick us up the coast
to the end of the meadows, and took us out to sea. It was a boat fishing and as soon as he took
the long stretched out the candle, then in a sea slow, flat white to reflect the sun, like tin,
the pattern tended networks. Of time hours were collected and saw
them entangled in all kinds of fish, shiny scales, strange and seafood,
caught in deep water or uprooted, scrambled with algae, hiding underwater.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>