<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06070</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>606</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4452</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Contéstame.

--También es de Dios, porque Dios hizo el oro y la plata... Los billetes, no sé... Pero también,
también.

--Lo que yo digo, Nina, es que las cosas son del que las tiene... y las tiene todo el mundo
menos nosotras... ¡Ea! date prisa, que siento debilidad. ¿En dónde me pusiste las medicinas?...
Ya: están sobre la cómoda. Tomaré una papeleta de salicilato antes de comer... ¡Ay, qué trabajo
me dan estas piernas! En vez de llevarme ellas a mí, tengo yo que tirar de ellas. (Levantándose
con gran esfuerzo.) Mejor andaría yo con muletas. ¿Pero has visto lo que hace Dios conmigo?
¡Si esto parece burla! Me ha enfermado de la vista, de las piernas, de la cabeza, de los riñones,
de todo menos del estómago. Privándome de recursos, dispone que yo digiera como un buitre.

--Lo mismo hace conmigo. Pero yo no lo llevo a mal, señora. ¡Bendito sea el Señor, que nos
da el bien más grande de nuestros cuerpos: el hambre santísima!».

VII

Ya pasaba de los sesenta la por tantos títulos infeliz Doña Francisca Juárez de Zapata, conocida
en los años de aquella su decadencia lastimosa por doña Paca, a secas, con lacónica y plebeya
familiaridad. Ved aquí en qué paran las glorias y altezas de este mundo, y qué pendiente hubo
de recorrer la tal señora, rodando hacia la profunda miseria, desde que ataba los perros con
longaniza, por los años 59 y 60, hasta que la encontramos viviendo inconscientemente de limosna,
entre agonías, dolores y vergüenzas mil. Ejemplos sin número de estas caídas nos ofrecen las
poblaciones grandes, más que ninguna esta de Madrid, en que apenas existen hábitos de orden,
pero a todos los ejemplos supera el de doña Francisca Juárez, tristísimo juguete del destino.
Bien miradas estas cosas y el subir y bajar de las personas en la vida social, resulta gran
tontería echar al destino la culpa de lo que es obra exclusiva de los propios caracteres y
temperamentos, y buena muestra de ello es doña Paca, que en su propio ser desde el nacimiento
llevaba el desbarajuste de todas las cosas materiales. Nacida en Ronda, su vista se acostumbró
desde la niñez a las vertiginosas depresiones del terreno; y cuando tenía pesadillas, soñaba
que se caía a la profundísima hondura de aquella grieta que llaman Tajo. Los nacidos en Ronda
deben de tener la cabeza muy firme y no padecer de vértigos ni cosa tal, hechos a contemplar
abismos espantosos. Pero doña Paca no sabía mantenerse firme en las alturas: instintivamente
se despeñaba; su cabeza no era buena para esto ni para el gobierno de la vida, que es la seguridad
de vista en el orden moral.

El vértigo de Paquita Juárez fue un estado crónico desde que la casaron, muy joven, con D.
Antonio María Zapata, que le doblaba la edad, intendente de ejército, excelente persona, de
holgada posición por su casa, como la novia, que también poseía bienes raíces de mucha cuenta.
Sirvió Zapata en el ejército de África, división de Echagüe, y después de Wad-Ras pasó a la
Dirección del ramo. Establecido el matrimonio en Madrid, le faltó tiempo a la señora para poner
su casa en un pie de vida frívola y aparatosa que, si empezó ajustando las vanidades al marco
de las rentas y sueldos, pronto se salió de todo límite de prudencia, y no tardaron en aparecer
los atrasos, las irregularidades, las deudas. Hombre ordenadísimo era Zapata; pero de tal modo
le dominaba su esposa, que hasta le hizo perder sus cualidades eminentes; y el que tan bien
supo administrar los caudales del ejército, veía perderse los suyos, olvidado del arte para
conservarlos. Paquita no se ponía tasa en el vestir elegante, ni en el lujo de mesa, ni en
el continuo zarandeo de bailes y reuniones, ni en los dispendiosos caprichos. Tan notorio fue
ya el desorden, que Zapata, aterrado, viendo venir el trueno gordo, hubo de vencer la modorra
en que su cara mitad le tenía, y se puso a hacer números y a querer establecer método y razón
en el gobierno de su hacienda; pero ¡oh triste sino de la familia! cuando más engolfado estaba
el hombre en su aritmética, de la que esperaba su salvación, cogió una pulmonía, y pasó a mejor
vida el Viernes Santo por la tarde, dejando dos hijos de corta edad: Antoñito y Obdulia.

Administradora y dueña del caudal activo y pasivo, Francisca no tardó en demostrar su ineptitud
para el manejo de aquellas enredosas materias, y a su lado surgieron, como los gusanos en cuerpo
corrupto, infinitas personas que se la comían por dentro y por fuera, devorándola sin compasión.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03439</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>510776</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3923</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Answer
me.

- Also is from God, because God made gold and silver ... Tickets do
not know ... But also, too.

- What I say, Nina, is that things are
of that is ... and everybody has except we ... Aha! hurry up, I feel
weak.

Where do I put the medicine? ... And: are on the dresser. I will take a ballot of salicylate
before eating ... Oh, what job I get these legs! Instead of taking them to me, I have to pull them.
(Rising with great effort.) As I would walk with crutches. But you see what God does with me? If
this sounds fun! I was sick of sight, legs, head, kidney, everything except the stomach. Deprived
of resources, I have to digest like a vulture.

- So does me. But I'll take it the wrong way, ma'am.

Blessed be the Lord, that we gives the greatest good of our bodies: hunger Blessed! ".

VII

Already in his early sixties, the unhappy for so many reasons
Zapata Francisca Juarez, known in the years that their deplorable
decline by Dona Paca, a dry, laconic and plebeian familiarity.

Behold how the glories and Highnesses stop this world, and what was pending touring the said lady,
rolling to deep poverty, since dogs tied sausage, for the years 59 and 60, until the alms are
living unconsciously, between agony, pain and shame thousand. Countless examples of these falls
offer us large populations, more than any that of Madrid, where there is little habits of order,
but all the examples above the Dona Francisca Juarez, sad toy destination. Looks good these things
and the rise and fall of people in social life, it is great foolish to take the target to blame
for what is exclusive work of the characters themselves and temperaments, and good example is
Dona Paca, who in his own self from birth carrying the disruption of all things material. Born
in Ronda, his eyes became accustomed from childhood to the dizzy depressions, and when she
had nightmares, dreaming she fell to the profound depth of the crack is called Tajo. Those
born in Ronda head must have very strong and not suffer from dizziness or such thing, made to
look frightful abyss. But Dona Paca could not stand firm on the heights, instinctively tumble,
and his head was not good at it or the government of life, that is security of view in the moral
order.

Paquita Vertigo Juárez was a chronic condition since she was married very young, with D. Antonio
Maria Zapata, who was twice her age, intendant of the army, excellent person, comfortable position
for his home as the bride, who also owned much real estate account.

Zapata served in the Army of Africa, a division of Echagüe, and after Wad-Ras became the Address
field. Established marriage in Madrid, he lacked time to put Mrs. foot home in a frivolous
and flamboyant life, if he started the frame by adjusting the Vanities of income and wages, soon
got out of all bounds of prudence, and not long in coming delays, irregularities, debts. Zapata
ordenadísimo man was, but so he dominated his wife, who even made him lose his eminent qualities,
and how well knew how to manage the flows of the army, saw his men lost, forgotten art conservation.
Paquita did not set rates in elegant dress, or the luxury of table or continuous shaking dances
and meetings, or the wasteful whims. So notorious was and disorder, that Zapata, terrified, looking
to come the thunder fat, had to overcome drowsiness in which he had half his face, and began
to make numbers and want to set method and rationale in the government of his estate, but oh
sad fate of the family! when I was more engrossed man in his arithmetic, waiting for his salvation,
caught pneumonia and passed away life on Friday afternoon, leaving two young children: Antonito
and Obdulia.

Flow manager and owner of assets and liabilities, Francisca soon demonstrated his ineptitude to
manage these tangled issues, and next came, like worms in body corrupt, countless people who ate
it inside and out, devouring her mercilessly

.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>