<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>659063</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3187</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Quiso conocer, palpitante de emoción, todos los peligros á que se había visto sometido,
y el joven guerrero del «servicio auxiliar» le habló de sus inquietudes en la oficina durante
los días interminables en que peleaban las tropas cerca de París, oyéndose desde las afueras
el tronar de la artillería. Su padre había querido llevarlo á Burdeos, pero el desorden administrativo
de última hora la mantuvo en la capital.

Algo más había hecho. El día del gran esfuerzo, cuando el gobernador de la plaza lanzó en automóviles
á todos los hombres válidos, había tomado un fusil, sin que nadie le llamase, ocupando un vehículo
con otros de su oficina. No había visto mas que humo, casas incendiadas, muertos y heridos.
Ni un solo alemán pasó ante sus ojos, exceptuando á un grupo de hulanos prisioneros. Había
estado varias horas tendido al borde de un camino disparando... Y nada más.

Por el momento, resultaba bastante para Chichí. Se sintió orgullosa de ser la novia de un héroe
del Marne, aunque su intervención sólo hubiese sido de unas horas. Pero al transcurrir los
días, su carácter se fué ensombreciendo.

Le molestaba salir á la calle con René, simple soldado, y además del servicio auxiliar... Las
mujeres del pueblo, excitadas por el recuerdo de sus hombres que peleaban en el frente ó vestidas
de luto por la muerte de alguno de ellos, eran de una insolencia agresiva. La delicadeza y
la elegancia del príncipe republicano parecían irritarlas. Repetidas veces oyó ella al pasar
palabras gruesas contra los «emboscados».

La idea de que su hermano, que no era francés, estaba batiéndose, le hacía aún más intolerable
la situación de Lacour. Tenía por novio á un «emboscado». ¡Cómo reirían sus amigas!...

El hijo del senador adivinó sin duda los pensamientos de ella, y esto le hizo perder su tranquilidad
sonriente. Durante tres días no se presentó en casa de Desnoyers. Todos creyeron que estaba
retenido por un trabajo oficinesco.

Una mañana, al dirigirse Chichí á la avenida del Bosque escoltada por una de sus doncellas
cobrizas, vió á un militar que marchaba hacia ella.

Vestía un uniforme flamante, del nuevo color azul grisáceo, color de «horizonte», adoptado
por el ejército francés. El barboquejo del kepis era dorado y en las mangas llevaba un pequeño
retazo de oro. Su sonrisa, sus manos tendidas, la seguridad con que avanzaba hacia ella, le
hicieron reconocerle. ¡René oficial!... ¡Su novio subteniente!

--Sí; ya no puedo más... Ya he oído bastante.

A espaldas del padre y valiéndose de sus amistades había realizado en pocos días esta transformación.
Como alumno de la Escuela Central, podía ser subteniente en la artillería de reserva, y había
solicitado que le enviasen al frente. ¡Terminado el servicio auxiliar!... Antes de dos días
iba á salir para la guerra.

--¡Tú has hecho eso!--exclamó Chichí--. ¡Tú has hecho eso!...

Le miraba, pálida, con los ojos enormemente agrandados, unos ojos que parecían devorarle con
su admiración.

--Ven, pobrecito mío... Ven aquí, soldadito dulce... Te debo algo.

Y volviendo su espalda á la doncella, le invitó á doblar una esquina inmediata. Era lo mismo:
la calle transversal estaba tan frecuentada como la avenida. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00430</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>144916</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2878</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He wanted to know, throbbing with emotion, all the dangers to which he had been subjected
and the young warrior "ancillary services" spoke of his concerns at the office during endless
days in which troops fought near Paris, hearing from outside the thunder of artillery. His father
had wanted to take him to Bordeaux, but the administrative confusion Late kept in the capital.

Something else had done. The day of hard work, when the governor of the place in cars launched valid to
all men, had taken a gun, without anyone calling him, occupying a vehicle with others in your office.
I had not seen rather than smoke, burned houses, killed and wounded. Not a single German went
before him, except to a group of prisoners Hulan. There been several hours lying at a roadside
shooting ... And nothing else.

For the moment, was enough to Chichi. She felt proud of being the girlfriend of a hero the
Marne, but its intervention would have been a few hours.

But to pass the days, his character was overshadowed.

Bothered him out into the street to René, soldier, and ancillary services in addition ... The
Village women, excited by the memory of the men who fought in the front or dressed mourns the
death of any of them were aggressive insolence.

The delicacy and Republican Prince elegance seemed to irritate them. She heard repeatedly passing
thick words against "ambush."

The idea that his brother, who was not French, I was paddling, made him even more intolerable
Lacour situation. Boyfriend sought a "ambushed."

I laugh at your friends! ...

The senator's son no doubt guessed her thoughts, and this made him lose his peace of mind smiling.
For three days did not show up at the house of Desnoyers. Everyone thought he was held by a clerical
job.

One morning, speaking to Chichi Forest Avenue escorted by her maid
coppery, he saw a soldier who was walking toward her.

He wore a brand new uniform, the new blue-gray color "horizon", adopted by the French army.
The chin strap of the kepi was gold and carried a small sleeves piece
of gold.

His smile, his outstretched hands, the safety coming towards her,
did recognize.

René official! ... Her boyfriend, Lieutenant!

- Yes, I can not anymore ... I've heard enough.

Behind the father and using his friends had done in a few days this
transformation. As a student at Central School, could be a second
lieutenant in the reserve artillery, and had requested that we send
to the front. After the auxiliary service! ... Within two days was
about to leave for war.

- You have done that! - Exclaimed Chichi
-. You made it! ...

He looked pale, with greatly enlarged eyes, eyes
that seemed to devour admiration.

- Come, my poor baby ... Come here,
sweet soldier ... I owe you something.

And turning his back to the
girl, invited him to immediately turn a corner. It was the same: cross
street was as crowded as the avenue</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>