<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>544959</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21743</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En aquel instante llegaba Raimundo. La dama puso el dedo en los labios haciéndole
seña de que se alejase. Irenita no advirtió nada. Cuando Clementina volvió a su lado le dió
cuenta, entre lágrimas y suspiros, de los agravios que su marido le había inferido aquella
noche. En primer lugar, Emilio se vistió de húngaro para venir al baile. Irene había observado
en cuanto entró, que María Huerta vestía también de húngara. Debían de estar convenidos, lo
cual era una afrenta, que más de una persona había notado. Luego bailaron un vals y un rigodón.
Mientras duró éste, Emilio no había cesado de hablarle al oído. Toda la noche la había estado
sirviendo lo mismo que un criado, presentándole él mismo las fuentes de confites y frutas heladas.
Una vez, al darle una de éstas, le había apretado los dedos; bien lo había visto. ¡Esto era
una indecencia! Irenita quería suicidarse. Prefería morir mil veces a padecer semejantes tormentos.
Clementina la consoló como pudo. Emilio la quería muchísimo: le constaba. Sólo que los hombres
tienen a lo mejor estos sofocos, lo que llaman los toreros, extraños. Como el corazón no está
interesado, dejándoles sueltos un momento se hastían y vuelven a lo que verdaderamente aman.

Para arreglarse un poco y lavar los ojos no quiso llevarla al tocador del baile: subióla al
de la duquesa. Al cabo de unos minutos bajaron ambas. Irenita prometió no dar a conocer su
pena. En cuanto Clementina enteró a Pepa de lo que había pasado, se sulfuró de tal modo que
tuvo necesidad de contenerla para que no fuese a arañar a su yerno.

--Bien, si no le araño ahora, le arañaré después--dijo alzando los hombros con indiferencia.
Tan resuelta estaba a ello--. Suceda lo que suceda, yo no puedo consentir que ese tití mate
a mi hija, ¿sabes?... Y en cuanto a esa pendona desorejada, no he de parar hasta que la escupa
en la cara ... y al cabronazo de su marido, lo mismo.... ¡Pues estamos aviados!

--¿No será mejor que procures desembarazarte de ellos? Huerta está en el Ministerio. Mira a
ver si le mandas de gobernador a cualquier parte....

--¡Pues es verdad! Ahora mismo voy a hablar a Arbós.... ¡Pero lo que es a mi señor yerno no
le perdono!... Esta noche me las ha de pagar, o no me llamo Pepa.

El duque, rodeado siempre de un grupo de fieles, se dejaba atufar a golpes de incensario, soltando
a largos intervalos algún gruñido espiritual que los electrizaba, les hacía prorrumpir en exclamaciones
de alegría. Las señoras eran las que más se distinguían por su entusiasmo. El genio especulador
de Salabert les infundía vértigos de asombro, como si se pusiesen a calcular cuántos vestidos
podrían comprarse con sus millones. Y él, tan flexible generalmente, que había llegado al puesto
que ocupaba, según propia confesión, a fuerza de puntapiés en el trasero, al hallarse entre
sus adoradores los maltrataba sin piedad. Sus chistes brutales, lo mismo caían sobre los hombres
que sobre las señoras. Gozaba en la ostentación bárbara de su fuerza. Si aquellos sus devotos
admiradores se dejaban humillar tan pacientemente no dándoles nada, ¿qué no sucedería si repartiese
entre ellos sus millones, si el becerro de oro comenzase a vomitar monedas?

En la sala de juego, adonde se fué después de haber despedido a los soberanos, le tenían materialmente
bloqueado una porción de especuladores de segunda y tercera fila.

--¿Cómo van las acciones de Riosa, duque?--se atrevió a preguntarle uno.

--No me hable usted de eso--gruñó el prócer poniendo los ojos torvos.

El plan de Llera se estaba desenvolviendo puntualmente: esto es, el duque, después de haber
tomado un número crecido de acciones, se ocupaba en producir el pánico entre los accionistas.
Hacía ya algunos meses que por medio de agentes secretos compraba acciones para venderlas al
instante con pérdida. Gracias a estas operaciones, el papel había bajado considerablemente.
Ahora preparaba el golpe definitivo, comprando mayor cantidad para lanzarlo repentinamente
al mercado, aprovechar la baja que esto produciría y adquirir la mitad más una de las acciones.

--No todos los negocios han de salir bien--replicó el otro sonriendo con mal disimulada satisfacción--.
Usted ha sido siempre afortunado....

--No es a la fortuna a quien debe sus éxitos el duque. A su genio, a su habilidad inconcebible
es a quien los debe--manifestó un tercero arreándole una tufarada de incienso.

--Sin duda, sin duda--se apresuró a decir el otro tratando a su vez de apoderarse del incensario--.
El duque es el primer genio financiero que ha salido en nuestro país. Yo no comprendo cómo
no se le entrega la Hacienda española. Si él no la arregla, no hay que esperar salvación para
nosotros....

--Pues si acierto a salvarla como he acertado en el negocio de Riosa, aviados quedan los españoles--profirió
estoposamente el duque con acento de mal humor.

--¿Pero ha salido tan malo el negocio?

--¡F....! para el Gobierno, no; pero para mí, que he tomado a la par las acciones, me parece
que no ha sido bueno.

El duque echaba la culpa de haberse metido en él al animal de su administrador, a Llera, que
se lo había metido por la cabeza contra todos sus presentimientos.

--Los hombres como usted no deben fiarse de nadie más que de su instinto--le decían--. Cuando
se tiene el genio de los negocios....

Y la palabra genio venía a cada instante a los labios de los fieles idólatras del becerro.

Súbito apareció en la puerta de la sala Clementina seguida de Osorio, de Mariana y de Calderón.
Los cuatro traían el semblante inquieto y asustado. Sus ojos se clavaron a la vez en Salabert,
hacia el cual avanzaron precipitadamente.

--Papá, escucha una palabra--le dijo Clementina.

Salabert se destacó del grupo y fué a reunirse con los otros en el opuesto rincón.

--¡Esa mujer está ahí!...--dijo aquélla con voz alterada, los ojos relampagueantes de ira.

--¡Es un escándalo!--manifestó Osorio.

--Algunas personas ya se han ido, y en cuanto se enteren, se irán todas--apuntó con más sosiego
Calderón.

--¿Qué mujer está ahí?--preguntó el duque abriendo mucho sus ojos saltones.

--¡Esa mujer!... esa Amparo la malagueña--replicó su hija buscando el tono más despreciativo.

--¡Cómo!--exclamó el duque con profundo estupor--. ¿Se ha atrevido esa z---- a presentarse
en el baile? ¿Quién la ha dejado pasar? Mañana mismo despido al portero.

--No; a quien hay que despedir ahora mismo es a ella ... ¡en seguidita!--dijo Clementina atropellándose
por la cólera.

--¡Sí, sí ... ahora mismo! ¿Cómo es eso? ¡Atreverse esa desvergonzada a poner los pies en esta
casa y en un día semejante! ¿Ya no hay pudor? ¿Ya no hay vergüenza? ¿En qué país estamos? ¿Pero
cómo ha podido pasar? ¡Una fiesta que había comenzado tan bien!

--Traía invitación, al parecer.

--Pues la ha robado o estará falsificada.

--Bien, bien; concluyamos pronto--dijo Clementina con voz irritada--. Está en los salones.
Es necesario que vayas a allá y la notifiques que haga el favor de salir, del modo que mejor
te parezca.... ¡Pero pronto! antes que lo perciba la gente ... y sobre todo, mamá....

--No, chica; yo no voy.... Me conozco bien y sé que no podría contener mi indignación. No nos
conviene llamar la atención en este momento.... Ve tú, ve tú ... y que se largue pronto....

Clementina, sin pronunciar otra palabra, se alejó con paso rápido, el rostro pálido y contraído,
los labios trémulos. Lanzóse en el torbellino de los salones y buscó ansiosamente a la intrusa.
No tardó muchos minutos en hallarla ¡oh vergüenza! del brazo del marqués de Dávalos.

Estaba espléndidamente hermosa la ex florista con su traje de María Estuardo. Llevaba un sobretodo
acuchillado de mangas abiertas, color carmesí recamado de oro; un elegante prendido de encaje
y menudas florecillas de esmalte y perlas. Su incomparable belleza irritó aún más la ira de
Clementina.

La hermosa odalisca de Salabert, aunque de inteligencia limitadísima, había tenido tiempo a
reflexionar que su presencia en el baile podría acarrear un conflicto. Pero su antojo era tan
vivo y desordenado, que de ningún modo quiso dejar de satisfacerlo, de lucir su costoso vestido
de reina de Escocia. Pensó que podría sortear aquella difícil situación yendo a última hora,
dando un par de vueltas por los salones y retirándose en seguida. Hizose acompañar de una amiga
vieja de aspecto venerable. Amargo desengaño debió de experimentar cuando al penetrar en los
salones y tropezar con una porción de distinguidos salvajes a quienes trataba con intimidad,
Pepe Castro, el conde de Agreda, Maldonado y otros, observó que todos le volvían la espalda
y se apresuraban a alejarse. Tan sólo el fiel Manolo, el loco marqués de Dávalos, la reconoció
y consintió en la mengua de ofrecerla el brazo.

Pocos minutos pudo disfrutar de su apoyo la malagueña. Cuando una sonrisa de triunfo plegaba
ya sus labios y a paso lento y majestuoso iba dando su apetecida vuelta por los salones, se
encontró repentinamente frente a Clementina. Sin previo saludo ni la más leve inclinación de
cabeza, ni hacer caso alguno de su acompañante, ésta le puso la mano en el hombro, diciéndola:

--Tenga usted la bondad de escuchar una palabra.

María Estuardo empalideció, titubeó unos instantes, y por fin dijo con firmeza y ademán orgulloso:

--Nada tengo que hablar con usted. A quien deseo ver es al dueño de la casa, al duque de Requena.

Margarita de Austria le clavó una mirada iracunda, que la otra sostuvo sin pestañear. Luego,
acercando la boca a su oído, le dijo con rabioso acento:

--Si usted no me sigue ahora mismo, llamo a dos criados para que la saquen del salón a viva fuerza.

La reina de Escocia se estremeció; pero tuvo aún ánimos para contestar:

--Deseo ver al señor duque.

--El señor duque no está visible para usted.... ¡Sígame, o llamo!

Y al mismo tiempo echó una mirada en torno como en ademán de cumplir su promesa.

La Estuardo empalideció aún más. Desprendiéndose del brazo de Dávalos la siguió al fin.

Esta escena había sido observada por varias personas; pero nadie osó seguirlas si no es el
demente Manolo, que lo hizo de lejos. La esposa de Felipe III se dirigió a la antesala y allí
dijo a un lacayo:

--El abrigo de esta señora.

No se habló otra palabra. El lacayo entregó el abrigo. María Estuardo se lo puso sin ayuda
de nadie, con mano temblorosa. Luego avanzó unos cuantos pasos, y volviéndose de pronto, dirigió
una mirada de odio mortal a D.ª Margarita de Austria, que se la devolvió acompañada de una
sonrisa de desprecio.

Estaba de Dios que la desgraciada reina de Escocia había de ser humillada siempre. Primero
lo fué por su tía Isabel de Inglaterra. Ahora la reina Margarita la ponía sin miramientos de
patitas en la calle. Donde encontró a su venerable amiga dentro ya del coche. Al ver el comienzo
de la escena pasada se había escabullido prudentemente. Antes que partiesen, el marqués de
Dávalos se juntó a ellas. No sabemos lo que los salones de Requena ganaron en su aspecto moral
con la marcha de María Estuardo; pero sí podemos afirmar que perdieron mucho en el estético.
Porque, a la verdad, estaba lindísima.

El baile tocaba a su fin. Comenzaron los preparativos para el gran cotillón. La muchedumbre
se había aclarado un poco. Algunos se fueron antes de terminar el baile, viejos en su mayoría
a quienes hacía daño el trasnochar. Entre las damiselas hubo la agitación y el movimiento que
precede siempre al cotillón. En esta última etapa el baile adquiere un aspecto de recreo familiar
muy grato. El arte y la imaginación intervienen para arrancarle sensualidad y hacerle un pasatiempo
inocente, al estilo de las hermosas fiestas que en el siglo XIV se celebraban en los palacios
de Inglaterra y Francia. Para las niñas casaderas suele ser también el momento en que termina
el primer acto de la comedia amorosa que han empezado a representar.

Pepe Castro había recibido el consejo de su ex querida Clementina referente a la conveniencia
de festejar a la niña de Calderón, con risa como ya hemos visto. Sin embargo, no le cayó en
saco roto. Mientras bailaba y bromeaba con otras jóvenes, no dejó de acordarse más de una vez.
Al llegar el cotillón se acercó a Esperancita preguntándole si quería ser su pareja, a sabiendas
de que esto no podía ser, pues todos los pollastres se apresuran a pedir tal merced a las damas
así que entran en el baile. Pero le convenía para el plan que comenzaba a desenvolverse en
su cerebro, fecundo en abstracciones. La niña lo tenía, en efecto, comprometido con el conde
de Agreda; mas al oir la demanda de Castro, sintió tales deseos de acceder a ella, que con
sorprendente audacia respondió que sí.

La duquesa designó como dama directora a la condesa de Cotorraso, a la cual se unió Cobo Ramírez.
Este se imponía en todos los bailes como habilísimo director de cotillones. Tan era así, que
muchos días antes del baile ya había celebrado largas conferencias con Clementina acerca de
este punto esencialísimo.

Formóse el corro de sillas. Pepe Castro fué a sacar a Esperanza, que tomó su brazo de buen
grado. Mas antes de dar un paso llegó el conde de Agreda.

--¡Cómo, Esperancita! ¿No me había usted concedido el cotillón?--preguntó sorprendido.

La audacia no abandonó a la niña, la audacia de la mujer enamorada.

--¡Ay, perdóneme usted, León! Cuando se lo concedí a usted no me acordaba que ya lo tenía comprometido
con Pepe--respondió en un tono que podía envidiar la más consumada actriz.

El conde se retiró diciendo algunas palabras de cortesía, que no pudieron ocultar su mal humor.
Cuando quedaron solos, Esperancita, asustada de aquel testimonio de interés que había dado
a Castro, se apresuró a disculparse ruborizada.

--La verdad es que no me acordaba de que lo tenía comprometido con León.... Y como ya había
tomado el brazo de usted ... y además el conde baila de un modo que me fatiga mucho....

Pepe Castro no abusó de su triunfo; se manifestó modesto y sumiso. En vez de galantearla descaradamente,
adoptó un temperamento más insinuante, colmándola de atenciones delicadas, estableciendo mayor
confianza entre ellos, mostrándola, en una palabra, mucho cariño, pero sin hablarla de amor.
La niña rebosaba de dicha. Espezaba a sentirse adorada. Creía que la simpatía y el afecto con
que siempre se habían tratado Pepe y ella se transformaban al fin en amor. Su corazón empezó
a saltar alegremente dentro del pecho.

También Ramoncito estaba satisfecho con aquel trueque. El conde de Agreda le era de poco tiempo
atrás muy antipático, casi tan antipático como Cobo Ramírez, porque empezó a sentir de él los
mismos celos que del otro. En cambio, a Pepe Castro considerábalo como su mismo yo; otro concejal
más esbelto. Las atenciones que Esperancita le guardase, las tomaría como dirigidas a su propia
persona. Así que, al verlos del brazo, se conmovió profundamente, y al acercarse a ellos para
decirles algunas palabras insignificantes no pudo menos de ruborizarse. Pepe le hizo un guiño
malicioso como diciendo: "Has triunfado en toda la línea". El joven concejal sintió que se
acercaba a pasos de gigante el logro de sus esperanzas y el apogeo de su dicha.

El cotillón fué digno remate de aquel baile brillantísimo. La fantasía de Cobo Ramírez, apretada
por la gravedad del caso, fascinó a los invitados con peregrinas trazas y artificios delicados:
los tuvo enajenados cerca de una hora. Llamó la atención, y le valió unánimes aplausos, un
juego de sortija que se organizó en el medio del salón. Cobo dividió a los caballeros en dos
cuadrillas, que tiraron alternativamente flechas con unos primorosos arcos dorados a la sortija
suspendida por una cinta del techo. Los vencedores tenían derecho a bailar con las damas de
los vencidos, mientras éstos los habían de seguir dándoles aire con el abanico. Organizóse
después otro juego de cintas para las damas. La vencedora salió un momento del salón y apareció
en seguida en un magnífico carro tirado por cuatro lacayos vestidos de esclavos negros: dió
así una vuelta rodeada de todas las demás, al compás de una marcha triunfal. Estas y otras
invenciones no menos famosas, dejaron para siempre sentada sobre bases sólidas la fama del
hijo de los marqueses de Casa-Ramírez.

Terminado el cotillón, comenzó el desfile de la gente. Fué una retirada estrepitosa. Toda aquella
muchedumbre se agolpó en el vestíbulo y en la escalinata, charlando en voz alta, riendo, gritando
alguna vez en demanda del coche. El vasto jardín, iluminado por algunos focos de luz eléctrica,
ofrecía un aspecto fantástico, inverosímil, como los paisajes de los cosmoramas de feria. Aquellas
luces blancas, intensas, hacían aún más negro y profundo el follaje, borraban los linderos
del parque extendiéndolo desmesuradamente. La noche era despejada. En el oriente azuleaba ya
la aurora. Hacía un frío intenso. Envueltos en sus gabanes de pieles, los jóvenes salvajes
quemaban los últimos cartuchos de su ingenio en honor de las hermosas damas que tenían cerca.
Los costosos y pintorescos abrigos de éstas chillaban debajo de las bombillas eléctricas. Los
caballos piafaban, los lacayos gritaban, y los coches, al acercarse lentamente a la escalinata,
hacían crujir la arena de los caminos. Sonaban golpes de portezuelas, ruido de besos, voces
de despedida. La rueda de los coches, al pasar por delante de la gran escalinata, iba arrebatando
poco a poco a los que allí estaban para dispersarlos por todo Madrid en busca de reposo.

Pepe Castro se había colocado al lado de Esperancita y la hablaba dulcemente al oído. La niña,
embozada hasta los ojos, sonreía sin mirarle. Cuando su coche llegó al fin, se estrecharon
las manos largamente.

--Supongo que no nos tendrá tanto tiempo olvidados como hasta ahora; que irá por casa más a
menudo--dijo ella teniendo aún su mano entre las del gallardo salvaje.

--¿Usted quiere de verdad que vaya a menudo por su casa?--dijo mirándola fijamente como un
magnetizador.

--¡Ya lo creo que quiero!

Al decir esto se ruborizó fuertemente debajo del embozo, y desprendiendo bruscamente su mano,
siguió a su mamá que entraba en el carruaje.

Pepa Frías había dicho a su hija:

--Mira, chica, cuando nos vayamos, deseo que Emilio me acompañe. Estoy nerviosa y no podría
dormir si no le ajustase antes las cuentas. No quiero más escándalos, ¿sabes? Le voy a dirigir
el ultimatum. Si persiste, tú te vienes conmigo y él que se vaya al infierno.

Estaba furiosa. Su hija, aunque quisiera poner reparos a esto de la separación, pues adoraba
a su infiel marido, no se atrevió. Bajó sumisa la cabeza. Cuando llegó el momento de marchar,
Pepa se dirigió a su yerno:

--Emilio, haz el favor de acompañarme. Deseo hablar contigo.

"¡Malo!" dijo para sí el joven.

--¿E Irene?

--Que vaya sola. No se la comerán los lobos--respondió ásperamente.

"¡Malísimo!" tornó a decirse Emilio.

En efecto, Irenita dirigiendo ojeadas de temor y ansiedad a su mamá y su marido, se metió sola
en su berlina, mientras ellos subían a la de la primera.

Cuando el carruaje comenzó a rodar, Emilio, para desarmar a su suegra, quiso, como un chiquillo
que era, desviar el rayo sacando una conversación que pudiese entretenerla.

--¿Ha visto usted qué audacia la de Amparo? La creía capaz de muchos desatinos, pero no de
uno semejante.

Y habló de la Amparo con gran verbosidad sin conseguir que su suegra desplegase los labios.
Lo mismo sucedió cuando principió a hacer comentarios acerca de la fortuna de Salabert, de
los gastos del baile, del extraordinario honor que había merecido de los soberanos aquella
noche, etc., etc. Pepa reclinada en su rincón, guardaba un silencio feroz que no anunciaba
nada bueno. Pero Emilio, sin desanimarse, tocó con habilidad la tecla que responde en todas
las mujeres.

--¿Sabe usted, Pepa (así la seguía llamando, lo mismo que cuando era novio de su hija), que
en un grupo donde estaba el presidente del Consejo, oí, sin querer, grandes elogios de usted?
Elogiaban mucho el traje; pero más aún la figura. Decían que no había ninguna niña en el baile
que pudiera competir con la frescura de usted; que tenía usted un cutis como raso, cada día
más terso y brillante.

--¡Jesús, qué tontería! Esas son payasadas, Emilio. En otro tiempo, no digo....

--No, Pepa, no; el cutis de usted es proverbial en Madrid. Ya daría Irene algo por tenerlo
como usted.

--¿Es mejor que el de María Huerta?--preguntó con tonillo irónico, donde no se adivinaba, sin
embargo, gran irritación.

Pepa había cambiado de plan: pensó que sería mucho mejor adoptar la vía diplomática. A un chiquillo
como Emilio, que no había sido indócil hasta entonces, era fácil atraerlo con el cariño. Aquél,
en la oscuridad del coche, se había puesto colorado.

--El de María Huerta no vale nada.

--Por eso te gusta. Todos los hombres sois lo mismo en eso de cambiar las orejas por el rabo.
Mira, Emilito--añadió cogiéndole una mano,--yo tenía que reñirte mucho, hablarte muy seriamente,
decirte cosas muy amargas ... pero no puedo, tengo un corazón tan estúpido que para todas las
ofensas encuentra disculpas. Hoy has hecho una barrabasada de marca, lo bastante para que Irene
se separase de ti; pero a mí se me antoja que no es tan grande como parece, porque eres un
chiquillo aturdido. Estoy segura de que tú mismo no te explicas la gravedad de ella....

Pepa continuó su sermón en tono dulce y persuasivo. Emilio, que esperaba una rociada de injurias,
quedó gratamente sorprendido. Escuchólo con sumisión, y después, con voz conmovida, empezó
a disculparse. Verdad que había coqueteado un poco con María Huerta, pero juraba que no estaba
interesado por ella. Era una cuestión de amor propio. Cuando él se había casado con Irene,
esta María había dicho en casa de Osorio que no comprendía cómo Irene aceptaba por marido un
chico tan feo y tan insustancial. Entonces juró que se tragaría aquellas palabras: ya estaba
conseguido. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01829</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>403731</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19315</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Raymond arrived at that moment. The lady put her finger on the lips making sign to
stay away. Irene did not notice anything. When he returned to his side Clementina gave account,
in tears and sighs, of the wrongs that her husband had inferred that night. First, Emilio
Hungarian dressed to come to the dance. Irene had observed as he entered, dressed Mary Huerta
also Hungarian. They must have agreed, what which was a shame that more than one person had
noticed. After dancing a waltz and quadrille. While it lasted, Emilio had not stopped to speak
to the ear. All night he had been serving the same as a servant, have the same sources of sweets
and fruit ices. Once, to give one of these, he had pressed his fingers, well I had seen. This was
indecent! Irene wanted to commit suicide. Rather die a thousand times to suffer such torments.
Clementina consoled as he could. Emily loved her so much: it consisted. Only men maybe have these flashes,
which called bullfighters strangers. As the heart is not concerned, letting loose a moment and
become disgusted with what they truly love.

To fix a little and wash the eyes would not take her to the toilet dance: subióla the the duchess.
After a few minutes down both. Irene promised not to disclose his penalty. As Clementina Pepa
learned what had happened, was angry in a way that felt the need to contain it so that it was
not a scratch to his son.

- Well, if I scratch him now, I shall scratch later - he said, shrugging his shoulders with
indifference. So it was resolved -. Whatever happens, I can not agree that this marmoset mate
my daughter, you know ... And as for that slut earless, I will not
rest until the spit in the face ... and her husband's bastard, just
.... As we are Aviados!

- Is not it better that you try rid of them?

Huerta is in the Ministry. Watch see if you send a governor anywhere ....

- It's true! Now I'm going to talk to Arbós .... But what son is not my master I forgive you!
... Tonight to me paid, or not call me Pepa.

The duke, always surrounded by a group of faithful, left vex censer beating, dropping at long intervals
some spiritual that electrified growl, made them burst into exclamations joy. The ladies were most
distinguished by their enthusiasm. The genius speculator of dizziness Salabert infused them with
astonishment, as if it were publicly to calculate how many dresses could buy with his millions.
And he, as generally flexible, which had come to put occupied, as he himself confessed, by
dint of kicks in the butt, to be among his worshipers mercilessly mistreated. His jokes brutal,
as falling on men that on the ladies. Enjoyed in the barbaric display of his strength. If those
devotees Fans were left not so patiently humiliate them anything, what would not happen if I bestow
including their millions, if the calf of gold began to vomit coins?

In the playroom, where he was fired after the sovereigns, it had materially
blocked a portion of speculators in the second and third row.

- How
are the actions of Rios, Duke?

"- He dared to ask one.

- Do not talk to me about that - growled the grim hero rolling her eyes.

Llera plan was unfolding on time: that is, the duke, after taken an increased number of shares
dealt in producing a panic among the shareholders. A few months ago that through secret agents
to sell the shares bought instant loss. Thanks to these operations, the paper had dropped
considerably.

Now preparing the final blow, buying most for fling market, this advantage of the low yield and acquire
half plus one of the actions.

- Not all businesses have to do well - said the other smiling with
ill-concealed satisfaction -.

You have always been lucky ....

- It is not Fortune who owes his success to the duke. In his genius, his ability inconceivable
is to whom should - said a third herding a stench of incense.

-
No doubt, no doubt - was quick to say the other instead of trying
to seize the censer -.

The Duke is the first financial genius to come out in our country. I do not understand how is not given the
Spanish Treasury.

If he does not fix, do not expect salvation us ....

- Well, if I
hit a save as successful in the business of rivers, are the Spanish
Aviados - uttered Duke tow moody accent.

- But has the business gone
bad?

- F. ...! for the Government, but for me, I've made a par actions,
I think has not been good.

The Duke has been blamed him as the animal put its administrator, Llera, which he had gone over
his head against all his hunches.

- Men like you should not rely on anyone but his instincts - he said
-.

When it is the business genius ....

And the word genius came at every moment to the lips of the faithful idolatrous calf.

Suddenly appeared at the door of the room followed Clementina Osorio,
Mariana and Calderon.

The four brought the countenance anxious and scared.

His eyes fell at once Salabert to which moved abruptly.

- Dad, listen to a word - he said Clementina.

Salabert highlighted the group and went to meet with others in the
opposite corner.

- That woman is there !...-- it said in an agitated
voice, eyes flashing with anger.

- It's a scandal! - Said Osorio.

-
Some people have already gone, and as they learn, they will all -
he said more calmly Calderón.

- What woman is there? - Duke asked
opening her eyes bulging.

- That woman!

... Amparo that the Malaga - said his daughter looking more contemptuous tone.

- What? - Said the Duke, with deep amazement -.

Have you dared to report that z ---- at the dance? Who has missed? Tomorrow goalkeeper dismissal.

- No, it's the one to fire her right now is ... In seguidita! - Clementina said tripping over by
anger.

- Yes, yes ... now! How so?

Daring that shameless to set foot in this home and such a day!

Have you no shame? Have you no shame? What country are we? But how it happened? A party that
had begun so well!

- He brought invitation, apparently.

- As has been stolen or is counterfeit.

- Well, well, we conclude soon - irritated voice said Clementina -.
It's in the classroom.

You need to go to there and to notify that you please leave, in a manner best you think .... But soon!
rather than what people perceive ... and above all, Mom ....

- No, girl, I'm not going .... I know well and know I could not contain
my indignation.

We attention should be drawn at this time .... You go, you go ... and beat it soon ....

Clementina, without saying another word, he briskly walked away, his face pale and contracted, trembling
lips. He rushed into the vortex of the rooms and looked anxiously at the intruder. It did not
take many minutes to find it oh shame! arm of the Marquis de Dávalos.

It was splendidly beautiful former florist in his suit of Mary Stuart. He wore an overcoat sleeves
slashed open, crimson embroidered with gold, an elegant lacy enamel and tiny flowers and pearls.
Her incomparable beauty further angered anger Clementina.

The beautiful odalisque Salabert, although very limited intelligence, had time to reflect their
presence in the dance might lead to conflict. But her craving was so Live and disorderly, which
was determined not to leave to meet, show off their expensive dress Queen of Scotland. He thought
he could overcome this difficult situation going to last minute taking
a few laps through the halls and retiring soon.

Bearing was accompanied by a friend venerable-looking old.

Must have experienced bitter disappointment when to enter the Banquet
and encountering a distinguished portion of who was wild with privacy,
Pepe Castro, Count of Agreda, Maldonado and others, noted that all
turned their backs and hurried away.

Only the faithful Manolo, the mad Marquis de Dávalos, recognized
and consented to the decline of offering his arm.

A few minutes could enjoy support from Malaga.

When a triumphant smile folded and his lips and was slow and stately
giving his coveted around the halls, the Clementina was suddenly face.

Without any greeting or the slightest inclination head or ignore
any of his companion, that he put his hand on his shoulder, telling
her:

- Have the kindness to hear a word.

Mary Stuart turned pale, hesitated a moment, and then said firmly and proudly wave:

- I have nothing to talk to you. Who want to see is the landlord, the Duke of Requena.

Margaret of Austria who nailed a angry eyes, the other said without
blinking.

Then mouth close to his ear, he said in angry tone:

- If you do not follow me now, I call two servants to being pulled out of the room by force.

The
Queen of Scotland shivered, but still had the courage to answer:

-
I want to see the Duke.

- The Duke is not visible for you .... Follow
me, or call!

And while he glanced around as if to keep his promise.

The Stuart paled even more. Shedding Dávalos arm followed the end.

This scene was observed by several people, but no one dared to follow
if not Manolo insane, which he did from afar.

Philip III's wife went to the lobby and there told a lackey

- The cover of this lady.

Not another word was spoken. The groom gave his coat. Mary Stuart-handedly put anyone, with a trembling
hand. Then walked a few steps, and turning suddenly, he directed a look of deadly hatred Ms Margaret
of Austria, who handed it back together with a sneer.

God was the unfortunate Queen of Scots was to be humiliated forever. First I was by his aunt Elizabeth
of England. Queen Margaret now put it bluntly in out on the street. Where he found his venerable
friend into and the car. To see the beginning the last scene had slipped cautiously. Before splitting,
the Marquis of Dávalos joined them. We do not know what the rooms Requena won in its moral aspect
with the departure of Mary Stuart, but we can say that they lost much in the aesthetic. Because,
in truth, I was pretty.

The dance was ending. Began preparations for the great party favors. The crowd had cleared
a bit.

Some left before the end of the dance, mostly old who was hurting the late nights. Among the ladies
was the agitation and movement always precedes the cotillion. In this last stage, the dance
takes on a family recreation very pleasant. The art and imagination involved to extract sensuality
and make a hobby innocent, beautiful style festivals in the fourteenth
century were held in halls England and France.

Marriageable age for girls is usually also the moment you end the first act of the comedy
of love that have begun to represent.

Pepe Castro had received advice from his former mistress Clementina
regarding the advisability to celebrate the apple of Calderon, with
laughter as we have seen.

However, did not sit in deaf ears. As he danced and joked with other girls, did not fail to remember more
than once.

By the cotillion Esperancita approached asking if I wanted to be your partner, knowing that this
could not be, as all are quick to ask Pollastre that thanks to the ladies and entering the
dance.

But it suited for the plan began to unfold in your brain, fruitful abstractions. The girl had
in fact committed to the count de Agreda, but on hearing the application
for Castro, he felt such desires to access it, which yes amazing audacity.

The

Duchess lady appointed as director to the Countess of Cotorraso, which joined Cobo Ramirez. This was imposed
at all the balls as party favors very able director. As was the case, that many days before the
dance had already held long conferences with Clementina about this most essential point.

Formosa the circle of chairs. Pepe Castro went to get Hope, who took his arm good grade. But
before taking a step forward was the Count de Agreda.

- How, Esperanza!

Had I not given you the cotillion? - Asked surprised.

The audacity not abandoned the child, the audacity of the woman in love.

- Oh, pardon me, Leo! When I granted what you remembered that I had already committed Pepe - replied
in a tone that could envy the most accomplished actress.

The count withdrew saying a few words of courtesy, they could not
hide his bad mood.

When they were alone, Esperanza, afraid of that testimony was given interest Castro was quick to
apologize blushing.

- The truth is that I remembered that I had committed to Leon .... And as already taken the arm
of you ... and also the count dances in a manner that distresses me a lot ....

Pepe Castro did not abuse its triumph manifested modest and submissive. Instead of flirting
shamelessly adopted a more ingratiating temperament, filling it with delicate care, establishing
more trust between them, showing, in a word, much love, but without speaking of love. The girl
was full of joy. Espezaba to feel adored. I thought that sympathy and affection with who had
always treated Pepe and she finally transformed into love. His heart began happily jump into
the chest.

Ramon was also satisfied with this exchange. The Count de Agreda it was a short time back very unfriendly,
almost as unpleasant as Cobo Ramirez, because he began to feel he same jealousy than the other.
Instead, Pepe Castro considerábalo as his very self, another councilman slimmer. The attention that
Esperancita kept him, would take them as directed at their own person. So, when he saw the
arm, was deeply moved, and approach them for insignificant say a few words could not help blushing.
Pepe winked Malicious as saying: "You have succeeded in every line." Councilmember Young felt
that giant steps closer to achieving their hopes and the height of his happiness.

The cotillion was decent shot of that brilliant dance. The fantasy of Cobo Ramirez, pressed the
seriousness of the case, delighted guests with pilgrims delicate traces and devices: had disposed
of about an hour. He drew attention, and earned unanimous acclaim, a ring game organized in the middle
of the room. Queen knights divided into two crews, who shot arrows
alternately gorgeous golden arches around the ring suspended by a
ribbon from the ceiling.

The victors had the right to dance with the ladies the vanquished, while they had to continue
giving the air with the fan. Organizóse then another set of tapes for the ladies. The winner
came a time of games and appeared then in a chariot drawn by four
footmen dressed in black-given and a turn surrounded by all others,
to the beat of a triumphal march.

These and other no less famous inventions, forever left sitting on a solid foundation of Fame
son of the Marquis of Casa-Ramírez.

Over the cotillion began the parade of people.

It was a precipitous withdrawal.

All that crowd rushed to the lobby and on the steps, talking loudly, laughing, crying ever claim
the car.

The vast garden, lit by a few electric light bulbs, looked quite
fantastic, implausible, as the landscapes of the peep show.

Those white lights, intense, made even more black and deep foliage, erasing boundaries Park
extending beyond measure. The night was clear. In the eastern Azul the aurora. It was very cold.
Wrapped in fur coats, wild youth burned the last rounds of their
ingenuity in honor of the beautiful ladies who were near.

Expensive and colorful coats they screamed under the light bulbs. The pawing horses, the servants
cried, and the cars, slowly approaching the steps, crunching sand roads. Shots rang doors, kissing
noise, voices Farewell.

The wheel of the car, passing in front of the grand staircase, was
snatching little by little to those who were there to disperse around
Madrid in search of rest.

Pepe Castro had been placed next to Esperanza and spoke softly in
his ear.

The girl, muffled to the eyes, smiled without looking.

When his car arrived at last shook long hands.

- I do not suppose we have so long neglected up to now, which will be at home most often - yet she
said taking her hand in the wild gallant.

- Do you really want to go home often? - Said staring at her as a
magnetizer.

- You bet I do!

In saying this strongly reddened under her veil, and releasing his hand sharply, followed her
mother who entered the carriage.

Pepa Frias had told his daughter:

- Look, girl, when we leave, I
want Emily to accompany me.

I'm nervous and could not sleep if not set before the accounts. I want no more scandals, you
know? I'm going to direct the ultimatum. If it persists, you're coming with me and he is going
to hell.

I was furious.

His daughter, even if I wanted to object to this separation, as adored
her cheating husband, did not dare.

He lowered his head submissively. When it came time to go, Pepa went to his son:

- Emilio, do me the favor to accompany me. I want to talk to you.

"Bad!" the young man said to himself.

- Irene E?

- Let him go alone. No wolves eat it - responded harshly.

"Too bad!" turned to Emilio said.

In fact, Irene directing glimpses of fear and anxiety to her mother and her husband went alone
in the saloon, while they rose to the first.

As the carriage began to roll, Emilio, to disarm his mother, wanted, like a child I was, pulling
the beam deflect a conversation that could entertain.

- Did you see what Amparo audacity? The thought capable of many follies, but not One like.

And he spoke of with great verbosity Amparo not get your mother's
lips unfold. The same happened when he began to comment about Salabert
fortune of Dancing costs, the extraordinary honor that he earned the
sovereign that night, etc.., etc. Pepa reclining in his corner, he
quietly announced that fierce no good. But Emilio, confidently, skillfully
played key responding in all women.

- Do you know, Pepa (thus kept
calling, like when I was her daughter's boyfriend), which in a group
where he was President of the Council heard inadvertently praise you?
Much lauded the costume, but still the figure. Said there was no girl
in dance that could compete with the freshness of you, that you had
a skin like satin, every day smoother and brighter.

- Jesus, what
nonsense! These are antics, Emilio. At one time, I say ....

- No,
Pepa, no, the proverbial skin of you are in Madrid. And would give
anything to have him Irene like you.

- Is it better than Maria Huerta?
- Asked ironic twang, which not guessed, no But much irritation.

Pepa
plan had changed: he thought it would be much better to take the diplomatic
channel. A boy as Emilio, who had been unruly until then, it was easy
to lure him with affection. He, in the darkness of the car had been
red.

- The Mary Huerta is worthless.

- So you like. All men are
the same thing about changing the ears and tail. Look, Emilito - said
taking his hand, - I had to reñirte much talk very seriously say bitter
things ... but I can not, I have a heart so stupid that for all offenses
is apologize. Today you have made a mark evil thing, enough to Irene
to separate from you, but to me it seems to me that is not as great
as it sounds, because you are a dazed boy. I'm sure you yourself do
not you explain the seriousness of it ....

Pepa continued his sermon
sweet tone and persuasive. Emilio, he expected a dash of insult, was
pleasantly surprised. Escuchólo with submission, and then, with trembling
voice, began to apologize. Truth that had flirted a bit with Mary
Huerta, but swore he was not interested in her. It was a matter of
pride. When he was married to Irene, Mary had told this house Osorio
Irene did not understand how a husband accepted a guy so ugly and
pointless. Then swore he would swallow those words was already achieved.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>