<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01321</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>34665</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2877</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Era nativo de Robacío (igual que Chisco), y su padre, don Servando Celis, un señor por el arte
de mi tío Celso, había deseado que se hiciera médico, porque ya tenía otro hijo, el mayor,
estudiando Leyes en Valladolid. A él, que estudiaba tercero del bachillerato en Santander,
lo mismo le daba. No sentía aversión ni apego a ninguna carrera literaria o científica: todos
sus cinco sentidos los tenía puestos en el terruño natal. Esto no se lo decía a nadie; pero
lo sentía, y muy hondo. Por este lado hasta se había alegrado de la elección de carrera hecha
por su padre, porque la de médico era quizás la única compatible con sus aspiraciones y tendencias.
Además, podían engañarle en esto las ilusiones de muchachos; y de todas suertes, su padre tenía
mucha razón en sacarle de allí para darle una ocupación que, cuando menos, había de ilustrarle
el entendimiento y ponerle en contacto con el mundo. En esta prueba, forzosamente había de
manifestarse y triunfar su verdadera vocación. Y se sometió a ella hasta gustoso, no contando
por tal la de su campaña de humanista en Santander, porque a aquella edad y encerrado en un
colegio no se forma nadie cabal idea de esas cosas tan delicadas y complejas. Hecha la prueba
durante siete años de estudios en Madrid, resultó lo que él esperaba: el triunfo definitivo
de sus primeras inclinaciones.

--¿Está usted seguro--le dije siguiendo mi sistema de interrupciones y preguntas, para obtener
más de lo que espontáneamente me ofrecía su agradable laconismo--, de haber puesto de su parte
todo el esfuerzo que requería la empresa?

--¡Segurísimo!--me respondió sin vacilar; y añadió sonriéndose: Puedo jurarle a usted que en
ese linaje de estudios aproveché bien el tiempo.

--Pues me parece muy extraño el resultado--repliqué--, juzgando de sus sentimientos por los míos.

--¿Por qué?--me interrogó muy serio.

--Porque no es eso lo usual y corriente entre mozos de las condiciones personales de usted;
porque con ellas y en Madrid y en roce continuo con el mundo y sus golosinas, lo natural es
que se las vaya tomando el gusto.

--No he dicho yo que me desagradaran--se apresuró a replicarme el médico--. Lo que hay es que
esas golosinas, sin desagradarme, no me satisfacían, no me llenaban, y me dejaban siempre despierto
el apetito de otra cosa más del gusto de mi paladar.

--Y ¿cuál era esa cosa, si puede saberse?

--Lo de acá, la tierra nativa.

--Pero ¡qué demonios puede usted hallar en ella de apetecible hasta ese punto!--exclamé entonces,
verdaderamente asombrado.

--Lo que no hay en lo otro--me respondió al instante.

--Pues no lo entiendo--concluí.

--Ni es fácil--me dijo muy sosegadamente--, desde el punto de vista de usted, tan diferente
del mío.

--Diferente--añadí--, según y conforme; pues, al cabo, se trata de un hombre que ha visto el
mundo algo más que por un agujero, y de aquí mi asombro precisamente.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01142</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>27605</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2564</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

He was a native of Robacio (like Chisco), and his father, Don Servando Celis, a man of art Celso
my uncle, had hoped to make health care because he already had another son, the eldest, studying
law at Valladolid. To him, studying third degree in Santander, did the same thing. He felt
no aversion or attachment to any literary or scientific career: all their five senses was placed
on the home turf. This did not tell anyone, but I felt very deeply. On this side had been glad
to career choices made by his father, because the doctor was perhaps the only one compatible
with their aspirations and trends. Furthermore, it could fool you into illusions of boys, and of all
kinds, his father had quite right to get in there to give an occupation that, at least, was to
enlighten understanding and put you in touch with the world. In this test, necessarily had to
manifest and win his true vocation. And even willingly submitted to it, not counting by that
of his humanist campaign Santander, because at that age and enclosed in a no school is not a
fair idea of ??these things as delicate and complex. Made test for seven years studying in
Madrid, was what he expected: The ultimate triumph of his first inclinations.

- Are you sure - I said following my system interruptions and questions
for more than spontaneously offered me a pleasant brevity - of having
put his hand all the effort that required the company?

- Absolutely
sure! - I replied without hesitation, and said smiling: I can swear
to you that I took this line of study time well.

- Well, it seems
very strange result - I said -, judging by my own feelings.

- Why?
- Asked me very seriously.

- Because it is so usual and common among
young men of the personal to you; because with them and in Madrid
and in continuous contact with the world and its goodies, it is natural
that they are going to take a taste.

- I did not say I disliked me
- quickly, "the doctor -.

What we have is that these treats, not dislike, I met, I filled, and always left me awake appetite
of nothing but the taste of my taste.

- And what was that thing, may I ask?

- It's here, the native land.

- But what the hell can you find in it in palatable to that point! - I cried then, truly amazed.

-
What's missing in the other - he answered instantly.

- I do not get it - concluded.

- Neither is easy - I said very quietly - from the point of view of
you, so different mine.

- Different - added - according to and under,
for, after all, this is a man who has seen the world than a hole,
hence my surprise precisely.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>