<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02466</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>30759</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3188</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Ganas tuvo de llegarse de súbito a la muchacha y de soltarle el pavo, esto es, de decirle sin
ceremonia sus atrevidos pensamientos: pero Mutileder iba al lado de ella, mirando receloso
a todas partes, con la barba sobre el hombro, en actitud desconfiada y hostil, y blandiendo
un enorme y fiero garrote.

La prudencia refrenó los ímpetus del marino fenicio. Bastaba ver de refilón a Mutileder para
hacerse cargo de que era capaz de deslomar a cualquiera de un garrotazo, si llegaba a descomponerse
un poco con la hermosa y cándida Echeloría.

Adherbal, como queda dicho, era prudente, pero era obstinado también, emprendedor y ladino.
Echeloría no produjo en él una impresión fugaz y ligera, sino profunda y durable. Así fue que
determinó averiguar quién era y dónde vivía, y lo consiguió con discreción y recato.

Dos o tres veces fue después a caballo a Churriana con disimulo, y volvió a ver a la niña,
quedando cautivo de su singular donaire.

Por último, por medio de personas listas del país, se informó de la vida de Echeloría, supo
que iba a casarse con Mutileder, y no quedó pormenor de que no llegase a tener cabal noticia.

Con estos elementos formó Adherbal un plan diabólico, el cual le salió bien, como por desgracia
salen bien casi todos los planes diabólicos.

Una mañana muy temprano levó anclas su nave y zarpó del puerto de Málaga, después de despedirse
él para Tiro. Fuera ya la nave del puerto, se quedó, muy cerca de la costa, hacia el Oeste,
dando bordeadas como para ganar mejor viento. Así trascurrieron algunas horas, hasta que llegó
aquélla en que la gentil Echeloría bajaba a bañarse en la mar. Entonces saltó Adherbal en una
lancha ligerísima con ocho remeros pujantes y otros dos hombres de la tripulación, grandes
nadadores y buzos, y de los más ágiles y devotos a su persona. Con la lancha se acercó cautelosamente,
ocultándose en las sinuosidades de la costa y al abrigo de las peñas y montecillos, hasta que
llegó cerca del lugar donde Echeloría se bañaba, creyéndose segura y con el más completo descuido.
Los nadadores se echaron entonces al agua, zambulleron, surgieron de improviso donde Echeloría
estaba bañándose, se apoderaron de ella a pesar de sus gritos, que pronto terminaron en desmayo
causado por el suato, y en aquella disposición, hermosa e interesante como una ondina, se la
llevaron a la lancha, donde Adherbal la recibió en sus brazos, y luego la condujo a bordo de
su nave. Ésta desplegó al punto todas sus velas, y aprovechándose de un viento fresco de Poniente,
que acababa de levantarse, no corría, sino que volaba sobre las ondas azules del Mediterráneo.

Varias muchachas, que se bañaban con Echeloría, huyeron con espanto de aquella zalagarda, y,
saltando en tierra, alarmaron con sus gemidos y sollozos a la nodriza, que estaba en éxtasis
y de nada se había percatado. En cambio, apenas se enteró de lo ocurrido, se extremó en hacer
muestras de su dolor. Allí fue el mesarse las venerables canas, el revolcarse por el suelo,
y el dar tan formidables chillidos, que Mutileder, aunque estaba lejos, acudió al sitio, oyéndolos.
El infeliz amante supo entonces toda la enormidad de su infortunio, mas demasiado tarde por
desgracia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>133545</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2882</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Desire
was to suddenly reached the girl and slipped the turkey, that is, to say no ceremony, her daring
thoughts but Mutileder was beside her, looking suspicious everywhere, with the beard on the
shoulder, distrustful and hostile attitude, and brandishing a huge and fierce club.

Prudence restrained the impulses of the Phoenician navy. It was enough to see a glancing blow
to Mutileder bear was able to wear yourself out to any of a club, if he were to break down a bit with
the beautiful and candid Echeloría.

Adherbal, as said, was wise, but he was also stubborn, enterprising and cunning. Echeloría it
was not a fleeting impression and light, but deep and durable.

So he found out who he was and where he lived, and got it with discretion and modesty.

Two or three times was then surreptitiously Churriana horse, and returned to see the child,
being captive to its unique charm.

Finally, through the clever people of the country, it was reported
Echeloría life, he knew I was going to marry Mutileder, and no detail
was that you fail to take full news.

These elements formed Adherbal a diabolical plan, which went right, as unfortunately go wrong almost
every diabolical plans.

One early morning the ship weighed anchor and set sail from the port of Malaga, after saying goodbye kick
him. Out port and the ship, he was very near the coast to the west, tacking to win best wind.
So a few hours elapsed until he reached one in which the gentle Echeloría down to bathe in the sea.
Adherbal then jumped in a very light boat with eight rowers vibrant and two other men of the crew,
great swimmers and divers, and the most agile and devoted to him. With the boat approached cautiously,
hiding in the recesses of the coast and away from the rocks and hillocks, until came close to
where Echeloría bathing, believing the most secure and complete neglect. The swimmers then thrown
into the water, dove, which suddenly emerged Echeloría was bathing, seized her despite her cries,
which soon ended in fainting caused by Swat, and in that provision,
beautiful and interesting as a nymph, is the led to the boat where
the Adherbal in his arms, and then drove on board his ship.

It deployed to the point all sail, and taking advantage of a fresh wind Poniente that had just
risen, not running, but flying over the blue waves of the Mediterranean.

Several girls, who bathed with Echeloría, fled in terror from that zalagarda, and jumping on
the ground, alarmed by her moans and sobs to the nurse, who was ecstatic and nothing was noticed. In
contrast, just found out what happened, to extreme samples of their pain. There was the venerable
gray pull each other's hair, the rolling on the floor, and so formidable
to shrieks, which Mutileder, though far, went to the site, listening
to them. The unhappy lover knew then all the enormity of their misfortune,
but too late Unfortunately</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>