<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04822</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>103242</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>719</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Cuándo? Cuanto antes.
Andrés se encargó de allanar el camino. El desinteresado servidor me propuso que volviera yo
a la Capital para continuar los estudios.

Sacrificaré--me repitió--¡hasta el último medio!--Eso no era posible. Convinimos en que hablaría
con algunas personas de las más ricas de Villaverde, particularmente al señor Castro Pérez,
para que me proporcionaran empleo. Cualquiera sería bueno, se ganara mucho, se ganara poco.
El caso era trabajar.

¿Seria yo capaz de aliviar de alguna manera la precaria situación de mi familia? ¿Me sería
dable corresponder a los sacrificios de aquellas cariñosas ancianas que por verme dichoso habrían
dado su vida? Confieso que en aquellos momentos me faltó el valor. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09591</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>175894</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>623</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> When? Soon. Andrew was responsible
for paving the road. The selfless server I got back I proposed to the capital for further study.

Sacrifice
- I repeat - until the last half! - That was not possible.

We agreed to talk with some of the richest people in Villaverde, especially Mr Castro Perez to provide
me with employment. Either would be good, you win a lot, earn little. The case was work.

Would I be able to somehow alleviate the plight of my family?

"I would possible correspond to the sacrifices of those caring for elderly who have blessed
me given their lives? I confess that at that time I lacked the courage.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>