<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09383</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>357050</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3462</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Evitó los ojos de la señora,
como un reo convicto, y miró al señor con el mismo aire desolado que empleaba para anunciar
el agotamiento de un plato puesto en la lista. Sus gestos de muda protección intentaban consolar
á Ferragut de su fracaso. «¡Paciencia y tenacidad!... Victorias más difíciles había visto él
en su clientela.»

Antes de servir la comida puso sobre la mesa, á guisa de aperitivo, una botella ventruda de
vino del país, un néctar de las laderas del Vesubio, con un lejano sabor de azufre. Freya tenía
sed y le inspiraba recelo el agua de esta trattoria. Ulises necesitaba olvidar su reciente
fracaso... Y los dos hicieron sus libaciones á los dioses, pero con absoluta pureza, sin que
una gota de agua viniese á cortar la diafanidad de piedra preciosa del vino.

Un grupo de cantores y bailarines invadió la terraza. Una joven cobriza, hermosa y sucia, con
el pelo revuelto, grandes aros en las orejas y un delantal de rayas multicolores, bailó bajo
el emparrado, moviendo en alto un pandero que era casi del tamaño de una sombrilla. Dos chicuelos
vestidos de antiguos lazaroni, con gorro rojo y las piernas remangadas, acompañaron dando gritos
la agitada danza de la tarantela.

El golfo se coloreaba de rosa, como si creciesen en sus entrañas, bajo los rayos oblicuos del
sol, inmensos bosques de corales. El azul del cielo también se tornó rosado, y las montañas
se incendiaron al reflejar el astro agonizante. El penacho del Vesubio era menos blanco que
en la mañana. Su columna nebulosa, rayada con estrías rojizas por la luz moribunda, parecía
reflejar el fuego interior.

Sintió Ulises la placidez amistosa que inspiran los paisajes contemplados en la infancia. El
había visto muchas veces este mismo panorama, con sus bailarinas y su volcán, allá en su caserón
de Valencia: lo había visto en los abanicos del llamado «estilo romántico» que coleccionaba
su padre.

Freya experimentó una emoción igual á la de su compañero. El azul del golfo era de una intensidad
rabiosa allí donde no reflejaba el sol; las costas parecían de ocre; las casas tenían unas
fachadas chillonas; y sin embargo, todos estos elementos discordes se compenetraban y se fundían
en un ambiente armonioso, discreto, de dulce elegancia. La vegetación temblaba bajo la brisa
con arreglo á una medida. El aire era musical, como si en sus ondas vibrasen las cuerdas de
invisibles arpas.

Esta era para Freya la verdadera Grecia imaginada por los poetas, no las islas de rocas quemadas
y desnudas de vegetación que había visto en sus excursiones por el archipiélago helénico.

--¡Vivir aquí el resto de mi vida!--murmuró con los ojos húmedos--. ¡Morir aquí, olvidada,
sola, feliz!...

Ferragut también quería morir en Nápoles... ¡pero con ella!... Y su imaginación pronta y exuberante
describió las delicias de una vida á dos, de amor y de misterio, en cualquiera de las pequeñas
«villas» con jardín asomadas sobre el mar en la ladera de Possilipo.

Los bailarines habían pasado á una terraza interior, donde era más grande la concurrencia.
Entraban nuevos clientes--casi todos formando parejas--así como iba cayendo el día. El camarero
hizo pasar al comedor cerrado á unas mujeres pintarrajeadas y con grandes sombreros, seguidas
de unos jóvenes. Por la puerta entreabierta salió un ruido de persecuciones, de choques y saltos,
con brutales carcajadas y risas de sofocante cosquilleo.

Freya volvió la espalda, como si le ofendiese el recuerdo de su paso por este antro.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07947</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>650834</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3119</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He avoided the eyes of the lady
as a convicted criminal, and looked at the man with the same air used to announce desolate
depletion of a plate placed on the list. His gestures were trying to comfort protection moves Ferragut
of failure. "Patience and tenacity! ... Victorias most difficult he had seen in their clientele.
"

Before serving, put food on the table, by way of an appetizer, a bottle bulging of wine country,
a nectar from the slopes of Vesuvius with a distant sulfur taste. Freya had thirst and water
inspired him suspicious of this trattoria. Ulises needed to forget their recent failure ...
And the two made their libations to the gods, but with absolute purity
without a drop of water came to cut the clearness of the wine gem.

A group of singers and dancers filled the terrace. A coppery young, beautiful and dirty, wild hair,
big earrings in their ears and a multicolored striped apron, dancing under the arbor, waving aloft
a tambourine that was about the size of an umbrella.

Two little boys Lazaroni old dresses, with red cap and legs rolled up, accompanied by shouting
the lively dance of the tarantella.

The Gulf is colored pink, as if it grew in her womb, under the slanting rays of sun, vast forests
of coral.

The blue of the sky also turned pink, and mountains burned to reflect the dying star. The plume
was less white Vesuvius in the morning. His column hazy, streaked with red streaks in the dying
light, it seemed reflect the inner fire.

Ulysses felt friendly placid landscapes that inspire children covered. The had seen many times this
same scenario, with its dancers and its volcano, back in his big house Valencia: what fans
had seen in so-called "romantic" who collected his father.

Freya felt a thrill like that of his companion. The blue of the Gulf was of an intensity rabid
where not reflect the sun off the coast seemed to ocher houses had
a gaudy facades, and yet, all these disparate elements interpenetrate
and melted in a harmonious atmosphere, discreet, sweet elegance.

The vegetation was trembling in the breeze according to a measure. The air was musical, as if its
waves vibrate the strings of invisible harps.

This was for the real Greece Freya imagined by poets, not the burned
rock islands bare of vegetation he had seen in your travels around
the archipelago Greece.

- To live here the rest of my life - he murmured
with moist eyes -.

Dying here, forgotten single, Happy ...

Ferragut also wanted to die in Naples ... But with her!

... And his early and exuberant imagination described the delights of a life to two, love
and mystery, in any small "Villas" with garden overlooking the sea on the slopes of Possilipo.

The
dancers had gone to a sunroom, where the crowd was bigger. Entering new clients - nearly all
in pairs - and the day was falling. The waiter into the dining room was closed to some women with
large hats defaced, followed of young.

Through the open door came the sound of chases, crashes and jumps
with brutal laughter and tickling stifling laughter.

Freya turned
away, as if he offended the memory of his passage through this cave</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>