<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08118</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1369</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>786</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En su larga vida (muere cumplidos los ochenta
y uno) residió muchos años fuera de España--en Nápoles, Lisboa, Río, Dresde, Moscú, Francfort,
Washington, Bruselas, Viena--, con cargos diplomáticos que le confería o retiraba el Gobierno
según estuviese regido por amigos o enemigos políticos. Y él quiso y logró intervenir activamente
en la política, como diputado en varias legislaturas, y aun llegó a Subsecretario de Estado,
pero por muy poco tiempo y al favor de la Revolución de Septiembre de 1868, tan gloriosa como
fugaz. Tenía, además, algo de hacienda propia, heredada, en tierras de Córdoba, con lo que
a veces salía de apuros y otras se veía envuelto en obligaciones. Casó ya cuarentón con una
joven a la que doblaba en edad y cuyo carácter resultó poco acordado a sus gustos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01098</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>131326</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>732</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In his long life (he died eighty completed one)
lived many years outside Spain - in Naples, Lisbon, Rio, Dresden, Moscow, Frankfurt, Washington,
Brussels, Vienna - with diplomatic posts that gave him or the government withdrew as it were
governed by political friends and enemies. And he wanted and got actively involved in politics, as
a deputy in various legislatures, and even became Secretary of State but very little time and
for the September Revolution of 1868, as glorious as fleeting. He also had some hacienda own
inherited lands of Córdoba, which sometimes out of trouble and others became involved in debt.
Forties and married with a young woman half his age and character of which was recently accorded
to their tastes</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>