<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02112</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3400</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17497</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Desde aquel momento le faltaron de una vez su protectora, su compañera, su tierna amiga,
su pariente, su madre adorada; y para mayor desesperación, quedole siempre después el remordimiento
de que en la confusión había olvidado poner en la mano de la moribunda la vela del alma, preparada
con tanta anticipación para ese mismo caso.

Mientras duró la enfermedad de la Josefa Alarcón, fue entregando el médico a Cecilia, siempre
sin decirla palabra de quien procedían, diversas cantidades de dinero, las mismas que ella
recibía con una mano y con la otra pasaba a las de José Dolores Pimienta, creado de hecho su
mayordomo y cajero. Corrió él, en efecto por ese breve tiempo (brevísimo para quien ansiaba
se repitieran las ocasiones de acercarse a Cecilia y de prestarle cada día nuevos servicios),
con todos los gastos que ocasionó la enferma; y muerta, ajustó con el conocido muñidor Barroso
los preparativos para el entierro. Siendo muy estrecha la casita de la calle del Aguacate para
recibir a las visitas que vendrían a dar el pésame a Cecilia, y para celebrar el velorio, dispuso
Pimienta se trasladara el cadáver a la sala de la casa en que él y su hermana vivían, en la
calle de la Bomba, donde estuvo de cuerpo presente desde las diez de la noche hasta las tres
de la tarde del siguiente día. No se erigió catafalco: vestida de muerta con el hábito mercedario,
color de pajuela, que ceñía la correa negra usual de la Orden de la Merced, y metida en su
caja forrada de paño negro, se depositó en unas andas comunes, entre grandes cirios de cera
y candelabros plateados.

El maestro Uribe, con sus oficiales y amigos y los numerosos de Pimienta, velaron toda la noche,
y a la hora del entierro condujeron las andas a hombro, relevándose de cuatro en cuatro hasta
el cementerio, situado en el pequeño arrabal de San Lázaro, al extremo de la calzada de este
nombre.

El único incidente que en cierto modo marró la solemnidad del acto, fue el que en breves palabras
vamos a referir. Distaba la casa mortuoria del cementerio sobre media legua, y la vía más corta
no conducía por las calles de la población, sino por veredas tortuosas, sombreadas del lujoso
arbolado de las quintas y jardines, que entonces ocupaban el área toda del hoy extenso barrio
titulado del Monserrate.

Allí donde se alza la moderna iglesia que le da nombre, se unió de repente a la fúnebre comitiva,
procurando confundirse con ella, un negro desconocido y de mala catadura, que parecía cansado
de mucho correr. Tras éste se apareció a poco otro a caballo en traje militar, de chaqueta
de paño, con dos charreteras de oro y sable de caballería. Era joven y de ademán bizarro. Sin
andarse en chiquitas, se precipitó sobre el fugitivo, y, apuntándole con el arma al pecho,
gritó:--Date, Malanga, o te mato.

--¡Tondá! ¡Tondá! exclamaron los de la comitiva que le conocían de vista o de trato.

Cogido, pues, Malanga entre la punta del sable y las andas en que iba la difunta, no tuvo más
remedio que entregarse a merced del captor; el cual, sin desmontarse, le amarró codo con codo,
le echó por delante, y saludando a la militar con el arma al aire, dijo a los del duelo:--Señores,
espero me dispensen el mal rato. Tenía orden de Su Excelencia el Capitán General, de coger
a este pícaro, vivo o muerto, y la he cumplido. Que siga el entierro. Salud, señores.

La primera parada de la fúnebre procesión se hizo a la reja grande que mira al azulado mar
Atlántico de la casa de la Beneficencia, a fin de que los niños hospicianos de ambos sexos
cantasen un responso por el alma del difunto, mediante el pago de una moneda de oro, en calidad
de limosna.

La segunda parada se efectuó delante de la reja del cementerio, debajo del gracioso arco de
entrada, para que el capellán hiciese la aspersión del ataúd con agua bendita, antes de consignarle
al sepulcro. Cuando se ejecutaba este acto final y siempre triste, los acompañantes, en actitud
reverente, permanecieron de pie y descubiertos, formando grupo en torno de la huesa.

José Dolores Pimienta, Uribe y algunos otros arrojaron un puñado de tierra sobre el ataúd de
la que fue en vida Josefa Alarcón y Alconado, no menos distinguida por su belleza que por sus
desgracias, su ardiente amor de madre y prácticas religiosas de sus últimos años; y el primero,
que hacía de cabeza del duelo, al darles las gracias a sus amigos y despedirlos, no pudo evitar
que se le humedecieran los ojos, acaso porque se le vino a la mente en aquel instante el cuadro
de su idolatrada Cecilia, transida del dolor y desmayada en brazos de Nemesia.

CAPÍTULO III

     ¿Qué es la vida? Por perdida
      Ya la di,
      Cuando el yugo
      Del esclavo,
      Como un bravo Sacudí.

         J. DE ESPRONCEDA

A mediados de enero volvió del campo la familia de Gamboa: los criados por mar, los amos por
tierra. Leonardo llegó algunos días después.

Lo primero que hizo doña Rosa en la ciudad fue darle licencia o papel a María de Regla para
buscar acomodo o amo. El papel (así se le llama por antonomasia en Cuba) en cuestión, firmado
por don Cándido, rezaba poco más o menos como sigue: «Concedo papel a mi esclava María de Regla,
para que en el término de diez días de la fecha busque acomodo o amo en la ciudad. Es criolla,
racional, inteligente y ágil, sana, robusta, no ha padecido nunca enfermedad, no tiene tacha
conocida, sabe coser de llano, entiende de lavar y aplanchar, de cuidar niños y enfermos. Se
le da papel porque ella lo ha pedido. No ha conocido más amos que aquél donde nació y el que
ahora la vende. Habana, etc.»

Despachado este asunto, que doña Rosa juzgaba de mucha importancia, se ocupó del negro fugado.
Achacaba toda la culpa del suceso al Mayordomo, motivo por el cual en la primera oportunidad
se le fue a las barbas con la irónica inquisición de:

--Supongo que Vd. ha hecho muchas diligencias para averiguar el paradero de Dionisio.

--Sí, mi señora doña Rosa, varias, muchas diligencias, contestó él embarazado, pues mentía
como un turco. Sólo que estos negros... vamos, son el mismo dianche. Saben agazaparse... ¡Vaya
que si saben!

--Veamos qué ha sacado Vd. en limpio.

--Poca cosa, mi señora, casi nada. Se dijo que le habían muerto de una puñalada, y... pare
Vd. de contar. Porque no habiéndose levantado sumaria del hecho, que yo sepa, ni aprehendido
al hechor, ni enterrado al muerto, he supuesto, suposición bien fundada, me parece, que lo
de la puñalada ha sido mero rumor, una farsa, esparcido quizás por el mismo Dionisio para desorientar
y evitar que le sigan la pista. Digo a Vd., mi señora doña Rosa, que saben mucho estos negros,
mucho...

--Quedo enterada, dijo la señora en su despecho. Luego añadió: Pues es preciso que aparezca
ese negro.

--Preciso, repitió don Melitón.

--Muerto o vivo ha de estar en alguna parte, agregó doña Rosa.

--Eso digo yo, dijo el Mayordomo.

--Nada ha dicho Vd. de provecho, exclamó doña Rosa incomodada. ¿Cómo es que no se le ha ocurrido
poner un avisito en el Diario?

--Vaya que sí se me ha ocurrido, señora doña Rosa, replicó el hombre, contento de poder vindicarse.
Se me ha ocurrido más de una vez, muchas. Sí, señora, se me ha ocurrido.

--Entonces, ¿por qué no lo ha puesto en planta?

--Pues ahí está el ajo de la dificultad, mi señora doña Rosa. Es que no sé como redactar esos
avisos. Jamás las he visto más gordas. Cosa natural; en mi pueblo no había gacetas.

--La cosa es lo más fácil del mundo. ¿No recuerda Vd. las señas de Dionisio? ¿Su figura? ¿Su
empaque? Negro criollo, prieto rechocho, marcado de viruelas, cara redonda, grandes entradas,
boca grande, nariz chata, buenos dientes, ojos saltones, cuello corto, aire aristocrático,
oficio cocinero, sabe leer, debe darse por libre, falta de la casa de sus amos desde tal fecha;
se dará una buena gratificación al que lo capture y entregue en tal parte, haciendo responsable
a daños y perjuicios, etc., etc. Todo como se lee cada día en el Diario, bajo el epígrafe o
como se llame, de... Esclavos prófugos.

--Ya, ya, me parece bien dicho todo eso, señora doña Rosa. Suena lindamente de palabra, mas
cójase la pluma y póngase en el papel... Declaro sin vergüenza, mi señora, que no me da el
naipe en achaque de escritos para gacetas. Claro, yo no nací para gacetillero, y el que no
nació para casado, dice el refrán, que no engañe a la mujer.

--En muy poca agua se ahoga Vd., don Melitón. ¿Se atrevería Vd. a repetir lo que acabo de decirle?

--Creo que sí. Talento me falta, memoria no, me sobra.

--Está bien. Pues para que no se olvide, ahora mismo se va Vd. a la imprenta del Diario. Se
halla en esta calle, pasados los portales del Rosario, una casa de zaguán, con dos ventanas
de espejo, donde antes se jugaba a la lotería de cartones... Ahí. Entra Vd. y busca a don Toribio
Arazoza, el redactor. No puede Vd. equivocarse: es hombre de facha ordinaria, gordiflón, barbudo...
Casi nunca se afeita, siempre se ríe con los labios, no con el semblante... Vd. me entiende.
Pues a ése le relata Vd. cuanto le he dicho de Dionisio, que él sabe cómo se redactan los avisos
sobre esclavos prófugos.

Apenas salió don Melitón, doña Rosa levantó los ojos y las manos juntas al cielo, y exclamó:--¡Ah!
¡Qué Mayordomo tan bruto tiene mi marido! Por milagro anda en dos pies.

A la vuelta de éste de la imprenta, le despachó el ama en una volante de alquiler, camino del
Cerro, para inquirir si ya había sido conducido Dionisio al depósito de negros cimarrones que
tenía establecido el Consulado de Agricultura y Comercio de La Habana e isla de Cuba, contiguo
al elegante sitio de recreo de los señores condes de Fernandina. No se hallaba allí el prófugo,
por la sencilla razón de que sólo se remitían a ese depósito general aquellos negros de las
fincas rurales que, alzados a los montes, se cogían vivos con perros, y que, por su ignorancia
o malicia, no podía averiguarse de pronto el nombre de sus legítimos dueños.

Pesquisas tan infructuosas empezaban a sembrar el desaliento en el ánimo de doña Rosa, cuando
se presentó en su casa un negro en traje militar para pedirla con la mayor cortesía una audiencia
de pocos minutos. Le midió ella de alto a bajo con una mirada inquisitiva, y dijo:

--¿Tondá?

--Muy humilde criado de la señora, contestó él haciendo un arco de su esbelto cuerpo.

--¿Qué se ofrece? preguntó seria doña Rosa.

--¿No es de la señora un aviso sobre un moreno huido?...

--Sí.

--¿Cómo se llama el moreno? y perdone la señora...

--Dionisio.

--¿Dionisio Jaruco?

--No, Gamboa, pues es mi esclavo. Bien que, como criollo de Jaruco, no es extraño que pretenda
pasar por ese apellido.

--El mismo que yo sospechaba. En el baile de corte que dio la gente de color allá afuera la
antevíspera de Nochebuena, conocí a un moreno que se decía Dionisio Jaruco. Sus señas corresponden
fielmente con las que le dan en el Diario, y creo no me será difícil cogerlo, si la señora
me concede el permiso para buscarlo.

--Regalaría dos onzas de oro al que lo capturase, tres, cuatro, cualquier dinero. Ha cometido
una gran falta y deseo castigarlo cual merece. Temo que se resista. El la echa de guapetón.

--No tenga la señora pena por eso. Se lo voy a traer amarrado codo con codo.

--Mi regalía es segura.

--No me lleva el dinero, me lleva solamente aquello de que quien la debe que la pague. Cumplo
con las órdenes de mi jefe, el Excelentísimo señor don Francisco Dionisio Vives, que, con la
aprobación de S. M. el Rey, que Dios guarde muchos años, me ha comisionado para prender a los
delincuentes de color.

Salía temprano María de Regla de la casa en la calle de San Ignacio; llamaba a la puerta de
la de mejor apariencia, mandaba el papel a la señora, y sentada en el umbral, mientras descansaba
venía la respuesta, reducida invariablemente a que el ama tenía bastantes criados y no necesitaba
ninguna de alquiler. Teníase por denigrativo entre la gente de color el servir a otra persona
que el amo, género de idiosincrasia de que no tuvo María de Regla ni sospecha sino al cabo
de muchos chascos y desengaños parecidos al que acaba de mencionarse. En realidad no abrigaba
ella intención ni esperanza de obtener alquilador o amo: ambas cosas la repugnaban altamente,
estimando uno u otro extremo como la mayor desgracia que podría sobrevenirla. Si hubiera sido
mujer capaz de mostrar en el rostro a primera vista las emociones del espíritu, el más miope
habría podido observar cómo se enrojecía de la vergüenza cada vez que sacaba el papel del seno
para darlo al criado que venía a abrirla la puerta.

Su intención, su esperanza, el deseo más vehemente de su alma al solicitar la vuelta a La Habana,
fue buscar a Dionisio para unirse a él si estaba vivo, o quitarse la vida si había muerto.
Por eso, lejos de sentirlo, experimentaba una especie de regocijo secreto siempre que la devolvían
el papel acompañado de un no, seco y decisivo. Pero el plazo que la habían concedido era, sobre
corto, fijo; ya habían cursado varios días en vanas diligencias; si se cumplía y no presentaba
alquilador ni amo, ¿qué haría su señora, mujer de carácter tan firme y severo con sus esclavos?
En estos críticos momentos su hija Dolores la reveló la substancia de la conversación que doña
Rosa acababa de tener con Tondá, cuyo nombre y hechos andaban en boca de todos; y aguijada
por el temor de perder de una vez a su adorado Dionisio, resolvió dedicar los pocos días que
del plazo fatal la restaban, a la consecuencia del que ya era el único objeto de su existencia.

Tomando lengua, se dirigió una mañana temprano al mercado de la Plaza Vieja, uno de los dos
que entonces existían dentro de los muros de la ciudad. Era aquel un hervidero de animales
y cosas diversas, de gentes de todas condiciones y colores, en que prevalecía el negro; recinto
harto estrecho, desaseado, húmedo y sombrío, circunscrito por cuatro hileras de casas, quizás
las más alterosas de la población; todas, o la mayor parte, de dos cuerpos, el bajo con anchos
portales de alto puntal, que sostenían balcones corridos de madera.

Al pie de uno de los pilares de aquéllos se apoyó María de Regla y se estuvo largo rato contemplando
en melancólico silencio el abigarrado y revuelto cuadro del mercado. Todo allí era nuevo para
ella. En el centro se alzaba una fuente de piedra, compuesta de un tazón y cuatro delfines
que vertían con intermitencias chorros de agua turbia y gruesa que, sin embargo, recogían afanosos
los aguadores negros en barriles para venderla por la ciudad a razón de medio real de plata
uno. De ese centro partían radios o senderos, nada rectos por cierto, en varias direcciones,
marcados por los puestos de los placeros, al ras del piso, en la apariencia sin orden ni clasificación
ninguna, pues al lado de uno donde se vendían verduras u hortalizas, había otro de aves vivas,
o de frutas, o de caza, o de raíces comestibles, o de pájaros de jaula, o de legumbres, o de
pescados de río y de mar, todavía en la cesta o nasa del bote pescador; o de carnes frescas
servidas en tablas ordinarias montadas por sus cabezas en barriles o en tijeras movibles; y
todo respirando humedad; sembrado de hojas, cascaras de frutas y de maíz verde, plumas y barro;
sin un cobertizo ni un toldo, ni una cara decente; campesinos y negros, mal vestidos unos,
casi desnudos otros; vaharadas de varios olores por todas partes; un guirigay chillón y desapacible,
y encima el cielo azul, visto como a través de una claraboya, en que aparecía uno que otro
volador celaje, imitando, ya transparente cendal, ora las alas de ángeles invisibles.

Entraban en la plaza y salían de ella negros y negras; éstas con el propósito de hacer la provisión
diaria de casa de sus amos, aquéllos con el de procurarse al precio de por mayor las carnes,
verduras o frutas que revendían al por menor dentro de la ciudad o en sus barrios extramuros:
tráfico éste, de paso sea dicho, bastante lucrativo en no pocos casos.

Había algo en el traje nuevo de prusiana que vestía María de Regla; en el modo de llevar el
pañuelo de seda con que se velaba a medias los mórbidos hombros y el de Bayajá con que se cubría
las pasas; en el color negro lustroso de la cara y brazos desnudos y torneados, anunciando
salud y robustez; en su aspecto general de forastera; en la tristeza o timidez que su semblante
y actitud revelaban, había algo, decimos, en todo esto, que no podía menos de llamar la atención,
aún de las personas indiferentes y muy ocupadas de sus propios quehaceres.

Pero todas, quier curiosas, quier compasivas o naturalmente observadoras, ya entrando en la
plaza, ya saliendo de ella, le echaban una mirada de través a la ex enfermera, y seguían de
largo. Su actitud aparentemente contemplativa (de ningún modo su traje) hacía sospechar a primera
vista que la aquejaba una dolencia extraña, o que, siendo demasiado novicia o corta de genio,
no acababa de tender la mano y pedir una limosna por el amor de Dios al transeúnte. Cualquiera
de estos motivos era bastante para enfriar la compasión y apagar la curiosidad en la clase
de gente que acudía al mercado. Solamente una negra gruesa, con tendencia a la obesidad, y
de fisonomía franca y alegre, que salía con un tablero lleno de carne a la cabeza, tuvo suficiente
resolución para detenerse delante de la cuitada forastera, preguntándole de un modo brusco,
mas benévola expresión:

--¡Ah! ¡Critiana! ¿Qué hace ahí pará? ¿Qué ha perdió?

--Mi marido, contestó de plano María de Regla.

Lo inopinado de la pregunta no la dio tiempo a ocultar aquello que más fijo tenía en el pensamiento.

--¡Su marío! replicó asombrada la carnicera. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00376</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>254021</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15761</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Since that time lacked a time his protector, his wife, his young friend his relative, his
beloved mother, and to more despair, remorse quedole Ever After that in the confusion had forgotten
to put in the hand of the dying candle soul, prepared so early for that same case.

The duration of the disease Josefa Alarcon, was delivering medical Cecilia, always without saying
who came word, different amounts of money, the same as it received with one hand and the other
went to Jose Dolores Pimienta, effectively created the Butler and cashier. He ran, in effect
for that short time (very short for those who longed be repeated occasions to approach pay
Cecilia and every day new services) all expenses that caused the sick, and dead, adjusted to
the known beadle Barroso preparations for the funeral. Being very close the house of Avocado Street
to receiving visitors who come to offer his condolences to Cecilia, and to celebrate the funeral,
provided Pepper's body was moved to the living room where he and his sister lived in Pump Street,
where body was present at ten o'clock at night until three pm the following day. No catafalque
was erected, dressed in the habit dead Mercedarian straw color, belting the usual black belt
of the Order of Mercy, and tucked into his box lined with black cloth, was placed in a litter common
among large wax candles and silver candlesticks.

The teacher Uribe, with his officers and the many friends and Pepper,
watched over all night and when the litter burial led to shoulder,
taking turns in groups of four to The cemetery, located in the small
suburb of San Lazaro, the end of this road name.

The only incident that somehow marró the solemnity of the act, was that in a few words will refer.
The funeral home was far from the cemetery about half a league, and
the shortest path not driving through the streets of the population,
but by winding paths, shaded luxurious trees from houses and gardens,
which then occupied the area throughout the vast area today Monserrate
titled.

Where stands the modern church which gives its name, suddenly joined the funeral procession, seeking
to be confused with it, a stranger and poor black degustation, which looked tired a long run.
After he appeared to just another horse in military uniform, jacket
cloth, with two gold epaulets and cavalry saber.

He was young and brave gesture. No beating in tiny, swooped upon the fugitive, and, pointing his
weapon at the chest, cried: - Date, Malanga, or I'll kill you.

- Tonda! Tonda! cried the of the party who knew him by sight or treatment.

Caught thus Malanga between the tip of the sword and the litter that
was the deceased had no choice but to surrender to the mercy of the
captor, who, without dismounting, he tied side by side threw him forward,
and saluting the military with air gun, told the mourners: - Gentlemen,
I hope I waive the hard time.

He had command of His Excellency the Captain General, to catch this
rogue, living or dead, and I've met.

To follow the funeral. Health, gentlemen.

The first stop for the funeral procession made a big gate that faces the blue sea Atlantic House of
Charity, so that the Charity Children of both sexes sing one for the soul of the deceased,
by paying a gold coin, as alms.

The second stop was in front of the gate of the cemetery, under the graceful arch of input
to the chaplain hiciese coffin sprinkling holy water, before consigning the tomb. When running
this final act and always sad, companions in attitude reverently,
they remained standing and uncovered, forming groups around the pit.

José Dolores Pimienta, Uribe and some others threw a handful of earth on the coffin which was in
life and Alcon Josefa Alarcon, no less distinguished for her beauty
than for their Unfortunately, his ardent love of mother and religious
practices of his last years and the first who acted as chief mourner,
to thank his friends and fire, could not avoid to be a dry eye, perhaps
because he came to mind at that moment the box of his adored Cecilia,
transfixed in pain and fainting in the arms of Nemesia.

CHAPTER III

What is life? For lost I gave it, When the yoke Slave, As a brave shook.

J. DE ESPRONCEDA

In mid-January the field again Gamboa family: the
servants by sea, the masters by land.

     Leonardo arrived a few days
      later.
      
      The first thing
      Dona Rosa in the city was giving leave or paper to Mary Rule seek
accommodation or master.

         The role (and is called par excellence in Cuba) in question, signed
by Don Candido, prayed more or less as follows: "I give my slave role
María Regla so that within ten days of the accommodation or find love
in the city.

It Creole rational, intelligent and agile, healthy, robust, no disease has ever experienced,
has no blemish known, it knows plain sewing, washing and ironing
understand, care for children and the sick.

It paper gives because she asked. No more masters have known that he was born and which now
sold. Havana, etc. "

Released the subject, Dona Rosa judged of great importance, took care of runaway black. He blamed
all the fault of the event to Butler, which is why at the first opportunity went to his beard
with the ironic inquisition:

- I guess you have made many inquiries into the whereabouts of Dionysus.

-
Yes, my lady Dona Rosa, many, many steps, "he said pregnant, then
lied like a Turk.

Only these black ... we are the same dianche. Crouch know ... Go if you know!

- Let's see what has brought you to clean.

- Not much, my lady, almost nothing. It said he died of a stab, y. .. stop You count. Because
not having risen summary of the fact that I know of, or arrested the perpetrator, nor buried the
dead, I assumed, well-founded assumption seems to me that the stab
was mere rumor, a hoax, perhaps spread it to disorient Dionisio and
follow him around the track.

I tell you, my lady Dona Rosa, who know a lot of these black a lot
...

- I remain aware, "said the lady in her indignation.

Then he added: Then it must be displayed that black.

- Accurate, said Don Meliton.

- Dead or alive has to be somewhere, he said Dona Rosa.

- That I say, "said Butler.

- Nothing says you worthwhile, "said Rosa bothered.

How is it that has not occurred put a avisito in the Journal?

-
Well yes I have thought, Dona Rosa, said the man, happy to be vindicated.

It occurred to me more than once, many.

Yes, ma'am, I have been occurred.

- Then, why did not put on the ground?

- Then there is the difficulty of garlic, my lady Dona Rosa.

I do not know how to write these notices. I have never been fatter. Natural thing, in my town
had no newspapers.

- The easiest thing in the world. You Can not remember the address of Dionysus? Does your figure?
Does your packaging? Creole Black, dark rechocho, marked by smallpox, round face, large inflows,
large mouth, flat nose, good teeth, bulging eyes, short neck, aristocratic air, office cook, read,
be given for free, missing from the house of their masters after that date; there will be a good
reward to capture and deliver it in that part, being responsible to damages, etc., etc. All
as we read every day in the Journal under the heading or it's called,
of ... Runaway slaves.

- Ya, ya, I think it said all that, Dona Rosa.

Word is cute, but cójase pen and paper please ... Declare without shame, my lady, who gives
me card on the pretext of writing for newspapers. Sure, I was not born to hack, and not born
to married, the saying goes, do not fool women.

- Very little water drowns you, Don Meliton. Dare you to repeat what I just said?

- I think so. I lack talent, memory, spare me.

- Okay. But that does not forget, now you are going to print the Journal. It is on this street, past
the gates of Rosario, a hall house with two windows mirror, where before they played lottery tickets
... There. Enter you and look to Don Toribio Arazoza, editor. You can not go wrong: a man of
ordinary facade, pudgy, bearded ... Almost never shaved, always laughs with their lips, not to his
face ... You know what I mean.

Well, it tells you that as I said to Denis, he knows how to write ads on runaway slaves.

Just came Don Meliton, Rosa raised her eyes and clasped hands to heaven and cried: - Ah! What
a stupid Butler has my husband! By a miracle walking on two feet.

Around it the press, he sent the lady in a wheel of hire, road Cerro, to inquire whether he had
been led to the deposition of black Dionisio Maroons had established the Consulate of Agriculture
and Commerce of Havana and Isla de Cuba, next the elegant site playground for the Count of Fernandina.
There was not the fugitive, for the simple reason that they referred
only to the general deposit of those blacks rural farms, elevations
in the mountains, was caught living with dogs, and that ignorance
or malice, suddenly could not figure out the name of their rightful
owners.

As fruitless inquiries began to spread despair in the mind of Rosa,
where came to his house a black military dress with the utmost courtesy
to ask for a hearing a few minutes.

I measured it from top to bottom with a questioning look and said:

-
Tonda?

- Very humble servant of the lady, "he said in an arc of her
slender body.

- What is available?

Rosa would be asked.

- Is not the lady a warning about a black fled? ...

- Yes.

- What do you call the dark? excuse the lady ...

- Dionisio.

- Dionisio
Jaruco?

- No, Gamboa, he is my slave.

Well, as Jaruco Creole is not surprising that seeks go through that name.

- The same as I suspected. In court dance that gave black people out there the Two days before
Christmas Eve, I met a black that Jaruco Dionisio said. Your coordinates correspond closely with that
given in the Journal, and I think I will not be difficult to catch, if Mrs. I grant permission
to search.

- Would give two ounces of gold you capture, three, four, any money.

Committed a great need and desire to punish and deserves. I fear
resist.

He's handsome check.

- Do not be sorry for that lady. I'm going to bring moored alongside.

- My royalty is safe.

- I do not take the money, it takes me only that they who should pay that. I meet with the orders
of my boss, His Excellency Mr. Francisco Dionisio Vives, who, with the approval of His Majesty the
King, may God keep you many years, has commissioned me to turn to offenders of color.

Mary left early for home rule in the streets of San Ignacio, called the gate the best-looking,
he sent the paper to the lady, and sitting in the doorway, while resting came the response, invariably
reduced the housekeeper had many servants and did not need any rent. You had to denigrate people
of color from serving another person the master, that kind of idiosyncrasy Rule Mary had no
suspicion but not after many disappointments and deceptions similar to that just mentioned. Not
really entertained her intention or expectation of tenant or master,
both the highly repugnant, estimating either end as the greatest misfortune
that could ensue.

If it had been women able to show the face at first sight the emotions of the spirit, the more myopic
would have seen how red with embarrassment each time he drew the role of breast to give the
servant came to open the door.

His intention, hope, more vehement desire of his soul to seek the return to Havana Dionisio was
looking for to join him if he was alive, or killing if he had died. So, far from feeling it, experiencing
a sort of secret delight whenever the returned accompanied by a paper not dry and decisive. But
the time was that she had been granted on short, fixed, and had taken several days in vain
formalities, if fulfilled, and it showed landlord nor master, what would his wife, a woman of
character so strong and bitter with his slaves?

In these critical moments, his daughter Dolores revealed the substance of the conversation
that Mrs. Rosa had just had with Tonda, whose name and deeds went on everyone's lips, and
goad for fear of losing her beloved once Dionisio, decided to spend the few days the fatal period
of rest, the consequence of which was already the sole purpose of its existence.

Taking language, early one morning went to market in the Plaza Vieja,
one of two that existed within the walls of the city.

Was that a swarm of animals and so diverse, people of all colors and conditions, which prevailed black;
enclosure narrow tired, unkempt, damp and dark, circumscribed by four rows of houses, perhaps
the most affected population, all, or most, of two bodies, with broad low high-ceilinged portals,
which supported wooden balconies.

At the foot of one of the pillars of those relied Maria de Regla and spent a long time looking
in brooding silence and stirred the crowded market square. Everything was new for it. In the center stood
a stone fountain consists of a bowl and four dolphins intermittently discharging muddy water jets
and thick, however, anxious collected barrels black water carriers to sell the city at the rate
of average real silver one. Radios that were based center or trails, nothing straight by the
way, in several directions positions marked by pleasure, even with the floor, in appearance
without order or ranking no, because next to one that sold vegetables or vegetables, was another
of live birds, or fruit, or hunting, or edible roots, or cage birds, or vegetables, or river
fish and seafood, still in the basket or pot pot fisherman, or fresh meat served in ordinary tables
mounted on their heads in barrels or inserts scissors, and all breathing moisture strewn leaves,
peels of fruits and green corn, feathers and mud without a roof or
an awning, not a decent face, and black farmers, ill-clothed ones,
almost naked others whiffs of various scents everywhere, a shrill
and unpleasant gibberish, and above the blue sky seen through a skylight,
which appeared one or two Flying cloudscape, imitating, and transparent
gauze, sometimes invisible wings of angels.

They entered the square and out of her black and black, these with the purpose of providing Daily
house of their masters, to procure those with the wholesale price
of meat, vegetables or fruits that resold at retail within the city
or its neighborhoods outside: this traffic, by the way that, quite
lucrative in many cases.

There was something about the new dress Mary wore Prussian Rule, in the way of bringing the
silk handkerchief that was watching the morbid half of Bayajá shoulders and that was covered raisins;
in black shiny face and bare arms and turned, announcing health and strength, in the general appearance
of an outsider, in sadness or shyness that his face and attitude
showed, there was something, say, in all this, which could not fail
to attract attention, even indifferent people and very busy with her
own chores.

But all, any curious, compassionate or naturally any observer, and entering the square, and leaving
it, he cast a glance through the former nurse, and followed long. His attitude seems contemplative
(in any way his suit) was suspect at first view that the disease afflicted a stranger, or, being
too novice or short-tempered, not just reach out and ask for alms for the love of God to the
passer. Any of these reasons was enough to cool off compassion and curiosity in the classroom
of people coming to the market. Only a thick black, with a tendency to obesity, and of frank and cheerful
countenance, that came with a board full of meat to the head, had enough resolution to stop
before the wretched stranger, asking for a rough way, more benevolent
expression:

- Ah!

Critiana! What is there for? What have you lost?

- My husband replied flatly María de Regla.

The question unannounced not had time to hide what was more fixed
in thought.

- Your Mario! amazed said the butcher</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>