<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>678436</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22825</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Al entrar en la habitación de la enferma tropezaron con el
duque, que les miró con semblante hosco.

--¡Llegáis a tiempo! ¡llegáis a tiempo!--gruñó sordamente. Y se alejó sin decir más.

Clementina creyó notar en estas palabras una intención malévola y se mordió los labios de ira.
La tristísima escena que se ofreció a su vista, apenas se aproximó al lecho de D.ª Carmen,
consiguió apagar su odio breve instante. La infeliz señora presentaba ya en su rostro los signos
de la muerte, la palidez cadavérica, el afilamiento de la nariz, los ojos vidriosos y en torno
de ellos un círculo oscuro, amoratado. A su lado y en pie estaba el sacerdote que la exhortaba
a arrepentirse. (¿De qué?) A los pies del lecho, Marcela, su antigua doncella, lloraba ocultando
el rostro con el pañuelo. Otras dos criadas contemplaban de más lejos con rostros asustados,
más que doloridos, aquel cuadro lastimoso. Allá en un rincón el médico de cabecera escribía
una receta.

Al divisar a su hija, la duquesa volvió los ojos hacia ella con expresión de ansiedad y extendió
una mano para llamarla.

Acércate, hija mía--dijo con voz bastante clara. Y luego que se acercó tomándole una mano entre
las dos suyas amarillas, descarnadas, exclamó mirándola con fijeza terrible a los ojos:

--¡Me muero, hija, me muero! ¿No es verdad que lo sientes?... ¿por lo menos que no te alegras?

--¡Oh, mamá!

--Dí que no te alegras--insistió con ansiedad sin apartar su mirada de los ojos de la joven.

--¡Mamá, por Dios!--exclamó ésta aturdida y aterrada a la vez.

--¡Dí que no te alegras!--repitió con más energía aún levantando a costa de grandes esfuerzos
la cabeza, mirándola con dureza.

--¡No, mamá del alma, no! Si pudiera conservar su vida a costa de la mía, le juro a usted que
lo haría.

Los grandes ojos opacos de la moribunda se dulcificaron. Volvió a dejar caer la cabeza sobre
la almohada, y después de breve silencio dijo con voz apagada y vacilante:

--Serías muy ingrata ... sí, muy ingrata.... ¡Tu pobre mamá te ha querido tanto!... Dame un
beso.... No llores.... No siento dejar el mundo.... Lo que me dolería es que tú, hija de mi
corazón ... que tú.... ¡Qué pensamiento tan horrible! ¡Cuánto me ha hecho sufrir!

El sacerdote se interpuso en aquel momento invitándola a dejar los pensamientos mundanos. La
enferma le escuchó con humildad, repitió devotamente las oraciones que le leía en alta voz.
El médico y el duque se acercaron para ponerle un revulsivo; pero observando que comenzaba
el estertor, el médico hizo un gesto y cogió por el brazo al duque para sacarlo fuera de la
estancia.

D.ª Carmen paseó una mirada extraviada, vidriosa, por todos ellos, y deteniéndola en Clementina
le hizo seña otra vez de que se aproximase.

--Adiós, hija mía--dijo sin mirarla, con los ojos fijos en el techo--. Haces bien en alegrarte
de mi muerte....

--¡Qué dice, mamá!--exclamó aquélla con un grito de espanto.

--Yo también me alegro.... Me alegro de que mi muerte te sirva de algo.... Si hubiera podido
darte en vida lo que me pertenece ... todo te lo hubiera dado.... Es triste ¿verdad?... Tener
que morir para hacerte feliz.... ¡Hubiera gozado tanto viéndote feliz!... Adiós, hija mía,
adiós ... acuérdate alguna vez de tu pobre mamá....

--¡Madre de mi alma!--gritó la dama cayendo de rodillas deshecha en sollozos--. ¡Yo no quiero
que muera, no!... He sido muy mala ... pero siempre la he querido ... y la he respetado....

--No seas tonta--dijo la moribunda haciendo un esfuerzo para sonreír y acariciándole la cabeza
con su mano de esqueleto--. Ya no me duele que te alegres.... ¡Qué importa!... Muero satisfecha
sabiendo que vas a deberme un poco de felicidad.... Te recomiendo a las ancianitas del asilo....
Protégelas, hija mía ... y a esta buena Marcela, también.... Adiós, adiós todos.... Perdonadme
el mal que os haya hecho....

El estertor crecía, sonaba más estridente y más lúgubre por momentos. Los sollozos de Clementina
y Marcela cortaban por intervalos las notas de aquel ronquido fatal. El duque, trémulo, alterado,
se dejó al fin arrastrar de la habitación.

D.ª Carmen no volvió a hablar. Tenía los ojos cerrados, la boca entreabierta, el cuerpo tranquilo.
De vez en cuando levantaba un poco los párpados y dirigía una mirada afectuosa a su hijastra
arrodillada. El sacerdote leía con voz nasal, quejumbrosa, las oraciones de su libro.

Así murió la duquesa de Requena. ¡Dejadla, dejadla partir!

Algunos días después, Clementina y su marido, a pesar del odio inextinguible que se profesaban,
celebraban largas y frecuentes conferencias. La magna cuestión de la herencia los unía momentáneamente.
Clementina visitaba mañana y tarde a su padre. Osorio también iba con frecuencia al palacio
de Requena. Uno y otro prodigaban al viejo mil atenciones, compadecían su soledad, le mimaban.
Había en su comportamiento cierta familiaridad afectuosa que cuadraba muy bien a unos hijos
que van a proteger la venerable ancianidad de un padre. El duque se dejaba venerar observándolos
con mirada más socarrona que enternecida. Cuando volvían la espalda para irse, seguíalos con
los ojos, bajaba los párpados lentamente, revolvía entre los labios la breva americana y se
iba bosquejando en su rostro una sonrisa burlona que duraba todavía algunos segundos después
de perderlos de vista.

Las cosas siguieron en el estado de antes. A pesar de que el testamento de la duquesa era terminante,
Salabert no se dignó hablarles una palabra de intereses. Continuó disponiendo en jefe de su
caudal, entregado a los negocios con absoluta tranquilidad. Su hija y su yerno la perdieron
al ver esta actitud. Comenzaron a vivir agitados, a comunicarse a cada instante con violencia
sus impresiones, a formar planes para provocar una explicación. Clementina pretendía que Osorio
le hablase. Este creía que era ella quien debía pedirle cariñosamente una explicación antes
de formular ninguna queja. Después de algunos días de vacilación, al fin se decidió la esposa
a dirigir algunas palabras a su padre, si bien con cierta indecisión y embarazo, pues conocía
bien el carácter de éste y mejor aún el suyo propio.

--Vamos a ver, papá--le dijo, hallándole solo en el despacho, con afectada jovialidad--. ¿Cuándo
me hablas de dinero?

--¿De dinero?... ¿Para qué?--respondió el duque con sorpresa, mirándola con rostro tan inocente
que daba ganas de darle una bofetada.

--¿Para qué ha de ser? para enterarme de lo que me concierne. ¿No soy la única y universal
heredera de mamá?--replicó sin abandonar el tono jovial, pero con cierta alteración en la voz
bien perceptible.

--¡Ah, sí!--exclamó el duque haciendo con la mano un ademán de indiferencia--. De eso hablaremos
más adelante ... ¡mucho más adelante!

Clementina se puso pálida. La ira hizo dar un salto a toda su sangre. Sus labios temblaron
y estuvo a punto de decir un disparate.

--Sería bueno, sin embargo, que nos entendiésemos ...--murmuró con voz débil.

--Nada, nada; no hablemos ahora. Cuando tenga humor y tiempo ya me ocuparé de esas cosas.

Hablaba con tal seguridad e indiferencia no exenta de desdén, que su hija tenía que optar entre
dar rienda suelta a la lengua, romper con su padre de un modo violento, o marcharse. Decidióse,
después de un instante de vacilación, por esto. Giró sobre los talones, y sin una palabra de
adiós salió de la estancia y se metió en el coche, en un estado de excitación que hacía temblar
todo su cuerpo.

Cuando llegó a casa corrió a encerrarse en su habitación y dió salida al furor que la embargaba.
Lloró, pateó, desgarró sus vestidos, rompió una porción de cachivaches. Osorio también montó
en cólera y dijo que iba a hacer y acontecer. De todo ello no resultó, sin embargo, más que
una carta en que aquél, con bastante respeto, invitaba a su suegro a que le manifestase el
estado de su hacienda, a fin de dar comienzo a las primeras operaciones del inventario. Salabert
no contestó a esta carta. Se escribió otra. Tampoco. Dejaron de visitarle. Clementina no quería
ir "por no armar un escándalo". Osorio no se consideraba con fuerza moral suficiente, dado
el estado de sus relaciones matrimoniales, para reclamar con energía el caudal de su mujer.
En tal aprieto hablaron con algunas personas de respeto amigas del duque, y se las enviaron
como medianeras. Cumplieron éstas su cometido: hablaron con el viejo, y después de varias entrevistas
se resolvieron a provocar una reunión amistosa a fin de que el asunto no fuese a los tribunales.
Efectuóse ésta, después de alguna resistencia por parte de Clementina, en el palacio de su
padre. Asistieron a ella, a más de las partes interesadas, el padre Ortega, el conde de Cotorraso,
Calderón y Jiménez Arbós. Este último (que había dejado de ser ministro y estaba en la oposición)
dió comienzo a la sesión espetándoles un discurso "de tonos conciliadores" excitándoles a la
concordia para que no diesen al público el espectáculo de una disputa entre padre e hija por
cuestiones de dinero, espectáculo que, dada su altísima posición en el mundo, no podía menos
de ser repugnante. Siguióle en el uso de la palabra el padre Ortega, que con el acento persuasivo
y untuoso que le caracterizaba, después de darles, lo mismo al duque que a sus hijos un buen
jabón de elogios disparatados para ponerlos suaves, apeló a sus sentimientos cristianos, les
hizo presente el mal ejemplo que darían, les pintó las dulzuras del cariño y del sacrificio
mutuo y concluyó prometiéndoles la gloria eterna.

Clementina respondió la primera, que ella no tenía otro deseo que continuar manteniendo con
su padre las mismas relaciones de cariño y respeto que hasta entonces, y que para conseguirlo
estaba dispuesta a hacer todo lo que fuera posible. El acento seco y duro con que pronunció
estas palabras y el gesto ceñudo con que las acompañó no daban testimonio muy claro de su sinceridad.
Sin embargo, el duque se manifestó muy conmovido.

--¡Arbós! ¡padre! ¡vosotros, hijos míos! Todos conocen perfectamente mi carácter.... Para mí,
fuera de la familia no hay felicidad posible.... Después del golpe terrible que acabo de sufrir,
lo único que me queda en el mundo es mi hija.... En ella tengo concentrado todo mi cariño,
mis esperanzas y mi orgullo.... Para ella he trabajado, he luchado sin descanso, he reunido
el capital que poseo.... Puedo decir que nunca he sentido la necesidad del dinero más que por
mi mujer (que en gloria esté) y por mi hija...; por verlas a ellas felices rodeadas de bienestar
y de lujo.... A mí me han bastado siempre cuatro cuartos para vivir, bien lo sabéis. Hoy que
soy viejo, con mayor razón.... ¿Para qué quiero ya los millones? Dentro de poco me veré obligado
a tomar el tren para el otro barrio, ¿verdad, Julián? Y tú lo mismo. Por consiguiente, ¿a quién
puede ocurrírsele que voy a reñir por cuestión de ochavos con la hija de mi corazón?... Aquí
no ha habido más que una equivocación. Yo necesitaba tiempo para poner en claro mis asuntos....
Eso es todo.... Pero si es que has podido suponer otra cosa, hija mía, sólo puedo decirte esto....
Lo que hay en esta casa es tuyo y siempre lo ha sido. Tómalo cuando se te antoje.... Tómalo,
hija, tómalo.... A mí me basta con nada....

Al pronunciar estas últimas palabras visiblemente enternecido, quisieron arrasársele los ojos
de lágrimas. Todos dieron muestras igualmente de enternecimiento y prorrumpieron en frases
de conciliación. El padre Ortega empujó suavemente a Clementina hacia los brazos de su padre,
y aunque ella era la menos conmovida, al fin se dejó abrazar por él, que la tuvo un buen rato
apretada. Cuando la soltó se llevó el pañuelo a los ojos y se dejó caer en una butaca, vencido
por el peso de tanta emoción.

Después de esta escena conmovedora nadie osó acordarse de intereses. La reunión se disolvió
apretándose todos la mano cordialmente y felicitándose con calor por el éxito lisonjero de
sus gestiones. Pero Osorio y Clementina se metieron en su coche serios, cejijuntos, y no se
hablaron en todo el camino una palabra. Sólo al llegar a casa murmuró la esposa con acento
colérico:

--¡Ya veremos en qué para la comedia!

Osorio se encogió de hombros y respondió:

--Yo lo doy por visto.

Ni uno ni otro se equivocaron.

El duque ni les dió una peseta ni volvió a hablarles para nada de la herencia. Estaba muy cariñoso
con ellos: les hacía comer muchos días en su casa, quejándose de su soledad; hasta les hablaba
algunas veces de los negocios que tenía pendientes; pero nada de liquidar la parte que les
correspondía.

Clementina llegó a irritarse tanto que dejó bruscamente de ir a su casa. Volvieron a mediar
cartas. No pudieron sacar más que respuestas ambiguas, vagas esperanzas. Al fin se decidieron
a entablar la demanda, y comenzó un pleito que hizo estremecer de gozo a la curia.

Cesó para Clementina toda felicidad. Desde entonces vivió en un estado de perpetua irritación,
siguiendo con afanoso interés los incidentes del litigio, apurando al procurador, a los abogados,
buscando influencias que contrarrestasen las poderosas del duque. Este conducía el asunto con
mucha más calma, lo enredaba con habilidad desesperante, aprovechándose de la violencia que
ella mostraba para hacerla aparecer a los ojos de la sociedad como ambiciosa y desnaturalizada.
Esto no obstaba para que entre sus íntimos soltase de vez en cuando alguna de sus frases burlonas
y cínicas, que al llegar a oídos de ella la hacían estallar de furor. La lucha se fué haciendo
cada día más encarnizada. Por otra parte, los acreedores de Osorio, defraudados en sus esperanzas,
empezaban a revolverse contra él y amenazaban dejarle arruinado. Es fácil representarse la
agitación, la violencia, el malestar que reinarían en el hotel de la calle de Don Ramón de la Cruz.

De este malestar, y aun puede decirse desdicha, participaba el hasta entonces afortunado Raimundo.
El espíritu y el cuerpo de Clementina, alterados por el tumulto de otras pasiones, no podían
reposarse en las dulzuras del amor. Los momentos que aquélla le concedía eran cada vez más
cortos y sin sosiego. Se extinguieron las pláticas alegres, bulliciosas, que en otro tiempo
mantenían. La hermosa dama ya no gustaba de embromar a su juvenil amante. No se acordaba siquiera
de aquellas gozosas y pueriles escenas en que se deleitaban, ora haciendo ella de reina que
recibe en corte a sus ministros, ya jugando besos a los naipes o en otras mil niñerías que
la tornaban a la adolescencia. Ahora apenas sabía hablar de otra cosa más que de su pleito.
Tenía los nervios tan excitados, que con la palabra más insignificante se le disparaban y montaba
en furiosa cólera. Además, por el interés vehementísimo de triunfar de su padre, crecían sus
coqueterías con Escosura, recién nombrado ministro. Esto era, como debe suponerse, lo que más
desgraciado hacía al joven entomólogo.

Un día, en que estaba más cariñosa que de costumbre, teniéndole sentado a sus pies y acariciándole
los cabellos con sus hermosos, delicados dedos cargados de sortijas, le dijo con acento meloso:

--Tú sigues con tus celos de Escosura. ¿verdad, Mundo?... Pues haces muy mal.... No me gusta
poco ni mucho ese hombre....

--Sí: eso me has dicho muchas veces ... pero....

--No hay pero que valga, niño díscolo--repuso alegremente tirándole de la oreja--. Ni he querido,
ni puedo querer a nadie más que a ti. Todos los hombres me parecen feos, tontos y presuntuosos
a tu lado.... Pero (¡aquí viene mi pero!) desgraciadamente tú no eres ministro, aunque lo mereces
más que todos los que conozco.... Bien sabes que mi fortuna está hoy en manos de la justicia,
que de la noche a la mañana puedo quedar sin una peseta. Acostumbrada como estoy a las comodidades
y al lujo, ya comprenderás que no sería un plato de gusto. Mi amor propio también padecería
mucho: tengo infinitos envidiosos, gente que me odia sin saber por qué.... En fin, que sería
el hazme reir de ellos, ¿entiendes? Y yo no quiero que eso suceda. Mi padre cuenta con muchos
amigos.... se esperan de él favores (aunque sea incapaz de hacer uno solo), se le tiene miedo....
Yo, aunque trato a casi todos los políticos de Madrid, carezco de un verdadero amigo que se
interese por mi asunto como si fuese propio, que se atreva a ponerse frente a mi padre....
Y como no lo tengo necesito buscarlo, ¿sabes?... Figúrate ahora que ese amigo es Escosura,
quien por su posición política y por su dinero es independiente por completo.... Figúrate que
estoy en relaciones con él.... Figúrate que es mi amante a los ojos del mundo.... Y figúrate
también que rompo contigo en apariencia, aunque sigas secretamente siendo mi verdadero amor,
el único querido de mi corazón.... ¿Qué te parece del arreglo? ¿Lo encuentras aceptable?

Raimundo se puso encendido ante aquella singular y humillante proposición. Tardó unos instantes
en contestar y al fin dijo entre colérico y desdeñoso:

--Me parece sencillamente una infamia y una asquerosidad.

La arruga, aquella arruga fatal que cruzaba la frente de Clementina cada vez que la cólera
agitaba su alma turbulenta, apareció honda y siniestra. Levantóse bruscamente, y después de
mirarle con fijeza, entre airada y desdeñosa, le dijo con acento glacial:

--Tienes razón. Ese arreglo no puede convenirte.... Mejor será que cortemos de una vez nuestras
relaciones.

Y se dispuso a marchar. Raimundo quedó anonadado.

--¡Clementina!--gritó con desconsuelo cuando se hallaba ya cerca de la puerta.

--¿Qué hay?--dijo ella, con la misma frialdad, volviendo la cabeza.

--Escucha, por Dios, un momento.... Te he dicho eso arrebatado por los celos, pero sin intención
de herirte.... ¿Cómo he de ofenderte yo a ti cuando te quiero, te adoro como a un ser sobrenatural?...

A éstas siguieron otras muchas palabras fogosas empapadas de cariño, mejor aún, de devoción.
Clementina las escuchó en la misma actitud altanera. No se dejó ablandar hasta que le contempló
bien humillado, pidiéndole de rodillas, como precioso favor, aquel mismo arreglo que hacía
un instante había calificado de infamia y asquerosidad.

Por aquellos días la dama experimentó una rabieta tan viva que estuvo a punto de enfermar.
Y no le faltó motivo. El duque, su padre, cuyas relaciones con la Amparo eran cada día más
públicas y descaradas, llevó su cinismo o su servidumbre humillante hasta traerla a su palacio
y hacer vida marital con ella. No se hablaba de otra cosa en la alta sociedad madrileña. Todo
el mundo consideraba que Salabert tenía perturbado el cerebro, por no decir, como en otro tiempo,
que estaba hechizado por su querida. Esta, con su estupidez inveterada, en vez de disimular
su poder y hacerse perdonar del mundo aquella inaudita usurpación, la pregonaba a son de trompeta
en los teatros y paseos, donde se presentaba colgada del brazo del duque. Poco después comenzó
a circular por Madrid la noticia de que se casaban. El asombro y la indignación que produjo
fueron vivísimos.

Un acontecimiento imprevisto vino a deshacer o por lo menos a aplazar aquella boda. En cierta
reunión de accionistas de las minas de Riosa, a Salabert, como presidente, le tocó dar cuenta
de su gestión y proponer las modificaciones necesarias en la marcha de la sociedad. Ordinariamente
lo hacía con mucha concisión y claridad. Era, ante todo, hombre de negocios y no gustaba de
andarse por las ramas o decir más palabras de las indispensables. Mas con sorpresa de la asamblea,
donde se hallaban muchos banqueros y algunos personajes políticos, comenzó a pronunciarles
un discurso por todo lo alto. Abandonando el asunto por completo, entró dándoles amplias explicaciones
de su conducta como hombre público; trazó una verdadera biografía de su persona, deteniéndose
en pormenores del todo impertinentes; cantó con la mayor impudencia sus propias alabanzas,
ofreciéndose como el prototipo de la consecuencia política, del desinterés y la abnegación;
pregonó sus servicios al país, por haber prestado dinero al Gobierno en momentos de apuro,
y a la causa de la humanidad coadyuvando poderosamente a la erección de hospitales, escuelas
y asilos. Hasta tuvo la desvergüenza de decir que el asilo de ancianas de los Cuatro Caminos
era obra suya.

Los circunstantes se miraban unos a otros con estupor y se murmuraban al oído juicios poco
lisonjeros sobre el estado intelectual del orador. Cuando apuró la lista de sus méritos y se
proclamó urbi et orbi el primer hombre de la nación, principió a desatarse contra sus enemigos.
Presentóse como víctima de una persecución tenaz, insidiosa, de mil intrigas urdidas para desacreditarle
y en las que intervenían una porción de personajes de la banca y la política. En confirmación
de este aserto leyó con voz campanuda y fogosa entonación ciertos artículos insertos en un
periódico de provincia (la provincia en que estaban las minas de Riosa), en que según él se
le atacaba "de un modo indigno y asqueroso". Lo que venía a decir, en resumen, el articulista,
era que Salabert no era acreedor a que se le erigiese una estatua.

Los circunstantes, cada vez más cansados y aburridos, se decían ya en voz baja:

--¡Esto es ridículo! ¡Este hombre está loco!

A medida que leía se iba enardeciendo. Su rostro, ordinariamente un poco amoratado, se oscureció
de tal modo que parecía el de un estrangulado. Al fin, sin terminar la lectura, cayó en el
sillón presa de un ataque que le privó del sentido. Y por entrambas vías su naturaleza pletórica
comenzó al instante a desahogarse de tan formidable manera, que sólo un médico que asistía
a la reunión en calidad de socio osó acercarse a él.

XV

#Genio que se apaga.#

Después de aquel ataque, las facultades mentales del duque experimentaron una merma considerable,
al decir de cuantos a él se acercaban. Padecía extrañas distracciones. Su palabra era perezosa
y más confusa que antes. Tenía caprichos fantásticos. Se contaba que había entregado ya a la
Amparo sumas enormes o las había puesto a su nombre en el Banco; que se enfurecía por livianos
motivos y gritaba y gesticulaba como un demente, llegando sus arrebatos hasta maltratar de
obra a los criados o dependientes; que comía vorazmente y sin medida, y que decía de su hija
horrores inconcebibles, imposibles de repetir entre personas decentes. Su genio socarrón y
maligno se había trocado en adusto y violento.

Sin embargo, en los negocios no dió señales de faltarle la cordura. La rueda de la avaricia
no se había gastado aún en su organismo. Verdad que la mayor parte de ellos marchaban por sí
mismos. Además tenía consigo a Llera, cuyas dotes de especulador astuto y audaz habían llegado
al apogeo. Donde se mostraba en realidad la perturbación, o por mejor decir, la flaqueza de
su inteligencia, era en el seno de la vida doméstica. No se contentó con hacer reina y señora
de la casa a su querida, pero admitió en ella también a la madre y los hermanos de ésta, gente
ordinaria y soez que la tomó por asalto, dándose harturas de esclavos en saturnal, viviendo
en perpetua orgía. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01829</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>508160</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20607</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Upon entering the room with the patient encountered Duke, who
will face looked sullen.

- You arrive on time! You arrive on time! - Growled softly. And he walked away without another
word.

Clementina thought he noticed in these words malicious intent and bit his lip in anger. The sad
scene offered his view, just approached the bed of Ms Carmen managed to briefly shut down their
hatred. The unfortunate lady was showing on his face signs death, deathly pallor, the taper of the
nose, eyes glazed over and around of them a dark circle, purple. At his side and stood the priest
who urged to repent. (What?) At the foot of the bed, Marcela, her former maid, cried hiding
the face with his handkerchief.

Two other servants watched from far away with frightened faces, rather than sore, that pitiful picture.
There in a corner the doctor wrote a prescription.

On seeing his daughter, the duchess turned her eyes toward her and
extended expression of anxiety a hand to call.

Come, my dear - "His voice was quite clear.

And after taking his hand went between both of his yellow, emaciated, terrible exclaimed looking
at her steadily in the eye

- I die, my dear, I'm dying!

Is not it true that you feel it? ... Why at least not you glad?

- Oh, Mama!

- Say that you are happy - eagerly insisted without removing his gaze
from the eyes of the young.

- Mom, for God's sake - he said it stunned
and terrified at the same time.

- Say that you're happy! - Repeated
with even more power lifting at the expense of great efforts head,
staring hard.

- No, mother of the soul, no! If I could preserve his
life at the expense of mine, I swear to you that I would.

The large opaque eyes of the dying softened. He put her head on pillow, and after a short silence
and a muffled voice said hesitantly

- It would be ungrateful ... yes, very ungrateful .... Your poor mom loved you so much! ... Give
me a kiss .... Do not cry .... I feel let the world .... What hurt
me is that you, my daughter heart ... you .... What a horrible thought!

I have suffered much!

The priest brought at the time asking her to leave the worldly thoughts.

The sick listened humbly, devoutly repeated the prayers that she read aloud. The doctor and the
Duke came to put a shock, but noting that began rattle, the doctor made a gesture and grabbed
his arm to duke it out outside the stay.

Ms Carmen cast a haggard eyes, glassy, ??and all of them and stopping them in Clementina beckoned
again one approaching.

- Farewell, child - said without looking at her, his eyes fixed on the ceiling -. You do well to
rejoice of my death ....

- You say, Mom! - Said that with a cry of horror.

- It's good ....
I am glad that my death serve you something .... If I could give you
in life that I belong ... have given you everything .... It's sad
right?

... Have to die to make you happy .... I would have enjoyed seeing you both happy! ... Farewell,
my dear, goodbye ... ever remember your poor mom ....

- Mother of my soul - shouted the lady fell down and bursting into tears -. I do not want I die, no!
... I've been very bad ... but I've always wanted ... and I respected ....

- Do not be silly - said the dying woman in an effort to smile and
stroked her head with skeleton hand -.

It does not hurt to gloat .... Who cares? ... Die happy knowing that you will owe me some happiness
.... I recommend the old ladies of asylum .... Protect them, my daughter ... Marcela is already good, too
.... Bye bye all .... Forgive me the evil I have done ....

Rattle grew, sounded more strident and more grim by the minute. Clementina's sobs and cut at
intervals Marcela notes that snoring fatal. Duke, trembling, altered, drag it left the end of the
room.

Ms Carmen did not speak again. His eyes closed, mouth slightly open, the body alone. From time
to time up a little eyelids and looked affectionately at his stepdaughter
kneeling.

The priest read a nasal voice, plaintive, the prayers of his book.

Thus died the Duchesse de Requena. Leave her, let her go!

Some days later, Clementina and her husband, despite the professed unquenchable hatred, held long
and frequent conferences. The great question of inheritance temporarily united. Clementina
morning and afternoon visiting his father. Osorio also often went to the palace Requena. Either
the old thousand attentions lavished, pitied her solitude, her spoiled. There was some familiarity
affectionate behavior that fits very well with some children that
will protect the venerable old age of a parent.

The Duke was left watching worship with that sly look more tenderly. When they returned back to
leave, followed him with eyes, lowered his eyelids slowly, stirring
between his lips and the American fig sketching in his face was a
grin that lasted even a few seconds after of out of sight.

Things continued in the state before. Despite the will of the Duchess was strict, Salabert
did not deign to speak a word of interest. Continue to have their chief flow delivered to business
with absolute confidence.

His daughter and her husband lost it to see this attitude. Began to live rough, to communicate to
every moment with violence impressions, to form plans to bring an
explanation.

Clementina Osorio claimed that you speak. This thought was she who had kindly ask for an explanation
before from making a complaint.

After several days of hesitation, finally decided the wife to address
a few words to his father, though with some hesitation and pregnancy,
he knew the character of this and better yet your own.

- Let's see,
dad - he said, finding him alone in the office, with affected gaiety
-.

When I talk about money?

- What money? ... Why? - Duke responded with surprise, looking at her face so innocent that made
you want to slap him.

- Why should it be? to find out what concerns me.

Am I not the only universal Mom's heir? - replied without leaving the jovial tone, but with some
alteration in voice well perceptible.

- Ah, yes - said the Duke, making a hand gesture of indifference -. We will discuss later ...
Much later!

Clementina turned pale. Anger made her jump to her blood. His lips trembled and was about to
say nonsense.

- It would be nice, however, we understood we ...-- murmured faintly.

- Nothing, nothing, not talk now. When you have time and mood and I will deal with those things.

He
spoke with such confidence and indifference not without contempt, that his daughter had to choose
between give free rein to the tongue, to break with his father in a violent way, or leave. Decidióse,
after a moment's hesitation about this. He turned on his heels, and without a word goodbye left
the room and got into the car, in a state of excitement that shook whole body.

When he got home he ran to lock herself in her room and gave out the fury that seized. He cried, kicked
and tore his clothes, broke a piece of junk. Osorio also mounted angry and said he would do
and events. All this was not, however, rather than a letter that, with enough respect, his father
invited him to manifest the state of their finances, to kick off early trading inventory. Salabert
did not answer this letter. We wrote another.

Neither. They stopped to visit. Clementina did not want go "not to make a scandal." Osorio
was not considered sufficient moral force, since the state of their marital relationships, with
power to claim the wealth of his wife. In this predicament talked to some friends of the Duke
of respect, and sent them as medians. They fulfilled their task: they spoke with the old, and after several
interviews resolved to bring about a friendly meeting so that the
case go to court.

Efectuóse this, after some resistance by Clementina, in the palace of father. It was attended,
besides stakeholders Ortega's father, Count Cotorraso, Calderon and Jimenez Arbós. The latter (which
had ceased to be a minister and was in opposition) opened the meeting broaching a speech "conciliatory
tone" excited to Concord for not giving the public the spectacle of a dispute between father
and daughter money issues, show that, given his high position in the world, could not to be repugnant.
Followed him in using the word Father Ortega, who with persuasive accent and unctuous that characterized
him, after giving them, like the Duke to their children a good crazy praise soap to put soft,
appealed to his Christian feelings, they This was a bad example that would, I painted the sweetness
of love and sacrifice mutual and concluded by promising them eternal glory.

Clementina said the first she had no other wish than to continue to hold with his father the same
relations of affection and respect than before, and that to achieve was willing to do whatever was
possible. The hard, dry tone that gave these words and the scowl that accompanied them did not
provide clear evidence of his sincerity.

However, the duke said so moved.

- Arbós! Father! You, my children! Everyone knows my character perfectly .... For me, outside
the family there is no happiness possible .... After the terrible blow that out of suffering,
the only thing I have left in the world is my daughter .... Here I have concentrated all my love,
my hope and my pride .... I worked for her, I fought tirelessly,
have met I own the capital .... I can say I've never felt the need
for money rather than my woman (God rest his soul) and my daughter
..., by viewing them happy being surrounded by and luxury .... I always
have enough to live four quarters, as you know.

Today I am old, more so .... What do I and millions? Soon I will be forced to take the train
to another neighborhood, eh, Julian? And thou likewise. Consequently, to whom may come up
that I will fight as a matter of pennies to the daughter of my heart ... Here there has been
more than a mistake. I needed time to clarify my issues .... That's all .... But if you have
thought otherwise, my dear, I can only tell you this .... What's
in this house is yours and always has been.

Take it whenever you want .... Take, daughter, take it .... I simply
nothing ....

As he uttered these last words visibly moved, his eyes
wanted arrasársele tears.

All samples were also of emotion and burst into phrases conciliation.

Ortega's father Clementina gently pushed into the arms of his father,
and although she was less agitated, he finally stopped hugging him,
that was a good time tight.

When released it took the handkerchief to her eyes and sank into
a chair, beaten by the weight of so much emotion.

After this no one dared to remember touching scene of interest. The meeting broke up tightening
all hands cordially and warmly welcoming the success of flattery
his efforts.

But Clementina Osorio and his car ran into serious, frowning, and no talked all the way a word.
Only when I got home the wife whispered accent angrily

- We'll see how to play!

Osorio shrugged and replied:

- I give it by sight.

Neither is wrong.

The Duke and gave them a penny again or talk to any of the inheritance. He was very affectionate
with them: They did eat many days at home, complaining of loneliness,
until he spoke sometimes businesses that were pending, but nothing
to settle their share share.

Clementina became irritated as abruptly left to go home. Mediate again cards. They could not
get more than answers ambiguous, vague hopes. Finally decided to sue, and began a lawsuit that
shook with joy to the curia.

Clementina stopped for all happiness. Thereafter he lived in a state of perpetual irritation,
following with eager interest the incidents of the case, draining the attorney, attorneys,
seeking to counter the powerful influence of the duke. This led the matter with much more calm, I
tangled with skill desperate, taking advantage of the violence she showed to make it appear
in the eyes of society as ambitious and unnatural. This did not prevent that its intimate let
go once in a while one of his derisive phrases and cynical, that
it reached the ears of popping fury.

The fighting was doing increasingly fierce. On the other hand, creditors Osorio, disappointed in their
hopes, began to turn against him and threatened to leave him ruined.

It is easy to represent the agitation, violence, unrest that would prevail in the hotel in the
Rue de Don Ramón de la Cruz.

This discomfort, and may even be said unfortunately, involved the then lucky Raimundo. The spirit
and the body of Clementina, disturbed by the tumult of other passions, could not resting in the sweetness
of love. The moments that you gave it became increasingly short and restless. Talks became extinct
happy, boisterous, which once maintained. The beautiful lady and did not like to tease her young lover.
He could not remember even those joyous, childish scenes in which they delighted, now making
it to queen court receives their ministers and kisses playing cards or in a thousand other trifles
that he set to adolescence. Now just could talk about anything but their lawsuit. Her nerves
were so excited that with the slightest word was fired and mounted in furious anger. Furthermore,
given the vehement interest in his father's success, growing their Escosura flirtation with
newly appointed minister. This was, as it should be assumed that most was unfortunate the
young entomologist.

One day, he was more affectionate than usual, sitting at his feet holding him and stroking hair
with her beautiful, delicate fingers loaded with rings, said in his sweet accent:

- You continue with your jealousy of Escosura. Eh, World? ... As you do really bad .... I do not
like small or great man ....

- Yes, that I've said many times ... but ....

- No buts about it, wayward child - said happily tugging at the ear -.

Nor have I loved, I can not love anyone but you. All men seem to me ugly, stupid and presumptuous
by your side .... But (here comes my but!) Unfortunately you're not
a minister, but deserve more than anyone I know .... You know that
my fortune is now in the hands of justice, that of overnight I can
get without a peseta.

Accustomed as I am to the amenities and luxury, and understand that
it would taste a dish.

My self-esteem would suffer also much: I have infinite envious people
who hate me without knowing why .... In short, it would the laughing
stock of them, right?

And I do not want that to happen.

My father has many friends .... expected of him favors (but is unable to make one), people are afraid
of .... Although I try to almost all politicians in Madrid, I lack
a true friend who interested in my case as if it were their own, who
dares to stand in front of my father .... And I have not need to look,
you know ... Imagine now that the friend is Escosura, who for their
political position and his money is completely independent .... Imagine
that I'm in a relationship with him .... Think of it as my lover in
the eyes of the world .... And just think also break you in appearance,
but secretly still follow my true love the only dear to my heart ....
How about the settlement?

Do you find it acceptable?

Raymond went on to that unique and humbling proposition. It took a while to answer and finally
said between angry and dismissive:

- I think simply a disgrace and filth.

Wrinkle, wrinkle that fatal crossing the front of Clementina whenever anger waving his troubled
soul, appeared deep and sinister. Rose sharply, and after looking at him intently, between angry
and dismissive, he said with emphasis glacial:

- You're right. This arrangement can not convenirte .... Better once we cut our relationships.

And
be ready to go. Raymond was shocked.

- Clementina! - Cried inconsolably when she was already near the door.

- What? - She said, as coolly, turning his head.

- Listen for God, a time .... I told you so carried away by jealousy, but with no intention to hurt
.... How do I offend you when I love you, love you like a supernatural being? ...

To these were followed by many words fiery love-soaked, even better, of devotion. Clementina heard
them in the same arrogant attitude. He was not soften until it looked While humbled knees
asking, as a precious favor, that same arrangement was had described a moment of infamy and
filth.

In those days the lady experienced a tantrum so vivid they almost sick. And was not without reason.
The Duke, his father, whose relations with Amparo were increasingly
public and brazen was cynicism or humiliating servitude to bring her
to his palace and make her marital life.

There was no talk of anything else in Madrid's high society. All Salabert the world believed
that the brain was disturbed, if not, as formerly, I was bewitched by his mistress. This, with
its inveterate stupidity, instead of hiding power and be forgiven in the world this unprecedented
usurpation, proclaiming with sound of trumpet in theaters and rides, where there was the Duke on his arm.
Soon after he began Madrid to circulate the news that they married. The astonishment and indignation
that occurred were vivid.

An unforeseen event came to undo or at least postpone that wedding. In some meeting of shareholders
of the mines of rivers, Salabert, as president, he had to account
their management and propose necessary amendments in the functioning
of society.

Ordinarily it was with great concision and clarity.

It was, above all, a businessman and did not like beating around
the bush or say more words than necessary.

But to the surprise of the assembly, where were many bankers and some political figures, began to
deliver a speech in style. Leaving the matter entirely, giving full explanations entered of
his conduct as a public man, drew a true biography of him, stopping in completely irrelevant details,
with the greatest impudence sang his own praises, offering himself as the prototype of the
political consequence of selflessness and devotion; touted his services
to the country, having borrowed money from the government in times
of trouble, and the cause of humanity contributing mightily to the
building of hospitals, schools and nursing homes.

He even had the nerve to say that the nursing home of the Four Roads
was his work.

Bystanders looked at each other in amazement and whispered in his ear bit trials flattering on
the intellectual status of the speaker. When he drained the list of merit and proclaimed urbi
et orbi the first man in the nation, began to break out against their enemies. Presented himself
as a victim of persecution tenacious, insidious, a thousand intrigues to discredit and where
a portion of characters involved in banking and politics. In confirmation of this statement
read Campanula and fiery voice intonation certain items embedded in a newspaper of the province
(the province where the mines were Riosa), which according to him
attacking him "in a manner unworthy and disgusting."

What I was saying, in short, the writer, Salabert was that it was not to be entitled to erect
a statue.

Bystanders increasingly tired and bored, and said quietly:

- This is ridiculous! This man is crazy!

As I read it was rousing. His face, usually a bit bruised, darkened
so that it resembled that of a strangled. At last, unfinished reading,
fell in the chair in a fit which deprived him of sense. And both of
nature brimming way instantly began to unburden himself of so formidable
a way that only a doctor who attended the meeting as a partner dared
approach him.

XV

# Genius goes off. #

After that attack, the mental
faculties of Duke experienced a considerable decline, to say how he
approached. Suffered strange distractions. His word was lazy and more
confused than before. He was fantastic whims. It was said that he
had already handed over to the Under enormous sums or had put his
name in the Bank, which angered by light reasons and shouting and
gesticulating like a madman, coming to mistreat his outbursts work
to the servants or dependents, he ate voraciously and without measure,
and who said of his daughter horrors unimaginable, impossible to repeat
among decent people. His genius and cunning evil had turned to grim
and violent.

However, businesses gave no sign of lack of sanity.
The wheel of greed had not been spent yet in your body. True that
most of them marched alone themselves. Llera also had with him, whose
feats of speculator astute and daring had reached the peak. Where
they actually showed the disturbance, or rather the weakness of intelligence,
was at the heart of domestic life. Not content with making queen and
mistress of the house to his mistress, but she also admitted the mother
and sister, people ordinary foul that was taken by assault, giving
slave fills Saturnalia, living in a perpetual orgy</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>