<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01021</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>145500</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17508</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Amalia, que
apenas le conocía, comenzó a observarle con viva curiosidad. Tanto se le había hablado de él,
del cariño y respeto que profesaba a su madre, de su humor melancólico, de sus habilidades,
de su piedad exagerada, que deseaba tratarle con intimidad; quería penetrar en el alma de aquel
mancebo tan apuesto y tan inocente. No tardó en convencerse de que el amor aún no había prendido
en ella. Observando con atención sus relaciones con Fernanda, percibió en ellas un dejo de
frialdad que no venía ciertamente de la rica heredera. Conoció que el conde se engañaba a sí
mismo haciendo esfuerzos por quedar enamorado, y aún más por aparecerlo. Tomaba sus amores
como una obligación honrosa que le exigían sus años y posición. El joven más principal de Lancia
debía amar a la niña más rica y más bella. Por otra parte, parecía como si quisiera demostrar
a la población que no era un extravagante o un maniaco, como alguna vez había oído insinuar.
Por eso se le veía cumpliendo estrictamente los deberes del perfecto galán, paseando un par
de horas por la mañana en la calle de Altavilla, donde vivía su novia, acompañándola los domingos
en el paseo, sentándose a su lado en la tertulia de las señoritas de Meré o en la de Quiñones,
y bailando con ella todos los rigodones en los saraos del Casino. Pero al mismo tiempo Amalia
echaba de ver que sus pláticas eran frías, que el conde estaba taciturno y distraído muchas
veces, mientras ella, con visible interés, hacía el gasto de la conversación y procuraba mantenerla
viva.

Aquellos amores le fueron interesando cada vez más: buscó las confidencias de ella y también
las de él. Al poco tiempo su alma ardiente, sagaz, voluntariosa, simpatizó con la de Luis,
tímida, infantil, llena de piedad y ternura. Más maestra en el arte de hacerse amar que la
niña de Estrada-Rosa, logró pronto inspirar al conde confianza y afecto; le envolvió en una
malla espesa de confidencias, no sólo referentes a sus amores, sino de toda la vida. Le confesó
tan bien como el más hábil jesuita. Luis, seducido por tanto interés, le fue abriendo su pecho
dándole cuenta primero de sus costumbres, luego de los actos de su vida pasada, por último
de sus sentimientos más recónditos, de aquellos que sólo se confiesan a un hermano. A Amalia
no le sorprendían en la apariencia tales originales y morbosas psicologías; las aceptaba como
cosas naturales, daba su opinión acerca de ellas y se autorizaba cariñosamente el aconsejarle,
reprenderle a veces, guiarle en ciertos asuntos de la vida, cuyo complicado mecanismo ignoraba
el conde por Completo. Alentado por este juego habilísimo, se iba confiando cada vez más, se
entregaba por completo, feliz con desembarazarse de tanto pensamiento ridículo, con confesar
aquella extraña y dolorosa timidez que le atormentaba.

Amalia supo ahuyentar la suspicacia de Fernanda haciéndose confidente y protectora decidida
de sus amores. Si mantenía ratos larguísimos de conversación particular y animada con el conde,
no menos largos y animados los gastaba con la chica. Ésta le agradecía profundamente aquella
protección, que se traducía en ocasiones buscadas por la dama para que los novios pudieran
verse y hablarse, para reconciliarlos cuando estaban reñidos, etc., etc. Mas sin que la inocente
niña lo sospechase, sin que el mismo conde se diese cuenta de ello, la dama valenciana iba
ganando a paso de carga el corazón de éste. Si en juventud, en hermosura y gallardía era, sin
disputa, inferior a la rica heredera, la aventajaba mucho en la gracia expresiva del rostro,
en el atractivo de su conversación y en la finura de su inteligencia. De confidencia en confidencia,
Luis llegó a mostrarle cuál era el verdadero estado de su corazón respecto a Fernanda. La astuta
señora supo sacar partido de tales confesiones para hacerle ver que lo que sentía era sólo
admiración de aficionado a las obras bellas de la naturaleza, un deseo vanidoso de hacerse
amar por la joven más linda y más rica de la ciudad, necesidad de distraer el aburrimiento,
cualquier cosa, en suma, menos el verdadero amor. Éste se alimenta de tristezas negras, de
alegrías inefables, de insomnios, de zozobras, de una agitación dulce y amarga a la vez que
constantemente llevamos dentro del pecho. Luis se convenció pronto. Pero ella encontraba su
frialdad injustificada, no comprendía cómo un hombre de tan buen gusto no había logrado enamorarse
perdidamente, le reñía, le embromaba, subiendo hasta las nubes las cualidades de la gentil
heredera.

Mientras esto decía con los labios, sus ojos pregonaban otra cosa. Aquellas pupilas negras
llenas de fuego e inteligencia se clavaban en él con expresión unas veces lánguida, otras maliciosa,
concluyendo por fascinarle. Al mismo tiempo sus manos breves, delicadas, de aristócrata aprovechaban
cualquier coyuntura para rozar las suyas; al despedirse le apretaban con tenacidad nerviosa.
Si alguna vez se inclinaban ambos para contemplar cualquier objeto y sus cabezas se tocaban,
Amalia no separaba la suya, dejaba que el conde aspirase la fragancia de ella largo rato cual
si tratase de envenenarle. Se preocupaba de sus trajes y le imponía sus gustos. No debía ponerse
levita; el frac azul le sentaba admirablemente. ¿Por qué gastaba guantes oscuros? Le prohibió,
riendo, que se los pusiera más. Para las corbatas confesaba que tenía mucho gusto, pero le
sentaban mejor las de lazo que las chalinas. ¿Por qué no se encargaba a Madrid los sombreros?
Los que llegaban a Lancia eran todos rancios y ridículos. Y el conde obedecía gustoso sus insinuaciones,
se iba dejando dominar por el ascendiente de aquella mujer tan débil de cuerpo como fuerte
de voluntad.

Una noche en que llegó a casa de Quiñones cuando aún no había nadie, le dijo la dama bruscamente:

--¿Quién le ha puesto a usted ese clavel en el ojal, Fernanda?

El conde, sonriendo ruborizado, hizo signo afirmativo.

--Pues que me dispense, pero tiene un color muy feo... Verá usted, voy a ponerle otro más bonito.

Y diciendo y haciendo, fue derecha a uno de los floreros del salón y, después de escoger algún
tiempo, sacó un magnífico clavel rojo. Volvió adonde estaba el conde y con gran desenvoltura,
con cierta afectación aún, propia del que pretende mostrar su dominio, le arrancó el clavel
que traía y le puso el nuevo. Sufrió él esta sustitución en silencio, inquieto y sorprendido.
Ella, fingiendo no advertir esta sorpresa, se echó un poco hacia atrás y exclamó con intención:

--¡Ya lo creo que está mejor!

Hubo después algunos instantes de silencio embarazoso. Ella se puso a jugar con el clavel de
Fernanda, azotándose las rodillas, mientras lanzaba frecuentes miradas al conde, que permanecía
confuso sin saber qué decir ni dónde poner los ojos. Por último, los de uno y otro se encontraron
y sonrieron. En los de ella ardió una chispa maliciosa, y con ademán súbito y desdeñoso arrojó
el clavel que tenía en la mano debajo de las sillas. El conde se puso repentinamente serio;
sus mejillas se colorearon. En aquel momento entró Manuel Antonio. La conversación se entabló
alegre, indiferente. El conde guardaba, sin embargo, un resto de turbación. Cuando llegó Fernanda
y con visible disgusto, le preguntó por su clavel, se vio en grave aprieto, perdiose en un
laberinto de explicaciones. El chico de su jardinero, a quien fue a dar un beso, se lo había
arrancado, luego en una maceta que había hallado en el gabinete de su madre había tomado otro.
Pero Amalia, implacable, le puso poco después en un conflicto preguntándole en voz alta con
sonrisa maliciosa:

--¿Quién le ha dado a usted ese clavel tan lindo, Fernanda?

--No, yo no--se apresuró a responder ésta.

Y el conde, otra vez turbado y rojo, volvió en voz alta a la explicación que acababa de dar
en secreto. Aquella pequeña traición los ató con nudo más fuerte, estableció entre ellos una
relación singular que el conde no se atrevía a definir en su pensamiento, medroso de resbalar
en un abismo. Siguió festejando con la misma asiduidad, quizá con alguna más, a la heredera
de Estrada-Rosa, pero no podía hablar a la señora de Quiñones sin sentirse turbado; las miradas
que se dirigían eran largas, intencionadas; sus apretones de manos vivos, impregnados de cariño.
Ambos disimulaban delante de Fernanda como si fuese ya la esposa ultrajada. ¡Y aún no se habían
dicho una palabra de amor! Pero Luis estaba convencido de que faltaba a su novia, de que era
un criminal hacia D. Pedro, su amigo; no sabía por qué ni cómo, pero lo sentía allá dentro
en el fondo de la conciencia. Sin embargo, reflexionaba algunas veces que por su parte no había
dado un solo paso hacia el crimen, que se veía enredado en aquellas extrañas relaciones, en
las cuales existía amor; inteligencia, traición, todo tácito, sin saber cómo había sido.

Trascurrió más de un mes de esta suerte. Amalia no sólo le hablaba de amor con los ojos, pero
le imponía su voluntad, le hacía ejecutar todos sus caprichos, a veces le reprendía ásperamente.
Anunciaba, por ejemplo, que se iba a marchar: al volver los ojos se encontraba con los de Amalia
que le decían que se quedase, y se quedaba. Trataba de bailar con Fernanda, y una mirada severa
bastaba para retenerle. Un día anunció que iba a pasar seis u ocho en sus posesiones de Onís:
Amalia le hizo signo negativo con la cabeza, y desistió de su viaje. ¿Por qué? ¿Con qué derecho
contrariaba sus determinaciones, se introducía en su vida y la gobernaba? No lo sabía, pero
experimentaba sensación gratísima al obedecerla. Vivía en una inquietud dulce, anhelante, esperando
algo hermoso, algo inefable que no quería formularse en su cerebro. Mientras, ella con su eterna
sonrisa misteriosa le observaba tranquilamente, segura de conocer ese algo y de llegar a él
cuando le viniera en apetencia.

Una tarde del mes de Junio se hallaba el conde en la Granja inspeccionando el trabajo de algunos
obreros, que tenía ocupados en abrir una acequia más ancha para el molino. El mozo encargado
del ganado vino a decirle que una señora preguntaba por él.

--¿Una señora?--exclamó sorprendido.--¿No la conoces?

El criado le miró estúpidamente, sin contestar. ¿Cómo la había de conocer, él, que había pasado
la vida detrás del ganado, y sólo iba a Lancia algún día de mercado a comprar o vender una
vaca? El conde se hizo cargo de esto y preguntó enseguida:

--¿Es bajita?

--No es muy alta, no, señor.

--¿Ojos muy negros y vivos? ¿color bajo? ¿el andar muy suelto y elegante?

Y antes de que el criado pudiera contestar a estas preguntas, que no había entendido, echó
a correr en dirección a la casa con el corazón palpitante, henchido de emoción por el presentimiento
de que era ella.

--¿Dónde está?--gritó sin dejar de correr.

--En la corrada, a la puerta del jardín--le contestó también a gritos.

Llegó a la corrada sin respiración. Antes de abrirla se detuvo un instante, avergonzándose
de su presunción. ¿Cómo había llegado a suponer... ¿Pero por qué diablo se le había metido
en la cabeza?... Y, sin embargo, no podía desecharla. Era ella, era ella; no le cabía duda
alguna. Levantó el pestillo de la gran puerta de madera pintada de verde, y entró. La corrada
era grande. Veíanse arrimados a la pared varios enseres de labranza. Debajo de un tendejón
yacían algunos carros. En una caseta de madera, toscamente labrada, estaba amarrado un enorme
mastín que quiso romper la cadena dando furiosos saltos por venir a acariciarle. Allá en el
otro extremo, cerca de la puerta enrejada que comunicaba con el jardín, la vio, en efecto,
con la frente pegada a las rejas, contemplando las flores. Estaba de espalda. Traía vestido
claro de rayas blancas y rojas y llevaba en la cabeza sombrerito de paja con flores rojas también.
Con la mano izquierda se apoyaba en una sombrilla que hacía juego con el traje y en la derecha
apretaba unos guantes de seda, ¡Qué bien impresos le quedaron estos pormenores! Jamás en la
vida se le borraron de la memoria.

--¿Usted por aquí?--le preguntó afectando una serenidad que estaba muy lejos de sentir.--¿Quién
había de presumir que fuese usted la señora que el criado me acaba de anunciar?

--¿De veras no lo ha presumido usted?--preguntó ella mirándole fijamente.

--No, no, señora.

Y se puso colorado al decirlo. La dama sonrió con benevolencia.

--Bien, enséñeme usted esas rosas de malmaison de que me ha hablado.

El conde abrió la puerta del jardín y ambos pasaron adentro. Era muy grande, y estaba bastante
descuidado. Desde que la condesa había dejado de venir a la Granja casi en absoluto, los criados
apenas tocaban en él. Luis era más dado a hacer ensayos de nuevos cultivos, a criar ganado,
a desecar terrenos, que a las flores. Así y todo, del tiempo en que su madre venía todas las
tardes y le atendía, existían allí muchas plantas de flores, grandes arbustos que con el tiempo
y con aquel suelo feraz se iban trasformando en árboles frondosos.

Mientras recorrían caminos arenosos, de los cuales el césped se iba apoderando por falta de
limpieza, la condesa explicaba en voz alta cómo había llegado hasta allí. Se le había antojado
dar un paseo hasta Bellavista; pero al pasar por delante de la carreterita que conducía a la
Granja se acordó de las dichosas rosas, y dio orden al cochero de que siguiese por ella. No
había visto nunca la posesión. Aquella frondosidad, aquel verde tan intenso la entusiasmaban.
En su país la vegetación era más pálida.

--Pero más fragante... como las mujeres--dijo el conde con galantería.

La dama se volvió para dirigirle una sonrisa de gracias, y siguió loando la belleza de los
rododendros, de las azaleas, de las camelias gigantescas que encontraban al paso.

Luego que vieron los rosales y que el conde le hizo elegir algunos para mandárselos al día
siguiente, tornaron por senderos distintos hacia la puerta de entrada.

--¿Usted está seguro de que yo he venido únicamente a ver estos rosales?--dijo Amalia parándose
súbito y mirándole con fijeza.

Al conde le dio un vuelco el corazón y comenzó a balbucir lamentablemente:

--Yo no sé... La verdad que esta visita... Me alegraría que los rosales...

Pero la dama, compadecida, no le dejó terminar.

--Pues, además de los rosales, vengo a ver toda la finca, y particularmente el bosque. Conque
ya puede usted ir enseñándomelo--dijo agarrándose resueltamente a su brazo.

El conde volvió a experimentar nueva y violenta emoción, primero de pena, después, al sentir
la mano de la dama en su brazo, de vivísimo gozo. Y, turbado hasta lo profundo de su ser, fue
mostrándole lo digno de verse que tenía la finca, las grandes y hermosas praderas, las cuadras,
la nueva maquinaria del molino, el bosque por último. Ella le observaba con el rabillo del
ojo. A veces se dibujaba en su rostro una levísima sonrisa burlona. Se enteraba de todo con
interés, loaba los trabajos que se habían llevado a cabo, proponía otros nuevos. Y al ir y
venir soltaba el brazo unas veces, otras lo tomaba, despertando en el alma del conde sensaciones
diversas, pero todas vivas y anhelantes. Cuando observaba que iba adquiriendo aplomo le disparaba
repentinamente alguna maliciosa insinuación que de nuevo lo atortolaba, lo dejaba confundido
y ruborizado.

--Vamos, conde, a que cuando usted me vio dijo para dentro: «Amalia está enamorada de mí: no
pudo resistir al deseo de venir a visitarme.»

--¡Amalia, por Dios!... ¿Qué disparate está usted diciendo?... ¿Cómo me había de atrever...

Pero la dama, como si no advirtiera su turbación ni concediera importancia a sus propias palabras,
saltaba inmediatamente a otro asunto. Parecía que tenía gusto en sofocarle, en mantenerle agitado
y trémulo. Y en las miradas fugaces que de vez en cuando le lanzaba reflejábase un sentimiento
de superioridad, la benévola ironía del que está jugando a otro una burla que ha de terminar
en bien. El conde presentía algo grave debajo de aquella sonrisa enigmática, comprendía que
estaba haciendo un papel desairado, que se estaban riendo de él y hacía esfuerzos heroicos
para recobrar su sangre fría, sin conseguirlo.

El bosque admiró y entusiasmó a la dama por encima de todo. Era una masa de robles añosos donde
no penetraba jamás un rayo de sol. El suelo estaba limpio de abrojos, tapizado de césped que
convidaba a reposar. Ninguna otra finca de recreo de la provincia poseía aquel regalo, procedente
quizá de la primitiva selva donde se había fundado el monasterio que dio origen a Lancia. Quiso
descansar un instante debajo de aquella bóveda verde por donde la luz se cernía trabajosamente.
Reinaba una paz, un amable sosiego que impresionaba como el silencio y la luz dormida de una,
catedral gótica, pero con emoción más dulce. Apoyó la espalda en un árbol y paseó largo rato
su mirada asombrada por la espesura. El conde estaba en pie algo más lejos. Ambos permanecieron
mudos largo rato. Por fin el caballero sintió, sin verlo, que los ojos de la dama estaban posados
sobre él. Resistió algunos momentos la atracción magnética de aquella mirada. Cuando al cabo
volvió la suya vio que en efecto le contemplaba de hito en hito con expresión risueña y audaz
que le hizo bajar la vista. Amalia soltó una alegre carcajada. Él, sorprendido, confuso, algo
irritado sintiéndose en ridículo, viendo que las carcajadas no cesaban, le preguntó con sonrisa
forzada:

--¿De qué se ríe usted, amiga mía?

--De nada, de nada--respondió llevándose el pañuelo a la boca.--Lléveme usted a ver la casa.

Y se colgó nuevamente de su brazo.

La casa era un grande y vetusto edificio de piedra amarillenta carcomida por los años, con
dos torrecillas cuadradas a los lados. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02114</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>56704</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15577</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Amalia, which
hardly knew him, began to watch him with curiosity. Both had been told about it, the affection
and respect he professed his mother, his melancholy mood, their skills, of exaggerated piety,
who wanted to treat you with privacy, wanting to penetrate the soul of that young man so handsome
and so innocent. He soon convinced that love had not yet lit in it. Close look at its relations
with Fernanda, saw in them a hint of coldness certainly not coming from the heiress. Knew
that the count was deceiving itself making efforts to get the same love, and even more forthcoming.
He took his love as an honorable obligation that required her to his age and position. The
more young main Lancia love the girl was richer and more beautiful. On the other hand, it seemed
as if to prove the population was not a fancy or a maniac, as he had ever heard suggest. So he
looked in strict compliance with the duties of the perfect lover, a couple walking of hours
in the morning on the streets of Altavilla, where his girlfriend, accompanied on Sunday on
the promenade, sitting at his side in the gathering of the ladies of Meré or Quinones, and dancing
with her all the soirees rigodones Casino. But while Amalia missed seeing their talks were cold,
that the count was taciturn and distracted many Sometimes, while she, with evident interest,
had expenditures of the conversation and tried to keep alive.

Those you love were increasingly interested: it sought confidences
and his.

Soon his ardent soul, wise, willful, sympathized with that of Louis shy child, full of mercy
and tenderness. More teacher in the art of making love that Estrada-girl Rosa, soon managed
to inspire the confidence and affection Count, wrapped him in a thick mesh of confidence,
not only concerning their love, but of life. He confessed as well as the ablest Jesuit. Luis,
seduced by so much interest, he was opening his chest first informing him of his habits after the
events of his past life, finally their innermost feelings of those who confess only to a brother.
Amalia not surprised at the appearance of such original and morbid psychology, the accepted
as natural things, gave his opinion about them and authorized affectionately advise, rebuke
sometimes guide you in certain matters of life, which ignored complicated mechanism the count
full. Encouraged by this game very able, he would rely increasingly be delivered completely happy
with getting rid of as much thought ridiculous to confess the strange and painful shyness that
tormented him.

Amalia knew Fernanda dispel the suspicion of making confident and
resolute protector of their love.

If I kept particular times lengthy and animated conversation with the Count not least the spent
long and animated with the girl. This will greatly appreciated that protection, which resulted
in sometimes sought by the lady so that the couple could look and talk, to reconcile them when
they were at odds, etc., etc. But without the innocent the suspected child without the same
count would realize this, the lady was Valencia load step winning the heart of it. If youth, beauty
and grace was no dispute, less than the heiress, the long excelled in grace expressive face
the attractiveness of their conversation and the fineness of his intelligence. Of confidence
in confidence Luis came to show what the true state of his heart on Fernanda. The astute lady
knew how to take advantage of such confessions to make him see that I felt was only fond admiration
of beautiful works of nature, a vain desire to become young love by the most beautiful and richest
city, the need to divert boredom anything, in short, less than true love. It feeds on sadness
black, ineffable joys of insomnia, worries, a sweet and bitter agitation while we are constantly
in the chest. Luis was soon convinced. But she found her undue coldness did not understand
how a man of such good taste had failed love madly, scolded, teased him, going through the
roof of the gentle qualities heir.

While this saying with their lips, their eyes proclaimed otherwise. Those black eyes full of fire and
intelligence were fixed on him with an expression sometimes languid, sometimes malicious,
concluding there fascinated.

At the same time his hands short, delicate, aristocratic advantage any circumstances to touch
theirs, to leave you pinched nerve tenaciously. If ever two were inclined to see any object and touched
their heads, Amalia did not separate his own, let the count inhale the fragrance of her long time which
if trying to poison him. He worried about his clothes as well as imposing their tastes. Should
not be coat, the blue coat became him admirably. Why spend dark gloves? Banned, laughing, which
put them more. Ties to confessed that he had much pleasure, but it sat loop better than scarves.
Why was not involved in Madrid's hats? Those who came to Lancia were all stale and ridiculous. And
the count willingly obeyed his advances, leaving would be dominated by the ascendancy of the woman
as weak and strong body will.

One night he came home from Quiñones when nobody had yet told the lady abruptly

- Who has made you this carnation in his buttonhole, Fernanda?

The count, smiling and blushing, so did sign.

- Well, excuse me, but has a very ugly color ... You see, I'll put one more beautiful.

So saying, he was right to one of the vases in the living room and, after choosing a time, produced
a magnificent red carnation. He returned to where he was the count and with great ease, even
with some affectation, of one who wants to show their dominance,
snatched the pink he had and put the new one.

He is replacing suffered in silence, anxious and surprised.

She pretended not to notice this surprise, fell back slightly and said with intent:

- I bet it's better!

There was then some embarrassing moments of silence. She began to play with the Carnation Fernanda,
whipping the knees, while throwing frequent glances to the count, which remained confused, not
knowing what to say or where to put the eyes. Finally, one and another were found and smiled. It
burned in a spark malicious and contemptuous gesture showed sudden carnation in her hand under
the chairs. The count became suddenly serious; her cheeks were stained. At that moment came
in Manuel Antonio. The conversation ensued happy, indifferent. The count kept, however, a remnant
of embarrassment. When Fernanda arrived and with obvious disgust, asked for his carnation,
was in serious trouble, perished in a labyrinth of explanations.

The boy from his gardener, who went for a kiss, he had started, then
in a pot that was found in the cabinet of her mother had taken another.

But Amalia, implacable, put in a dispute shortly after asking aloud
smirk:

- Who has given you the pink so cute, Fernanda?

- No, I do
not - it was quick to respond.

And the Count, embarrassed and red again, again aloud to the explanation just given secret. That
little treachery the strongest knot tied with established including a unique relationship that
the count did not dare to define in their thinking, fearful of slipping into an abyss. Continued
partying with the same regularity, perhaps with some more, the heiress Estrada, Rosa, but could
not speak to Madame de Quiñones without feeling embarrassed, looks their way was long, deliberate,
their handshakes alive, imbued with love. Both concealed front of Fernanda as if it were already
outraged wife. And had not yet said a word of love! But Luis was convinced that his girlfriend
was missing, that was a criminal to D. Peter, his friend did not know why or how, but I was in
there in the depths of consciousness. However, sometimes mused that his party had not taken
a single step toward the crime, that he was entangled in the strange
relationships, which was love, intelligence, treason, all implied,
not knowing what had happened.

More than a month was spent in this way. Amalia not only spoke of love with their eyes, but he imposed
his will, made him run all their whims, sometimes scolded him harshly. Announced, for example,
was leaving: the eyes was back with Amalia telling him to stay, and stayed. Fernanda was dancing
with, and a stern look enough to keep him. One day he announced he would spend six or eight possessions
de Onis: Amalia negative sign him head, and gave up his journey. Why? What right contradicted
its findings, was introduced into his life and the ruled? I did not know, but pleasing sensations to
obey. He lived in a sweet unrest, longing, waiting something beautiful, something subtle I did not
want made in your brain. While she and her lifetime mysterious smile watching him calmly, sure
that you know that something and get to it when he came in appetite.

One afternoon in June was the count on the Farm inspecting the work
of some workers who had engaged in a ditch open wider to the mill.

The youth charged the cattle came to say that a lady was asking for
him.

- A lady? - Said surprised .-- Do not you know?

The servant looked at him stupidly, without answering.

How does he know, he who had passed life behind the cattle, and only
one day would Lancia market to buy or sell a cow?

The count took charge of this and immediately asked:

- Is it short?

-
It is not very high, no, sir.

- Very black eyes and alive?

Under color "? Is the ride very loose and elegant?

And before the servant could answer these questions, he had not understood, threw to run toward the house
with a beating heart, full of excitement about the premonition that
was it.

- Where is it? - Screamed while running.

- On the run, garden
gate - also answered loudly.

He came to the run without breathing. Before opening paused, ashamed its presumption. How had
he come to mean ... But why the devil had got in the head? ... And yet, he could not discard.
It was she, was she, no doubt you whatsoever. He lifted the latch on the large wooden door
painted green, and entered. The corrada was great. Could be seen leaning against the wall several
farm equipment. Under a tendejón lay some cars. In a wooden house, roughly hewn, was tied
a huge mastiff who wanted to break the chain jumps ahead giving furious stroking. Back in the
other end, near the barred door that communicated with the garden, saw her, in effect, with
the forehead pressed to the fence, watching the flowers. He was back. She wore Clear red and
white stripes on his head and straw hat with red flowers as well. With his left hand rested
on a parasol that matched her dress and the right pressed silk gloves, well printed what were you
these details! Never in life is erased from memory.

- You here? - Asked affecting composure was far from feeling .-- Who
Presumably there were you the lady that raised me just announced?

-
Do you really not have presumed you? - She asked staring at him.

-
No, no, ma'am.

And blushed as she said. The lady smiled benevolently.

- Well, you teach me those roses malmaison that I have spoken.

The count opened the garden door and both went inside. Was very large, and was quite neglected.
Since the countess had stopped coming to the farm nearly all the servants barely touched on it.
Luis was given to trials of new crops, raise livestock, to dry land, which the flowers. Still,
the time when her mother came all evening and attended him, were there many flowering plants,
large shrubs that eventually and fertile soil that would be transforming in leafy trees.

As they walked sandy roads, of which the grass was coming over for lack of cleaning, the Countess
explained aloud how it got there. He had fancied take a walk to Bellavista, but when he reached
the road that led to the Farm remembered the happy roses, and ordered the driver to follow her.
No possession had ever seen. That lush, green so intense that the enthusiastic. In his country
the vegetation was more pale.

- But most fragrant ... and women - said the count with gallantry.

The lady turned to give him a smile of thanks, and kept praising the
beauty of rhododendrons, the azaleas, the camellias were the gigantic
step.

Then they saw the roses and the count made you choose to send them some day following different
paths turned toward the door.

- Are you sure that I came only to
see these roses? - Amalia said standing sudden and looking at her.

And the count turned over the heart and unfortunately began to stammer:

-
I do not know ... The fact that this visit ... I am glad that the
roses ...

But the lady, pity, not let him finish.

- Well, in addition
to roses, came to see the entire estate, and particularly the forest.

So and can you go enseñándomelo - said resolutely clinging to his arm.

The count turned to experience new and violent emotion, first sentence, then, feeling the hand
of the lady on his arm, of vivid joy. And disturbed to the depths of his being, was showing what
a sight to see who had the farm, the great and beautiful meadows, stables, the new machinery of
the mill, the forest at last. She watched him from the corner of eye. Sometimes he drew on
his face a very slight grin. Found out everything with interest, he praised the work had been
carried out, proposed new ones. And to go and come let go of his arm a few times, sometimes
taking it, waking up at the count's soul sensations varied, but all alive and panting. As I watched
that shot him was gaining poise suddenly a mischievous suggestion that it atortolaba again, left
him confused flushed.

- Come, count, when you said to me was in "Amalia is in love with me: no could resist the desire
to come visit. "

- Amalia, for God's sake ... What nonsense are you saying? ... How dare I had to ...

But the lady, as if noticing her distress and attaches importance to its own words, immediately
jumped to another subject. He seemed pleased that he had snuffed out, keep busy and trembling.
And in the fleeting glances from time to time I threw was reflected a feeling superiority,
the benevolent irony of it is playing another mockery of office expiring to good. Count sensed
something bad under that enigmatic smile, he understood that was
rebuffed by a part that they were laughing at him and made heroic
efforts to regain his composure, but failed.

The forest amazed and delighted the lady above all else. Was a mass of heritage oaks where not penetrate
ever a ray of sunshine. The floor was clean of burrs, grass upholstery invited to stand. No other
recreational farm in the province had that gift, from perhaps the primitive forest where he founded
the monastery that gave birth to Lancia. Wanted rest a moment under that green canopy where the
light is hung laboriously. There was a peace, a peace that impressed as polite silence and a
light sleep, Gothic cathedral, but with sweet emotion. Leaned against a tree and walked a long
time their gaze in awe of the wilderness. The count was standing a little further. Both remained
dumb long time. At last the knight felt, without seeing that the lady's eyes were perched about
it. Some time resisted the magnetic pull of that look. When after his back was in fact looked
at him straight in the eye with bold, cheerful expression that made him look down. Amalia gave
a hearty laugh. He was surprised, confused, something feeling irritable ridiculous, seeing that
the laughter never stopped, he asked with a smile forced:

- What
are you laughing at, my friend?

- From nothing, nothing - said taking
the tissue in the mouth .-- Take me to see the house.

And he hung his arm again.

The house was a great and ancient stone building decayed yellow with
age, with two square turrets at the sides</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>