<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07122</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>54352</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2701</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Que arrastrara la vida como una carga ofrentosa; que las pesadumbres y los dolores fueran
minándola y consumiéndola por donde nadie más que ella lo notara; que encanecieran sus cabellos
fuera de sazón y que no hallara, para reponer las fuerzas gastadas en los trabajos y cavilaciones
del día, el descanso de la noche, la tranquilidad del sueño que no le falta al pordiosero que
mata el hambre llamando de puerta en puerta y errando de monte en monte, con un zurrón a la
espalda y un paluco en la mano, ¿qué importaba? Desconociéralo su hija, tuviérase por huérfana
de un padre honrado, y esto solo la daba gran consuelo y las fuerzas necesarias para llevar
su cruz como una carga redentora de sus delitos, imperdonables en la otra vida sin una dura
penitencia en ésta. Cuando, con las miras puestas en estos fines, vacilaba un poco, porque,
al cabo, era tierra frágil y miserable, y desconfiaba de sus bríos y se vela a punto de tropezar
y de caer, acudía al amparo de don Sabas; y allá, a la reja del confesonario, en los profundos
de la iglesia, al romper los primeros albores del día, ella, después de besar el polvo de los
suelos y de regarle con sus lágrimas, declarando sus pesadumbres y flaquezas, y él reprendiéndola
y exhortándola con la sabiduría y la dulzura de un padre cariñoso a un hijo muy desdichado,
hallaba siempre los perdidos alientos para continuar la subida de su Calvario con la carga
de su cruz... Así estaban las cosas cuando yo había llegado a Tablanca.

Preguntéla por qué en la gran cuita que de tal modo la atribulaba entonces no había buscado,
como otras veces, los consejos y la ayuda de don Sabas. Respondióme que eran casos muy diferentes
unos y otros; que no dependía de su resignación ni de sus ánimos el que en tales congojas la
ponía, y que yo era el único ser viviente de los de ella conocidos, llamado a entender en él
antes que nadie. Asombréme, lloró desconsolada, golpeóse la cabeza con las manos, se mordió
los puños apretados convulsivamente, volvió a hincarse en el suelo para pedirme perdón abrazada
a mis rodillas, creció mi asombro, conseguí con trabajo que se sentara de nuevo, y la conjuré,
por todos los santos de la corte celestial, a que me declarara enseguida todo cuanto tenía
que declararme.

Rehízose algo a fuerza de empeñarse en ello, y comenzó así entre suspiros muy hondos y sollozos
mal reprimidos, la segunda parte de su extraña confesión:

--Estando las cosas de esta suerti, una tarde, al abocar ya de la noche... (a los tres días,
por más señas, de venir usté a Tablanca), cogí yo los cántaros, como los cogía todas las tardes
al caer el sol y los cojo a la presente y los he cogido dende que tuve fuerzas pa eyu, y fuime
por el agua. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02019</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>162271</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2427</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> To drag the life as a burden ofrentosa, that grief and pain were minándola and consumed by
where no one would notice it, his hair graying untimely and could not identify, to replace worn
forces in the work and musings day, the rest of the night, the tranquility of sleep they do not need
to beggar Hunger kills calling door to door and wandering from mountain to mountain, with a bag
to paluco back and a hand in what matter? Desconociéralo his daughter, was entered orphan of
a parent being honored, and this only gave great comfort and strength to carry the cross as a
redemption charge of their offenses, unforgivable in the afterlife without a hard penance in
it. When, with its sights set on this end, hesitated a little, because After all, was earth
fragile and miserable, and suspicious of their brightness and sailing to stumbling and fall,
came under Don Sabas, and beyond, to the gate of the confessional, in the deep of the church, to
break the first dawn of day, she, after kissing the dust regarle soil and with her tears, declaring
their sorrows and infirmities, and berating him and exhorting them with wisdom and gentleness
of a loving father to a very unhappy child, was always the lost strength to continue suppression
of Calvary with the load of his cross ... So things were when I had come to Tablanca.

Ask why the great distress that the harrowed so then it had been searched
other times, advice and assistance of Don Sabas.

He replied that they were very different cases each other, that did not depend on his resignation
or his courage in such anguish that the setting, and I was the only living thing known of it, called
to understand it before anyone else. Asombréme, cried inconsolably, beat his head in his hands,
bit fists clenched convulsively, turned to kneel on the floor to ask forgiveness embraced to
my knees, raised my amazement, I got to work to sit down again, and the plot, for all the saints
of the heavenly court, to declare immediately that I had everything they plead.

Rehízose something to force to engage in it, and thus began from very deep sighs and sobs poorly
suppressed, the second part of his strange confession:

- While things
this suerti, one afternoon, and the night abocar ... (Three days more
by token, Nah, you come to Tablanca), I took the jars, and took them
all afternoon the sunset and the lame to this and I took from then
I had pa EYU forces, and we by water.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>