<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10856</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>16327</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>762</sourceTextLength>
<sourceTextContent> «¡Lo que puede
la necesidad!--pensó al tirar de la campanilla del segundo--. Y quién me había de decir que
yo bebería de esta agua. Ahora sólo falta que me eche a cajas destempladas, para que sea mayor
mi vergüenza y mi castigo completo».

La misma Refugio le abrió la puerta, y sorprendiose mucho de verla. Rosalía, turbadísima, vacilaba
entre la risa y la seriedad, no sabía si aplicar a la de Sánchez el trato familiar o el trato
fino. El caso era muy extraño y encerraba un problema de sociabilidad de muy difícil solución.
Desde la puerta a la sala no hubo más que medias palabras, frases cortadas, monosílabos.

«Pase usted por aquí--dijo Refugio a la señora de Bringas indicándole la puerta del gabinete--.
Celestina, ayúdame a desocupar estos sillones».
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04060</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>4669</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>677</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> "What can need!
- thought to ring the bell of the second -. And who I had to say I would drink this water.
Now if only I take a short shrift, to be greater my shame and my full punishment. "

Refugio it opened the door and was surprised to see her. Rosalia turbadísima, hesitated between laughter
and seriousness, not knowing whether to apply to the Sanchez family treatment or treatment Fine.
The case was very strange and sociability contained a problem difficult to resolve. From the door
to the room there was only half-words, short sentences, monosyllables.

"Come in here - Shelter said Mrs. Bringas telling the cabinet door
-. Celestina, help me to vacate these seats. </suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>