<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04501</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>67484</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1887</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Un silbido

El entusiasmo caldeaba el teatro. ¡Qué debut! ¡Qué Lohengrin! ¡Qué tiple aquella!

Sobre el rojo de las butacas destacábanse en el patio las cabezas descubiertas o las torres
de lazos, flores y tules, inmóviles, sin que las aproximara el cuchicheo ni el fastidio; en
los palcos silencio absoluto; nada de tertulias y conversaciones a media voz; arriba, en el
infierno de la filarmonía rabiosa, llamado irónicamente paraíso, el entusiasmo se escapaba
prolongado y ruidoso, como un inmenso suspiro de satisfacción, cada vez que sonaba la voz de
la tiple, dulce, poderosa y robusta. ¡Qué noche! Todo parecía nuevo en el teatro. La orquesta
era de ángeles: hasta la araña del centro daba más luz.

En aquel entusiasmo tomaba no poca parte el patriotismo satisfecho. La tiple era española,
la López, sólo que ahora se anunciaba con el apellido de su esposo el tenor Franchetti; un
gran artista que, casándose con ella, la había hecho ascender a la categoría de estrella. ¡Vaya
una mujer! Legítima de la tierra. Esbelta, arrogante; brazos y garganta con adorables redondeces,
y los blancos tules de Elsa amplios en la cintura, pero estrechos y casi estallando con la
presión de soberbias curvas. Sus ojos negros, rasgados, de sombrío fuego, contrastaban con
la rubia peluca de la condesa de Brabante. La hermosa española era en la escena la mujer tímida,
dulce y resignada que soñó Wágner, confiando en la fuerza de su inocencia, esperando el auxilio
de lo desconocido.

Al relatar su ensueño ante el emperador y su corte, cantó con expresión tan vagorosa y dulce,
los brazos caídos y la extática mirada en lo alto, como si viese llegar montado en una nube
al misterioso paladín, que el público no pudo contenerse ya, y como la retumbante descarga
de una fila de cañones, salió de todos los huecos del teatro, hasta de los pasillos, la atronadora
detonación de aplausos y gritos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08047</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>21317</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1703</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

A whistle

The excitement warmed the theater. What a debut! What Lohengrin! Tiple do that!

On the red of the seats in the courtyard stood out bareheaded or towers ties, flowers and tulle,
motionless, without approaching the whisper or the boredom, in the boxes silence, no talk
shows and talks in a low voice, up in the raging inferno of the philharmonic hall, ironically
called Paradise, enthusiasm escaped long and loud, like a huge sigh of satisfaction, every time
the voice sounded the soprano, sweet, powerful and robust.

What a night! Everything seemed new in the theater. The orchestra was angels until the spider
was more light center.

In this excitement took no small part patriotism satisfied. The treble was Spanish, the Lopez, but
now it was announced by the surname of her husband, tenor Franchetti, a great artist who,
by marrying her, had made up to star status. Go a woman! Legitimate land. Lean, arrogant,
arms and throat with adorable curves, and Elsa large white tulle at the waist, but narrow and almost
bursting with superb pressure curves. His black eyes, torn, of gloomy fire, contrasted with the
blonde wig Countess of Brabant.

The beautiful Spanish was on the scene the timid woman, sweet and resigned dreamed Wagner, relying
on the strength of his innocence, waiting for help of the unknown.

In recounting his dream to the emperor and his court, as vagorosa sang with sweet expression, arms
down and the ecstatic look on top, as if he saw come riding on a
cloud the mysterious champion, that the public could not hold anymore,
and as the booming download a row of guns, all the holes left the
theater, even the hallways, the thunderous explosion of applause and
screams</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>