<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06247</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>5370</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3768</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pero tú eras mozo y tenías mucho tiempo
y mucha tierra por delante; yo viejo y con muy pocas fantasías en la cabeza, y no sobrado de
calor en la masa de la sangre; los muchos años hicieron al cabo una de las suyas, y ayer mañana,
como quien dice, una pizca de nada, un sorbo de leche más de los acostumbrados, el aire de
una puerta, el aletazo de un mosquito, me acaldó en la cama. Tardé en salir de ella, y salí
como para entrar en la sepultura. El roble se bamboleaba como si le faltara la tierra que le
sostenía, o se te despegaran de ella las raíces, o no pudiera con el peso de su propio ramaje.
Ya me dan anseo las cuestas arriba con solo mirarlas, y la mano que ayer venteaba gustosa el
apero o el hacha con que yo me entretenía en la tierra de labor o en la espesura del monte,
hoy me pide el paluco del tullido, como el puntal de sostén el jastial resquebrajado; y lo
que es peor que todo ello, que el ánimo va cantando al son de la osamenta que se descuajaringa
y no puede ya con el pellejo. En suma, hombre: que en un dos por tres, y cuando menos lo esperaba,
di el bajón que había de dar más tarde o más temprano. Es de ley que la tierra llame a lo que
es suyo, y a mí no cesa de llamarme unos días hace. No te diré que tenga miedo, propiamente
miedo, a ese vocerío que no calla día ni noche; pero es la verdad que a estas horas quisiera
verme algo más acompañado de lo que me veo en la soledad en que me hallo. Soledad digo, porque
con estar cada cosa de estos lugares en el punto en que siempre estuvo, y con ser estas buenas
gentes lo que siempre fueron para mí, ahora resulta que tengo codicia de algo que me llegue
más adentro que todo ello, por lo mismo que lo hay y sé por dónde anda. Sí, hombre, sí: has
de saberte que toda la ley que tuve a mis hijos, y a su madre, y a tu padre, y a los míos,
y que por tantos años ha estado como dormida en lo más hondo del corazón, se me ha despertado
de repente, cebando su hambre envejecida en la única carne de la nuestra que conoce: en ti,
para que lo sepas de una vez. Porque tu hermana, a la distancia que está de nosotros, es para
el caso como si ya no viviera, y no quiero tener por de la casta nuestra a dos sobrinazos segundos
míos, por parte de mi madre: dos bigardones de mala catadura y peor vivir. Hace no mucho tiempo
bajaron de su pueblo a pedirme «algo», a tales horas y en tales términos, que tuve que darles
el «Dios vos ampare» con la escopeta echada a la cara. Primera y única vez que los he visto.

»Pues bueno, y para fin y remate del camino que traigo y ya me cansa: creo que si tú te animaras
y me dieras el regalo de tu compañía en esta casona, el vocear de la tierra me sería más llevadero.
No hay cosa mayor con qué tentarte entre estos solitarios despeñaderos, a ti que estás avezado
a las pompas y regalos de la corte; pero a todo se hacen los hombres cuando se empeñan en ello,
sin contar con que también aquí hay su sol correspondiente; y aunque es cierto que tarda un
poco por la mañana en trasponer los picachos que rodean el lugar, una vez arriba alumbra y
calienta y regocija el ánimo como el sol más majo de cualquiera parte. Además, tu destierro
no podría durar mucho por razones que yo me sé; y por último y finiquito, con salir de él en
cuanto no pudieras resistirle, estaba el cuento acabado para ti.

»Ítem más: tengo ciertos planes en el magín, que me dan mucho que hacer. ¿Qué hombre anda sin
ellos en mi caso? No tengo herederos forzosos, y no deja de haber en casa algo que echar a
perder de mi propia pertenencia; algo que irá a parar Dios sabe adónde, si en mis últimas y
postreras no topo al alcance de la vista con un ser que me haga un poco de cosquilleo en las
entretelas del corazón.

»Por supuesto, que no trato de encender tu codicia con estas indirectas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07508</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2823</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3444</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> But you were young and had a long time and
much land in front, I old and very few fantasies in your head, and no leftover heat in the mass
of blood made many years after one of their own, and yesterday morning, as they say, a bit of anything,
a drink of milk more than the usual, the air a door, gives flight of a mosquito, my mayor
in bed. It took me out of it, and went to enter the tomb. The oak tree was swaying as if it
needed the land that held, or she will take off from the roots, or could not with the weight
of its own branches. And give me the uphill Anseo just look at them, and gladly hand the vent
yesterday implement or the ax with which I amused and the arable land in the dense forest, Today
I asked the paluco the cripple, as the strut supporting the jastial cracked, and Worse than
this, that the mind is singing along with the bones that and hastily and can no longer with
the skin. In short, man, that in no time, and when least expected, say the slump that was to give
later or earlier. Is that the land law which call is yours, and I do not cease to call a few days
ago. Do not be afraid to say that, properly fear, the disturbance which is not silent day or
night, but it's true that at this time would accompanied me more than I see on the solitude
in which I am. Soledad say, because to be all things to these places at the point where it always
was, and being this good people what they always were for me now is that I have lust for something
that gets me deeper than this, through what it is and know where to walk. Yeah, man, yes you of
knowing you that all the law I had my children, and mother and your father and mine, and that
for many years has been as if asleep in the depths of the heart, I was awakened suddenly, aged
in his hunger priming the only meat from our own you know: you, so you know at once. Because
your sister, the distance is from us, is for the case as if no longer alive, and I do not want
to breed our two sobrinazos seconds mine, by my mother, two degustation bigardones bad and
worse to live. Not long ago down from his people asking me "something", at this hour and in such
terms that I had to give the "God you for protection" with the shotgun lying in the face. First and
only time I've seen.

"For good and for a finishing touch to the way that I bring and I'm
tired: I think if we encourage you and give me the gift of your company
in this house, the cry of the earth, I would be more bearable.

There is nothing more to do tempt among these solitary crags, you who are seasoned the buttocks
and gifts of the court, but to everything men do when they insist on it, without also relevant here
is its sun, and although it is true that it takes a little in the morning in transposing the peaks
that surround the place, and lights up once warms and gladdens the soul like the sun more friendly
of any party. In addition, your exile could not last long for reasons that I know, and last
settlement, to leave it in could not resist as he was finishing the story for you.

'Item more: I have certain plans in the Magin, they give me much to do. What man walks free them
for me?

I have no heirs and no longer have at home something to throw losing my own membership, something
that will go God knows where, if my last and rearward no mole at sight with a being that makes
me a little tingling in interlinings of the heart.

"Of course, I do not try to turn on your lust with these hints.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>