<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09422</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2957</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1748</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Toda su serenidad olímpica desapareció entonces al fin. Se cubrió el rostro con las manos y
rompió a llorar como una Magdalena.

XXII

Paco Ramírez, entre tanto, había buscado inútilmente a don Braulio por mil partes y de mil modos.

Luego discurrió ir a casa del Conde de Alhedín.

El criado que le abrió la puerta le dijo que el Conde dormía con tranquilidad, que aquélla
no era hora de visitas, que él no le pasaba recado y que se exponía a que le tirase a la cabeza
los libros, el vaso de agua y cuanto tenía sobre la mesita de noche.

Paco insistió, sin embargo, con tal brío, hablando de lo importante, urgente y sagrado del
asunto que le traía a hablar con el Conde, que el criado, que dió la casualidad de que era
su ayuda de cámara, se decidió al fin a llamar al Conde.

Bien advirtió Paco que la palabra mágica que le abría la puerta de aquel encantado recinto
era el nombre de la señora de don Braulio González, por quien dijo que venía enviado.

Fuese como fuese, le hicieron entrar en el despacho, donde aguardó más de media hora bramando
de cólera y de impaciencia.

El Conde, no obstante, había hecho prodigios inusitados de prontitud para vestirse.

Al cabo apareció.

Paco, que venía muy fosco contra él, se quedó pasmado de la afabilidad, llaneza y dulzura de
aquel elegante, cuyo igual o parecido no había visto jamás en su lugar; pero cuando subió de
punto su pasmo fué cuando, después de referir precipitadamente lo ocurrido, notó el vivo interés
y la emoción profunda que agitaban el alma del Conde y que se retrataban en su bello rostro.

--Vamos a buscar a don Braulio por todas partes--dijo--; Dios querrá que demos con él. Doña
Beatriz le quiere: es incapaz de faltarle. Yo le convenceré de la inocencia de doña Beatriz.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03411</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6758</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1648</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

All the Olympic serenity then finally disappeared. He covered his face with his hands and began
to mourn as a Magdalene.

XXII

Paco Ramírez, meanwhile, had searched in vain for Don Braulio parts per thousand and a thousand
ways.

Then go home mused the Count of Alhedín.

The servant who opened the door told him that the Count was sleeping
peacefully, that it was not visiting hours, that he was wrong message
and that risked to pull him to the head books, a glass of water when
he was on the nightstand.

Paco insisted, however, with such verve, speaking of important, urgent and sacred issue that brought
him to speak with the Count, the servant, who gave the chance that
it was his valet, was finally decided to call the Count.

Well Paco said the magic word that opened the door of the enchanted precinct was the name of
Madame de don Braulio Gonzalez, who said he had been sent.

Was as it were, made him enter the office where he waited over half
an hour roar anger and impatience.

The count, however, had promptly wonders unused dressing.

After
it appeared.

Paco, who had been very gloomy against him, was stunned
by the kindness, simplicity and sweetness of the elegant, the same
or similar which had never before seen in its place, but when he rose
from point his astonishment was when, after referring to what happened
abruptly, he noted the keen interest and deep emotion that stirred
the soul of the Count and is portrayed in his beautiful face.

- We
will find Don Braulio everywhere - he said - but God want us to give
him. Dona Beatrice loves him, is unable to be lacking. I will be convinced
of the innocence of Dona Beatriz</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>