<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>314474</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3328</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

No respondió. El P. Gil cogió el abanico que estaba sobre la mesa de noche y se apresuró a
darle aire. Al mismo tiempo gritó:

--¡Madrina! ¡madrina! ¡Venga usted!

D.ª Eloisa y la criada se precipitaron en la habitación. En vano trataron de reanimar al moribundo
dándole aire después de incorporarle, abriendo el balcón, frotándole los pies con un cepillo,
haciendo todo lo que les sugería en aquel momento su imaginación. Era el último ataque de disnea.
Abría de vez en cuando la boca. Movía los dedos con ligeras sacudidas. Pero su fisonomía se
iba inmovilizando rápidamente. El hombre trasmigraba a la estatua; el alma se convertía en piedra.

Aspiró tres o cuatro veces seguidas el aire y quedó rígido, inmóvil, con los ojos y la boca
entreabiertos.

D.ª Eloisa se abrazó a él sollozando y cubrió de besos su faz cadavérica. La criada rompió
a gritar como si la estuvieran golpeando. El padre Gil se dejó caer de rodillas y se puso a
leer en voz baja por su breviario.

Al cabo de un rato D.ª Eloisa y la criada también se arrodillaron al pie del lecho y oraron.
Pero aquélla, viendo asomar una lágrima por entre las pestañas de su hermano, se levantó prontamente
y la recogió con el pañuelo. Era la lágrima que vierten los que acaban de morir; lágrima de
protesta de la criatura contra el poder aciago que la ha sacado de la nada sin pedírselo.

--¡Mire usted, padre, qué sosiego, qué quietud tan dulce respira su fisonomía!--exclamó la
buena señora, contemplando a su hermano con ojos de dolor y ternura.--¡Bien se conoce que al
fin se ha reconciliado con Dios!

El sacerdote dejó caer el libro sobre el lecho y se tapó el rostro con las manos.

XII

Obdulia manifestó a su confesor que estaba resuelta a dejar el mundo y consagrarse por entero
a Dios en un convento. No pudo darle noticia más grata. Hacía ya mucho tiempo que las preferencias,
la exagerada sumisión y hasta idolatría que la joven devota se complacía en mostrarle inquietaban
al P. Gil. La última extravagancia que había cometido, y de la cual le enteró el secretario
del obispo, le puso en un estado tal de confusión y enojo que en muchos días no quiso hablar
con ella, ni menos se avino a confesarla. El suceso había trascendido y se comentaba mucho
y se reía no poco también. Claro que quien perdía principalmente era ella; pero de reflejo
también se menoscababa la dignidad del sacerdote. La joven estaba avergonzada. No se presentaba
en público ni en casa de sus amigas, y hasta procuraba ir a la iglesia a las horas en que no
hubiese gente. Pero estaba aún más afligida, con la actitud de su confesor, que avergonzada.
Quizá por esto, y para granjearse de nuevo su voluntad, le fue a noticiar una tarde al confesonario
la determinación que había tomado.

No vaciló en darle su consentimiento. Una devoción tan exaltada, un anhelo tan vivo de penitencia
y sacrificio se hallarían más a su grado entre las paredes de un convento que en medio de las
impurezas de la vida mundanal. A decir verdad, siempre le había sorprendido un poco que su
penitenta no se acordase de la vida monástica, tan conforme con sus inclinaciones. Luego, la
edad a que había llegado, traspuesta ya la primera juventud, no hacía temer que su resolución
fuese hija de un deseo efímero, de una fugaz exaltación romántica, como suele acaecer a las
niñas de quince a veinte años. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>431314</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3016</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

No answer. Fr Gil took the fan was on the bedside table and hurried get air. At the same time
screamed:

- Godmother! Godmother! Come!

Ms Eloisa and the maid rushed into the room. Tried in vain to revive the dying giving incorporate
air after opening the balcony, rubbing her feet with a brush doing everything that I suggested
at the time his imagination. It was the last attack of breathlessness.
Occasionally opened his mouth.

He moved his fingers shaking slightly. But its appearance is was quickly immobilized. The man
transmigrate to the statue, the soul is turned into stone.

He breathed three or four times the air and froze, motionless, eyes
and mouth parted.

Ms Eloisa embraced him sobbing and kissing his face covered corpse. The maid broke screaming
as if she was hitting. Gil's father dropped to his knees and began
to read quietly by his breviary.

After a while Ms Eloisa and the maid also knelt at the foot of the
bed and prayed.

But it, seeing a tear to hover between the lashes of his brother,
he rose quickly and caught it with his handkerchief.

Tear was shed that just died, tear Protest against power ominous
creature that has taken them from nothing without asking.

- Look,
father, how calm, how still breathes his sweet face! - Cried good
lady, watching her brother with eyes of pain and tenderness .-- It
is well known that has finally been reconciled with God!

The priest dropped the book on the bed and covered her face with her hands.

XII

Obdulia told his confessor that he was determined to leave the world and devote himself entirely
God in a convent. He could not give more pleasant news. Long ago that the preferences submission
and to the exaggerated idolatry that she was pleased devout restless Fr Gil. The latest extravagance
he had committed, and which he heard the secretary Bishop, put in a state of confusion and anger
that many days would not talk with it, let alone agreed to confess. The event had transpired and much
commented and laughed not a little too.

Of course he was mostly lost her, but reflecting also undermined the dignity of the priest. The girl
was embarrassed. Not presented in public or at home with their friends, and even tried to go
to church at times when no there were people. But I was even more distressed, with the attitude
of his confessor, who embarrassed. Perhaps because of this, and to win back his will, he went
to an evening news to the confessional the determination was made.

Do not hesitate to give their consent. So exalted devotion, a desire
to live as penance and sacrifice more of their degree would find the
walls of a convent in the middle of impurities of worldly life. In
fact, had always a little surprised that his penitent had no recollection
of the monastic life, as according to their inclinations. Then the
age reached, transposed and early youth, did not fear that their resolution
was the daughter of a fleeting desire, of a fleeting romantic exaltation,
as usually happens at girls of fifteen to twenty years</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>