<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01168</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>68744</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4985</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Por el
estorbo de estos tejadillos y de la larga línea de fachada de la casona, sólo se alcanzaba
a ver, por la derecha, una estrecha faja de terreno cultivado, paralela al río y perteneciente
al valle que, según todas las trazas, se extendía hacia aquella parte, es decir, a la derecha
del río. Y a todo esto, el patio y sus tejados, y el terreno de afuera, y las zarzas y los
helechos y la baranda del balcón, en fin, cuanto se veía o se palpaba desde mi observatorio,
húmedo, reluciente y goteando.

No habiendo cosa más risueña en que poner la vista por aquel lado, fuime a la otra fachada,
la que correspondía al claro frontero a mi alcoba. Por esta puerta salí a un largo balcón o
«solana», de madera encajonada entre dos «esquinales» o mensulones de sillería, llamados también
«cortafuegos». En el de mi derecha resaltaba el grueso y tallado canto de un escudo de armas,
cuyo frente no podía ver por lo que sobresalía el esquinal de la baranda del balcón. No pudiendo
ver tampoco desde allí, y por idéntico motivo, el resto de la fachada, supuse, y no sin fundamento,
que la parte de edificio habitada por mí formaba un cuerpo saliente. El balcón caía sobre un
huerto del mismo ancho que aquella fachada de la casa, y muy poco más de largo, con sus correspondientes
inclinaciones hacia ella y hacia el río; una docena de frutales en esqueleto; un cuadro de
repollos medio podridos; algunas matas de ruda, de mejorana y de romero; un rosal vicioso y
en barbecho lo demás; un muro viejo para cercarlo todo; y por encima del muro, surgiendo las
moles de un negro anfiteatro de fragosos montes, que allá se andaban en altura con el peñón
de la derecha, que formaba parte de él. Y no se veía otra cosa.

Por la dirección de la luz y otras señales bien fáciles de estimar, di por seguro que aquella
fachada de la casa miraba al Sur, y que por el lastral que bajaba a mi izquierda, es decir,
al Este, entre la pared del huerto y el monte de aquel lado desde un alto desfiladero que se
veía algo lejano, había venido yo la noche antes. Por este viento nada tenía que observar,
pues bien a la vista estaba la montaña que corría paralela a la casa asombrándola con su mole.
Había, pues, que buscar por el Norte del «solar de mis mayores» la perspectiva del valle entero,
que le parecía a Chisco «punto menos que la gloria».

Con este propósito me retiré de la solana de mi aposento, y salí al comedor. Estaban abiertos
los dos claros de él que daban al exterior de la casa. Acerquéme a uno de ellos, y vi que correspondían
ambos a otra solana muy escondida al socaire de la pared de mi habitación que, efectivamente,
sobresalía mucho de la línea general de la fachada. Entre esta pared y otro mensulón mucho
menos saliente que ella al extremo opuesto, corría la solana, a la que daba también una puerta
del dormitorio de mi tío.

Estaba abierta y me colé dentro. No había allí más que una cama del mismo estilo que la mía,
pero grande, de las llamadas de matrimonio; un crucifijo y una benditera en la pared del testero,
una cómoda, dos perchas, un palanganero, un sillón de vaqueta, dos sillas y un felpudo. La
cama estaba ya hecha, el suelo barrido y todas las cosas en orden, señal de que mi tío había
madrugado más que yo. Me asomé a una ventana abierta en la pared del Este junto a una alacena,
y vi lo que ya me había imaginado: el peñascal negro, jaspeado de grietas con vegetaciones
silvestres y separado de la casa por un callejón pendiente, de lastras resbaladizas.

Al volver al comedor por la salona, halléme con mi tío que entraba en él por la puerta de enfrente.
Llegaba fatigoso y se apoyaba en un bastón. A la luz del día parecíame su traza muy otra de
lo que me había parecido a la luz artificial. El blanco y fino cutis de su cara tenía un matiz
azulado, y había en sus ojos y en su boca una muy marcada expresión de anhelo. Sin embargo,
su «humor» era el de siempre; y si era disimulo de lo contrario, no se le conocía. Se admiró
de hallarme levantado tan temprano. Venía a ver qué era de mí; si se me oía revolverme en la
cama, para entrar, en este caso, a abrirme los balcones, si lo deseaba, y si no, para tener
el gusto de darme los buenos días. Le agradecí mucho su cuidado, y después de abrazarle le
pregunté cómo había pasado la noche y por qué madrugaba tanto.

--Como siempre, hijo del alma--contestóme entre toses y jadeos--. Y no me las dé Dios peores.
En buena salud, me levantaba con el alba; desde que tengo tan mal dormir, madrugo mucho más
que el sol, y con todo y con ello, me sobra tiempo de cama.

Parecióme que el relente frío de las madrugadas no debía de sentarle bien, y así se lo dije,
aconsejándole que se guardara de él.

--Eso será entre vosotros--me contestó con su aire chancero de costumbre--, avezados a vivir
entre cristales; ¡pero entre los montunos de por acá!... ¡Pobre de tu tío Celso el día en que
no pueda desayunarse con una tripada de esa gracia de Dios! Pero, vamos a ver, ¿y tú? ¿te has
desayunado ya con algo más de tu gusto? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01083</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>8724</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4593</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> By hindrance
of these roofs and the long line of the façade of the house, only reached to see the right,
a narrow strip of cultivated land, parallel to the river and falling the valley, as all traces,
extended to that part, ie, right River. And all this, the courtyard and roofs, and the ground
outside, and the brambles and ferns and the railing of the balcony, in short, as was seen
or felt from my observation, moist, glistening and dripping.

There being no smiling thing that put the light on that side, we went to the other facade corresponding
to clear the border to my bedroom. Through this door I went to a large balcony or "Sunshine"
wood sandwiched between two "corners" or mensulones masonry, also called "Firewall." In my right
protruding edge thickness and cut of a coat of arms headed could not see it sticking out the
corners of the balcony railing. Unable see also from there, and for the same reason, the rest of
the facade, I supposed, and not without reason, that the building was occupied by my body overhang.
The balcony fell on a garden of the same width as that facade of the house, and very little
longer, with corresponding inclinations toward her and toward the river, a dozen fruit trees in skeleton,
a box half rotten cabbage, some plants of rue, marjoram and rosemary, a vicious rose fallow
Moreover, an old wall to fence it all, and over the wall, the emerging black moles of a rocky
amphitheater of mountains that are beyond walking in tall with the rock on the right, which
was part of it. And you could not see otherwise.

From the direction of light and other signals rather easy to estimate, say for sure that front
of the house faced south, and the lastral coming down to my left, ie to the east, between the
wall of the garden and the mountain on that side from a high cliff that I saw something far
away, I had come the night before. For this wind had nothing to observe, Well before it was
the mountain that ran parallel to amaze with its mole home. There was, therefore, to look to the
north of the "sun of my elders' perspective of the entire valley, that seemed to Chisco 'point less
than the glory. "

To this end I left the sunshine of my room, and went out to dinner. Were open the two which gave him clear
outside the home. I approached one of them, and saw that it corresponded another utility both
well hidden in the lee of the wall of my room that indeed projecting much of the general line
of the facade. Between this wall and a lot mensulón less salient than the opposite end she ran
the utility, which was also a door my uncle's bedroom.

Was open and I slipped inside. There was no more than a bed in the same style as mine, but
large, calls marriage a crucifix and a wall benditera the headwall, a comfortable, two hangers,
a washstand, a cow couch, two chairs and a rug. The bed was already made, the floor swept and
all things in order, a sign that my uncle had but I got up early. I looked out an open window
on the east wall next to a cupboard, and saw what I had already suspected:
the black rocky place, mottled vegetation cracks wild and separated
from the house through an alley slope, slippery slabs.

Returning to the dining room of the Hall, I found myself with my uncle who entered it by the front
door. Came weary, leaning on a cane. In the light of day it seemed very different from its
design what had seemed to artificial light. The thin white skin of his face was a shade blue,
and in her eyes and her mouth a very strong expression of longing. However, his "humor" was
the usual, and if otherwise dissimulation, was not known. Was amazed to find myself up so early.
Come to see what was in me if I heard stirring at bed, to enter, in this case, to open up
the balcony, if he wished, and if not, to have pleased to give me
good morning.

I thanked him very much for your care, and after hugging him asked how he had spent the night
and why so early.

- As always, the son of the soul - contestóme, coughing and wheezing -. And may God grant me
the worst.

In good health, I woke up at dawn, since I have such bad sleep, I long much the sun, and everything
and thus, too much time in bed.

It seemed that the chill of the early morning dew was not feeling
good, and so I told him advising him to beware of him.

- That will
be with you - he answered with his usual jocular air -, accustomed
to living between crystals, but among the montunos around here! ...
Woe to you Celso uncle the day I can not eat with a casing of the
grace of God! But, let's see, how about you? Have you breakfast and
a little more to your liking</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>