<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10507</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1036097</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16000</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y después de pasado el Alto de Boa Vista, al rodar en pleno bosque, les había seducido
el bello panorama de la Cascatinha.

--Aquí--ordenó Isidro con su autoridad indiscutible--. Jamás se habrá efectuado un desafío
con tan hermoso telón de fondo. ¡Lástima que no venga con nosotros un operador cinematográfico!
¡Qué cinta pierde el mundo!...

Apartábase la ladera de la vecindad del camino, formando un exiguo valle. La roca aparecía
entre los árboles cortada verticalmente, y desde lo más alto de ella desplomábase una masa
de agua chocando con las puntas salientes del basalto. Hervía esta agua en varias caídas con
blancos espumarajos. El menudo polvo que levantaban sus burbujeos tomaba los reflejos del iris
bajo la luz del sol. Ennegrecidas y sudorosas las piedras por la humedad, brillaban cual si
fuesen bloques metálicos. La vegetación tropical movía las anchas manos de sus hojas goteantes.

Hundíase la cascada en una pequeña laguna, corriendo después, espumosa y susurrante, por los
pendientes canalizos entre las peñas. La vegetación enmarañada y las rocas sueltas sólo dejaban
descubierto y accesible un reducido espacio de suelo desigual.

Maltrana pensó en las dificultades que ofrecía este terreno para el combate, pero le sedujo
su belleza y no quiso ir más lejos. ¿Dónde encontrar decoración más interesante para una muerte
posible? Había que elevar la voz, pues el choque de las aguas dominaba todos los otros ruidos.
Era a modo de los trémolos orquestales que dan en el teatro un realce conmovedor a palabras
y gestos. Isidro se sintió más grande en este ambiente húmedo y sonoro. El bosque inmóvil parecía
contemplarlo con sus mil ojos verdes, entre asombrado y curioso.

Comenzó a dar órdenes a los otros padrinos, que lo seguían como los neófitos siguen al gran
sacerdote de un culto nuevo. «¡Que se retirasen los automóviles un poco más allá de la cascada!
No convenía que los conductores presenciasen el acto.»

Y Maltrana fue obedecido. Los chóferes hicieron retroceder sus carruajes; pero luego, con las
manos a la espalda, fingiendo distracción, volvieron socarronamente al mismo sitio, ganosos
de saber en qué iba a parar este misterio.

Con el mismo éxito se libró de otro testigo importuno: un chicuelo obscuro de color, desnudo
de piernas y con gran sombrero de paja, que al ver llegar la comitiva se apresuró a salir de
un toldo de cañas, limpiando un vaso en un arroyo y ofreciéndolo después lleno de agua hasta
los bordes.

Era el espíritu guardador de la cascada. Bajo su sombrajo, sobre una mesita, tenía varios botes
de cristal con azucarillos y otros dulces, ennegrecidos y acartonados por el tiempo. Pasaba
las horas en absoluta soledad, contemplando el revoloteo de los pájaros de colores en las frondosidades
inmediatas, extrayendo melodías del monótono canturreo de las aguas, hablando tal vez con el
pensamiento a las náyades de la Cascatinha, que le mostraban en su gracioso rebullir sus grupas
de blanca espuma y aterciopelado iris.

--Toma, «menino», y márchate de aquí.

Maltrana hizo que uno de los testigos le diera unas monedas para que se fuese, y además le
llamó «menino»--lo único que sabía de portugués--, con lo cual creyó halagarlo.

Pero el «menino» se guardó los cuartos, y en vez de marcharse se pegó a él, como si adivinase
la importancia de su persona. Y ya no pudo moverse sin encontrar ante su paso al mulatillo
con el sombrero echado atrás, elevando sus ojos hasta los de él, bebiendo con la mirada sus
palabras y sus gestos, como si estuviese en presencia de un prestidigitador y no quisiera perder
detalle.

Se resignó Isidro a estas desobediencias, vulgares tropiezos de la realidad... Pero había que
proceder con rapidez. ¡Adelante!

Midió a grandes zancadas un espacio de veinte metros, que era el convenido en un papel que
llevaba en la mano. Un poco mayor resultaba la distancia marcada por sus pasos. Pero era él
quien había propuesto los veinte metros, y con el mismo derecho podía medir treinta o cuarenta
si le daba la gana... Un detalle sin importancia. ¡Adelante también!

Después de fijar con una rama el sitio de cada adversario, se hizo atrás, contemplando el terreno
como un artista que abarca su obra en conjunto. Resultaba algo desigual. Uno de los dos iba
a quedar muy en alto, con el vientre casi al nivel de la cabeza de su contrincante. Pero había
de conformarse con los defectos del terreno: las circunstancias no permitían gran minuciosidad
en los preparativos. Un detalle igualmente baladí. ¡Adelante otra vez!

Sólo entonces volvió la cabeza, fijándose en sus compañeros. A un lado estaban los padrinos,
que seguían sus operaciones con respetuoso silencio, no osando aportar a ellas su ignorancia
perturbadora. Más allá, con discreta separación, los dos enemigos, que se volvían la espalda,
muy ocupados en seguir la caída de las aguas o el revoloteo de los pájaros sobre las copas
de los árboles.

El amigo Gómez, con su curiosidad ávida de trágicos sucesos, le había seguido en estos preparativos.
Tras de él iba el mulatillo, abriendo los ojos cada vez con mayor asombro al no comprender
nada de tales brujerías. Los dos jóvenes argentinos agregados a la expedición se habían subido
a la cumbre de una roca, y allí estaban sentados con las piernas colgantes. Abajo podían verlo
todo igualmente, pero ellos se consideraban simples espectadores, y habían querido ocupar un
lugar de preferencia, un palco, en vez de permanecer mezclados con los artistas.

Sorteó Maltrana, echando una moneda en alto, el lugar de cada uno de los combatientes. Luego
los acompañó a sus respectivos sitios con una gravedad fúnebre. Él los apreciaba mucho, «¡mis
queridos amigos!» pero en lances tales desaparece el afecto, y sólo habla el deber, el terrible
deber.

Al tener a cada uno en su puesto, lo palpaba minuciosamente, extrayendo de sus ropas la cartera,
el monedero, las llaves, los papeles, todo lo que pudiera ser un obstáculo para la bala mortal.
A continuación le abrochaba la chaqueta, le subía el cuello, para que el blanco de la camisa
no sirviese de punto de mira, los manoseaba a los dos cariñosamente, lo mismo que una madre
manosea a sus niños antes de enviarlos al paseo. Pero su bondad no iba más allá del tacto.
En cambio, ¡la mirada autoritaria y cruel!... ¡la voz, que parecía un esquilón fúnebre al formular
sus pavorosas recomendaciones!...

El implacable director iba a poner las armas en sus manos dentro de breves momentos, pero antes
dictó a uno y a otro los detalles del combate, para que no surgiesen errores. Cuando los dos
estuvieran listos, él daría la voz de «¡Fuego!», añadiendo: «¡Uno... dos... tres!». En el espacio
comprendido entre estos tres números debían disparar. El que hiciese fuego antes o después,
«quedaría descalificado... sería un felón, un miserable... y el menosprecio de todo el mundo
que tiene honor caería sobre él, persiguiéndolo durante toda su existencia.

¡Terrible Maltrana! Revolvía los ojos con una expresión anonadadora al hablar de felonías y
traiciones, como si dispusiera de horrorosos castigos para los culpables. Su voz adoptaba un
tono pavoroso, y los dos contendientes ya no pensaron desde este momento en fijar bien su puntería
ni en la posibilidad de ser heridos. Su única preocupación fue no incurrir en el enojo de aquel
hombre que podía marcarlos con un estigma eterno ante el mundo del honor; seguir sus lecciones
cual discípulos obedientes; disparar--fuese la bala adonde fuese--dentro del término marcado.
«Fuego: uno, dos, tres.

Luego de esto se decidió Maltrana a abrir la maletilla de mano que encerraba su arsenal. Extrajo
de ella dos revólveres iguales recogidos en el buque, y con pausada solemnidad los abrió, para
que todos los padrinos examinasen su interior. El amigo Gómez, como experto en armas, presenciaba
la ceremonia.

--¡No hay más que una cápsula!--exclamó escandalizado, cual si acabase de descubrir una irregularidad.

Maltrana le miró severamente. Joven: las condiciones del combate habían sido establecidas de
antemano por las personas serias allá presentes. Se cambiarían dos balas nada más.

--Pero en cada revólver no hay más que una--protestó el señorito mestizo.

--Joven--volvió a decir Maltrana con una condescendencia protectora--: cambiar dos balas significa
que cada combatiente sólo dispara una.

Y como sospechase cierto conato de gesto burlón en la faz cobriza y los ojos estrechos de Gómez,
añadió:

--No se necesita más para matar a un hombre. Todos los que yo he visto morir tuvieron bastante
con una bala. No lo olvide usted, joven.

El joven se calló, arrepentido de su audacia, sintiendo respeto por aquel hombre extraordinario
que había presenciado tantos combates y muertes.

Para borrar el mal efecto de sus objeciones, se prestó a ser portador de la valija de las armas
hasta el lugar que ocupaban los adversarios. Los tres padrinos, dando por finalizado su trabajo
preparatorio, que no podía ser más pasivo, se hicieron atrás instintivamente algunos pasos.
Iba a hablar la pólvora.

Maltrana, extrayendo un revólver de su encierro, montaba la llave y lo puso en la mano del
barón, alejándose luego hacia el otro combatiente. Gómez dio un consejo rápido al belga, que
quedaba en guardia con el arma en alto.

--Compañero, apunte a los pies. Yo conozco los revólveres; siempre envían la bala por arriba.
Créame: a los pies... siempre a los pies, y hará carne seguramente.

Luego, en el lado opuesto, dio el mismo consejo con voz queda y ojos relucientes de entusiasmo.
«A los pies, compañero. Tírele a los pies, y le mete la bala en la barriga. Yo sé algo de esto...»
Los dos le agradecieron su bondadosa indicación con un leve saludo. Pero tenían aspecto de
preocupados; pensaban en otras cosas; aguzaban el oído para no sufrir las consecuencias de
un retraso fatal: repetían mentalmente lo mismo: «Uno, dos, tres...».

Fue a colocarse Maltrana al margen de la línea de fuego, entre los dos combatientes algo más
cerca del alemán, que era el que ocupaba el lugar alto. Sospechó un instante que estaba demasiado
cerca y podía alcanzarle una bala en su desvío. Pero él era el director, todo lo había organizado
y todos le debían obediencia. Las armas estaban cargadas por él, y no era aceptable ni correcto
que un proyectil se permitiese la insolencia de ir en su busca.

Gómez dudó también por un instante si se retiraría, pero al ver inmóvil al maestro se pegó
a él. Donde estaba un hombre, bien podía estar otro. Además, creyó perder algo de este espectáculo
nuevo, del que esperaba grandes emociones, si retrocedía algunos pasos.

Se dispuso Maltrana a dar principio al duelo, pero antes, como un actor que prepara la frase
decisiva y mira al público, volvió los ojos en torno de él. Momento de emoción. Los otros padrinos
se habían ido más lejos aún; los tres chóferes, enterados al fin del objeto de la correría,
se agrupaban al pie de un peñasco, avanzando las morenas cabezas, abriendo los ojos ávidamente,
pero sin que éstos reflejasen emoción alguna. Los dos argentinos seguían en lo alto de la roca,
con las piernas colgantes, silenciosos y atentos como espectadores que ven levantarse el telón.
El chicuelo de la cascada había huido al ver los revólveres, con un trote de perro inquieto,
refugiándose bajo el telón. Desde allí, cual si temiese por la integridad de aquellos bocales
de dulces, que eran la fortuna de la familia, abarcándolos en sus brazos, avanzaba la jeta,
mirándolo todo con ojos de antílope asustado.

Pareció reflejar el paisaje la emoción general. No graznaban los loros en las inmediatas espesuras;
los monos habían cesado de saltar entre las ramas; pasó mucho tiempo sin que sonase la caída
de una hoja o de una corteza de árbol. Hasta la cascada parecía cantar con sordina, cual si
estuviesen balbucientes y asustadas las blancas divinidades ocultas en sus linfas.

Se acordó Maltrana repentinamente de que era el primer orador a bordo del Goethe, y consideró
oportuno hacer intervenir su elocuencia. Nunca encontraría mejor escenario para colocar un
discurso. Y el primero en conmoverse con lo patético de sus palabras y el temblor de su voz,
fue él mismo. Recordó la estrecha amistad que había unido a los dos adversarios, su viaje «arrostrando
los peligros del mar». Un momento de olvido o de error había provocado un incidente lamentable;
pero los buenos caballeros, cuando llegan adonde ellos habían llegado, sin miedo y sin reproche,
podían darse todavía una explicación leal, evitando el lance.

Un padrino aprobaba; otro torcía el gesto, poseído de súbita belicosidad. No habían ido hasta
allí para oír sermones. Que disparasen pronto las armas, y a escapar, antes de que pudieran
sorprenderles. Los dos argentinos se miraban en lo alto del peñasco.

--¡Pucha! ¡y qué bien habla el gallego!

El amigo Gómez murmuró, como si empezase a perder la fe en el maestro:

--¡Cuánta ceremonia para matarse dos hombres!... ¡Qué macana!...

Isidro estaba conmovido realmente, con una emoción algo parecida al miedo. Estos desafíos arreglados
a la ligera, por salir del paso, resultaban muchas veces los más trágicos. Un pavoroso presentimiento
le avisaba que los proyectiles no iban a perderse. A alguien iban a tocar.

Y como los adversarios permanecieran callados y era visible la impaciencia de los demás, Maltrana
dio por fracasada su elocuencia. «Sea lo que el destino quiera...» Se quitó el sombrero con
solemnidad teatral; inclinó la cabeza como si por delante de él pasase la fatalidad.

--Saludo a dos caballeros que van a morir.

Dijo esto con verdadera emoción, cual si la muerte de ambos fuese para él un suceso inevitable;
y afirmando la garganta con largo carraspeo, lanzó los gritos de mando.

--¿Listos?... ¡Fuego! Uno... do...

No pudo terminar. Sonaron casi al mismo tiempo dos ruidos semejantes al golpe de unas tabletas,
dos chasquidos de tralla con dos nubecillas de humo.

Ambos contendientes seguían en pie; se miraban como extrañados de que no hubiese ocurrido nada.
De pronto, el barón echó a correr hacia su enemigo, éste avanzó a su encuentro, y chocaron
ambos sus pechos, mientras los brazos se cruzaban espontáneamente en un estrujón amoroso.

Los argentinos se removieron en su altura con voces de extrañeza y protesta. ¿Ya no disparaban
más? ¿Y aquello era todo?... Les habían robado el dinero.

--¡Tongo... tongo!--gritaron al mismo tiempo.

Uno de ellos, cogiendo un pedazo de roca suelta, quiso arrojarla a guisa de felicitación sobre
los adversarios reconciliados. El otro fue a imitarle; pero ambos se detuvieron, sorprendidos,
deslizándose luego peñón abajo... Había un herido. Maltrana se encorvaba con un pie entre ambas
manos. Gómez pretendía sostenerlo; los padrinos corrían hacia él.

A continuación de los disparos había sentido un choque en el pie derecho, un choque violentísimo,
mucho más doloroso que un pisotón, y que agitó con estremecimientos de suplicio toda la sensibilidad
de esta parte de su cuerpo. Estaba herido, y su inquietud fue en aumento al mirarse el pie
y no ver en él señal alguna de perforación ni goteo de sangre.

Gómez mostrábase indignado por la torpeza de uno de los dos tiradores.

--¡Hijo de una gran pulga!... ¡Si me llega a dar a mí!

Le brillaban los ojos de un modo alarmante sólo al pensar que aquella bala perdida hubiese
podido tocarle. Llevábase instintivamente una mano a su cintura. El amigo Gómez había asistido
al desafío llevando su revólver, por lo que pudiese ocurrir.

Todos rodearon a Isidro, manoseándolo, buscando en vano la herida que le arrancaba hondos suspiros.
Ni rastro del proyectil. Sólo una leve depresión del cuero del zapato sobre el mismo lugar
entumecido por el dolor.

Buscaba Gómez, mientras tanto, con la cabeza baja examinando el suelo. Su instinto de hombre
de campo, habituado a estudiar los más pequeños accidentes de la inmensa llanura argentina,
su con los maravillosos «rastreadores», adivinos de la Pampa, le hizo encontrar la explicación
de este misterio. Señaló a algunos pasos un diminuto orificio abierto en el suelo. Allí estaba
enterrada la bala. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>791955</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14387</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And after last Alto de Boa Vista, when running in the woods, they had been seduced the beautiful
panorama of the Cascatinha.

- Here - Isidro ordered with unquestioned authority -. Never be made a challenge with such a beautiful
backdrop.

Too bad it does not come with us a cameraman! What the world lost tape! ...

Apartábase the slope in the vicinity of the road, forming a meager valley. The rock appeared
the trees cut vertically, and from the top of it a mass desplomábase Water hitting the highlights
of basalt. Boiling the water with several drops white foam. The dust often raised their bubbling
took iris reflexes under sunlight. Sweaty blackened by damp stones,
shone as if blocks were metal.

The tropical vegetation moved the large hands of dripping leaves.

Waterfall plunged into a small lagoon, running after, foaming and
whispering, by outstanding fairways in the rocks.

Tangled vegetation and loose rock left only open and accessible space a small uneven ground.

Maltrana
thought about the difficulties that offered this area for battle, but was seduced its beauty and
refused to go further. Where can I find more interesting decoration to a death possible? Had to
raise our voices, as the clash of the waters dominated all other sounds. It was by way of orchestral
trills that hit the theater a poignant highlight words and gestures. Isidro felt greatest in the
moist environment and sound.

The forest still seemed behold with its thousand green eyes, between amazed and curious.

Began to give orders to the other sponsors, who followed him as the
neophytes are the great priest of a new cult.

"That car was withdrawn just past the waterfall! Drivers not advisable to witness the act. "

And
Maltrana was obeyed. The drivers drove back their carriages, but then, with hands behind his
back, feigning distraction, back quizzically at the same site, tiding
of knowing what was going to stop this mystery.

As successfully got rid of another witness unwelcome: a dark-colored little boy naked legs and
large straw hat, which saw the convoy rushed to get out of a canopy
of reeds, cleaning a glass and offering it in a stream full of water
after edges.

He was the guardian spirit of the waterfall. Under his sunshade on a table, had several boats sugared glass
and other sweets, shriveled, blackened by time. Passed hours in absolute solitude, watching
the fluttering of birds in the foliage color immediate monotonous melodies extracting water humming,
speaking perhaps with thinking of Cascatinha naiads, which showed
in their rumps stirrings funny of white foam and velvet iris.

- Take
'menino' and get out of here.

Maltrana had one of the witnesses gave him some money for him to go,
and will also called "menino" - all I knew Portuguese - thus believed
flatter.

But the "menino" saved the quarter, and instead of leaving it stuck to him, as though divining
the importance of person. And I could not move without finding its way to the mulatto with his hat
pushed back, raising her eyes to his, drinking with his eyes words
and gestures, as if in the presence of a magician and do not want
to lose detail.

Isidro resigned himself to such disobedience, vulgar blunders of reality ... But we had to
proceed rapidly. Adelante!

Measured striding a space of twenty feet, which was agreed on paper
in his hand.

A little more distance was marked by their footsteps. But he was who had proposed twenty feet, and
with the same law could be measured thirty or forty if he felt like ... Just a minor detail.
Forward too!

After setting a branch site each opponent, drew back, staring at the
ground as an artist covers his work as a whole.

It was somewhat uneven. One of the two was to be very high, belly almost to the level of the
head of his opponent. But there to comply with the defects of the land, the circumstances did
not allow much detail in the preparations. An equally trivial detail. Come again!

Only then turned his head, looking at his teammates.

On one side were the sponsors, which continued its operations in respectful silence, not daring to give
them their ignorance disturbing. Further, with slight separation, the two enemies, who turned
back, too busy to follow the fall of the waters or the fluttering of birds in the tops of trees.

Gomez's
friend, with eager curiosity of tragic events, had followed in these preparations. Behind him
came the mulatto, opening his eyes more and more amazed by not understanding no such witchcraft.
The two young Argentines added the issue had been raised to the top
of a rock, and there sat with their legs dangling.

Below could see all alike, but they were considered mere spectators, and had tried to occupy
a place preference, a box, rather than remaining mixed with the artists.

Maltrana dodged, throwing a coin in the air, the place of each of
the combatants.

Then accompanied them to their sites with a severity funeral. He appreciated very much, "my dear
friends "but disappears sets such affection, and speaks only duty, terrible duty.

By having everyone at his position, feels thoroughly, removing his clothes the portfolio wallet,
keys, papers, anything that might be an obstacle to the fatal bullet. Then he buttoned his
jacket, turned up the collar, so that the white shirt not serve as a focus, the fingering of the two
affectionately, like a mother bumble their children before sending
them to ride.

But his kindness did not go beyond touch. In contrast, authoritarian and cruel eyes! ... Voice,
which seemed like a funeral bell in making its appalling recommendations! ...

The relentless director would put guns in their hands within a few moments, but before passed
from one to another the details of combat, not to lead to errors. When the two were ready, he
would give the voice of "Fire!", adding: "One .. two ... three! ".

In space between these three numbers would shoot. The fire him to do sooner or later "Would
be disqualified ... would be a felon, a miserable ... and contempt for everyone having honor
would fall upon him, chasing him throughout his life.

Maltrana Terrible! Twisted his eyes with a shocked expression when speaking of felonies and betrayal,
as if it had horrific punishments for offenders. His voice assumed a awesome tone, and both contenders
and not think from this time his aim to set good or the possibility
of being injured.

His only concern was not to incur the anger of that man who could make an eternal stigma of honor
before the world, continue their lessons which disciples obedient fire - where the bullet would
be - within the marked term. "Fire one, two, three.

After it was decided to open the valise Maltrana hand which contained
his arsenal.

Extracted it contained two revolvers in the same vessel, and with measured solemnity of the
opening, for that all sponsors examine its interior.

Gomez's friend, as an expert in weapons, witnessed the ceremony.

- There is only one capsule! - Said shocked, as if he had just discovered
an irregularity.

Maltrana looked at him severely. Young: combat conditions had been established advance for serious
people present there.

Two bullets would change nothing.

- But in every gun there is only one - the gentleman protested mestizo.

- Young - again said with a condescension Maltrana protector -: change two bullets means each
fighter only shoot one.

And as a suspected outbreak of mocking gesture in the face and narrow
eyes coppery Gomez, added:

- No more is needed to kill a man.

All I have seen death were quite with a bullet. Do not forget you, girl.

The young man stopped, regretting their boldness, feeling respect for this extraordinary man I had
witnessed many battles and deaths.

To erase the bad effect of their objections, was paid to be carrying the bag of weapons to
the place occupied by the opponents.

The three sponsors, thus concluding its work preparation, which could not be more passive, instinctively
took a few steps back. Gunpowder was to speak.

Maltrana, drawing a revolver from his confinement, he rode the key and put it in the hands of Baron,
away then the other fighter.

Gomez gave the Belgian a quick tip that was on guard with the gun in the air.

- Fellow, point to the feet. I know the guns, they always send the
bullet above.

Believe me, at the foot ... always at the feet, and make sure meat.

Then, on the opposite side, gave the same advice in a low voice and eyes gleaming with excitement.
"At the foot, buddy. Toss to toe, and he puts a bullet in the belly. I know something about this
... " The two thanked him for his kind indication with a slight bow. But it looked like worried,
thinking of other things, cocked their ears not to suffer the consequences of fatal delay, mentally
repeating the same thing: "One, two, three ...».

Maltrana was to be placed outside the line of fire between the two fighters more near the German,
who was occupying the high place.

He suspected a moment that was too by and could catch a bullet in their diversion. But he was the director,
had organized everything and all owed obedience. The weapons were loaded for him, and was not
acceptable or correct a projectile's insolence was allowed to go after him.

Gomez also hesitated for a moment if he would retire, but when the teacher still stuck him. Where
was a man, she might be next. Moreover, he seemed to lose some of this show Again, the waiting
great emotions, if retreated a few steps.

Maltrana were available to give beginning to the match, but first as an actor who prepares the phrase
decisive and looks at the audience, turned his eyes around him. Moment of emotion. The other sponsors
had gone even further, the three drivers, aware at last the object
of the raid, clustered at the foot of a cliff, moving the dark heads,
greedily opening his eyes, but they reflect emotion.

The two Argentines were at the top of the rock with legs dangling, as silent and attentive viewers
who see the curtain rises. The little boy had fled the waterfall to see the guns, with a restless
dog trot, refuge under the curtain.

From there, as if he feared for the integrity of those jars sweets,
which were the family fortune, covered in his arms, advancing the
snout, looking at everything through the eyes of frightened antelope.

Landscape seemed to reflect the general excitement. No parrots squawking in the immediate thickets; the
monkeys had ceased to jump between the branches became long before the fall sounded of a leaf or tree
bark. Sing to the waterfall seemed muted, as if were babbling and
frightened the white gods hidden in their lymph.

Maltrana suddenly was agreed that it was the first speaker on board
of Goethe, and considered appropriate to speak of his eloquence.

Never find a better setting to place a speech.

And the first to be moved by the pathos of his words and his voice trembling, was himself. He recalled
the close friendship that had united the two adversaries, his journey
"braving the dangers of the sea.

" A moment of forgetfulness or mistake had led to an unfortunate
incident; but good men, when they get to where they had come, without
fear and without reproach, could still be a fair explanation, avoiding
the release.

An approved sponsor, another wry face, possessed of sudden bellicosity. They had gone to there to
hear sermons. Soon to shoot guns, and escape before they could surprise. The two Argentines
looked at the top of the cliff.

- Geez! How well you speak the Galician!

Gomez's friend whispered, as if he began to lose faith in the teacher:

- Much ceremony to kill two men! ... What baton! ...

Isidro was really touched with something like an emotion of fear. These challenges arranged lightly,
to get by, were often the most tragic. A dreadful premonition warned him that the missiles would not
be lost. Anyone going to play.

And as the opponents remained silent and was visible impatience of
others, Maltrana gave his eloquence failed.

"Whatever you want to fate ..."

He took off his hat theatrical solemnity, bowed his head as if in front of him pass the fatality.

-
Salute to two gentlemen who are going to die.

He said this with genuine emotion, as if the death of both was for him an inevitable event; and affirming
the long scratchy throat, threw the shouts of command.

- Ready? ... Fire! One .. do ...

He could not finish. Sounded almost simultaneously two sounds like the beat of a tablet two clicks
of whiplash with two puffs of smoke.
Both sides were still standing, it looked as odd that nothing had
happened. Suddenly the Baron ran towards his enemy, he advanced to
meet him, and collided both her breasts while spontaneously crossed
arms in a loving squeeze.

The Argentines were removed in height with
a voice of surprise and protest. Do not you fired more? And what was
it? ... They had stolen the money.

- Tongo ... Tongo! - shouted at
the same time.

One of them, grabbing a piece of loose rock, he wanted
to throw it by way of congratulations on opponents reconciled. The
other was to imitate, but they stopped, surprised, then sliding down
rock ... There was a hurt. Maltrana hunched over with one foot between
the two hands. Intended to hold Gómez, the sponsors ran toward him.

Following
the shooting had been a crash on the right foot, a very violent crash,
much more painful than a stamp, and shook with tremors of agony all
the sensitivity this part of your body. He was wounded and became
increasingly concerned when looking at the foot and do not see it
as sign of perforation or spotting.

Gomez showed himself outraged
by the stupidity of one of the two shooters.

- Son of a big bug!
... If I get to give it to me!

Her eyes shone at an alarming rate
just to think that this would stray bullet could touch him. Instinctively
carrying away a hand to his waist. The friend had attended Gómez the
challenge bringing his revolver, so that may occur.

All surrounded
Isidro, hands, looking in vain for the wound that tore deep sighs.
No sign of the projectile. Only a slight depression of shoe leather
on the spot numb the pain. 

Sought Gomez, meanwhile, with his head
down looking at the floor. His instinct of man field, used to study
the smallest accidents of the vast plains of Argentina, her with the
wonderful "crawlers", diviners of Pampa, I did find the explanation
of this mystery. He drew a few steps open a tiny hole in the ground.
There was bullet buried</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>