<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00669</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2700</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1541</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Procuraban
aplacarle en algunos momentos de furia, pero todo era en vano; amenazaba que haria entender
á sus contrarios lo que merece el que agravia al monarca de Castilla, y que mostraria cuán
grandes eran sus fuerzas contra los que le enojaban. Tampoco fueron bastantes á aplacar su
ira los ruegos de su hermano D. Pedro de Acuña, conde de Buendia, quien le protestaba no se
irritase tan terriblemente, que tal vez una fraguada noticia, como podia ser, fuera el motivo
del ludibrio y las imprecaciones que dirigia sin distincion de parientes y amigos. Solo á las
amonestaciones de un personage que por respeto se calla, era á las que daba cabida el rey D.
Fernando. Este personaje se supo grangear su cariño por su bella cualidad, que era la de todo
adulador, logrando con sus palabras henchir el pecho del monarca cada dia de mayor pasion.
Aun la misma reina Isabel tuvo en muchas ocasiones que valerse de este favorito para hablar
con su real esposo.

Estos sucesos ocurrian en el palacio de la imperial Toledo, cuando dió á luz la reina Isabel,
el 6 de noviembre de 1479, á la princesa Doña Juana de Castilla, muy parecida á su abuela Doña
Juana, esposa de D. Juan III de Aragon, segun afirma el autor de las Reinas Católicas.

El nombre de Doña Juana es el de uno de los monarcas que por mas largo tiempo han figurado
en España al frente de los documentos y órdenes reales, y no obstante se puede afirmar que
en pocas ocasiones, ó mejor dicho en ninguna, tuvo parte la aficion á los trabajos que le proporcionaba
su elevada gerarquia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06175</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>225711</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1372</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Sought placate
anger in some moments, but all in vain; threatened he would do understand to their opponents
what they deserve who grieves the monarch of Castile, and that would show how great was his
strength against him angry. Nor were enough to appease his anger the pleas of his brother
D. Pedro de Acuña, Count of Buendia, who protested not terribly irritated, maybe a forged news,
as could be, was the reason the scorn and curses that went without distinction of relatives and
friends. Only at warnings of a personage was silent out of respect, was giving place to the King
D. Fernando. This character was known granger his love for his beautiful quality, which was
around flattering, making his words the monarch chest replenish each day more passion. Even Queen
Elizabeth it had on many occasions to rely on this favorite to talk with her royal husband.

These
events occurred in the imperial palace of Toledo, when she gave birth to Queen Elizabeth II
on November 6, 1479, the Princess Juana of Castile, much like her
grandmother Dona Juana, wife of D. John III of Aragon, says the author
of the Catholic Queens.

The name of Doña Juana is one of the monarchs that have long figured
more in Spain ahead of the actual documents and orders, and yet we
can say that rarely, or rather in neither party had a taste for the
work that gave him its high large hierarchy.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>