<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05089</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>222100</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5089</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Así pudieron los barberos continuar tranquilamente el rasuramiento de Edwin, dejando caer sus
proyectiles de espuma densa, que al esparcirse sobre la tierra hacían saltar inquietos y asustados
á los corceles de los guardias. Cuando dieron por terminada esta operación, se dedicaron al
corte de los cabellos del gigante, trabajo más rudo y peligroso.

Armados de un sable corvo que llevaban sostenido entre los dientes, iban trepando por las laderas
del cráneo, agarrándose á los haces de cabellos como si fuesen los matorrales de una montaña.
Luego, apoyándose solamente en una mano y blandiendo la cimitarra con la otra, daban golpes
á diestro y siniestro en la espesa vegetación. Este trabajo divirtió más al público que el
anterior, á causa de la destreza de los trepadores y del peligro que arrostraban. Podían matarse
si perdían pie á tan enorme altura.

Un gran personaje distrajo momentáneamente la atención de los curiosos. Se abrió ancho camino
en la muchedumbre para dejar paso hasta el espacio descubierto á un carruajito de dos ruedas,
en figura de concha, tirado por tres esclavos melancólicos que llevaban por toda vestidura
un trapo en torno á sus vientres. Estas bestias humanas iban guiadas por una mujer, seca de
cuerpo, con nariz aquilina, ojos imperiosos y un látigo en la diestra. La corona de laurel
que adornaba sus sienes sirvió para que la reconociesen hasta aquellos que habían llegado recientemente
á la capital.

--Es Golbasto; es el poeta--decían todos mirándola con admiración.

Ella atravesó el gentío sonriendo protectoramente como un dios, pasó igualmente entre los oficiales
hembras, que la saludaban como á una gloria nacional, y consideró que debía colocarse por su
rango á la cabeza de todos los vehículos privilegiados, ó sea junto á las piernas del gigante.

Las gentes distinguidas dejaron de mirar al Hombre-Montaña para fijarse en el gran poeta, y
esto hizo que Golbasto creyese necesario murmurar algunas palabras, como si fueran dirigidas
á ella misma, para corresponder al homenaje mudo de sus admiradores. Sus ojos, acostumbrados
á las vertiginosas alturas de la sublimidad ideal, se remontaron por los perfiles de la masa
grosera del gigante hasta llegar á la cúspide donde trabajaban los barberos hembras.

--¡Qué audacia! ¡Qué seguridad!--dijo con una voz cantante que parecía exigir acompañamiento
de liras--. Únicamente las mujeres son capaces de realizar un trabajo tan arriesgado.

Así como los barberos iban cortando la vegetación capilar, la amontonaban en haces, atando
éstos con un cabello suelto, lo mismo que si fuesen gavillas de trigo. Ya eran tantos, que
los segadores se movían con dificultad, y uno de ellos empujó involuntariamente uno de los
haces, haciéndolo rodar por las laderas del cráneo.

Gritó, agitando su sable, para avisar el peligro; pero la pesada gavilla fué más rápida que
su voz, y vino á caer sobre la poetisa, doblándola bajo su fardo asfixiante. Corrieron á salvarla
los oficiales que habían echado pie á tierra y muchos de los curiosos privilegiados. La gloriosa
mujer daba chillidos creyéndose herida de muerte, y la muchedumbre, á pesar de su admiración,
acabó por reir de ella con alegre irreverencia.

Al verse sentada otra vez en su carruaje, libre de aquella avalancha fustigadora, igual á un
haz enorme de cañas, el susto que había sufrido se convirtió en orgullosa cólera.

--¡Animal grosero!--gritó enseñando el puño á Gillespie, como si éste fuese el autor del atentado
contra su divina persona--. ¡Hipopótamo-Montaña!... ¡Hombre habías de ser!... ¡Y pensar que
un gran pueblo se interesa por ti!...

Enardeciéndose con sus propias palabras, dió un fuerte latigazo á una de las pantorrillas del
gigante. Después envolvió en otro latigazo á sus tres corceles humanos, y éstos, que conocían
el idioma de la flagelación, salieron al trote, haciendo pasar el carruajito entre la muchedumbre.

La agresividad de la poetisa casi originó una catástrofe.

El Hombre-Montaña, al sentir el escozor del latigazo en una pantorrilla, se llevó á ella ambas
manos, inclinándose. Los que trabajaban en la cúspide de su cráneo perdieron el equilibrio,
agarrándose á tiempo á las fuertes malezas capilares para no derrumbarse de una altura mortal.
Dos hombres forzudos que estaban sobre un hombro cayeron de cabeza, y se hubieran hecho pedazos
en el suelo de no quedar detenidos por un pliegue de la enorme lona que cubría el pecho del
gigante.

La escala apoyada en una de sus rodillas perdió el equilibrio, derribando de sus corceles á
tres de los jinetes barbudos y dejándoles mal heridos. Varios de sus compañeros desmontaron
para llevarlos al hospital más próximo.

Descendieron los barberos de la cabeza del gigante, declarando terminada la operación. La caballería
dió una carga para ensanchar el trozo de terreno libre y que el Hombre-Montaña pudiera levantarse,
volviendo á su vivienda sin aplastar á los curiosos.

Así terminó el trabajo barberil, y la muchedumbre empezó á retirarse satisfecha de lo que había
visto y proponiéndose volver á presenciarlo tan pronto como lo anunciasen los periódicos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09306</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>75258</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4404</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

So could the barber quietly shaved continue Edwin, dropping their dense foam projectiles that
the spread on the ground were disturbed and frightened jump to the horses of the guards. When given
by this operation is completed, engaged cutting the hair of the giant, tough and dangerous
job.

Armed with a curved saber bearing held between the teeth, were climbing the slopes Skull, clinging
to hair bundles as if they were the thickets of a mountain. Then, using only one hand and brandishing
a scimitar with the other, were hitting to left and right in the thick vegetation. This work
enjoyed greater public that earlier, owing to the skill of the climbers and the dangers that face.
Could kill if they lost to such an enormous foot height.

A great character momentarily distracted the attention of the curious. Wide road was opened
in the crowd to give way to the open space to a two-wheeled carruajito, in the shape of a shell,
pulled by three slaves melancholy garment worn by all a cloth around their bellies. These
human beasts were driven by a woman, dry body, with aquiline nose, eyes, compelling and a whip in his right
hand.

Laurel crown that adorned their temples served to recognize that
even those who had recently arrived to the capital.

- It Golbasto,
is the poet - said they all looked at her with admiration.

She went through the crowd smiling protectively like a god, also became
among the officers females, who greeted her like a national treasure
and considered to be placed by range at the head of all vehicles privileged,
or is next to the legs of the giant.

Distinguished people stopped looking at the man-mountain to look at the great poet, and Golbasto
believed this made necessary murmur some words, like directed to herself, to correspond to the
silent homage of his admirers.

His eyes, accustomed to the dizzy heights of the sublime ideal, soared through the profiles
of mass giant rude to arrive at the top where the barbers working females.

- What audacity! What security! - Singer said in a voice that seemed to call for support Lit
-. Only women are able to do a job so risky.

As the barbers were cutting hair vegetation, the stacked bundles, binding them with her hair
down, just as if they were sheaves of wheat. And were so numerous that the harvesters moved with
difficulty, and one of them inadvertently pushed one of the do, by rolling down the sides of the
skull.

He shouted, waving his sword, to warn of the danger, but the heavy sheaf was faster than his
voice, and came to fall on the poet, bending under their burden stifling.

Ran to save officers who had dismounted and many of the privileged onlookers. The glorious believing
woman was fatally wounded screaming and the crowd, in spite of his admiration ended up with
a merry laugh at her irreverence.

To be sitting in his carriage again, free of the avalanche whip, equal to a huge bundle of reeds,
the fright he had suffered became proud wrath.

- Animal rude! - Shouted teaching fist to Gillespie, as if this were the bomber against his divine
person -. Hippo-Mountain! ... Man had to be! ... And to think a great people care about you!
...

Flushed with his own words, gave a strong whip to one of the calves of giant. Then wrapped in
another lash human his three horses, and those who knew the language
of the flogging, they went at a trot, passing the carruajito the crowd.

The

aggressiveness of the poet almost caused a disaster.

The man-mountain, feeling the sting of the lash in a calf, it was
both hands, bowing.

Those working at the top of his skull lost their balance, clinging to the strong time weeds capillaries
to non-fatal collapse from a height. Two strong men who were on a dropped shoulder, headache, and
had been shattered on the ground of not being stopped by a fold of
the huge canvas that covered the chest giant.

The scale supported by a knee lost his balance, toppling their horses
to three bearded and letting riders badly injured. Several of his
comrades dismounted to take them to the nearest hospital.

Barbers
down the giant's head, saying the operation is finished. The cavalry
gave a charge to expand the piece of land free and the man-mountain
could rise, returning to his home without crushing the curious.

Thus
ended barberil work, and the crowd began to retreat from what had
satisfied and propose to witness again as soon as announced by the
newspapers</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>