<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04647</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>19409</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2284</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La Condesa viuda era una señora dotada de
un espíritu tan prosaicamente positivo, que sin duda hubiera destruido con sus discursos todo
el caramillo de suposiciones poéticas que Poldy había levantado y que en manera alguna quería
ella que nadie derribase.

La Condesa viuda acusaba además y zahería con frecuencia a su hija, calificándola de extravagante,
de soñadora, de alucinada, de acérrima enemiga de lo juicioso y de lo razonable, y de temeraria
perseguidora de ideales inasequibles y absurdos. Si la Condesa viuda pensaba así de Poldy ignorando
el suceso de la cigüeña, ¿qué no pensaría y qué no diría si lo supiese?

Poldy no volvió, pues, a hablar de él ni con su mismo hermano, como si su mismo hermano lo
ignorara, o como si ella tuviese la pretensión de que él lo olvidase.

A solas, pues, y en toda libertad, Poldy se figuraba a medida de su deseo, al autor de las
tres poesías. Ya le suponía en Benarés, ya en Delhi, ya en Calcuta, ya en otros lugares de
la India, pero siempre noble, joven y hermoso, y chatria o brahman, cuando no príncipe.

El incógnito personaje padecía una enfermedad mental semejante a la de Poldy. Eran sus síntomas
el desdén y el hastío de cuanto le rodeaba, y la vaga aspiración a un bien remoto, confusamente
trazado y medio desvanecido entre las nieblas y vapores de mil ensueños.

Poldy desechaba por vulgar y necia la creencia de su hermano, de que un erudito alemán hubiese
compuesto los versos sanscritos para entretenerse o para mostrar su pericia. Para ella no cabía
la menor duda: los versos eran obra de un ilustre y joven señor de la India.

Poldy iba amenudo más adelante en sus atrevidas imaginaciones. No creía ella que el pájaro
zancudo que se le había aparecido tuviese la menor semejanza ni con el cisne de Leda ni con
el toro blanco de la gallarda hija de Agenor; pero ¿no podría la cigüeña ser instrumento de
algún gran sabio; acaso de un genio o de una hada, cuyas poderosas sugestiones hubiese obedecido
al venir a visitarla? ¿Quién se atreverá a limitar la extensión de lo posible? Si no fuésemos
a creer sino lo que comprendemos, apenas creeríamos nada.

Acudía a veces a la memoria de Poldy un cuento de las Mil y una noches, y se deleitaba en presumir
que lo que a ella le pasaba tenía algún parecido con dicho cuento. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00559</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>21780</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2109</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The Countess widow was one lady equipped with a spirit
so positively prosaic, that without a doubt she had destroyed all the speeches of poetic suppositions
that Poldy had bought up, and that in some way wanted.

In addition, Countess Zaheri frequently blamed his daughter, describing her as outlandish, dreamy, deluded,
a staunch enemy of wisdom and reason, as well as a reckless persecution of ideals. If the Countess widow
thought that Poldy was ignoring the event of the stork, what then, would she say if he knew? Poldy did
not return, then, to talk about him or his brother, as if his own
brother ignored him, or as if she was under the pretense that he had
forgotten.

On his own, and in all freedom, Poldy was at their disposal talk of
of author of the three poetries.

Either he supposed to the author to be in Benarés, or in Delhi, or in
Calcutta, or in other places of India, but always noble, young and
beautiful, if not a prince.

The incognito personage suffered a similar mental disease to the one Poldy had. It's symptoms were
the disdain and the weariness of whatever surrounded him, and the
confusingly vague aspiration to a far-off goodness, nearly vanished
in the mists and vapors of a thousand dreams.

Poldy rejected the vulgar and foolish beliefs of his brother, that the author was a German scholar who
composed verses in Sanskrit to entertain himself, or to show his skill. For her however, there
was no doubt: the verses were the work of a distinguished young gentleman
from India.

Poldy often went further still in his bold imaginations. She did not believe that the long-legged
bird which had appeared to him had even the smallest similarity with ever the swan of Leda, or the
white bull with the brave daughter of Agenor,but might the stork
not be an instrument of a great sage, perhaps a genius or a fairy,
whose powerful suggestions had been obeyed in it's coming to visit?

Who would dare to limit the extent of what was possible?

A memory came to Poldy of the story of the Thousand and One Nights, and he was delighted to boast that
she bore some resemblance to the story.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>