<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08118</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>7115</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>691</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Sin embargo, Valera, al explayarse en el plano teórico, solía insistir en los ilimitados fueros
de la fantasía y en la postura del arte por el arte. Frente al naturalismo zolesco y frente
a otros realismos más castizos, estimaba que la novela no ha de recluirse en lo verosímil ni
contener una intención moralizante. Mediante esas afirmaciones amparaba, además, a sus propias
novelas, en las que presumía de libre invención y libres de tesis. Pero, aludiendo en particular
a Juanita la Larga, escribía: «No sé si este libro es novela o no. Lo he escrito con poquísimo
arte, combinando recuerdos de mi primera mocedad y aun de mi niñez, pasada en tal o cual lugar
de la provincia de Córdoba. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02965</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>217556</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>654</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> However,
Valera, to dwell on the theoretical level, used to insist on unlimited privileges of fantasy and
the position of art for art. Zolesco to naturalism and against other most traditional realism,
he believed that the novel is not to retreat into the probable or contain a moralizing intention.
Covered by these statements, in addition to their own novels, which boasted free free invention
thesis. But, referring in particular Juanita la Larga, wrote: "I do not know if this book is novel
or not. I wrote it with very little art, combining memories of my early youth, and even from my
childhood, spent in this or that place the province of Cordoba.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>