<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01454</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>0</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3531</sourceTextLength>
<sourceTextContent>Contra un achaque tan inveterado no sé qué remedio pueda haber. El arte de producir oro, la
Crisopeya, se ha perdido por completo, y ya no tenemos más arte o ciencia en que cifrar nuestras
esperanzas, a ver si nos saca del atolladero, que la Economía Política. Dios ponga tiento en
las manos de los que la saben y la aplican a la gestión de los negocios del Estado. Y no lo
digo porque dude yo de la ciencia. ¿Cómo dudar, cuando la ciencia es, ha sido y será siempre
mi amor, aunque desgraciado? Dígolo a tanto de que pudiera ocurrir con algunos economistas
lo que con ciertos filólogos que estudian un idioma, pongo por caso, el chino o el árabe, tan
por principios, con tal recondidez gramatical y tan profundamente, que luego nadie los entiende,
ni ellos se entienden entre sí, ni logran entender a los verdaderos chinos y árabes de nacimiento,
contra los cuales declaman, asegurando que son ignorantes del dialecto literario o del habla
mandarina, y que no saben su propio idioma, sino de un modo vernáculo, rutinario y del todo
ininteligible para los eruditos: pero lo cierto es que por más que se lamenten, quizás con
razón, no sirven para dragomanes.

Tal vez se explique esto de la manera que, yendo yo de viaje por un país selvático, acerté
a explicar en qué consistía que cierto compañero mío, gran ingeniero, que se empeñó en guiarnos
con su ciencia; no atinó nunca, y por poco no nos hunde y sepulta en charcos cenagosos o nos
pierde en bosques sombríos, donde nos hubieran devorado los lobos. Yo estaba siempre con el
alma en un hilo, pero ni un instante dudé de la ciencia. Lo que yo alegaba era que aquella
tierra era tan ruda aún, que no comprendía la ciencia y se revelaba contra ella. Volvimos entonces
a confiar la dirección de nuestro viaje al guía práctico y lego que antes nos había servido,
y así llegamos al término que nos proponíamos.

Pudiera suceder, por último, que constando la Economía Política, si no me equivoco, de varias
partes, como son: la creación de la riqueza, su circulación, su repartición y su consumo, hayamos
por acá estudiado a fondo las partes últimas, y hayamos descuidado bastante el estudio de la
primera, considerándola acaso como imposible de aprender, y exclamando humilde y cristianamente
con el poeta:

    Es el criar un oficio
    Que sólo le sabe Dios
    Con su poder infinito.

Vivo yo tan seguro de esta verdad, que nunca he querido engolfarme en el mare-magnum de la
Economía Política, teniendo por tan complicada toda esta maquinaria de las sociedades, que
ni remotamente he caído en la tentación de querer averiguar cuáles son los resortes que la
mueven y cuáles las bases sobre que se sustenta. Siempre he tenido miedo de que venga a acontecer
al economista lo que al niño que, movido de curiosidad, rompe el juguete para ver lo que tiene
dentro. Mi propósito, al escribir esta obrilla, no es, por lo tanto, discurrir económicamente
sobre el dinero: dar lecciones sobre el modo más fácil de adquirirle. ¿Quién sabe, dado que
yo averiguase este modo, si, a pesar de mi acendrada filantropía, no me le había de callar,
al menos por unos cuantos años, aprovechándome de él para mi uso privado y el de algún que
otro amigo muy predilecto? Mi propósito es sólo hablar del influjo que ejerce el dinero en
las almas: esto es, que yo no trato aquí de Economía Política, sino de Filosofía Moral, exponiendo
algunos pensamientos filosóficos acerca del dinero, ora nacidos de mi propia meditación, ora
de la mente profunda de los sabios antiguos y modernos que he consultado.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01115</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>41006</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3206</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Against a pretext so inveterate do not know what remedy may be. The art of producing gold, Crisopeya
has been completely lost, and we have no more art or science that put our hope, to see if we removed
the hook, that political economy. God put in touch hands of those who know and apply it to the
management of state affairs. And not I hesitate to say that because of science. How can one
doubt, when science is, was and always will my love, though unhappy? I say to both that may
occur to some economists As with certain philologists who study a language, say, Chinese or
Arabic, so by principles, such recondidez grammar and so deeply, then no one understands, nor
do they understand each other, or fail to understand the true Chinese and Arabs by birth, declaim
against them, claiming that they are ignorant of the literary dialect or speech Mandarin, and do not
know their own language, but in a vernacular, routine and all unintelligible to scholars, but
the truth is that rather than lament, perhaps therefore not serve to dragomans.

Perhaps this explains the way, when I went traveling in a wild country,
I was right to explain what it was that a friend of mine, great engineer,
who insisted on guiding us with their science does not hit ever, and
we almost did not sink and buried in muddy puddles or we lost in dark
woods, where we had eaten the wolves.

I was always with the heart in her mouth, but not for a moment doubted the science. What I
argued was that this land was so rough yet, not understood the science and revealed against it.
Then returned to trust the leadership of our trip to the practical guide and lay it before we
had served and we, the term that we proposed.

Could happen, finally, consisting of political economy, if I remember correctly, several parties, such
as: the creation of wealth, its circulation, its distribution and consumption, we thoroughly
studied over here last party, and have rather neglected the study
of First, regarding it as impossible to learn anything, and saying
humble and Christian with the poet:

It's raising a job That only
God knows With its infinite power.

I live so sure of this truth, I never wanted engulfed in the mare-magnum of Political Economy,
having for so complicated this whole machinery of society, which even remotely have fallen into
the temptation to find out what are the springs that move and what
the basis on which it is based.

    I've always been afraid
    to come to events the
    economist as a child that moved from curiosity, toy breaks to see
what has inside.

My purpose in writing this obrilla is not, therefore, devise economically about money: give
lessons on the most readily available. Who knows, since So I find out if, despite my unblemished
philanthropy, I had to keep silence, at least for a few years, profiting from it for my private
use and the occasional another very beloved friend? My purpose is only to talk about the influence
that money exerts souls: that is, I do not treat here of Political Economy, but of moral philosophy,
exposing some philosophical thoughts about money, sometimes born of my own meditation, prayer
of the deep mind of the ancient and modern scholars I have consulted.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>