<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02112</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>14361</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2084</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Ha cometido
una gran falta y deseo castigarlo cual merece. Temo que se resista. El la echa de guapetón.

--No tenga la señora pena por eso. Se lo voy a traer amarrado codo con codo.

--Mi regalía es segura.

--No me lleva el dinero, me lleva solamente aquello de que quien la debe que la pague. Cumplo
con las órdenes de mi jefe, el Excelentísimo señor don Francisco Dionisio Vives, que, con la
aprobación de S. M. el Rey, que Dios guarde muchos años, me ha comisionado para prender a los
delincuentes de color.

Salía temprano María de Regla de la casa en la calle de San Ignacio; llamaba a la puerta de
la de mejor apariencia, mandaba el papel a la señora, y sentada en el umbral, mientras descansaba
venía la respuesta, reducida invariablemente a que el ama tenía bastantes criados y no necesitaba
ninguna de alquiler. Teníase por denigrativo entre la gente de color el servir a otra persona
que el amo, género de idiosincrasia de que no tuvo María de Regla ni sospecha sino al cabo
de muchos chascos y desengaños parecidos al que acaba de mencionarse. En realidad no abrigaba
ella intención ni esperanza de obtener alquilador o amo: ambas cosas la repugnaban altamente,
estimando uno u otro extremo como la mayor desgracia que podría sobrevenirla. Si hubiera sido
mujer capaz de mostrar en el rostro a primera vista las emociones del espíritu, el más miope
habría podido observar cómo se enrojecía de la vergüenza cada vez que sacaba el papel del seno
para darlo al criado que venía a abrirla la puerta.

Su intención, su esperanza, el deseo más vehemente de su alma al solicitar la vuelta a La Habana,
fue buscar a Dionisio para unirse a él si estaba vivo, o quitarse la vida si había muerto.
Por eso, lejos de sentirlo, experimentaba una especie de regocijo secreto siempre que la devolvían
el papel acompañado de un no, seco y decisivo. Pero el plazo que la habían concedido era, sobre
corto, fijo; ya habían cursado varios días en vanas diligencias; si se cumplía y no presentaba
alquilador ni amo, ¿qué haría su señora, mujer de carácter tan firme y severo con sus esclavos?
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09257</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>554198</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1877</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Committed a great
need and desire to punish and deserves. I fear resist. He's handsome check.

- Do not be sorry for that lady.

I'm going to bring moored alongside.

- My royalty is safe.

- I do not take the money, it takes me only that they who should pay that. I meet with the orders
of my boss, His Excellency Mr. Francisco Dionisio Vives, who, with the approval of His Majesty the
King, may God keep you many years, has commissioned me to turn to offenders of color.

Mary left early for home rule in the streets of San Ignacio, called the gate the best-looking,
he sent the paper to the lady, and sitting in the doorway, while resting came the response, invariably
reduced the housekeeper had many servants and did not need any rent. You had to denigrate people
of color from serving another person the master, that kind of idiosyncrasy Rule Mary had no suspicion
but not after many disappointments and deceptions similar to that just mentioned. Not really
entertained her intention or expectation of tenant or master, both the highly repugnant, estimating
either end as the greatest misfortune that could ensue.

If it had been women able to show the face at first sight the emotions of the spirit, the more myopic
would have seen how red with embarrassment each time he drew the role of breast to give the
servant came to open the door.

His intention, hope, more vehement desire of his soul to seek the return to Havana Dionisio was
looking for to join him if he was alive, or killing if he had died.
So, far from feeling it, experiencing a sort of secret delight whenever
the returned accompanied by a paper not dry and decisive. But the
time was that she had been granted on short, fixed, and had taken
several days in vain formalities, if fulfilled, and it showed landlord
nor master, what would his wife, a woman of character so strong and
bitter with his slaves</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>