<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04637</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>25630</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22190</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La carne salada, el mal tocino, la miniestra
picada, y las harinas añejas por lo regular han sido el principal sustento de sus individuos.
El trato racional reducido unos á otros, los riesgos muchos por los indios salvajes, y las
habitaciones unos miserables ranchos, ó barracas de paja, irresistibles á la inclemencia de
las estaciones. Véase pues la desigualdad que média de unas á otras. En las de Sierra Morena
no habia mas que hacer que edificar las casas, operacion muy sencilla por los muchos materiales
y operarios con que fueron sostenidos. Para el cultivo de las tierras se les facilitaron bueyes
domados, y aperos excelentes que llenaban sus deseos. En las de la costa patagónica de todo
carecíamos: el clima es rigoroso de frios, particularmente en San Julian, y solo encontrabamos
al mayor auxilio donde debia recelarse el riesgo. Los indios salvages nos sostuvieron y fomentaron
en aquel puerto, socorriendo á los infelices pobladores con la carne de guanaco, sin cuyo auxilio
hubieran perecido, y en el Rio Negro, con las liebres, caballos y mucho ganado vacuno. Ahora
pues, cotejese las ventajas que gozaban los de Sierra Morena con las infelicidades de los de
San Julian y Rio Negro, y justamente podrá decirse que allí todo era gusto y alegria, y aquí
todo infelicidad y tristeza. No obstante esta desigualdad, y estar á las inmediaciones de un
rey el mas sábio que logra el universo, se urdieron las intrigas y contradicciones que son
notorias, de las cuales se puede inferir las que habrán mediado en tan dilatado hemisferio,
donde unicamente los dos comisionados han sido y serán unas inespugnables rocas en sostenerlo.

                         PARTE SEGUNDA.

La pesca de la ballena, el abasto de sal en la provincia de Buenos Aires, y proporcionar por
este medio el comercio de carnes, de las muchas que se pierden en los inmensos campos del Rio
de la Plata, facilitar puerto para que arriben nuestros buques que navegan á la mar del sur,
y se haga mas suave y cómoda esta navegacion, abrir camino por agua ó por tierra para Valdivia
y Chile, por donde con menos gastos y riesgos puede transitarse é introducirse el comercio
que logra Buenos Aires; y ultimamente reparar y extender el que tiene esta capital en el corambre
de sus campañas, talvez hasta el Rio Negro, uniendo á esta importancia la seguridad de sus
fronteras en que estriba el aumento de las poblaciones, sugecion de los indios y medios de
atraerlos al verdadero conocimiento de Dios y bien del Estado, son las utilidades que con el
tiempo podemos sacar y conseguir de la conservacion del establecimiento del Rio Negro. Lo vasto
y asombroso de ellas, á la primera impresion, manifiesta un aspecto tan extraño que se mirará
con el mayor desprecio. No obstante nada me acobarda, porque el amor y espirítu de patriotismo
con que he mirado las justas, piadosas y benéficas intenciones del Rey, en la ejecucion de
estos establecimientos, á todo arrostra.

Voy á satisfacer por la misma série los particulars que llevo propuestos, con las razones y
fundamentos que me asisten, sacados de la experiencia y conocimiento que he tomado de aquellos
parages.

Los Ingleses nos han abierto los ojos sobre el inagotable tesoro que trae la pesca de la ballena;
pues de tan remotas regiones, y á tanto riesgo, se entregan á la discrecion de los mares sin
mas puertos, sin mas auxilios, ni mas refrescos que la inseguridad de los elementos, y lo que
conducen sus embarcaciones. Con estos trabajos y peligros hacen sus pesquerias, y sacan grandísimas
utilidades de nosotros mismos, por medio del aceite que nos venden para carenar nuestros navios:
de modo que, siendo este comercio frutos de nuestros mares, somos peregrinos de él, y perdemos
el dinero que nos cuesta, que debia quedar á beneficio del Estado, y el que podiamos adquirir
por los mismos medios de esta nacion y otras, cuyos intereses darian mucho aumento y gloria
á la nuestra.

No quiero referir repetidos hechos de las veces que hemos encontrado en estos mares á los Ingleses
ocupados en su pesqueria, porque basta la presa que se les hizo el dia 10 de Marzo del año
anterior próximo, de la fragata llamada el Mayo, sobre los 34 á 35 grados sur, que con otras
de la misma nacion estaban ocupadas en dicha faena, y las que reconocieron las fragatas Santa
Sabina, y la Perpetua, en el viage que acababan de hacer á Montevideo, conduciendo á V. E.
Voy solamente á demostrar con cuan diferentes ventajas nos podemos aprovechar de estas utilidades
por medio del establecimiento del Rio Negro.

La tentativa que acaba de hacer D. Francisco de Medina, vecino y del comercio de esta ciudad
en el puerto de San José, con la fragata llamada la Ventura, (y antes el Mayo cuando fué de
los Ingleses) nos dá un verdadero conocimiento de las proporciones que presenta aquel puerto.
Sin salir de él, arponearon 50 ballenas en un mes. Es verdad que se malogró esta loable empresa
por la mala calidad de los arpones, é ineptitud de aquellos operarios.

Repitiendo iguales tentativas, reparadas las causas que la malograron, está todo vencido; y
con los auxilios que le franquee el establecimiento del Rio Negro en la venta de sus frutos,
se hace mas fácil y menos gravosa al interesado esta pesqueria; y á un mismo tiempo logra cuanto
necesita para desde aquel puerto, sin tocar en el Rio de la Plata, hacer viage con su cargamento
á los de España. El establecimiento del Rio Negro se vá sosteniendo y prosperando con la salida
de sus frutos, y por medio de ellos puede hacerse esta pesca, sin el gasto de mantener otras
embarcaciones que las menores que se necesitan para ella. Las otras que son de mayor costo
y gastos, en él intermedio que se proporcionan sus cargamentos, pueden ocuparse en conducir
sal del Puerto de San José, ó Rio Negro á la capital de Buenos Aires y Montevideo; y por unas
mismas operaciones, como accesorio, logra de este útil abasto la Provincia; su abundancia franquea
comodidad para salar y beneficiar las carnes que se pierden en sus inmensas campañas, introduciendo
este nuevo comercio en España, Africa ú otros parages de Europa: pues solo con el mucho consumo
de nuestras armadas y presidios tendrán despacho, y se consigue evitar las extracciones de
dinero que nos atrae la que compramos en el norte, quedando á beneficio del reyno. Los interesados
en la pesca de la ballena se aprovecharán de lo que puede rendirles este primer género. Los
naturales de Buenos Aires y sus convecinas poblaciones en las matansas de ganado, para el acopio
de corambre, tienen esta nueva utilidad al aumento de sus jornales. Los dueños podrán sacar
talvez por este medio libres los costos de ellas, y los del Rio Negro se ocupan en el trabajo
de la saca y conduccion de sal al muelle, que es otro apoyo grande á su subsistencia. Por estos
medios ha de ir tomando incremento la poblacion, y talvez, viendo el fruto que se saca de estas
nuevas plantaciones, se extiendan los españoles con sus pesquerias mas hácia el sur, y nos
descubran y faciliten algunos puertos con comodidad y proporcion para arribar los buques que
navegan á Lima, ya volviendo á fomentar el establecimiento de San Julian, pues la experiencia
ha manifestado puede subsistir de sus frutos; ya reconociendo el estrecho de Magallanes con
la exactitud que necesita y merece, donde todos los derroteros aseguran hay abundancia de maderas:
circunstancia que le acredita adaptada para poblar, sin que pueda causar prueba en contrario
el efecto de las poblaciones que hizo Sarmiento, que no podian tener otras resultas con el
método, forma y disposiciones que las intentaron.

En la Tierra del Fuego, que se compone de varias islas, el año de 1765, ó 1766, se perdió el
navio llamado la Concepcion de Escurruchea, en las costas de una de ellas, cerca de 14 leguas
de la boca del Estrecho. La tripulacion que se salvó, hizo por si un barco de bastante porte
para transportarse con sus provisiones á Buenos Aires; donde informaron á su Gobernador D.
Pedro Ceballos, que los indios de esta isla habian sido muy humanos y caritativos, ayudándoles
á pasar madera para la construccion del barco, y asistiéndoles en todo; con otras particularidades
y noticias de aquellos parages: de todo lo cual envió D. Pedro Ceballos una relacion exacta
á la Corte, y propuso establecer una colonia en la isla. Pero, habiendo sido en ocasion que
se trataba comprar á los franceses las Malvinas, no tuvo efecto esta propuesta.

Que estas noticias ofrecen muchas esperanzas de poder subsistir poblaciones en aquellos terrenos,
y ser utilísimas al comercio, estado y religion, no puede dudarse.

La latitud de 52 grados y minutos, al polo, aunque es clima muy frio, no puede compararse con
la situacion de Suecia, Dinamarca y Rusia, que por estar á mas de 70, no dejan de tener terrenos
fértiles y abundantísimos. Querer sin el auxilio de ganados, sin el beneficio de la agricultura,
sin la prueba de los experimentos, arreglar y perfeccionar la calidad de terrenos, con conocimiento
de su intemperie al uso de las labores, y efecto de sus producciones, es tirar al blanco con
los ojos cerrados. Los climas desiertos varian por el concurso de gentes y ganados que componen
una estable poblacion. Con los fuegos, alitos y calor de los vivientes, poco á poco se vá templando
la atmosfera, y produce en la tierra vapores, que le hacen mas benigno y le atraen otra fertilidad.

Estos son los principios y fundamentos seguros, en que se han de sostener y apoyar unas empresas
tan árduas, y unas dificultades que á la vista de todos se han graduado por imposibles. El
establecimiento del Rio Negro y fomento de la pesca de la ballena han de ser el único agente
que con el tiempo insensiblemente las ha de allanar y vencer.

En el dia, los que se dediquen á promover esta pesqueria por su propia utilidad se han de ver
obligados, el tiempo que dure, á mantener un puesto ó establecimiento provisional en el puerto
de San José para reparar su gente de la intemperie, y conservar los viveres, utensilios y efectos.
Si á este comercio unen el de la sal, de la que allí abunda, es ocupacion de todo el año. Para
ello necesitan bueyes, y la carne fresca les sería muy provechosa y barata. A todo ofrecen
proporcion aquellos terrenos: fomentando la cria de ganado, puede abundar con el tiempo, en
términos que se saque algun fruto de sus cueros y de las carnes; pues allí será muy fácil y
barato este comercio, por la abundancia y excelente sal de sus salinas, y ser de superior calidad
aquellas carnes á la de los campos de Montevideo y Buenos Aires, por lo salitroso de sus pastos.
Este es otro incentivo que, unido á los antecedentes, prepara una poblacion que haga útil aquel
puerto para nuestros buques que navegan á la mar del sur en sus arribadas: pues con la inmediacion
del Rio Negro pueden refrescar y abastecerse de cuanto necesiten, prosperando de esta suerte
las navegaciones, cerrando á los Ingleses esta puerta por la cual tienen fácil entrada en aquel
rio, y por consiguiente en todo el reyno del Perú, cortándoles los progresos que hacen, y pueden
adelantar con las luces que nos han dado estos descubrimientos en la importantísima pesca de
la ballena; como todo ello con mayor extension le tengo expuesto á dicho Señor Vertiz en mi
citado oficio de 13 de Octubre á que me remito.

Si nuestros españoles llegan á establecer este comercio con los accesorios que se proponen,
en términos que produzca á la Corona los mismos ó mayores intereses que saca la de Portugal
de la isla de Santa Catalina, por las temporales licencias que concede á las compañías establecidas
á este fin, puede ser el mas eficaz, y proporcionado modo de ir reconociendo la costa y Estrecho,
y adelantando las poblaciones.

Solo es facultativo de la potestad real conceder licencia temporal ó absoluta para el aprovechamiento
de estas pesquerias, como mares que pertenecen á sus dominios. Abiertos los ojos con conocimiento
práctico de la mucha utilidad de este comercio, ha de atraer interesados á su aprovechamiento.
Este es el estado en que puede sacar fruto la Corona, no por medio de los intereses que gira
Portugal, sino por los reconocimientos y poblaciones en aquellos parages mas avanzados al sur,
que tanto nos importa ó interesa. Al que se aventaje en los mas útiles, y nos demuestre puerto
seguro para el abrigo de las embarcaciones, ofreciendo poblar, compénsesele estos gastos con
la concesion de algun privilegio, ó licencia para hacer su pesqueria en el tiempo que parezca
regular, con formal obligacion y contrata de hipotecas. Unansele aquellas gracias que permite
la real proteccion y soberania, y de este modo, sin dispendio del real erario, conseguirá el
Rey hacer útiles estos despoblados dominios, preparando los medios de atraer á verdadero conocimiento
tantas almas idólatras que los ocupan, en la propagacion de la Fé y utilidad del Estado, y
proporcionará diferentes ventajas á la navegacion y comercio.

Aunque del estrecho de Magallanes é islas del Fuego nos es importantísimo un verdadero y exacto
reconocimiento, por si permite puertos que nos faciliten aquel pasage á la mar del sur, no
debe despreciarse el golfo de San Jorge, que está situado á los 45 grados y minutos, para mirarlo
con la indiferencia que hasta aquí.

El reconocimiento que en Marzo de 1780 hicieron los pilotos de la expedicion que salió al mando
de D. Antonio Viedma, para establecer en San Julian, solo reconocieron con la lancha del paquebot
San Sebastian, unas 40 leguas por la banda del norte, tirando al oeste de dicho golfo. Por
informes y noticias que se han tomado de los indios prácticos de sus inmediaciones, aseguran
que á este rumbo llega muy cerca de las cordilleras, donde desaguan algunos arroyos de agua
dulce, y que en el terreno que media á ellas, está el camino de los indios de San Julian para
el rio Tucamelel, ó de la Encarnacion. Esto se comprueba con el diario de Villarino del reconocimiento
del Rio Negro, en que refiere el viage que acababan de hacer á las inmediaciones de aquel rio
los expresados indios. Si el ingles reconociera y se apoderára de este golfo, tendria entrada
por él para Valdivia y otros pueblos del reyno del Perú, y le seria fácil establecerse sin
noticia nuestra. Abunda de gran numero de ballenas, cuyo parage proporciona esta pesca con
mayores ventajas que otras. Estos fundamentos, que á ser ciertos manifiestan su importancia,
alentarán á los interesados en la pesqueria á su reconocimiento, el que nos ha de desengañar,
y dar una verdadera luz de la importancia de aquel golfo, y comunicacion que se teme. Lo cierto
es que los indios de aquellos parages transitan el Rio Negro por el camino que se dice, y desde
este rio pasan á las fronteras de Buenos Aires.

Todas estas utilidades nos las ha de atraer la subsistencia y fomento de la poblacion del Rio
Negro. Ella le ha de dar la mano al puerto de San José con sus frutos y ganados, y como por
escala, han de salir estos auxilios para las demas poblaciones, descubriendo los caminos que
transitan los indios, sus aguadas, campañas y montes hasta el Estrecho: pues de todos hay noticia,
y solo ha faltado en el anterior ministerio el calor que se necesita en semejantes casos, para
que en el tiempo que ambos Super-intendentes han estado en sus respectivas comisiones, hubieran
reconocido la parte mas principal de este continente.

La internacion del comercio para Valdivia, Chile, Mendoza y otros parages por el Rio Negro,
seria utilísima por la menor distancia que media comparada á la de Buenos Aires, por el auxilio
de la navegacion, y porque se presentan otras comodidades que pueden hacer mas suaves las asperezas
del camino.

Los mas opuestos enemigos del establecimiento del Rio Negro confiesan la utilidad de esta internacion,
pero lo dan por imposible, hablando con tanta valentia y seguridad, como si hubieran medido
palmo á palmo aquellos caminos, y se hubieran enterado con un conocimiento práctico de la navegacion
del rio.

No falta sugeto á quien se le debe hacer la justicia de confesarle instruccion y talento superior,
que apoye y sostenga la misma imposibilidad, y me aseguran lo ha hecho manifiesto en un papel
que entregó al superior Gobierno; el que por mas diligencias no he podido obtener. Seria utilisimo
que estas impugnaciones fueran recíprocas, y con conocimiento mútuo de ellas: porque de la
contenciosa y racional oposicion resulta el esclarecimiento de la verdad, que es la que apetecen
y buscan los que procuran el acierto. Si tantos dictámenes que se tomaron para dar en tierra
con los establecimientos, esto es, para disuadir al Rey y sus Ministros de la importancia de
ellos, se les hubieran primero pasado á los Super-intendentes, para que en su vista informasen
y respondiesen, entonces se hubieran tenido otras noticias y conocimientos que esclareciesen
la verdad de todo. Por estos motivos se solicita y apetece el citado papel, pues son asuntos
que no deben reservarse con tanto misterio de unos sugetos que han merecido la confianza del
Rey para el desempeño de tan importante comision; mayormente cuando parece ha corrido entre
personas que no tienen conexion con estas materias, por las cuales se me noticia aquellos puntos
mas esenciales de dicho papel, aunque en confuso, las que expondré para satisfacer y demostrar
cuanto llevo propuesto.

Dos son las mas poderosas objeciones que parece demuestra este sugeto, en las cuales apoya
y sostiene los fundamentos de su oposicion. La primera, la dificultosa navegacion que hizo
Villarino en el reconocimiento del Rio Negro hasta el Catapuliché, donde llegó, que ella misma
demuestra su inutilidad para el comercio. La segunda, graduar de intransitables las cordilleras,
desde aquel parage hasta Valdivia.

Por las mismas operaciones, expresadas en el diario de Villarino, demuestra este sugeto lo
inaccesible del Rio Negro en su navegacion. Si hubieramos de estar á aquel punto, á aquella
estacion, á aquel estado en que encontró y navegó el rio Villarino, es menester confesar su
inutilidad: pero si todo ello varía con la diferencia de tiempos, y con mas repetidas pruebas
que dén una verdadera luz de los canales, arrecifes, saltos y corrientes del rio, demostrando
el modo de vencerlas con otros auxilios, parece en algun modo extraño que con tanta viveza,
sin esperar á distinto conocimiento práctico, se condene y falle por inútil un asunto que tanto
interesa á nuestra felicidad.

La navegacion que hizo Villarino fué en la estacion mas contraria. Los cuarenta y cinco dias
que se detuvo en el Choelechel, esperando víveres para continuarla, le atrasó el tiempo, de
modo que cuando llegó á la confluencia que hace el Diamante con el Rio Negro, habian bajado
las aguas, en términos que causaron lo penoso de su navegacion. Esta falta descubrió saltos
y arrecifes, y su vencimiento fué la mayor dificultad. Si se hubiese salido á este reconocimiento
por el mes de Julio, que es el tiempo en que principian las crecientes, y duran hasta Marzo,
seria menos dificultosa y mas suave; no se descubrieran tantos saltos y arrecifes; y las canales
no causarian tan vehementes corrientes, originadas de lo angosto de ellas, pues con la mayor
agua se extiende el rio y evita el impetu de sus efectos. Con el auxilio de los caballos ó
mulas (de que no pudo valerse Villarino, por los riesgos que se preveian de los indios, que
son el atractivo de sus invasiones) se suavizaba y facilitaba la navegacion, tirada de ellas
á la sirga, recayendo el mucho trabajo de los marineros en las fuerzas y vigor de este ganado,
desmontando y abriendo camino por las orillas del rio á hacer útil estas operaciones.

Para tomar un verdadero conocimiento de todo esto, es menester distintas experiencias que la
gravedad del caso lo pide: pues no debemos deferir á la relacion de una precipitada y obscura
tentative, que por muchas razones puede engañarnos.

Es caractéristico de todo descubridor ponderar las dificultades y trabajos que ha vencido para
hacer valer su mérito, y aun sin faltar á la sinceridad y buena fé, aquellas primeras impresiones
suelen causar en el hombre distintas apariencias á proporcion de los afectos en que lo cogen.
No seria estraño que á Villarino y los suyos, las soledades de aquellos parages, falta de comunicacion,
y otros acasos, les produgesen un afecto ó pasion odiosa, que en su imaginacion elevase á encumbradas
montañas de dificultades las colinas ó barrancas accesibles.

Cuando descubrieron el Rio Negro, el primer piloto de la real armada, D. Manuel Bruñel, y el
teniente de infanteria D. Pedro García, en la zumaca San Antonio la Oliveyra, fué tal la impresion
que les causó la barra, que retrocedieron al puerto de San José, y dieron por imposible su
entrada. Fué Villarino, y demostró lo contrario; y en el dia se hace tan fácil, que con viento
por la proa á bordos han entrado los bergantines. Si hubieramos estado á la decision é informes
de aquellos sugetos no hubieramos visto un desengaño tan claro.

La navegacion del Rio Negro no se nos presenta imposible, sino dificultosa: esto es accesorio
á todos principios, pues las mayores facilidades que despreciamos en el dia, en su orígen costaria
mucho trabajo y vencimiento.

El tiempo, y la demostracion práctica de lo importante de esta entrada y camino, subsistiendo
el establecimiento del Rio Negro, han de dar luz á ir preparando y allanando tanto horror,
tanta dificultad como se aparenta, extendiendo sus poblaciones rio arriba, que servirán de
escala á su comodidad; prepararán mayores intereses al comercio; contendrán el atrevimiento
de los indios en los insultos y robos que experimentan las fronteras de Buenos Aires, serán
los cimientos mas sólidos en que se han de fundar las esperanzas de reducir estos infieles
habitadores de los vastos y fértiles terrenos que componen el Huechuhuehuem y faldas de las
cordilleras, hasta la Concepcion de Chile, cuyas industriosas operaciones en el beneficio de
las lanas, de que fabrican ponchos y mantas, el cultivo de la agricultura en que nos imitan,
la poblacion fija, aunque muy dispersa de sus domicilios, nos ofrecen las mas vastas y felices
ideas para la exaltacion de nuestra santa Fé, y prosperidad del Estado; y puede llegue el dia
que á imitacion nuestra se rian de estas aparentes dificultades.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06144</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>37791</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20247</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Salted meat, bad bacon, miniestra minced, and
meals usually stale have been the mainstay of its individuals. Reduced rational treatment to
each other, the risks many of the wild Indians, and Breakfast miserable shacks, or huts of
straw, irresistible to the inclement stations. See inequality as the average of one to another.
In the Sierra Morena there was more to do than build the houses, simple operation for the many
materials and operators that were held. For the cultivation of land were provided with oxen tamed,
and excellent tools that filled their wishes. In the Patagonian coast around lacked: the rigors
of cold climate, particularly in San Julian, and only found the greatest relief where he was
suspicious of the risk. The savage Indians held and encouraged us at that port, providing relief
to the unfortunate people with guanaco meat, without whose help had perished, and the Black River,
with the hares, horses and many cattle. Now So Check against the advantages enjoyed by the Sierra
Morena with the misfortunes of those Rio San Julian and Black, and fairly be said that everything
was happy and joy, and here all unhappiness and sadness. Despite this inequality, and be near
a wisest king that manages the universe, plotted intrigues and contradictions that are notorious
of which can be inferred that such a lengthy mediated hemisphere where only the two commissioners
have been and will hold a impregnable rock.

PART TWO.

                         

The whale fishery, the supply of salt in the province of Buenos Aires, and provide for this means
the meat trade of many that are lost in the vast fields of the Rio Plate, facilitate port for
ships sailing up our Sea to the south and become more soft and comfortable this navigation,
paving the way by water or by land to Valdivia and Chile, where with less cost and risk can be
made transitive and trade that achieves Buenos Aires, and ultimately repair and extend the
one with the capital in corambre of their campaigns, maybe even the Black River, linking to this
importance of security borders that underlies the increase in populations of Indians and sugecion
media attract the true knowledge of God and the good of the state, are the utilities that
the we can take time and get in the conservation of the establishment of Black River. Vastness
and awesome of them to the first impression, shows a strange aspect to be watched with the utmost
contempt. Notwithstanding anything to intimidate me, because love and spirit of patriotism I
looked to the just, pious and charitable intentions of the King, in the execution of these establishments,
he defies everything.

I am going to meet for the same series of particulars that I have proposed, the reasons and
fundamentals that I attend, drawn from the experience and knowledge I've taken of those Parages.

The
British have opened our eyes to the inexhaustible treasure brings
whaling; because of such remote regions, and to much risk, they are
delivered to the discretion of the seas without more ports without
more aid, more soft drinks or the insecurity of the elements, and
what drive their boats.

With these hardships and dangers make their fisheries, and take very great profits of ourselves,
through the oil that we sell to careen our ships: so that, with this trade off our shores, we
are pilgrims of it, and lose that costs money, which ought to be to benefit the state, and we
could acquire by the same means of this nation and others, whose interests would give much increase
and glory to ours.

I refer not repeated acts of the times we have found in these waters to the English engaged in
fishery, because the dam is enough that they did the day of the year March 10 earlier near
the frigate called the Mayo, about 34 to 35 degrees south, with other
of the same nation were engaged in this task, and recognizing the
frigate Santa Sabina, and Perpetua, on the journey they had just done
to Montevideo, leading to VE I only go to demonstrate how different
we can take advantage of these utilities through the establishment
of the Black River.

The attempt that just made D. Francisco de Medina, resident and trade in this city in the port
of San José, with the frigate called the Ventura, (and before May when it was in the the English)
gives us a true knowledge of the proportions that has that port. Without leaving him 50 whales
harpooned in a month. It is true that this laudable enterprise miscarried the poor quality of the
harpoons, and ineptitude of those operators.

Repeating the same attempts, repaired the causes that failed, it's all up, and with the aid that
clears the establishment of the Black River in the sale of its fruits, is easier and less burdensome
to the person concerned this fishery, and at the same moment as does
need to from that port, without touching on the Rio de la Plata, to
journey with her cargo to those of Spain.

The establishment of the Black River will sustain and prosper with the output of its fruits,
and through them can be such fishing without the expense of maintaining other the smaller vessels
that are needed for it. The others that are more expensive and expenses, it is provided through
their cargoes, may engage in conduct salt Puerto de San José, or Black River to the capital of Buenos
Aires and Montevideo, and a same operations as an accessory, does this useful supply the province,
its abundance crossing convenience and benefit to salt meats that are lost in its massive campaign
by introducing this new market in Spain, Africa or other European Parages: for use only with
the much of our military and prisons will release, and gets to avoid extractions money that
attracts us to buy in the north, are to the benefit of the kingdom. Stakeholders in whaling will
take advantage of what you can pay them the first kind. The Buenos Aires natural populations and their
neighbors in the cattle MatAns to the collection of corambre have this new utility to increase their
wages. Owners can take perhaps by this means the costs of them free, and Black River are engaged
in work of the salt out and driving to the pier, which is another great support to their livelihood.
For these media has to go take the population increase, and perhaps, seeing the fruit to be drawn
from these new plantations, the Spanish extended their fisheries further south, and we discover
and provide some comfort and provides ports for ships arriving sail to Lima and back to promote
the establishment of San Julian, as experience has expressed its fruits can survive, and recognizing
the Strait of Magellan the accuracy you need and deserve, where all paths ensure there are plenty
of woods: circumstance credited adapted to people, without any evidence to the contrary cause the
effect of populations was Sarmiento, who could not have other result with method, forms and regulations
that attempt.

In Tierra del Fuego, which is composed of several islands, the year of 1765, or 1766, was lost
ship called the Conception of Escurruchea, on the shores of one of them, about 14 miles the
mouth of the Strait. The crew was saved, made itself a pretty boat transport to transport their supplies
to Buenos Aires, where the Governor reported to D. Pedro Ceballos, that the Indians of this
island had been very human and compassionate, helping to pass timber for ship building, and
assisting them in all, with other features and those Parages news:
all of which sent D. Pedro Ceballos an exact relationship to the Court,
and proposed establishing a colony on the island.

But, having been on the occasion that it was bought to the French the Falklands, had no effect
this proposal.

That these stories offer many people hope to survive in those areas, and be very useful to
trade, state and religion can not be doubted.

The latitude of 52 degrees and minutes, the pole, although very cold weather can not be compared
with The situation in Sweden, Denmark and Russia, which, being over 70, not without grounds
fertile and very abundant.

Love without the help of cattle, without the benefit of agriculture, without proof of the experiments,
fix and improve the quality of land, with knowledge of weather to
use the work, and the effect of its productions, is to shoot white
eyes closed.

Desert climates vary by the competition of people and livestock that make a stable population.
With the fires, wings and heat of the living, little by little tuning the atmosphere, land and produces
steam, which make it more benign and is attracted to another fertility.

These are the principles and secure foundations, which have to sustain and support a business
so arduous, and some difficulties at the sight of all have graduated from impossible. The Black
River establishment and promotion of whaling should be the sole agent that over time has insensibly
the raid and conquer.

On the day, which is committed to promoting this fishery for their own profit have to see required,
the duration, to keep a job or temporary establishment in the port San Jose to repair his people
from the weather, and preserve foodstuffs, utensils and effects.

If this trade to join the salt, which abounds there is year-round occupancy. To They need oxen,
and the fresh meat would be very helpful and inexpensive. For all offers proportion those areas:
promoting the raising of livestock, may abound over time in terms take some fruit of their hides and
meat, because there will be easy and cheaper this trade, the abundance and excellent salt salt
flats, and be of superior quality such meat to the fields of Montevideo and Buenos Aires,
so their salty pastures. This is another incentive, added to the background, a population ready
to make that useful port for our ships sailing to the South Sea in arrivals, as the immediacy
Black River and stock can be cooled as needed, to prosper in this way navigations, closing the door
to the English why have easy entry into this river, and consequently in the whole kingdom of Peru,
cutting off the progress they make, and can forward with the lights that we have taken these important
discoveries in the fishing the whale, and all this at greater length I have explained to him that
my Lord Vertiz the memorandum is dated October 13, to which I refer.

If our Spanish arrived to establish the trade with accessories that are proposed in terms which the
Crown to produce the same or greater interest out of Portugal the island of Santa Catalina,
by granting temporary licenses to companies established to this end may be the most effective
and proportionate way to go recognizing the coast and Strait, and
advancing stocks.

Optional only the real power to grant temporary or permanent license to use of these fisheries, as seas
belonging to his dominions. Eyes open knowledge the great practical value of this trade, will attract
interest to their use.

This is the fruit that can take the crown, not by the interests that rotates Portugal, but by the survey
and those populations most advanced Parages south she cares about or interested. At that excels in
the most useful, and we show port insurance for the shelter of the boats, offering people, these
costs compénsesele the granting of any privilege or license to the fishery in the time it seems
regular, formal contractual obligation and mortgages. Unansele those graces which allows the real
protection and sovereignty, and thus, without squandering the royal purse, get the These wastes
to useful Rey domains, preparing a means to attract true knowledge many heathen souls occupy
in the propagation of the faith and usefulness of State and provide different benefits to navigation
and trade.

While the Magellan Strait and islands of Fire is important to us a true and accurate recognition by if
you allow ports that provide us passage to the South Sea, no be neglected the Gulf of San
Jorge, which is located at 45 degrees and minutes to look with the
indifference that so far.

The recognition that in March 1780 did the pilots of the expedition which came to control D. Antonio
Viedma, to set in San Julian, only recognized with the launch of
the packet boat San Sebastian, about 40 miles from the northern side,
pulling the west of the gulf.

For and news reports are from practical Indians their surroundings, ensuring that to this course
comes very close to the mountains, where some streams draining water sweet, and half the land to
them, is the way of the Indians of San Julian to Tucamelel river, or of the Incarnation. This
is evidenced by the daily recognition Villarino Black River, which relates the journey they
had just done to that river near those expressed Indians. If the English recognize and take
hold of the Gulf, would have input for him to Valdivia and other towns of the kingdom of Peru,
and he could easily be established without Our news. Abundant large number of whales, which place provides
the fishing greater advantages than others. These grounds, that to be true express their importance,
encourage stakeholders in the fishery to its recognition, we must disabuse, and give a true view
of the importance of the gulf, and communication that is feared. The fact is that the Indians
of those Parages transiting the Black River by the way you say, and from this river go to
the borders of Buenos Aires.

All of these utilities will attract to us the survival and development of the population of Rio
Black. She has to shake hands at the port of San José with its fruits and cattle, and as scale,
such aid must go to other towns, discovering the ways that pass the
Indians, their watery, campaigns and mountains to the Straits, because
of all there is news and has only missed the previous ministry, the
heat required in such cases, that in time the two Super-mayors have
been on their committees, have but recognized the principal of this
continent.

The internment of trade for Valdivia, Chile, Mendoza and other Parages by the Black River, would
be very useful for smaller gap compared to that of Buenos Aires, for the help of navigation, and because
they have other amenities that can make softer asperities the road.

The more enemies opposed the establishment of the Black Rio admit
the usefulness of this hospitalization, but are impossible, speaking
with such courage and security, as if they had measured inch by inch
on those roads, and had learned with a practical knowledge of navigation
River.

No need sugeto whom he should confess the justice of instruction and superior talent, that supports
and sustains the same impossibility, and they assure me it has become
clear in a paper that gave the government greater, the more steps
that I could not get.

Would be most useful These challenges were reciprocal and mutual knowledge of them: for the contentious
and rational opposition is the discovery of the truth which is that crave and seek those who
seek the wisdom. If so many opinions to be taken to give ground with the establishments, that is, to
deter the King and his Ministers of the importance of them, they
had first gone to the Super-intendant, to inform its view and respond,
then it would have had more news and knowledge that shed light the
whole truth.

For these reasons, the aforementioned request and feel like paper, they are matters should not be
booked as much mystery about sugetos they have earned the trust of King for the performance of
this important commission, mostly when it seems has run between people who have no connection with
these materials, which I notice those points most essential for this role, though confusing,
of which I will to meet and demonstrate As I proposed.

Two are the most powerful objections to this individual seems to show, in which supports and
maintains the grounds of their opposition. The first, which made navigation difficult Villarino
in recognition of Black River to the Catapuliché, where she arrived, she herself demonstrates
its irrelevance to trade. The second grade of impassable mountain ranges, from that place to
Valdivia.

For the same operations, expressed in log Villarino, this individual demonstrates the Black River
inaccessible in its navigation. If we would have to be to that point, at that station, to that
state in which they found and navigated the river Villarino, it is
necessary to confess futility, but this varies with the time difference,
and repeated tests over give a true view of the channels, reefs, waterfalls
and river flows, showing how to overcome them with other aid, seems
somehow strange that so vividly, without waiting for other than practical
knowledge, is useless to condemn and fail for a case that both interest
to our happiness.

Villarino navigation was made at the station opposite. The forty-five days we stopped at the Choelechel,
food waiting to be continued, we delayed the time, So when he arrived at the confluence with Diamond
makes the Black River, had fallen water, in terms that caused the
hardship of his voyage.

This lack discovered jumps and reefs, and their maturity was the greatest difficulty. If he
had come to this recognition for the month of July, which is the time that begin growing, and
last until March, would be less difficult and softer, not so many breaks were discovered and
reefs, and carcasses would not cause so vehement currents caused constriction of them, as with
most water extends the river and avoids the momentum of its effects. With the help of horses
or mules (that could not fend Villarino, the risks that were expected of the Indians, who are
the attractiveness of their invasions) was smoothed and facilitated navigation and throwing them
to the towpath, falling all the work of the sailors on the strength
and vigor of these animals, removing and opening the way for the banks
of the river to do useful these operations.

To take a true knowledge of all this, it is necessary that the different experiences seriousness
of the case he asks: We must not defer to the relationship of a hasty and obscure tentative,
which may be misleading for many reasons.

Discoverer is characteristic of all ponder the difficulties and work that has prevailed to to assert
their merit, and even without fail the sincerity and good faith, those first impressions in
humans often cause different looks in proportion to the affection in which he is caught. Would
not it strange that he and his Villarino, the loneliness of those spot, lack of communication,
and others perhaps, I produgesen an affection or passion hateful in his imagination soar to
lofty mountains of difficulty accessible hills or ravines.

When they discovered the Black River, the first pilot of the royal fleet, D. Manuel Brunel, and
infantry lieutenant D. Pedro Garcia, the San Antonio Zumaca Oliveyra, such was the impression
they caused the bar, which retreated to the port of San José, and
gave for impossible input.

Villarino was, and proved otherwise, and on the day it is so easy, windy the bow on board have
entered the launches. If we had been to the decision and inform sugetos those we would not have been
a disappointment so clear.

Black river navigation presents is not impossible, but difficult: it is fitting to all principles, since
the best facilities that we despise in the day, at its source would
cost hard work and maturity.

The time and the practical demonstration of the importance of this post and walk, subsisting
the establishment of the Black River, are to give light to start preparing and paving the horror,
much difficulty as it appears, extending its upstream populations, which will serve to your comfort
level, prepare more interest to trade; contain the audacity Indians
in insults and robberies that experience the frontiers of Buenos Aires,
will be more solid foundation on which to found their hopes of reducing
these infidels inhabitants of the vast and fertile lands that make
up the skirts of Huechuhuehuem and ranges, to Concepcion, Chile, whose
industries benefit operations wool, ponchos and blankets that make
the cultivation of agriculture in which we imitate, fixed population,
but widely dispersed from their homes, we offer the most extensive
and happy ideas for the exaltation of our holy faith, and prosperity
of the State and the day may come that imitation we laugh at these
apparent difficulties.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>