<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06497</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>176</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>23694</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Hace un
siglo que a nadie se le hubiera ofrecido este pícaro escrúpulo que a mí se me ofrece ahora.
Entonces la generalidad de los mortales creía saber a fondo lo que era dinero, y nadie veía
ni la posibilidad de que sobre este punto naciesen dudas, equívocos, ni disputas. Hoy, con
la Economía Política, ya es otra cosa. Tomos inmensos se han escrito para explicar lo que es
el dinero y lo que no es. Sin duda que todas aquellas verdades, por palmarias, sencillas y
evidentes que sean, que el interés de hombres poderosos o astutos ha tenido algunas veces empeño
en encubrir o tergiversar, se han encubierto o se han tergiversado porque siempre ha habido
infinito número de páparos en el mundo. De estas verdades, las que se refieren al dinero, al
capital o a la riqueza, son las que han ofrecido más estímulo a estas tergiversaciones y engaños;
pero aunque no pueda negarse que los economistas, que ponen, por decirlo así, definitivamente
en claro estas verdades, hacen un gran servicio al público, no puede negarse tampoco que la
mayor parte de estas verdades son de las que se llaman de Pero-Grullo. Para quien ignora la
burla que han hecho algunos hombres de la credulidad de sus semejantes no es concebible, por
ejemplo, que un sabio economista emplee gravemente medio tomo de lectura en demostrar que el
dinero no es un mero signo representativo de la riqueza, sino que tiene y debe tener un valor
en sí; que una peseta, no sólo representa el valor de cualquiera cosa que valga una peseta,
sino que vale y debe valer lo mismo que cualquiera cosa que valga una peseta, y que cuatro
cosas que valgan a real cada una, y que treinta y cuatro cosas que valgan a cuarto. Todavía
han empleado más fárrago los economistas en demostrar otra verdad, de la cual es más inverosímil
que nadie haya dudado nunca, y en cuya demostración parece absurdo, a los que no están iniciados
en los misterios de la Economía Política, que nadie se afane con formalidad. Es esta verdad
que el dinero no es toda la riqueza, sino una parte de la riqueza. ¿A quién ha podido nunca
caber en el cerebro que no es rico cuando no tiene dinero, y tiene trigo, olivares, viñas,
casas, hermosos muebles, alhajas, telas, etc.? Si todos estos objetos los reduce mentalmente
a dinero, los aprecia y los tasa, encontrará que tiene una riqueza, por ejemplo, de dos millones
de reales. Pero al hacer la tasación, no hace más que determinar con exactitud el valor de
lo que posee, adoptando una medida común, que es el dinero. Si en vez de los reales, de los
escudos o de las pesetas, fuesen los bueyes la medida, diríamos que tal propietario tenía una
tierra que valía quinientos bueyes, y tal empleado un sueldo de veinte bueyes al año. La ventaja
del oro o de la plata acuñados para moneda se deduce evidentemente de lo expuesto. ¡Bendito
y alabado sea Dios que nos ha hecho nacer en una época en que todo se averigua y se explica
tan lindamente! Un buey es poco portátil, no cabe en el bolsillo, no pasa en todos los mercados,
gasta en comer y se puede morir, y el dinero ni come ni se muere. Además un buey puede ser
más gordo o más flaco, más chico o más grande, más viejo o más joven; mientras que un escudo
es siempre un escudo, goza de eterna juventud, y tiene o debe tener el mismo peso y la misma ley.

Tal es la gran ventaja de que goza esta ciencia. Es tan clara, tan pedestre y tan sencilla,
que los niños de la doctrina pudieran entenderla si quisiesen. Y sin embargo (¡cosa, por cierto
admirable!), apenas dan un paso desde terreno tan firme y seguro, y desde lugar tan claro suelen
caer los economistas en un mar sin fondo o en el seno oscuro de la noche cimeriana. La Economía
Política pasa a escape, salta de la perogrullada al sofisma con una agilidad portentosa.

En esta misma cuestión de si los metales preciosos, el oro y la plata, son mejores que los
bueyes para moneda, ocurren dificultades y contradicciones imprevista. Sirva de muestra lo
siguiente: Si la deuda que el Estado español ha contraído y sigue contrayendo se estimase en
bueyes, no se podría rebajar en un 5 por 100, en una vigésima parte, a no ser que las siete
vacas flacas del sueño de Faraón procreasen infinitamente y llenasen el mundo todo de bueyes
cacoquimios y encanijados; pero estimada la deuda en pesetas, se ha hecho la rebaja con la
mayor suavidad, de una sola plumada, y casi sin que nadie se percate de ello. Los bueyes, chico
con grande, a no ser hijos de las vacas flacas, siempre serían bueyes; pero las pesetas nuevas
no son como las antiguas, y el día en que la acuñación de la nueva moneda esté terminada, podremos
asegurar que en vez de deber, por ejemplo, 20.000 millones de reales, deberemos 19.000, a no
ser que la alteración de la moneda no rece con los acreedores del Estado, y les sigamos pagando
los intereses con arreglo a la ley antigua.

Pero dejando a un lado esta cuestión, conste que, si bien aquí usamos de la palabra dinero
en la acepción de capital o de riqueza, hacemos perfectamente la distinción de estas cosas,
como la han hecho todos los hombres de todos los siglos, sin necesidad de que los economistas
los adoctrinen. La razón que nos lleva a llamar dinero a toda riqueza, es que el dinero es
una riqueza sin la que no se puede pasar. El dinero es además un valor que circula más fácilmente
que todos los demás valores, y que los representa y los mide. El dinero no es toda la riqueza,
sino la parte móvil, líquida y más circulante de la riqueza. La sangre no es toda la vida en
el cuerpo, y sin embargo no viviríamos si la sangre no circulara o si toda la sangre se nos
escapase; aunque no es completamente exacta la comparación, porque no hay comparación completamente
exacta. Nada hay en el cuerpo que pueda reemplazar a la sangre; pero en la sociedad hay algo
que puede reemplazar al dinero, y este algo es el crédito, el cual no crea un átomo más de
riqueza, pero pone en circulación y presta movilidad y casi ubicuidad e mucha parte de la riqueza
que está parada e inerte. En suma, el dinero, aunque reemplazable por el crédito, es una parte
de la riqueza, y así por esto como por ser la parte más viva, más enérgica y más circulante,
es un dolor que se pierda. La sociedad que no tiene dinero, o el individuo que no tiene dinero,
ya están aviados. Después de largos estudios han deducido, pues, los economistas que el dinero
es indispensable al hombre desde el momento que el hombre vive en sociedad; aguda sentencia,
cuya verdad resplandece más que la luz del mediodía.

II.

Sentadas ya estas bases, voy a discurrir y a filosofar un poco sobre las relaciones del dinero
(y en general de toda riqueza) con las costumbres y con las más altas facultades del espíritu
humano. Empezaré por combatir algunos errores.

El primero y más capital consiste en creer que, en nuestros días, es el dinero más estimado
que en otras épocas. Nada más falso. En el día de hoy, los hombres son como siempre; pero si
alguna mudanza ha habido, ha sido favorable. Casi se puede afirmar que los hombres se han hecho
más generosos.

Fácil me sería acumular aquí una multitud de ejemplos históricos, desde las más remotas edades
hasta ahora, a fin de probar que el interés ha dominado al mundo desde entonces, y su imperio,
lejos de aumentar, decae. No quiero, sin embargo, hacer un trabajo erudito, sino una meditación
filosófica.

Los poetas satíricos, los novelistas, los autores de comedias de todos los pasados siglos,
han dado muestras de que en la época en que vivían se estimaba más el dinero que en la presente.
Aun los mismos refranes, antiquísimos vestigios de lo que se llama sabiduría popular, vienen
en apoyo de lo que digo.--Por dinero baila el perro.--Cobra y no pagues, que somos mortales.--Dádivas
ablandan peñas.--Ten dinero, tuyo o ajeno.--Quien tiene dineros, pinta panderos.--Y así pudiera
yo seguir citando hasta llenar un pliego de impresión. Pero aún citaré otro refrán que, por
ser España un país tan católico, debe considerarse como la hipérbole más subida de que todo
se logra con dinero; de que todo se compra y se vende, hasta lo más venerable y santo. El refrán
dice: Por mi dinero, Papa le quiero.

En los países de una cultura atrasada, se advierte un fenómeno, que, conforme nos vamos civilizando
y puliendo un poco más, mengua, ya que no desaparece del todo. Es este fenómeno la deshonra,
el descrédito, la vehemente sospecha, y aun el horror que rodea al que es pobre, el cual es
aborrecido, cuando no es despreciado. El refrán antiguo español declara que El dinero hace
al hombre entero: esto es, que el dinero es garantía de rectitud, de probidad y de entereza
en quien le tiene. Más lejos va aún otro refrán que dice: La pobreza no es deshonra, pero es
ramo de picardía. Nuestro inmortal Cervantes, haciéndose eco de este sentimiento general, afirma,
no una sola vez, que es dificilísimo que un pobre pueda ser honrado.

Bien se puede apostar que a nadie se le ocurriría, en nuestro siglo, disculpar a San José de
haber sido carpintero, y suponer que tenía Treses o Billetes hipotecarios.

Ni por la nobleza de sangre se disculpaba la pobreza; antes el tener dinero ha sido en todos
los siglos origen de hidalguía. Dineros son calidad, Más vale el din que el don, son refranes
que corroboran mi aserto.

La profunda veneración que inspiran el dinero y quien le posee ha sido siempre idéntica. Lo
que ha disminuido algo es el horror o el desprecio al pobre, y ciertas asechanzas de que el
rico debía de verse, en lo antiguo, perpetuamente circundado. El hombre prudente y discreto
tenía, no hace muchos años, en todas partes, y en el día tiene aún, en no pocas, que hacer,
si puede, un gran misterio del estado de su hacienda, sobre todo si es o era muy rico o muy
pobre: si es muy pobre, para que no le desprecien; y si es muy rico, para que no le roben o
le maten. De aquí, de esta espantosa disyuntiva entre ser despreciado o amenazado de muerte,
nació aquella sentencia de los moralistas, que hoy en los países cultos nos parece tan necia
y tan absurda, de que lo que había que desear era una medianía de fortuna, a fin de vivir feliz
y tranquilo, ni envidioso ni envidiado. Porque, a la verdad, si el dinero es un bien, mientras
mayor sea el bien, debe ser más apetecible, y no se concibe la áurea mediocritas, celebrada
por Horacio y por todos los poetas de otros tiempos, sino recordando que el hombre acaudalado
estaba de continuo expuesto a que le matasen o maltratasen para robarle, ya el emperador o
el príncipe bajo cuyo imperio vivía, ya la plebe codiciosa. Y cuando a la riqueza no iba unido
un alto grado de poder, era más constante el peligro, y casi imposible de conjurar. No creo
yo que el odio profundo que tuvimos en la Edad Media a los judíos proviniese sólo de que eran
el pueblo deicida, sino de que eran ricos. Las frecuentes matanzas de judíos que hubo en España
acaso no hubieran llegado a realizarse, si los judíos hubieran tenido la prudencia de quedarse
pobres. Algo parecido puede afirmarse de los frailes en estos últimos tiempos, luego que perdieron
el poder y conservaron la riqueza, si bien el escándalo ha sido menor, porque la dulzura de
las costumbres, la mayor abundancia de dinero y de bienestar, y el más concertado y político
modo de vivir de los hombres, han disminuido el aborrecimiento de los que no tienen a los que
tienen.

Prueba de esta confianza de los que tienen es que ya, en los países cultos, nadie o casi nadie
atesora. Pocos años ha, todos los que podían atesoraban. La literatura popular está llena de
historias y leyendas de tesoros ocultos, guardados por un dragón, por un gigante o por un monstruo
terrible, que nada menos se necesitaba para que no los robasen. Estos tesoros estaban, o se
suponía que estaban, tan hábilmente escondidos, que era menester un don sobrenatural para descubrirlos.
De aquí se originó la idea de los zahoríes, que descubrían los tesoros. La ciencia de los zahoríes,
perdiendo hoy su carácter poético y sobrehumano, ha llegado a trasformarse en la Estadística,
disciplina auxiliar de la Economía Política, con respecto a la cual, viene a ser lo que es
la Anatomía con respecto a la Fisiología. La Estadística es un verdadero primor de ciencia,
y a fin de que de ella formen pronto los profanos el concepto que merece, podemos definirla
la ciencia que nos cuenta los bocados. Por esta ciencia se averigua cuánta harina, cuánta carne,
cuántas judías y cuántos garbanzos se devoran al año; lo que se gasta en ropa y en calzado;
lo que se produce y lo que se consume. Todo esto sería más fácil de averiguar si la gente,
temerosa de que le imponga el Gobierno más contribución, no disimulara un poco lo que gasta,
aparentando darse aún peor trato del que suele.

Sin embargo, el afán de ocultar la riqueza y de disimular que se tiene algún dinero ha desaparecido
casi del todo en nuestra edad. En las pasadas era tanto el peligro que corría el dinero saliendo
a relucir, que legítimamente tenía que ser usurero quien le prestaba. El crédito, que pone
en movimiento las fuerzas productivas, apenas era conocido entonces.

Hoy, por el contrario, el desenfado, la movilidad, la animación del dinero, que se presenta
sin temor en todas partes, menos en España, y que se agita y circula, es lo que hace creer
a los hombres poco pensadores que vivimos en un siglo metalizado; que ahora no se piensa ni
se habla sino de dinero. ¡Qué error tan craso! Pues ¿por ventura es más reverenciada, más adorada
la imagen que sale por las calles y plazas, aun cuando sea en muy devota procesión, y doblando
todos a su paso la rodilla, que la divinidad misma, oculta siempre en el fondo del santuario,
por temor de que la profane el vulgo con sus miradas, y hasta cuyo nombre es incomunicable
y desconocido a cuantos no están iniciados en sus misterios?

Hay asimismo otras muchas razones para que en el día se estime menos el dinero. Es la primera,
que hay más. Es la segunda, que con el crédito llega más fácilmente a todas partes. Es la tercera,
que produce menos intereses. (Ninguna de estas tres razones militan hoy en España. Los economistas
explicarán por qué.) Es la cuarta, y quizás la más poderosa, que nuestro siglo, como más civilizado
que los anteriores, es también más espiritualista.

Y aquí no puedo menos de detenerme a condenar la ridícula manía de los que dan en acusar de
materialista a nuestro siglo. ¿Qué siglo hubo nunca más espiritualista que el nuestro? La música
es el arte más espiritual de todos y florece ahora con florecimiento extraordinario. Apenas
hay tonto, el cual, si hubiera vivido dos o tres siglos ha, no hubiera gozado más que en comer,
que no goce ahora, o por lo menos que no diga que goza, oyendo la música más sabia y alambicada.
Juan Ruiz, Arcipreste de Hita, afirma que sólo hay dos cosas esenciales que mueven al hombre:
a saber: mantenencia, y otra que no me atreveré a mentar, aunque el Arcipreste la mienta, escudado
con Aristóteles:

    Si lo dixiese de mió, sería de culpar;
    Dícelo grand filósofo; no soy yo de reptar.

¡Tan materialista era el concepto que en el siglo XIV tenía un sacerdote católico, en la católica
España, de los móviles esenciales de las acciones humanas! Fuera de estos móviles no acertaba
a descubrir otro móvil. ¡Cuánto han variado las cosas en el día! La música mueve también al
hombre y no hay quien no guste de ir al teatro Real.

Pero el espiritualismo de nuestro siglo es sintético, y ésta es la causa de que algunos, que
no le comprenden, acusen de materialista a nuestro siglo. En los pasados, o no se hacía caso
de la materia y se la dejaba a sus anchas como cosa perdida y dada al diablo, cayendo los que
tal hacían en el molinosismo, o se la maltrataba y castigaba como a súbdito rebelde por donde
venían las gentes a dar en el ascetismo más cruel. En nuestra época, tratan las gentes de rehabilitar
la materia, en el buen sentido de la palabra, y la purifican cuanto pueden. La materia al fin
es obra de Dios, y, aunque algo pervertida por el pecado, no es cosa tan abominable como se
asegura. Al fin ella ha de resucitar y ha de ir al cielo, si bien trasfigurada y gloriosa.
Por eso no me parece mal que vayamos puliéndola, perfeccionándola, hermoseándola y sutilizándola
en este mundo. Para pulirla suelen los hombres, en ciertos países adelantados, lavarse ya todos
los días, costumbre rara, cuando no desconocida de la cristiandad, ciento o doscientos años
hace, y contra la cual aún fulminan sus anatemas el piadoso señor Veuillot y otros santos padres.
Por eso no se comprendía bien la significación del principio de aquella oda de Píndaro: Alto
don es el agua. Antes al contrario, el agua era mirada con horror y con miedo, como causa de
los mayores males, sobre todo para las personas de cierta edad. De aquí el refrán hidrofóbico
tan acreditado: De cuarenta para arriba, ni te cases, ni te embarques, ni te mojes la barriga.
Un hombre de setenta años, cuándo o dónde no había, o no ha caído en desuso este refrán, debe,
o debía de tener su piel cubierta de más estratificaciones que nuestro globo. Si en este descuido
de la materia, que hubo en los siglos pasados, es en lo que consiste el espiritualismo, se
debe preferir ser materialista. Pero se me antoja que el verdadero espiritualismo consiste
en limpiarse, mondarse y purificarse, así el alma como el cuerpo. Un hombre limpio no es capaz
de sentir tan bestiales apetitos como un hombre sucio. En muchos tratados de moral, escritos
por frailes, que de seguro se lavaban poco, he leído precauciones tan inauditas para evitar
la tentación, que me pasman y me hacen imaginar que los hombres y las mujeres de entonces serían
como la yesca, la pólvora y el fuego. Uno de estos autores aconseja que, cuando haya que entregar
algo a una mujer, se ponga lo que ha de entregarse en alguna mesa o en algún otro sitio, y
no se dé con la mano, a fin de evitar el más ligero frote o casual tocamiento, y añade que
las personas de diferente sexo, cuando estén más próximas, deben estar por lo menos a una distancia
de cuatro varas. La efervescencia, que supone este exceso de precaución, provenía sin duda
de la poca agua, la cual refresca, molifica y hasta espiritualiza.

Ello es lo cierto que la concupiscencia no es tan feroz en el día como en tiempos pasados.
¿Cuánto no sorprenden aquellos penitentes solitarios, que después de crueles y largos ayunos
aun no podían domar y poner freno a ciertas malas pasiones, que representaban en su lenguaje
místico llamándolas el asnillo? ¿Cuánto no espanta, por ejemplo, aquel San Hilarión, que no
comía más que una docena de higos secos al día, y tuvo que acortarse la ración en más de la
mitad, porque se sentía muy bravo y emberrenchinado? En este sentido somos también más espiritualistas
ahora. Mientras entonces el estudio de la Teología sobreexcitaba los sentimientos y encendía
en amor el alma afectiva, amor que con facilidad podía torcerse a mala parte; hoy, estudiando
los jóvenes briosos, desde sus tiernos años, negocios tan serios como la Filosofía de Krause
o la Economía Política, se hacen por fuerza más morigerados y menos traviesos; adquieren una
gravedad que les cae muy bien; y todo el fuego y lozanía de la imaginación se les va, no en
coplas y requiebros a las muchachas, sino en ditirambos dulcísonos en prosa rimada, ora al
libre-cambio, ora al desestanco de la sal, ora a otro objeto del mismo orden, que allá en lo
antiguo ni se sospechaba siquiera que pudiese ser blanco de tantos disparos poéticos y de raptos
líricos tan maravillosos.

Estos síntomas de espiritualización se notan hoy por donde quiera. Ya con la homeopatía, hasta
los achaques de la materia se curan casi espiritualmente. No se toman remedios, sino se toman,
por decirlo así, las virtualidades, el espíritu, la sombra vaporosa de los remedios. ¿Quién
sabe si dentro de poco se inventarán también alimentos homeopáticos, de que ya son precursores
el extracto de carne de Liebig y la Revalenta, y nos nutriremos con la virtualidad o la esencia
eléctrica e imponderable de los pavos y de los jamones, en vez de nutrirnos del modo vulgar
y grosero que ahora se usa?

Los recientes descubrimientos de los fisiólogos prueban la grosería con que la naturaleza procede
hasta hoy en esto de la nutrición. Asegúrase, como verdad evidente, que en menos de un mes
mudamos por completo todos los átomos o moléculas de nuestro organismo y tomamos otros. El
alma, el principio oculto de la vida, la virtud plasmante, la energía informante, la forma
óntica, como la llama un sabio amigo mío, es sólo lo que permanece. Lo demás cambia sin cesar.
La vida es, pues, no por estilo poético y figurado, sino con toda realidad, un rió, un torbellino,
un torrente impetuoso. Un caballero, de regular corpulencia, que llegue a vivir setenta años
y que pese seis o siete arrobas, puede asegurar que ha tenido, asimilado y poseído como parte
de su organismo, desde su nacimiento hasta la hora de su muerte, unas 5.000 o 6.000 arrobas
de sustancias, las cuales, si no están dotadas de gran densidad, tal vez formen un volumen
de uno, dos o tres kilómetros cúbicos. Pregunto yo, ¿para qué es este jaleo, esta mudanza,
esta incesante trasmigración de materia, cuando la forma persiste; cuando, si tenemos una berruga,
conservamos siempre la berruga? ¿No sería mejor, y no es posible que se descubra, el que no
perdamos sustancias con tanta frecuencia, y el que no tengamos tampoco que reponerlas de continuo?
Esta si que sería Economía, si llegara a descubrirse. ¿Qué es la vida más que un desenvolvimiento
de calórico, un fuego, una llama? Y qué, ¿no podremos jamás sacar de su estado latente ese
fluido imponderable y sutil, sin la combustión de muchas sustancias? ¿No llegaremos nunca a
producir el fuego que mueva nuestras máquinas, sin tener que consumir toda la Flora exuberante
y gigantea de las edades primitivas, y a conservar el calor vital sin destruir tantas formas,
y sin devorar tantos seres? Yo veo señales claras de que se acercan los tiempos de estas invenciones.
La frenología y el magnetismo han venido a demostrar las armonías íntimas y misteriosas que
enlazan el espíritu y la carne. La electro-biología es una ciencia que empieza ahora, y que
tiene aún que dar mucho de sí. Tal vez no esté muy lejos el dichosísimo y gloriosísimo día
en que, alimentados de un modo menos grosero, se volatilicen nuestros cuerpos, y se sostengan
en el aire, y lleguen a ser ubicuos y compenetrables, y hasta diáfanos y luminosos.

Por todas estas consideraciones y por otras que callo, a fin de no hacer muy prolija la digresión,
tengo por cierto que nuestra edad, si peca por algo, es por pneumatosis o sobra de espiritualismo.

Y sin embargo, se me dirá, en este siglo tan espiritualista, se ama el dinero poco menos que
sobre todo. Convengo en que hay este amor, pero no en que no le haya habido siempre, y quizás
más vivo. No voy a disculparle ahora, pero sí a explicarle.

Al compás que una sociedad vaya siendo más perfecta y bien organizada, el dinero irá adquiriendo
una virtud más significativa (aproximándose a la infalibilidad) de que es inteligente, laborioso
y precavido quien le posee. El dinero representará entonces el talento, el trabajo y otras
muchas virtudes. El no tener dinero significará, casi equivaldrá a ser holgazán, ignorante
y para poco. No hemos llegado aún, por desgracia, a este grado de perfección social, y hay
aún muchas personas que adquieren mal el dinero. Mas como el confesar que el mayor número le
adquiere mal, aun dado que esto fuera cierto, sería ocasionado a gravísimos peligros, y daría
pretexto a los pobres para odiar a los ricos, todas las personas razonables y amigas del orden
y del sosiego públicos, debemos creer y creemos que no hay dinero mal adquirido, mientras un
tribunal no pruebe lo contrario. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03439</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>13819</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>21307</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Ago century
no one had offered him this rogue scruples to me is being offered now. Then the generality
of mortals thought they knew fully what was money, and nobody saw or the possibility of doubt
on this point were born, misunderstandings, or disputes. Today, Political Economy, is another
matter. Huge volumes have been written to explain what money and what is not. No doubt all those
truths, blatant, simple and be obvious that the interests of powerful men or cunning has had
some hard times to conceal or misrepresent, have been concealed or distorted because it has always
been infinite number of papar in the world. Of these truths, those relating to money, capital
or wealth, are those that have offered more encouragement to these misrepresentations and deception;
but though I can not deny that economists, that place, so to speak, definitely clear these truths,
they do a great service to the public, can not be denied either that the Most of these truths
are what are known as Pero-Grullo. For those who ignored joke made by some men of the credulity
of his fellows is not conceivable, for example, that a wise economist half took seriously use
reading to demonstrate that Money is not a mere token representative of the wealth, but it has
and must have a value itself, that a penny, not only represents the value of anything that is
worth a penny, but it's worth and should be worth the same as anything worth a dime, and four
real things that are worth to each and thirty-four things that are worth a quarter. Still farrago
have spent more economists to show another truth, which is most unlikely nobody has ever doubted,
and whose proof seems absurd to those who are not initiated the mysteries of political economy,
nobody is busy with formality. Is this true that money is not all the wealth, but a part of wealth.
Who has ever been able fit in the brain that is not rich when he has no money, and has wheat, olive
groves, vineyards, houses, fine furniture, jewelry, textiles, etc..? If all these objects mentally
reduced to money, the rate appreciates and find that it is a treasure, for example, two million
reais. But in making the appraisal, merely to determine the exact value he has, by adopting
a common measure, which is money. If instead of the real, the shields or ESP, as the oxen were,
we would say that this owner had a land worth five hundred oxen, and such employee a salary of twenty
oxen a year. The advantage gold or silver coin minted for the foregoing clearly apparent.
Blessed and praise be to God who has given birth at a time when everything is ascertained and
explained so cute! An ox is not very portable, it fits in your pocket, does not happen in all
markets spent on food and can die, and the money or eat or die. In addition an ox may be fatter
or skinnier, smaller or larger, older or younger, while a shield is always a shield, enjoys
eternal youth, and has or should have the same weight and the same law.

This is the great advantage enjoyed by this science. It is so clear, so pedestrian and so simple,
children of the doctrine could understand if they wanted. And yet (something, incidentally admirable!),
just take a step from ground so firm and sure, and from place usually
so clear economists fall into a bottomless sea or within cimeriana
dark night.

Economy Politics goes to escape, jumping from the truism to the sophistry with prodigious agility.

In
the same issue of whether the precious metals, gold and silver are better than oxen for currency,
unforeseen difficulties and contradictions occur. Sample serves as : If the debt that the Spanish
government has made and continues to contract is estimated at oxen could not be lower by 5 100
in one-twentieth, except that the seven lean breed of Pharaoh's dream
and fill the world infinitely all of oxen cacoquimios and emaciated,
but debt estimated PTA has made the cut with softness of a feather,
and almost without anyone realizing it.

Oxen, man with large, unless the lean children, would always be oxen, but the new ESP not
like the old, and the day that the minting of new currency is completed, we ensure that instead
of duty, for example, 20,000 million reais, we 19,000, not be that alteration of the currency
does not pray with the creditors of the State, and they continue to pay interests under the
old law.

But leaving aside this issue, stating that while here we use the word money within the meaning of
capital or wealth, we perfectly the distinction of these things, and have made all men of all
ages, no need for economists indoctrinate. The reason we call money at all wealth is that money is
wealth without which you can not pass. Money is also a value that flows more easily all other
values, and represents and measured. Money is not all wealth, but the moving, and more circulating
liquid wealth.

Blood is not all life on the body, and yet not live if the blood does not circulate throughout
the blood or if we escape, although not completely accurate comparison, because there is no
comparison completely accurate. There is nothing in the body that can replace the blood, but
there is something in society that can replace money, and this something is credit, which
does not create an atom over wealth, but put into circulation and provides mobility and near ubiquity
and much of the wealth that stands and inert. In short, the money, but replaceable credit is part
of wealth, and so this as being the most lively, more energetic and more circulating is a pain
to lose. The company has no money, or the guy who has no money, already Aviados. After many
studies have inferred therefore that the money economists is indispensable to man from the moment that
man lives in society, acute above, whose truth shines brighter than the midday light.

II.

Sitting and these bases, I philosophize and a little discourse on the relationship of money (And
generally of all wealth) with the customs and the highest powers of mind human. Begin to combat
some errors.

The first and most capital is to believe that in our days, is money
dearer at other times.

Nothing more false.

On this day, men are as always, but if some alteration has occurred, has been favorable. You can
almost say that men have more generous.

Easy I would build here a multitude of historical examples, from the remotest ages so far, to
prove that the interest has dominated the world since then, and his empire far from increasing,
fell. I would not, however, make a scholarly work but a meditation philosophical.

The satirical poets, novelists, authors of comedies of all past centuries have shown that at the
time in which they lived was estimated more money than this. While these sayings, ancient remains
of what is called wisdom, come in support of what I say .-- For money the dog dances .-- Cobra
and do not pay, that we are mortal gifts .-- Ten .-- soften rocks
money, yours or someone else .-- Whoever has money, looks tambourines
.-- And so could I keep citing to fill a print sheet.

But still I will quote another saying that, Spain is a very Catholic country, should be regarded
as the most rising hyperbole all is done with money that everything is bought and sold, even the
most venerable and holy. The saying says: For my money, Dad I love him.

In countries with a backward culture, we see a phenomenon which, as we get civilized and a little
more polishing, wanes, and that does not disappear completely. Is this phenomenon disgrace,
discredited, the strong suspicion, and even the horror that surrounds him that is poor, which
is hated, when it is neglected. The old Spanish proverb states that the money is the whole man:
that is, that money is guaranteed straight, probity and integrity
in whom you have.

Further away is yet another proverb: Poverty is not shame, but bouquet of spice. Our immortal Cervantes,
echoing the general sentiment, he says, not once, it is difficult for a poor to be honest.

Well you can bet that no one would think, in our century, San Jose excuse have been a carpenter,
and assume that tickets had three or mortgage.

Neither by the blood nobility apologized poverty before having money has been in all Source century
nobility. Monies are quality, the din is better than the gift, are
sayings corroborate my assertion.

The deep reverence that inspire the money and who has always been identical. The has declined
somewhat is the horror or contempt for the poor, and some pitfalls that must be rich in old,
perpetually surrounded.

Prudent and discreet man was, not many years ago, everywhere, and the day has even, on many,
to do if you can, a great mystery of the state of their finances, especially if it is or was
very rich or very Poor: If you are very poor, so you will not despise, and if it is very rich,
so you will not steal or kill him. Here in this awful dilemma of being dismissed or threatened
with death born that sentence of moralists, that civilized countries today seems so stupid
and so absurd that I had that desire was a mediocrity of fortune, to live happily and quiet,
not envious or envied. Because, in truth, if money is a good while greater good, should be more
palatable, and not conceived the golden mediocritas held by Horace and other poets of all times,
but remembering that the wealthy man was continuously exposed to kill or mistreat him to steal,
and the emperor or Prince under whose rule he lived, and greedy mob. And when wealth was not annexed
a high degree of power was a constant danger, and almost impossible to conjure. I do not think
I hate that deep that we had in the Middle Ages the Jews were just coming deicide people, but
they were rich. The frequent killings of Jews that occurred in Spain perhaps they had not
come to fruition, if the Jews had been careful to stay poor. Something similar can be said of
the monks in recent days, after they lost retained the power and wealth, while the scandal
has been lower because the sweetness of customs, the greater abundance of money and wellness,
and more concerted and political way of life of men, have diminished the hatred of those who do
not have that have.

Proof of this confidence about them is that now, in civilized countries, nobody or almost nobody
treasures. A few years ago, all that were treasured. Popular literature is full of stories and
legends of hidden treasures, guarded by a dragon, a giant or a monster terrible, nothing less
was needed so as not to steal.

These treasures were, or were supposed to, so cleverly hidden that it was necessary to discover
a supernatural gift. From here originated the idea of ??the wizards, who discovered the treasures.
The science of dowsing, now losing its poetic nature and superhuman, has come to be transformed into
the Statistical auxiliary discipline of political economy, with respect to which, it becomes
what is Anatomy in relation to physiology. Statistics is a true delicacy of science, and so that it will
soon form the uninitiated the concept that it deserves, we can define Science tells us snacks. For
this science finds out how much flour, how much meat, how many beans and chickpeas are devouring
a year than is spent on clothing and footwear; what is produced and consumed. All this would
be easier to figure out if people fearful that the Government would impose a greater contribution,
not disguise a little spent, pretending to be even worse treatment than is generally.

However, the desire to conceal and disguise the wealth that you have some money has gone almost
everything in our age. In the past was thus a danger that the money ran out to light, which
had to be legitimately usurer who lent him. The credit, which puts moving the productive forces,
was hardly known then.

Today, however, the ease, mobility, coordination of money, which is presented without fear everywhere
except in Spain, which is agitated and flows, makes believe thinkers little men who live in
a metallic century: now is not intended or it speaks only of money.

What a mistake so gross! Well, by chance, most revered, most adored the image that comes through
the streets and squares, even when very devout procession, and bending everyone in their path
the knee, the divinity itself, always hidden in the back of the sanctuary, for fear that the
vulgar profane with their looks, and even whose name is incommunicable and unknown to those not initiated
into its mysteries?

There are also many other reasons that the day is considered less money. It is the first there's
more. It is the second, which comes more easily credit to all parties.

It is the third that produces less interest. (None of these reasons militate in Spain today. Economists
explain why.) is the fourth, and perhaps the most powerful, that our century, as more civilized than
previous ones, is also more spiritual.

And here I can not help stopping to condemn the ridiculous habit of
giving in charge of materialistic century.

What century spiritualist was never more than ours? Music is the most spiritual of all art
and flowers now flourish extraordinary. Just no fool, who, if he had lived two or three centuries
ago, not having received more than eating, not now enjoy, or at least do not say that enjoys
listening to music wiser and convoluted. Juan Ruiz, Archpriest of Hita, says there are only two
essential things that move man: namely: Inspection and maintenance, and one that I would not dare
to lie, although the tool Archpriest, shielded with Aristotle

If dixiese of mine, would be to blame; Grand philosopher said to him,
not me to crawl.

    
    

So was the concept materialistic in the fourteenth century was a Catholic priest in the Catholic Spain,
the mobile core of human action! Out of these phones did not succeed to discover other mobile.
How things have changed in the day! The music also moves and no man who does not like going
to the Royal Theatre.

But the spirituality of our century is synthetic, and this is the reason that some, do not understand
him, accused of materialistic century. In the past, or if there was no matter and left it at
home as something lost and given to the devil, falling which that were in the mill, or was abused
and punished as rebellious subjects where people came to take in the most cruel asceticism. In our time
trying to rehabilitate people matter, in the best sense of the word, and purify it as they can.
The matter at last is God's work, and although some perverted by sin, is not something as abominable
as says. At last she has been resurrected and go to heaven, but transfigured and glorious.
So bad that I do not go polishing, perfecting, beautiful and subtilized in this world. To polish
usually men, in some developed countries, wash and all day, custom rare if not unknown in Christendom,
a hundred or two hundred years does, and against which even the pious fulminate anathemas Mr.
Veuillot and other holy fathers. So not quite understand the significance of the principle of that
ode of Pindar: High Don is water. Rather, water was regarded with horror and fear, to cause
the greatest evils, especially for people of a certain age. Hence the saying hydrophobic as
accredited: Of forty up, or get married, or you embark, or get wet belly. A man of seventy, when
or where there was, or has not fallen into disuse this saying, should or ought to have their skin
covered with more stratification that our globe. If this neglect of matter that existed in past
centuries, is what is spiritualism, is should prefer to be materialistic. But it seems to me that
true spirituality is in cleaned, shelled and purified, so the soul and body. A man can not
clean feel so beastly appetites as a dirty man. In many moral treaties, writings by monks,
who washed little insurance, I have read so unprecedented precautions to prevent temptation, Pasman
me and make me imagine that men and women would then be like tinder, gunpowder and fire. One
of these authors suggested that if there has to deliver something to a woman, put it to be
delivered in one table or elsewhere, and not be given by hand, to avoid the slightest rub or casual
touching, adding that people of different sex, they are more forthcoming, they must be at least a
distance four rods. The effervescence, which represents the excess of caution, no doubt came
from of the limited water, which cools, molifica and even spiritualized.

It is true that lust is not as fierce in the day as in the past. How lonely do not surprise
those penitents who, after long fasts and cruel still could not tame
and curb some bad passions, which represents some language mystics
call the donkey?

What does not scare, for example, that St. Hilarion, not ate more than a dozen dried figs
a day, and rations had to be shortened by more than half because he was very brave and emberrenchinado?
In this sense we are also more spiritualist now. While then the study of theology and lit overwrought
feelings emotional soul in love, a love that could easily twist a bad part, now studying spirited
youth, from his earliest years, business as serious as Krause Philosophy or political economy,
are made more moderating force and less mischievous and acquire a Gravity really like them, and all the
fire and freshness of imagination going, not poems and compliments to girls, but in rhymed prose
dithyrambs mellifluous, pray free trade, prays to desestanco salt, now to another object of the
same order as in the past old or even suspected that might be the target of many shots poetic
and abductions lyric so wonderful.

These symptoms are noticed today spiritualization everywhere. And homeopathy, to the infirmities
of the matter is cured almost spiritually. Do not take medicines, but are taken, so to speak,
the virtues, the spirit, the misty shadows of the remedies. Who soon know if they will invent foods
also homeopathic precursors that are already beef extract and revalence
Liebig and nourish us with the virtual or the essence imponderable
power of turkeys and hams, rather than nourish the common mode and
rude now used?

Recent discoveries of physiologists prove the rudeness with which nature proceeds so far in
this nutrition. To ensure, as evident truth that in less than a month completely moved all the
atoms or molecules in our bodies and take others. The soul, the hidden principle of life, virtue
plasmante, energy reporting, how ontic, as a wise friend of mine called, is only what remains.
Else changes constantly.

Life is, therefore, not poetic and figurative, but in all reality, a river, a whirlpool, a raging
torrent. A gentleman, to regulate bulk, you get to live seventy years and weighing six or
seven arrobas can ensure that it has been, assimilated and owned as part from your body, from
birth until the time of his death, some 5,000 or 6,000 arrobas substance which, if they are
equipped with high density, perhaps forming a volume one, two or three cubic miles. I ask, what
is the fuss, this move this incessant transmigration of matter, if the shape remains, when, if we
have a wart, always retain the wart? Would not it be better, and it is not possible to discover,
that no substances lose so often, and we do not have either that continually replenish? This
if it would Economy, should it be discovered. What is life but a development of heat, fire,
flame? And why, do not we ever get out of its dormant state that imponderable fluid and subtle,
without combustion of many substances? Do not you ever get cause the fire to move our machines
without having to consume all the lush flora and gigantea of ??the early ages, and retain the vital
heat without destroying so many ways, and not eat so many things? I see clear signs of approaching
the time of these inventions. Phrenology and magnetism has served to demonstrate the intimate and
mysterious harmonies link the spirit and the flesh. The electro-biology is a science that begins
now, and has yet to go a long way. May not be far away the blissful and glorious day when
fed in a less rude, volatilize our bodies, and to sustain in the air, and become ubiquitous,
and communicate, and even light and airy.

For all these considerations and others that remain silent in order not to make very tedious digression,
I have certainly our age, if they sin by something, or pneumatosis is plenty of spiritualism.

And
yet, I say, in this century as a spiritualist, loves little more than money mostly. I agree
that there is this love, but not in that has not always been, and perhaps more alive. I'm
not going to apologize now, but to explain.

At the time that a more perfect society will be well organized, the money will acquire a virtue most
significant (approaching infallibility) that is intelligent, industrious
and careful who you have.

The money will then represent the talent, work and other many virtues. Not having money mean,
almost equivalent to being lazy, ignorant and for little. We have not yet, unfortunately, to
this degree of social perfection, and there still many people who
get the money badly.

But as to confess that the greatest number will becomes ill, even as this were true, would be led
to serious dangers, and would poor excuse for hating the rich, all reasonable people and friends
of order and public tranquility, we believe and we believe that no ill-gotten money, while
a court did not prove otherwise.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>