<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01152</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>41150</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15304</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Otro dia quifo Dios, que vno de la Compañia vino diciendo, que èl haria vnos Cañones de palo,
i con vnos Cueros de Venado fe harian vnos Fuelles: i como eftabamos en tiempo, que qualquiera
cofa que tuviefe alguna fobrehaz de remedio, nos parefcia bien, diximos, que fe pufiefe por
obra: i acordamos de hacer de los Eftrivos, i Efpuelas, i Balleftas, i de las otras cofas de
Hierro, que havia, los Clavos, i Sierras, i Hachas, i otras Herramientas, de que tanta necefidad
havia para ello; i dimos por remedio, que para haver algun mantenimiento, en el tiempo que
efto fe hiciefe, fe hiciefen quatro entradas en Aute, con todos los Caballos, i Gente, que
pudiefen ir, i que à tercero dia fe matafe vn Caballo, el qual fe repartiefe entre los que
trabajaban en la Obra de las Barcas, i los que eftaban enfermos: las entradas fe hicieron con
la Gente, i Caballos que fue pofible, i en ellas fe traxeron hafta quatrocientas hanegas de
Maìz, aunque no fin contiendas, i pendencias con los Indios. Hecimos coger muchos Palmitos,
para aprovecharnos de la lana, i cobertura de ellos, torciendola, i aderesçandola, para vfar
en lugar de Eftopa para las Barcas, las quales fe començaron à hacer con vn folo Carpintero,
que en la Compañia havia; i tanta diligencia pufimos, que començandolas à quatro dias de Agofto,
à veinte dias de el Mes de Septiembre eran acabadas cinco Barcas, de à veinte i dos codos cada
vna, calafeteadas con las Eftopas de los Palmitos, i breamoslas con cierta Pez de Alquitràn,
que hiço vn Griego, llamado Don Teodoro, de vnos Pinos: i de la mifma ropa de los Palmitos,
i de las colas, i crines de los Caballos, hecimos cuerdas, i Xarcias: i de las nueftras Camifas,
Velas; i de las Sabinas, que alli havia, hecimos los Remos, que nos parefciò que era menefter;
i tal era la Tierra en que nueftros pecados nos havian puefto, que con mui gran trabajo podiamos
hallar piedras para Laftre, i Ancles de las Barcas, ni en toda ella haviamos vifto ninguna.
Defollamos tambien las piernas de los Caballos enteras, i curtimos los Cueros de ellas, para
hacer Botas, en que llevafemos Agua. En efte tiempo algunos andaban cogiendo Marifco por los
rincones, i entradas de la Mar, en que los Indios, en dos veces que dieron en ellos, nos mataron
diez Hombres, à vifta del Real, fin que los pudiefemos focorrer, los quales hallamos, de parte
à parte, pafados con Flechas, que aunque algunos tenian buenas Armas, no baftaron à refiftir,
para que efto no fe hiciefe, por flechar con tanta deftreça, i fuerça (como arriba he dicho)
i à dicho, i juramento de nueftros Pilotos, defde la Baìa, que pufimos Nombre de la Cruz, hafta
aqui, anduvimos docientas i ochenta Leguas, poco mas, ò menos: en toda efta Tierra no vimos
Sierra, ni tuvimos noticia de ella en ninguna manera: i antes que nos embarcafemos, fin los
que los Indios nos mataron, fe murieron mas de quarenta Hombres de enfermedad, i hambre. A
veinte i dos dias de el Mes de Septiembre fe acabaron de comer los Caballos, que folo vno quedò;
i efte dia nos embarcamos por efta orden. Que en la Barca del Governador iban quarenta i nueve
Hombres. En otra, que diò al Contador, i Comifario, iban otros tantos. La tercera diò al Capitan
Alonfo del Caftillo, i Andrès Dorantes, con quarenta i ocho Hombres; i otra diò à dos Capitanes,
que fe llamaban Tellez, i Peñalofa, con quarenta i fiete Hombres. La otra diò al Veedor, i
à mi con quarenta i nueve Hombres; i defpues de embarcados los Baftimentos, i Ropa, no quedò
à las Barcas mas de vn geme de bordo fuera del Agua: i allende de efto, ibamos tan apretados,
que no nos podiamos menear; i tanto puede la necefidad, que nos hiço aventurar à ir de efta
manera, i meternos en vna Mar tan trabajofa, i fin tener noticia de la Arte del marcar ninguno
de los que alli iban.

CAP. IX. Como partimos de Baìa de Caballos.

Aquella Baìa de donde partimos, ha por nombre la Baìa de Caballos, i anduvimos fiete dias por
aquellos Ancones, entrados en el Agua hafta la cinta, fin feñal de vèr ninguna cofa de Cofta;
i al cabo de ellos llegamos à una Isla, que eftaba cerca de la Tierra. Mi Barca iba delante,
i de ella vimos venir cinco Canoas de Indios, los quales las defampararon, i nos las dexaron
en las manos, viendo que ibamos à ellas: las otras Barcas pafaron adelante, i dieron en vnas
Cafas de la mifma Isla, donde hallamos muchas Liças, i huevos de ellas, que eftaban fecas,
que fue mui gran remedio para la necefidad que llevabamos. Defpues de tomadas, pafamos adelante,
i dos Leguas de alli pafamos vn Eftrecho, que la Isla con la Tierra hacia, al qual llamamos
de Sant Miguèl, por haver falido en fu Dia por èl; i falidos, llegamos à la Cofta, donde con
las cinco Canoas, que Yo havia tomado à los Indios, remediamos algo de las Barcas, haciendo
falcas de ellas, i añadiendolas, de manera que fubieron dos palmos de bordo fobre el Agua;
i con efto tornamos à caminar por luengo de Cofta, la via del Rio de Palmas, crefciendo cada
dia la fed, i la hambre, porque los Baftimentos eran mui pocos, i iban mui al cabo, i el Agua
fe nos acabò, porque las Botas, que hecimos de las piernas de los Caballos, luego fueron podridas,
i fin ningun provecho: algunas veces entramos por Ancones, i Baìas, que entraban mucho por
la Tierra adentro, todas las hallamos baxas, i peligrofas: i anfi anduvimos por ellas treinta
dias, donde algunas veces hallabamos Indios Pefcadores, Gente pobre, i miferable. Al cabo ià
de eftos treinta dias, que la necefidad del Agua era en eftremo, iendo cerca de Cofta, vna
noche fentimos venir vna Canoa, i como la vimos, efperamos que llegafe, i ella no quifo hacer
cara: i aunque la llamamos, no quifo bolver, ni aguardarnos, i por fer de noche, no la feguimos,
i fuimonos nueftra via; quando amanefciò, vimos vna Isla pequeña, i fuimos à ella, por vèr
fi hallariamos Agua, mas nueftro trabajo fue en valde, porque no la havia. Eftando alli furtos,
nos tomò vna Tormenta mui grande, porque nos detuvimos feis dias, fin que ofafemos falir à
la Mar: i como havia cinco dias, que no bebiamos, la fed fue tanta, que nos pufo en necefidad
de beber Agua falada; i algunos fe defatentaron tanto en ello, que fupitameete fe nos murieron
cinco Hombres. Cuento efto afi brevemente, porque no creo que ai necefidad de particularmente
contar las miferias, i trabajos en que nos vimos; pues confiderando el lugar donde eftabamos,
i la poca efperança de remedio, que teniamos, cada vno puede penfar mucho de lo que alli pafaria;
i como vimos que la fed crefcia, i el Agua nos mataba, aunque la Tormenta no era cefada, acordamos
de encomendarnos à Dios Nueftro Señor, i aventurarnos antes al peligro de la Mar, que efperar
la certinidad de la muerte, que la fed nos daba; i afi falimos la via, donde haviamos vifto
la Canoa, la noche que por alli veniamos; i en efte dia nos vimos muchas veces anegados, i
tan perdidos, que ninguno huvo, que no tuviefe por cierta la muerte. Plugò à Nueftro Señor,
que en las maiores necefidades fuele moftrar fu favor, que à puefta del Sol bolvimos vna Punta,
que la Tierra hace, adonde hallamos mucha bonança, i abrigo. Salieron à nofotros muchas Canoas,
i los Indios, que en ellas venian, nos hablaron, i fin querernos aguardar, fe bolvieron. Era
Gente grande, i bien difpuefta, i no traìan Flechas, ni Arcos. Nofotros les fuimos figuiendo
hafta fus Cafas, que eftaban cerca de alli à la Lengua del Agua, i faltamos en Tierra: i delante
de las Cafas hallamos muchos Cantaros de Agua, i mucha cantidad de Pefcado guifado, i el Señor
de aquellas Tierras ofrefciò todo aquello al Governador, i tomandolo configo, lo llevò à fu
Cafa. Las Cafas de eftos eran de Efteras, que à lo que parefciò eran eftantes; i defpues que
entramos en Cafa del Cacique, nos diò mucho Pefcado, i nofotros le dimos del Maìz, que traìamos,
i lo comieron en nueftra prefencia, i nos pidieron mas, i fe lo dimos, i el Governador le diò
muchos Refcates; el qual, eftando con el Cacique en fu Cafa, à media hora de la noche, fupitamente
los Indios dieron en nofotros, i en los que eftaban mui malos, echados en la Cofta, i acometieron
tambien la Cafa del Cacique, donde el Governador eftaba, i lo hirieron de vna piedra en el
roftro. Los que alli fe hallaron, prendieron al Cacique: mas como los Suios eftaban tan cerca,
foltòfeles, i dexòles en las manos vna Manta de Martas Cebelinas, que fon las mejores, que
creo Yo que en el Mundo fe podrian hallar, i tienen vn olor, que no parefce fino de Ambar,
i Almizcle, i alcança tan lexos, que de mucha cantidad fe fiente: otras vimos alli, mas ningunas
eran tales como eftas. Los que alli fe hallaron, viendo al Governador herido, lo metimos en
la Barca, i hecimos que con èl fe recogiefe toda la mas Gente à fus Barcas, i quedamos hafta
cinquenta en Tierra, para contra los Indios, que nos acometieron tres veces aquella noche,
i con tanto impetu, que cada vez nos hacian retraer mas de vn tiro de piedra: ninguno huvo
de nofotros, que no quedafe herido, i Yo lo fui en la cara; i fi como fe hallaron pocas Flechas,
eftuvieran mas proveìdos de ellas, fin dubda nos hicieran mucho daño. La vltima vez fe pufieron
en celada los Capitanes Dorantes, i Peñalofa, i Tellez, con quince Hombres, i dieron en ellos
por las efpaldas, i de tal manera les hicieron huir, que nos dexaron. Otro dia de mañana Yo
les rompì mas de treinta Canoas, que nos aprovecharon para vn Norte que hacia, que por todo
el dia huvimos de eftàr alli con mucho frio, fin ofar entrar en la Mar, por la mucha Tormenta
que en ella havia. Efto pafado, nos tornamos à embarcar, i navegamos tres dias: i como haviamos
tomado poca Agua, i los Vafos que teniamos para llevar afimifmo eran mui pocos, tornamos à
caer en la primera necefidad; i figuiendo nueftra via, entramos por vn Eftero, i eftando en
èl, vimos venir vna Canoa de Indios: como los llamamos, vinieron à nofotros; i el Governador,
à cuia Barca havian llegado, pidiòles Agua, i ellos la ofrefcieron, con que les diefen en que
la traxefen; i vn Chriftiano Griego, llamado Doroteo Teodoro (de quien arriba fe hiço mencion)
dixo, que queria ir con ellos: el Governador, i otros fe lo procuraron eftorvar mucho, i nunca
lo pudieron, fino que en todo cafo queria ir con ellos: afi fe fue, i llevò configo vn Negro,
i los Indios dexaron en rehenes dos de fu Compañia; i à la noche los Indios bolvieron, i traxeronnos
nueftros Vafos fin Agua, i no traxeron los Chriftianos, que havian llevado: i los que havian
dexado por rehenes, como los otros los hablaron, quifieronfe echar al Agua. Mas los que en
la Barca eftaban los detuvieron, i anfi fe fueron huiendo los Indios de la Canoa, i nos dexaron
mui confufos, i triftes, por haver perdido aquellos dos Chriftianos.

CAP. X. De la Refriega, que nos dieron los Indios.

Venida la mañana, vinieron à nofotros muchas Canoas de Indios, pidiendonos los dos Compañeros,
que en la Barca havian quedado por rehenes. El Governador dixo, que fe los daria, con que traxefen
los dos Chriftianos, que havian llevado. Con efta Gente venian cinco, ò feis Señores, i nos
parefciò fer la Gente mas bien difpuefta, i de mas autoridad, i concierto, que hafta alli haviamos
vifto, aunque no tan grandes como los otros, de quien havemos contado. Traìan los cabellos
fueltos, i mui largos, i cubiertos con Mantas de Martas, de la fuerte de las que atràs haviamos
tomado, i algunas de ellas hechas por mui eftraña manera, porque en ellas havia vnos laços
de labores de vnas Pieles leonadas, que parefcian mui bien. Rogabannos, que nos fuefemos con
ellos, i que nos darian los Chriftianos, i Agua, i otras muchas cofas: i contino acudian fobre
nofotros muchas Canoas, procurando de tomar la boca de aquella entrada: i afi por efto, como
porque la Tierra era mui peligrofa para eftàr en ella, nos falimos à la Mar, donde eftuvimos
hafta medio dia con ellos. Y como no nos quifiefen dàr los Chriftianos, i por efte refpeto
nofotros no les diefemos los Indios, començaronnos à tirar piedras con Hondas, i Varas, con
mueftras de flecharnos, aunque en todos ellos no vimos fino tres, o quatro Arcos.

Eftando en efta contienda, el viento refrefcò, i ellos fe bolvieron, i nos dexaron: i afi navegamos
aquel dia, hafta hora de Vifperas, que mi Barca, que iba delante, defcubriò vna Punta, que
la Tierra hacia, i del otro cabo fe via vn Rio mui grande: i en vna Isleta que hacia la Punta,
hice Yo furgir, por efperar las otras Barcas. El Governador no quifo llegar, antes fe metiò
por vna Baìa mui cerca de alli, en que havia muchas Isletas, i alli nos juntamos, i defde la
Mar tomamos Agua dulce, porque el Rio entraba en la Mar de avenida: i por toftar algun Maìz
de lo que traìamos, porque ià havia dos dias que lo comiamos crudo, faltamos en aquella Isla,
mas como no hallamos Leña, acordamos de ir al Rio, que eftaba detràs de la Punta, vna Legua
de alli: i iendo, era tanta la corriente, que no nos dexaba en ninguna manera llegar, antes
nos apartaba de la Tierra; i nofotros, trabajando, i porfiando por tomarla. El Norte, que venia
de la Tierra, començò à crefcer tanto, que nos metiò en la Mar, fin que nofotros pudiefemos
hacer otra cofa: i à media Legua que fuimos metidos en ella, fondamos, i hallamos, que con
treinta braças no podimos tomar hondo, i no podiamos entender, fi la corriente era caufa que
no lo pudiefemos tomar; i afi navegamos dos dias, todavia trabajando por tomar Tierra: i al
cabo de ellos, vn poco antes que el Sol faliefe, vimos muchos humeros por la Cofta: i trabajando
por llegar allà, nos hallamos en tres braças de Agua, i por fer de noche, no ofamos tomar Tierra;
porque como haviamos vifto tantos humeros, creìamos que fe nos podria recrefcer algun peligro,
fin nofotros poder vèr, por la mucha obfcuridad, lo que haviamos de hacer: i por efto determinamos
de efperar à la mañana, i como amanefciò, cada Barca fe hallò por sì perdida de las otras:
Yo me hallè en treinta braças; i figuiendo mi viage, à hora de Vifperas vì dos Barcas, i como
fui à ellas, vì que la primera à que lleguè, era la del Governador, el qual me pregunto, què
me parefcia que debiamos hacer? Yo le dixe, que debia recobrar aquella Barca, que iba delante,
i que en ninguna manera la dexafe, i que juntas todas tres Barcas, figuiefemos nueftro camino,
donde Dios nos quifiefe llevar. El me refpondiò, que aquello no fe podia hacer, porque la Barca
iba mui metida en la Mar, i èl queria tomar la Tierra, i que fi la queria Yo feguir, que hiciefe
que los de mi Barca tomafen los Remos, i trabajafen, porque con fuerça de braços fe havia de
tomar la Tierra: i efto le aconfejaba vn Capitan, que configo llevaba, que fe llamaba Pantoja,
diciendole, que fi aquel dia no tomaba la Tierra, que en otros feis no la tomaria, i en efte
tiempo era necefario morir de hambre. Yo vifta fu voluntad, tomè mi Remo, i lo mifmo hicieron
todos los que en mi Barca eftaban para ello, i bogamos hafta cafi puefto el Sol: mas como el
Governador llevaba la mas fana, i recia Gente, que entre toda havia, en ninguna manera lo podimos
feguir, ni tener con ella. Yo, como vì efto, pedile, que para poderle feguir, me diefe vn cabo
de fu Barca: i èl me refpondiò, que no harian ellos poco, fi folos aquella noche pudiefen llegar
à Tierra. Yo le dixe, que pues via la poca pofibilidad, que en nofotros havia para poder feguirle,
i hacer lo que havia mandado, que me dixefe, què era lo que mandaba que Yo hiciefe? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08065</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>69748</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13808</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Another
day Quifa God, that the Company WNV came saying that he would stick VNOs guns, i with deerskin
VNOs faith would do VNOs Bellows: i like eftabamos time that Whosoever crow that some fobrehaz
tuviefe remedy, we parefcia well diximos that faith pufiefe by work: i remember making the
Eftrivos, i Efpuelas, Balleftas i, i of other mastheads of Iron, havia, nails, i saws, axes
i, i other tools, that such necefidad havia for it, i gave to remedy that haver any maintenance
at the time efto hiciefe faith, faith hiciefen Aute four entries, with all the horses, i People,
which pudiefen go, i to the third day, seventh Horse matafe faith, the faith qual repartiefe
including working in the Work of the boats, which eftaban i sick: faith made with entries
People, i was pofible Horses, i hafta them faith they brought four hundred bushels of Corn, although
not so strife, i quarrel with the Indians. Hecimos catch many Palmitos, to take advantage of
wool, i cover them, twisting, i aderesçandola to vfar Eftopa rather than to the boats, the
quale faith begin to do with vn folo Carpenter, that the Company havia, i so diligently pufimos,
which I started four days of Agofto, Twenty Day of the Month for September were finished five
ships, of twenty i two elbows each vna, paintable with the Palmitos Eftopas, i breamoslas with some
tar pitch, that vn hico Greek, called Don Theodore, VNOs Pines: i of clothing mifma Palmitos,
i tails, manes of the horses i, hecimos strings, i Xarcias: i of nueftras Camif, Candles; i
of the Sabines there havia, hecimos Rowers, we parefciò was menefter; i just was on Earth where
we havia puefto nueftros sins, that we could work with large mui Laftre stones to find, i Ancles
of the boats, or all of it vifto havia no. Defollamos also the legs of the stallion i We tan the
hides of them for to Boots, which llevafemos Water. In time, some were gathering EFTE Marifco by
corners, i entries Mar, where the Indians on the two occasions that gave them, they killed
Ten men, à vifta of Real, so that pudiefemos focorrer, And when they find, from à part pafados
with arrows, although some had good weapons, no refiftir BAFTA, to no faith efto hiciefe, with
arrows so deftreça, i force (as I said above) à i said, i swear nueftros Pilots, defde the Bay,
which pufimos Name Cruz, hafta here, i traveled two hundred eighty leagues, little more, or less:
in all we saw Earth efta Sierra, and we learned of it in any way: i before we embarcafemos, so
the The Indians killed us, faith more than forty men died of disease, i hunger. A i twenty two
days of the Month for September had eaten faith Horses that WNV is folo; i EFTE efta day we embarked
on order. That the Governor's Barca i were forty nine Men. In another, he gave the counter,
i Comifario, would many others. The third gave the Captain Alonfo of Caftillo, i Andrès Dorantes,
eight men with forty i, i gave another two Captains, Tellez called to faith, i Peñalofa, with
forty men i Fiete. The other gave the Overseer, i i to me with forty-nine men, i defpues of the
Baftimentos board, i clothing, it is not the boats over vn moans out of the water board: i beyond
the efto, we were so tight, we could not move, i so can the necefidad, we venture to go hico efta
so, i get into so trabajofa Mar vna, i finally have news of Art scored any of which there were.

CAP.
IX. As we left Bay of Horses.

That Bay of where we started, has named the Bay of Horses, i walked for days Fiete those Lighters,
entered the water hafta tape, Final order to see any crow's COFTA; i after they reached an
island that eftaba near Earth. My Barca went ahead, i saw it coming five canoes of Indians, the
defampararon quale i dexaron to us hands, seeing that we were going
to them: the other boats pafaron later, i gave in VNAs Mifma CAFAS
the island, where we found many beverages, eggs i them that eftaban
feces, mui was great remedy for necefidad we had.

Defpues's taken, pafamos forward i two leagues away pafamos Eftrecho
vn that the island toward the Earth, the call qual Sant Miguel, haver
falido in day for the fu; i falidos, we reach the COFTA, where with
the five canoes, which I havia taken the Indians, remediate some of
the boats, making sills of them, i added, so that two feet of board
fubieron fobre Water; i with efto walking around by luengo of COFTA,
via del Rio de Palmas, CREFC each day the fed, i hunger because mui
Baftimentos were few, i would mui done, i Water faith has just because
the boots, which hecimos the legs of the horses, then they were rotten
i order no avail: sometimes entered by Ancona, i BAIAS, which came
much Earth in all baxas find, i peligrofas: i walked by them thirty
amphi days, where sometimes Hallab Pefcadores Indians, poor people,
i mammals.

After ia of eftos thirty days, that was necefidad eftremo Water, near COFTA iend, vna Canoe come
paired against vna night, i like the saw, efperamos that llegafe, i do it not Quifa face: and
though the call, not Quifa Bolvar, or wait, i per fer night, not Feguer, i fuimonos nueftra
via; Quando amanefciò, vna saw small island, i went to her, to see fi should find water, but
nueftro work was in vain, because the havia. Eftando there Furter, Storm vna mui took us great,
because we stopped feis days, so that Flair à OFAF the Sea: i like havia five days, did not
drink, the Fed was so great that we pufo in necefidad falada drinking water, i some faith defatentaron
it so much that we killed fupitameete faith five men. Afi efto story short, because i do not
think it's particularly necefidad miferias count, i work in that we were, because where eftabamos
confiderando, i efperança remedy the lack of which had, each WNV can Penfed much that there
pafaria; i saw the Fed as crefcia, Water i kill us, but the Storm was not cefada, we agree
Nueftro entrust to God the Lord, before i venture to the danger of the Sea, which efperar the
certin death, the Fed gave us, i afi falimos the track, where havia vifto Canoe, the night that
we came there, i EFTE day we were often flooded, i so lost, that none huvo, not tuviefe by certain
death. Plug to Nueftro Lord in the fuel necefidades moftrar maiores fu favor, which they returned
vna puefta Punta del Sol, Earth to do, where we found many Bonanca, i coat. À nofotros left many
Canoas i Indians, which they came, we talked, i wait so loving, faith they returned. Was Great
people, well i difpuefta, i did not bring arrows, or bows. I went Figuer Nofotros fus hafta
CAFAS that there eftaban close to the language of Water, Land i missed it: i front of the CAFAS
find many pitchers of water, i too much of PEFC guif, i the Lord of those lands to the Governor
ofrefciò everything, taking it i config, it was fu Cafa. The CAFAS of eftos were efter, that
what were eftantes parefciò; i defpues that Cafa enter the Cacique, we were very PEFC nofotros
i gave him the Corn, he had, i ate it nueftra PREFERENCES, i asked us again, i gave it faith,
I gave the Governor many Refcates, the qual, eftando with Cacique in Cafa fu, half an hour of
the night, fupitamente Indians were in nofotros, i where mui eftaban ill, lying in the COFTA,
i rushed CAFA also the Chief, where the Governor eftaba, i was injured in the stone VNA roftro.
Those who found faith there, seized the Chief: but as eftaban Suios so close foltòfeles, i dexòles
in the hands Blanket Marthas vna Cebelinas that fon the best ones I believe that faith in the world
could find, i have the odor vn, not fine parefce Ambar, i Musk, i reach as far away, that too much
faith fiente: others saw there, but no were such as eftas. Those who found faith there, seeing
the wounded governor, put him in la Barca, i hecimos recogiefe faith that with more people
all boats fus, i hafta stay fifty on Earth, for against the Indians, who attacked us three
times that night i with such impetus that made us increasingly delayed more than a stone's
throw vn: none huvo of nofotros, quedafe not hurt, i I was on the face, i found little faith fi
and Arrows, eftuvieran most profitable of them, so we did a lot of damage culprit. The faith once
vltima pufieron Captains Dorantes in ambush, i Peñalofa, i Tellez, with fifteen men, i gave
them by efpaldas, so i made them flee, we dexaron. The next morning I I broke more than thirty
canoes, which took us to North vn to, that for all eftàr huvimos day of very cold there, so OFAR
enter the Sea, by the great storm havia therein. Efto pafado, we turn to board, I sailed three
days: i like havia taken little water, i the Vafos we had to carry were mui afimifmo few tornadoes
fall into the first necefidad; i Figuer nueftra via, for vn we efter, i eftando in him, we saw
vna Canoe Indians: as we call them, came to nofotros; i the Governor, Cuia à Barca havia arrived,
he entreated her water, i ofrefcieron them with them when Dief the traxefen; i vn Chriftiano
Greek, called Doroteo Teodoro (whose faith hico above mentioned) he said, he wanted to go with them:
the Governor, i tried other faith what eftorvar much, i never they could, all CAFOs fine wanted to
go with them: afi faith was, i vn Configo Black bears, i dexaron Indian hostage two fu Company;
i à Indian night they returned, i traxeronnos Water Vafos nueftros end, i do not they brought
the Chriftianos, which led havia i which havia forsaken for hostages, as others spoke, quifieronfe
take to water. But those who detained eftaban la Barca, i amphi faith were huiendo Canoe Indians,
i dexaron us confufos mui, i Trift by haver lost those two Chriftianos.

CAP. X. In Melee, they gave us Indians.

When morning came, came to nofotros many Indian Canoes, asking the two Companions Barca in
the havia been for hostages. The Governor said he, daria faith, with which traxefen Chriftianos
the two, which led havia. People came to efta five or feis Gentlemen, i us People parefciò fer
rather difpuefta, i of more authority, I show that there havia hafta vifto, though not as big
as the others, who told havemos. They wore their hair fueltos, i mui long, covered with blankets
i Mart, the strongest of that back havia taken, i some of them made by mui eftraña way, because
in them havia VNOs Laços of tawny fur VNAs work that parefcian mui well. Rogabannos, fuefemos
with us them, i would give us the Chriftianos, i water, many mastheads i: i contino flocked fobre
nofotros many canoes, trying to make the mouth of that post: i afi by efto as because the
Earth was mui eftàr peligrofa for it, we falimos à la Mar, where eftuvimos hafta noon with
them. And we do not give the Chriftianos quifiefen, i for ETFE refpeto nofotros Dief were not
the Indians, throwing stones començaronnos Hondas, i Varas mueftras arrows, although we did not
see them all fine three or four bows.

Eftando in efta race, the wind refrefcò, i them faith they returned, we dexaron i: i afi sail
that day, hafta Vifperas time that my Barca, who went before, defcubriò vna tip, which Earth to, i the
other end via faith vn mui Rio Grande Isleta i vna than to the tip, I did Furger, by efperar
the other boats. The Governor Quifa not arrive, put faith before by vna mui Baia near there,
where many islets havia, i got together there, i defde the Mar Freshwater take, because the Rio
entered the Sea of ??avenue: i for some corn Tofta what they had,
in that the havia two days we ate it raw, we miss on that island,
but as we did not find firewood, we agreed to go to Rio, which eftaba
behind the tip, vna League alli: i walking away, such was the power,
we do not in any way come dexaba before us away from the Earth; i
nofotros, working, i stubborn to take it.

North, who came Earth, began to CREFC So that got us into the Ocean,
so that nofotros pudiefemos make another crow: i half a league we
were stuck in it, backgrounds, i find that with were unsuccessful
in taking thirty fathoms deep, i could not understand, fi CAUF that
the current was pudiefemos not take, i afi sailed two days, still
working to make Earth: i to out of them, vn shortly before the Sun
faliefe, we saw many chimneys by COFTA: i work to get there, we found
ourselves in three fathoms of water, i per fer night, Ofama not take
Earth vifto havia because as many chimneys, we believed that we could
recrefcer faith any danger, nofotros order to see, by much obfcuridad,
havia what to do: i determined by efto of efperar morning, i like
amanefciò every Barca faith itself is lost from the others: I find
myself in thirty fathoms; i Figuer my voyage, à Vifperas when I saw
two boats, i like I went to them, I saw that the first to arrive was
the Governor of the qual I wonder, that parefcia me that we should do?

Yo I said to him, which was to recover that Barca, who went before, i in no way dexafe, i that
all three boats together, figuiefemos nueftro way where God quifiefe carry. The refpondiò me, that
this faith could not do, because Barca mui was tucked into the sea, and he wanted to take the
Earth, that fi i loved her I Feguer, which hiciefe than my Barca tomafen Rowers, i trabajafen, because
of brace force of faith havia take the earth: i efto vn aconfejaba him Captain, which had
Configo, whose faith called Pantoja, telling him that fi that day did not take the Earth, which
would not take other feis, i ETFE necefario time was starving. Fu vifta I will take my Remo,
i did it mifmo all in my Barca eftaban for it, i hafta CAFI bogamos puefto the Sun: but as the
Governor had the most fana, i brunt People, that among all havia in any way you were unsuccessful
in Feguer, or hold her. I, as I saw efto, pedile that so that we can Feguer, vn Dief me out
Barca fu: i refpondiò He'd do them a little, that night pudiefen Folos fi get Ground. Yo I said
to him that it via the little pofibilidad, in order havia nofotros Feguer, i do what havia
commanded dixefe me, that was what I ordered that hiciefe?</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>true</automaticNoise>
</info>