<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>8151</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2256</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Traía sueltos por la espalda los cabellos, y calzaba unos
lindos pantuflos bordados. Venía a despedirse para ir a la cama. Acercóse a su madre y la dió
un beso en la mejilla, haciendo, mientras tanto, muecas maliciosas a su hermana, que Gonzalo
no podía ver.

--Vaya, buenas noches--dijo alargando a éste la mano.

--Buenas noches--repuso él mirándola extático, con cierta especie de embelesamiento que no
pasó inadvertido para la niña.

Iba a retirarse, pero un sentimiento de coquetería la hizo volver desde la puerta y preguntar
a Cecilia:

--¿Dónde has colocado el calzador? He tenido que venir con chinelas por no hallarlo...

Y al mismo tiempo mostró su lindo pie.

--Pues allá está, en el cajón de la mesa de noche.

--¡Si supierais qué sueño tengo!--dijo avanzando más y colocando una mano sobre la cabeza de
su hermana.--¿Sabéis con qué se quita esto?--añadió sonriendo.

Gonzalo la examinaba con atención. Era realmente una criatura perfecta. Cuanto más de cerca
se la observase, más se admiraban las singulares partes de que estaba, dotada. La epidermis
era suave y brillante como el raso, de un color rosa desvanecido; la boca húmeda y fresca,
de labios rojos un tanto grandes que descubrían al abrirse dos filas de dientes menudos e iguales;
los cabellos dorados, sedosos, abundantes. Su única imperfección consistía en la estatura.
Si tuviera la de su madre nadie se atrevería a ponerle un reparo, exceptuando, por supuesto,
sus amigas.

Notando que la examinaban, no acababa de marcharse. Daba vueltas en redondo para que se la
viese bien por todas partes, adoptaba posiciones caprichosas, afectadas, dirigía preguntas
impertinentes a su hermana, reía sin motivo, la cubría de besos y la sobaba sin consideración.

--Déjame, Ventura. ¡Qué retozona estás hoy!--exclamaba aquélla con su franca sonrisa bondadosa,
procurando desasirse.

--Vaya, vaya, a la cama--decía doña Paula.

--Voy.

Pero en lugar de irse se abrazaba de nuevo a Cecilia; la hacía cosquillas aprovechando cualquier
movimiento para decirla al oído:

--¡Cómo estás gozando, picarona! No le eches esos ojazos, mujer, que le vas a aturdir.--Adiós,
adiós, señores--concluyó por decir en voz alta...--Y dejar algo para mañana, ¿eh?

--¡Qué tonta!--exclamó Cecilia ruborizándose.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02576</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>277628</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2032</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He brought the back loose hair and was wearing Cute embroidered
slippers. He came to say goodbye to go to bed. He approached his mother and gave a kiss on the
cheek, making, meanwhile, malicious grin on his sister, Gonzalo could not see.

- Well, good night - he said extending a hand.

- Good night - said he looking ecstatic, with a sort of rapture that
go unnoticed by the girl.

I was going to retire, but a feeling of coquetry brought her back
from the door and ask Cecilia:

- Where do you put the shoe?

I had to come with flip flops for not finding ...

At the same time
showed his little foot.

- Then there is, in the drawer of the nightstand.

-
If you knew what a dream I have! - Moving further and said placing
a hand on his head his sister .-- Do you know how you remove this
- he said smiling.

Gonzalo examined it carefully. It was really a perfect creature.

The more closely is observed, the more they admired the unique parts that he was endowed. The
epidermis was smooth and shiny as satin, a faded pink color, the mouth moist and fresh red
lips discovered somewhat larger than the opening two rows of tiny teeth and equal; golden
hair, silky, abundant. His only blemish was the height. If her mother had no one would put a repair,
except, of course, her friends.

Noting that examined not just leave.

Spun round to it saw it everywhere, capricious positions adopted, affected, directed questions
irrelevant to his sister, laughing for no reason, covered it with kisses and rubbed without
consideration.

- Let, Ventura.

What you're frisky today! - Exclaimed that with his frank smile kindly,
trying to free herself.

- Go, go, to bed - said Dona Paula.

- I.

But
instead of going back to be embraced Cecilia, the tickled to take
every movement to say it in his ear:

- How are you enjoying, naughty!

Do not throw those big eyes, woman, you are going to stun .-- Farewell
farewell, gentlemen - concluded by saying aloud ...-- And leave something
for tomorrow, huh?

- What a fool! - Cecilia said, blushing.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>