<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>612498</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15014</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Este proyecto
era nada menos que el de trasladar la fuente de Apolo del Prado al centro de la Puerta del
Sol. ¡Y que un mercachifle indigno como Pérez, de criterio estrecho, sin gusto y sin estética,
se atreviese a disputarle el puesto!

Cuando más embebido estaba, dando cuenta de la habilísima intriga que habían urdido para dar
un voto de censura al alcalde, Cobo ¡su eterno estripacuentos! acercóse al grupo, y después
de escuchar un momento, le atajó diciendo:

--Vaya, Ramón, no te des tono. Ya sabemos que en el Ayuntamiento no representas nada. González
te lleva por las narices adonde le da la gana.

Fué aquél un golpe rudo para Maldonado. Considérese que estaba delante de Esperancita y de
otra porción de señoras y señoritas. Tan rudo fué que le aturdió como si le hubiesen dado en
la frente con una maza. Se puso lívido, sus labios temblaron antes de poder articular una palabra.
Por fin, dijo con voz alterada:

--¿A mí González?... ¿Por las narices? ¡Estás loco!... A mí no me lleva nadie por las narices
... y mucho menos González.

Pronunció las últimas palabras con afectado desprecio. Negó a González por la misma razón que
San Pedro negó a su Maestro, por el pícaro orgullo. La conciencia le decía que faltaba a la
verdad, aunque no cantase el gallo. González era el leader de la minoría municipal, y Ramoncito
le tenía en el fondo del alma una gran veneración.

--¡Anda, anda! ¡si querrás negarme que González te maneja como un maniquí! ¡Estaríais buenos
los disidentes si no fuese por él!

Ramoncito recobró súbito el uso de la palabra, y tan plenamente que pronunció más de mil en
pocos minutos, con ímpetu feroz, soltando espumarajos de cólera. Rechazó como debía aquella
absurda especie del maniquí y explicó cumplidamente la significación que González tenía dentro
del municipio y la posición que él mismo ocupaba. Pero lo hizo con tal exaltación y ademanes
tan descompuestos que las damas le contemplaban sorprendidas y risueñas.

--¡Pero este Ramoncito qué genio tiene!... ¡Quién lo diría!... Vamos, Cobo, no le maree usted
más, que puede ponerse malo.

La compasión de las señoras le llegó al alma al enfurecido concejal. Callóse de pronto, y crujiendo
los dientes de un modo lamentable, se encerró lo menos por una hora en un silencio digno y
temeroso.

En una estación secundaria, en medio de campos yermos y dilatados que formaban, como el mar,
horizonte, se detuvo el tren para que los viajeros pudiesen almorzar. Los criados del duque,
enviados delante, lo tenían todo preparado a este fin. Ramoncito se convirtió en caballero
servant de Esperancita. Esta se dejaba obsequiar con semblante benévolo, lo cual le tenía medio
loco de alegría. La razón de esta condescendencia era que Pepe Castro no había venido por mandato
expreso de su tía la marquesa de Alcudia. Las negociaciones matrimoniales, llevadas con gran
sigilo, exigían cada vez más prudencia. Como Maldonado era tan íntimo amigo del dueño de su
corazón, Esperancita sentía cierto deleite teniéndole a su lado. Al mismo tiempo evitaba que
le fuesen llevando cuentos sobre si hablaba con el conde de Agreda o con Cobo. ¡Pobre Ramón!
¡Cuán ajeno estaba de estas complicadas psicologías!

Montaron de nuevo en el tren. Siguieron caminando al través de llanuras interminables, amarillentas,
sin que a ninguno se le ocurriese enderezar hacia el paisaje los magníficos gemelos ingleses.
Y llegaron a Riosa poco antes del oscurecer. Las minas de Riosa están situadas en el centro
de dos cumbres poco elevadas, estribaciones de una famosa sierra. Rodéanlas por todas partes
terrenos ásperos, lomas y colinas de escasa elevación, donde abundan, no obstante, las quebraduras
y asperezas que le dan aspecto triste y siniestro. Entre aquellas dos cumbres hay una villa
edificada desde la más remota antigüedad. Nuestros viajeros no llegaron a ella. Detuviéronse
dos kilómetros más atrás, en un burgo denominado Villalegre, donde los ingenieros y empleados
habían situado su domicilio para sustraerse a las emanaciones mercuriales y sulfurosas que
envenenan lentamente, no sólo a los mineros, sino a los vecinos de Riosa. Se hallaba separado
de ésta por una colina y ofrece, con la villa de las minas, notable contraste. Riega sus terrenos
un riachuelo y lo fecunda y lo convierte en ameno jardín, donde crecen en abundancia los lirios
silvestres, el jazmín y el heliotropo y sobre todo las rosas de Alejandría, que han tomado
allí carta de naturaleza como en ninguna otra región de España. Los aromas penetrantes del
tomillo y del hinojo embalsaman y purifican el ambiente. Lo mejor y más florido de estos terrenos
pertenecía a la Compañía. Separada de la aldea como unos trescientos pasos y en el centro de
un parque se levanta soberbia fábrica de piedra. Es la habitación del director y el centro
administrativo de las minas. No lejos, diseminados a uno y otro lado, hay unos cuantos pabelloncitos
con su jardín enverjado. Moran allí algunos empleados de la administración y algunos facultativos,
aunque los más de éstos tienen su domicilio en Riosa.

Villalegre no tiene estación. El tren se detuvo cerca de la carretera que va a la capital de
la provincia. Allí les esperaban algunos coches que los condujeron en diez minutos al palacio
de la Dirección. A la puerta del parque y en las inmediaciones había una muchedumbre que saludó
a la comitiva con vivas apagados. Eran los obreros, los que no estaban de tarea, a quienes
el director había hecho venir desde Riosa con tal objeto. Todos ellos tenían la tez pálida,
terrosa, los ojos mortecinos: en sus movimientos podía observarse, aun sin aproximarse mucho,
cierta indecisión que de cerca se convertía en temblor. La brillante comitiva llegó a tocar
aquella legión de fantasmas (porque tales parecían a la luz moribunda de la tarde). Los ojos
de las hermosas y de los elegantes se encontraron con los de los mineros, y si hemos de ser
verídicos, diremos que de aquel choque no brotó una chispa de simpatía. Detrás de la sonrisa
forzada y triste de los trabajadores, un hombre observador podía leer bien claro la hostilidad.
El cortejo de Salabert atravesó en silencio por medio de ellos, con visible malestar, los rostros
serios, y con cierta expresión de temor. Las damas se apretaron instintivamente contra los
caballeros. Al entrar en el parque murmuraron algunas: "¡Dios mío, qué caras!" Ellos respiraron
con satisfacción al verse libres de aquellas miradas profundas y misteriosas. Sólo Rafael Alcántara
se atrevió a responder con una chanzoneta:

--Verdad. El pueblo soberano no anda por aquí muy bien de fisonomía.

El director presentó a Salabert los empleados. Los facultativos eran casi todos extranjeros,
tipos rubios y sonrosados que nada ofrecían de particular. Menos aún los administrativos. El
único que llamaba un poco la atención entre ellos era un joven delgado y pálido, con fino bigote
negro, cuyos ojos negros y duros se fijaban con tal decisión en los convidados que rayaba en
insolencia. Sin saber por qué, los que cambiaban con él una mirada se sentían molestos y separaban
prontamente la vista. El director lo presentó como el médico de las minas.

Los invitados tenían sus habitaciones preparadas, unos en el edificio de la dirección (los
de más cuenta, por lo que pudo verse), otros en los pabelloncitos adyacentes. Cuando hubieron
reposado un instante, todos se trasladaron al gran salón del director, y desde allí, en procesión
solemne, las damas cogidas del brazo de los caballeros, a la vasta sala de oficinas que se
había habilitado para comedor. Fué una comida espléndida la que el duque les ofreció. No se
echó menos ninguno de los refinamientos de los comedores aristocráticos, ni en el lujo de la
vajilla, ni en el aderezo de los platos, ni en la corrección del servicio. Mientras comían,
el vasto parque se iluminó a la veneciana. Al levantarse de la mesa todos corrieron a admirar
desde los balcones el golpe de vista, que era magnífico, deslumbrador. Una orquesta, oculta
en uno de los grandes cenadores, tocaba con brío aires nacionales. Lo mismo damas que caballeros,
empujados por el calor que era sofocante, atraídos también por la belleza del espectáculo,
salieron de casa y se diseminaron por los jardines. Los pollos consiguieron llevar a algunas
muchachas hasta las inmediaciones del cenador, donde estaba la orquesta, y se pusieron a bailar.
Cobo Ramírez, acercándose al grupo, les gritó:

--¿Sabéis lo que pareceis, chicos? Viajantes de comercio en el soto de Migascalientes.

Este parecido debió de llegarles a lo más vivo del alma. El baile perdió su encanto para aquellos
jóvenes ilustres, y no tardó en extinguirse. Pero como la inspiración de Terpsícore ardía en
sus corazones, tomaron el acuerdo de trasladarse al salón y allí continuaron rindiéndole culto,
libre la conciencia de aquel horrible peso que Cobo les había echado.

La fiesta nocturna no dejó de ser grata. Hubo muy lindos fuegos de artificio traídos de Madrid.
Las damas y los caballeros discurrían por los caminos enarenados aspirando con delicia el fresco
de la noche, embalsamado por los aromas de las flores. Sólo había un punto negro en aquella
deliciosa velada. Al aproximarse a la verja vislumbraban a la muchedumbre de obreros, mujeres
y niños que habían acudido de Riosa al ruido de la fiesta. Eran los mismos rostros pálidos,
los ojos tristes, sonreír, que les habían saeteado al entrar. Así que, procuraban no llegar
hasta las lindes, mantenerse en los caminos y glorietas del centro. Sólo Lola Madariaga, que
se enorgullecía de ser muy caritativa y era presidenta, secretaria y tesorera de tres sociedades
de beneficencia, respectivamente, fué la única que se aventuró a hablar con ellos y aun esparció
algunas monedas de plata. Pero de la oscuridad partieron al cabo frases obscenas, algunos insultos
que la obligaron a retirarse. El conde de Cotorraso montó en cólera al saberlo:

--¡Y piden libertades y derechos para estos beduínos! Que los hagan honrados, agradecidos,
decentes ... y luego hablaremos.

Por la misma ley de afinidad electiva de que hemos hablado más arriba, Raimundo se encontró
paseando con un personaje que se despegaba un poco del resto de aquella sociedad. Era un caballero
de cincuenta a sesenta años, bajo, delgado, con bigote y perilla canosos, ojos saltones y distraídos,
resguardados por gafas. Llamábase D. Juan Peñalver. Era catedrático de Filosofía en la Universidad
y había sido ministro. Gozaba fama de sabio, con justicia, y de una respetabilidad que pocos
habían alcanzado en España. Por esta razón los jóvenes salvajes le miraban con hostilidad y
afectaban tratarle con cierta familiaridad desdeñosa. Es evidente que no hay nada que moleste
tanto a los salvajes como la Filosofía. Luego la superioridad intelectual, la gloria que rodeaba
a Peñalver hería su orgullo. El no advertía este desdén. Tenía un carácter jovial, afectuoso,
y sobre todo muy distraído. Era incapaz de fijarse en los diversos matices del trato social,
que apenas cultivaba desde que se había retirado de la política para consagrarse exclusivamente
a la ciencia. Había formado parte de aquella excursión por complacer a su cuñado Escosura,
que poseía un número considerable de acciones en la mina. Ultimamente se había consagrado con
ardor al estudio de las ciencias naturales, de donde partían los tiros más certeros contra
la metafísica idealista a que él había consagrado su vida. Al tropezarse casualmente con un
joven tan entendido en ellas como Raimundo, sintió un verdadero placer. Aquella sociedad le
aburría espantosamente. Tomóle del brazo, y sin reparar en si le molestaba o no, se puso a
charlar animadamente de Fisiología.

Raimundo se hallaba en un momento de tristeza y desmayo. Hacía tiempo que observaba que Escosura
tenía proyectos amorosos respecto a Clementina. La festejaba con todo descaro donde quiera
que la veía, afectando desconocer sus relaciones, sin reparar siquiera en él. Este Escosura
era física y moralmente lo contrario de su cuñado Peñalver. Alto y corpulento, de pecho levantado
y facciones pronunciadas, rico, hombre de cuenta en la política, orador fogoso, de una voz
tan sonora y descomunal que, según sus enemigos, a ella debía la mayor parte de sus éxitos
parlamentarios. Tendría unos cuarenta años. No había sido aún ministro, pero se contaba que
lo fuese en plazo muy breve. Clementina había rechazado repetidas veces sus instancias. Raimundo
lo sabía y estaba orgulloso de este triunfo. Sin embargo, no podía arrancar de sí cierta inquietud
cada vez que le veía hablando con ella como en este momento. Estaban sentados, en una de las
glorietas con otras varias personas y charlaban animadamente aparte. Cada vez que pasaba por
delante de ellos con Peñalver, su corazón se encogía: apenas entendía ni escuchaba siquiera
las sabias disquisiciones que su ilustre compañero le iba vertiendo en el oído. Clementina
comprendió por sus miradas angustiosas lo que estaba sufriendo, y después de aguardar malignamente
un rato (que en esto todas son iguales), se levantó al cabo y vino hacia ellos sonriente:

--¿Qué conspiran los sabios?

--Hágamelo usted bueno--respondió con sonrisa modesta el joven--. Aquí no hay más sabio que
el señor.

--Pues el señor se va a poner cátedra a la condesa de Cotorraso, que desea hablar con él, y
usted se viene conmigo a ver una catedral gótica que el pirotécnico va a quemar ahora mismo--dijo
colgándose con desenfado del brazo de su amante.

Alcázar se sintió feliz. No quiso informarla de la pena que había sentido hacia un momento,
porque otras veces que lo hizo padeció doblemente: Clementina le respondía en un tono ligero
y burlón que le hería en lo vivo del pecho. Contemplaron la maravillosa catedral de fuego hasta
que se extinguió. La dulce presión del brazo de la hermosa, aquel suave perfume, siempre el
mismo, que exhalaba de su gentil persona, enajenaban al joven entomólogo, ya predispuesto a
enternecerse por la prueba de cariño que su amada acababa de darle. Esta, que le conocía perfectamente,
al sentir que le oprimía con más fuerza el brazo, le miró a la cara con fijeza, segura de encontrar
lágrimas en sus ojos. En efecto, Raimundo lloraba silenciosamente. Al verse sorprendido sonrió
avergonzado.

¡Siempre tan chiquillo!--exclamó ella riendo y dándole un cariñoso tironcito--. Razón tiene
Pepa en decir que pareces una colegiala del Sagrado Corazón. Vamos a pasear, que pueden fijarse
en ti.

Dieron una vuelta por las calles más solitarias del jardín. Desde uno de los rincones se veía
un trozo de paisaje bastante singular. La luna iluminaba de lleno la crestería de la colina
más próxima, la que separaba a Villalegre de Riosa y la hacía aparecer como las ruinas de un
castillo. Clementina quiso cerciorarse de la verdad. Salieron por una de las puertas de atrás,
despejadas de gente, y se aproximaron lentamente a la colina. Esta en la cumbre se hallaba
desnuda de vegetación, erizada en cambio de pedruscos de formas caprichosas que le daban aspecto
de un montón de ruinas. Necesitábase estar muy cerca de ella para no equivocarse. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01829</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>471332</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13163</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This project was
nothing less than Apollo's move the fountain in the center of Prado's Gate Sun and unworthy
as a peddler Pérez, narrow-minded, tasteless and without aesthetic dared to dispute the post!

The
more embedded was, realizing the skilful intrigue that had concocted
to give a vote of censure against the mayor, his eternal estripacuentos
Cobo! he approached the group, and then listening for a moment, stopped
him saying:

- Go, Ramon, do not give tone.

We know that the City does not represent anything. González nose takes you where you want.

That was a tough blow for Maldonado.

Consider that was before the Esperanza and another portion of women and girls. So tough was stunned
him as if he had been in forehead with a sledgehammer.

Was livid, his lips trembled before you can utter a word. Finally he said in an agitated voice:

-
Me González? ... Why the nose? You're crazy! ... I do not take anyone by the nose ... much less
González.

He spoke the last words with affected contempt. Gonzalez refused for the same reason St. Peter
denied his Master, the rogue pride.

Conscience told him he lacked the Indeed, although the cock crows. Gonzalez was the leader of
the minority municipal, and Ramon I was in the depths of the soul a great reverence.

- Go, go! If you want to deny that Gonzalez handles like a dummy!

You would be good dissidents were it not for him!

Ramon suddenly regained the use of the word, and so thoroughly that delivered more than a thousand
few minutes with ferocious momentum, releasing foaming with rage. That was rejected as absurd
kind of dummy and fully explained the significance that Gonzalez had inside the municipality and
the position he occupied. But he did it with such excitement and gestures decomposed as the
ladies looked on amazed and smiling.

- Ramon But this is what genius!

... Who knew! ... Come on, Cobo, do not you dizzy Moreover, it can be bad.

The compassion of the women came to the soul to rage councilman.

Suddenly was silent, and cracking teeth in a lamentable, are locked at least one hour in a dignified
silence fearful.

In a secondary station in the middle of barren fields and were dilated, as the sea, horizon, the
train stopped so that passengers could have lunch. The servants of the duke, sent ahead, had everything
prepared for this purpose. Ramon became a gentleman servant of Esperanza. This was left to give
away benevolent countenance, which he had half overjoyed. The reason for this condescension
was that Pepe Castro had not been mandated express his aunt the marquise de Alcudia. Marriage
negotiations, carried on large stealth, increasingly demanded caution. As Maldonado was so intimate
friend of the owner of heart, Esperanza was a delight having you
at his side.

At the same time prevented you were carrying stories about whether he spoke with the Count de Agreda
or Cobo. Poor Ramon! How was outside of these complicated psychologies!

Reassembled on the train. They continued walking through endless plains, yellowish but none of
them happen straighten the magnificent landscape British twins. And reach rivers just before dark.
River mines are located in the center two peaks slightly high, a famous mountain foothills.
Rodéanlas everywhere rough terrain, hills and low hills, which abound, however, cracks and differences
that give sad and sinister. Between these two peaks is a villa built since ancient times. Our
travelers did not get to it. They stopped two miles further back, in a village called Villalegre,
where engineers and employees had placed his house to evade the mercury and sulfur emissions
slowly poisoned not only the miners, but the neighboring rivers. Was separated from it by a hill
and offers, and the town of mines, striking contrast. Irrigation purposes a stream and makes it
fruitful and pleasant garden where lilies grow in abundance wild, jasmine and heliotrope and
roses all of Alexandria, who have taken naturalization papers there as in any other region
of Spain. The pungent aromas of thyme and fennel embalmed and purify the environment. The best and
most ornate of these lands belonged to the Company. From the village about three hundred steps
and in the center pride park rises stone factory. Is the room and the center director mine
administration. Not far away, scattered on either side, there are few pavilion with a garden trellis.
Moran there some government employees and some physicians, although most of them are domiciled in
Rivers.

Villalegre no station. The train stopped near the road leading to the capital the province. There
awaited them a few cars that drove in ten minutes at the palace Directorate. At the entrance to
the park and nearby was a crowd that greeted the procession to live off. They were the workers,
who were not on task, those the director had come from rivers that purpose. They all had pale
skin, chalky, dull eyes, in their movements could be seen, even without approaching far some
indecision about became tremor. The bright procession came to play that legion of ghosts (as
such resembled the dying light of late). Eyes the beautiful and elegant they found the miners,
and if we are true, we say that no shock that a spark came out of sympathy. Behind the smile
forced and unhappy workers, an observant man could read it clear hostility. Salabert courtship
quietly crossed through them, with obvious discomfort, the faces serious, and with a look of fear.
The ladies instinctively pressed against gentlemen. Upon entering the park murmured a few: "My God,
what faces!" They breathed pleased to be rid of those deep, mysterious eyes. Only Rafael Alcántara
dared to respond with a chanzoneta:

- Truth. The sovereign people not around very good appearance.

The director presented Salabert employees. The doctors were almost all foreigners, types of all
blond and rosy offered direct. Even less administrative. The only called some attention among them
was a young thin and pale, with thin mustache black, whose black eyes were fixed hard decision
so the guests that bordered on insolence. Without knowing why, that changed with a look he felt angry
and separated promptly in sight. The director introduced him as the
doctor of mine.

The guest rooms were prepared, some in the building direction (the more account, so he could be),
others in the adjacent pavilion. When they rested a moment, all moved to the great hall of
the director, and from there in procession solemn, ladies arm in arm of the knights, the great
hall of offices that had enabled room. It was a splendid meal which the Duke offered. No threw
least none of the refinements of aristocratic dining rooms or in the luxury of dishes, or in
seasoning the dishes, or the correction of the service. While they ate, The vast park is lit
at the Venetian. When leaving the table they all ran to admire From the balconies the sight,
it was great, dazzling. An orchestra, hidden one of the largest pavilions, brilliantly played national
airs. The same ladies gentlemen driven by the heat was stifling, attracted also by the beauty
of the show left the house and spread around the gardens. The chickens were able to lead some
girls up near the gazebo, where was the orchestra, and began to dance. Cobo Ramirez, approaching
the group, he shouted:

- Do you know what you look like, guys? Traveling salesmen in the thicket of Migascalientes.

This resemblance must have come to the quick of the soul. The dance has lost its charm for those
young artists, and was soon extinguished.

But as the inspiration of Terpsichore burned their hearts, took the agreement to move the room
and continued worshiping there, self-awareness of that terrible weight had thrown Cobo.

The evening party no longer welcome. There were very nice fireworks brought from Madrid. Ladies
and gentlemen flowed on the roads sanded inhaling with delight the fresh night, embalmed by
the scent of the flowers. There was only one black spot on that pleasant evening. As you approach
the gate loomed the crowd of workers, women and children who had come from rivers to the noise
of the party. The same faces were pale, sad eyes, smile, that had arrows to enter. So, trying not
to get to the edge, stay on the roads and roundabouts in the center. Only Lola Madariaga, prided
himself on being very charitable and was president, secretary and treasurer of three companies welfare,
respectively, was the only one who ventured to speak with them and
even spread some silver coins.

But the darkness left after obscene phrases, some insults They forced her to retire. The Count
of Cotorraso was furious to know:

- And ask for these freedoms and
rights Bedouin!

To make them honest, grateful, decent ... and then we'll talk.

By the same law of elective affinity that we have discussed above, Raimundo found walking with a character
taking off a bit from the rest of that society. He was a gentleman fifty to sixty years, short, thin,
graying mustache and goatee, bulging eyes and distracted, shielded by sunglasses. His name was
D. Juan Peñalver. He was professor of philosophy at the University and had been minister. Enjoyed
a reputation for wisdom, justice, and respectability that few had met in Spain. For this reason
the young savages looked with hostility and affected to treat with contemptuous familiarity. It
is clear that there is nothing to disturb both wild and philosophy. Then the intellectual superiority,
the glory surrounding Peñalver to hurt his pride. The disdain did not notice this. He had a
jovial, affectionate, and totally distracted. He was unable to look at the different patterns of
social intercourse, barely grown since he had retired from politics to devote himself exclusively
science. Had been part of that trip to please his brother Escosura, who owned a considerable
number of shares in the mine. Lately been devoted to ardor to the study of natural sciences,
where they left the most accurate shots against idealist metaphysics that he had devoted his
life. Accidentally tripping over a girl so understood them as Raymond, felt a real pleasure.
That society will terribly bored. Took her arm, and regardless of whether or not it bothered
him, he started Physiology lively chat.

Raymond was in a time of sadness and dismay. It was noted that while Escosura project was about
love Clementine. The celebrated with a brazen wherever I saw her, unaware affecting their relationships,
even without noticing it. This Escosura physically and morally was the opposite of his brother-Peñalver.
Tall and burly, chest lifted and sharp features, rich, man has in politics, fiery speaker,
a voice such a huge sound and that by his enemies, she had most of their successes parliamentarians.
She was about forty years. Minister was not yet, but it was said that I was in very short time.
Clementina had repeatedly rejected their request. Raimundo knew and was proud of this win. However,
there was some concern self-starting every time I saw him talking to her as now. They sat in
one of the roundabouts with several others aside and talked animatedly. Every time I passed
Peñalver front of them, his heart sank: barely understood or even heard the learned disquisitions
his illustrious companion was pouring into the ear. Tangerine understood by their looks anguished
as he was suffering, and after waiting malignantly a while (which in this all the same), got up after
and came towards them smiling:

- What plot wise?

- Let me you good - responded with a modest smile the young -. Here there are no wiser than
Mr.

- For the Lord is going to be lecturing to the Countess of Cotorraso, you want to talk to him,
and you come with me to see a Gothic cathedral that the fireworks will burn right now - said
hanging nonchalantly on the arm of her lover.

Alcazar was happy. He would not inform her of the sorrow she had felt for a moment because it
did sometimes suffered twice: Clementina answered him in a light tone and mocking him in the living wounded
chest. They watched the wonderful cathedral fire until died down. The gentle pressure on the arm of
the beautiful, that sweet smell, always himself, who breathed his gentle person, alienated the
young entomologist, and predisposed to softened by the affection
test his love had given him.

This, I knew him well, feeling that oppressed him stronger arm, looked intently at his face,
sure to find tears in his eyes. Indeed, Raymond was crying silently. Smiled at being caught embarrassed.

Always
the kid! - Said she laughed and gave her an affectionate tug -.

Reason has Pepa say you look like a schoolgirl of the Sacred Heart. Let's walk, which can be
attached you.

Gave a tour of the deserted streets of the garden. From one corner looked a rather unique piece
of landscape. The full moon lit the crest of the hill Next, the separating Villalegre River
and made it appear like the ruins of a castle. Clementina wanted to ascertain the truth. Left by
a back door, cleared of people, and slowly approached the hill. This
summit was bare of vegetation, instead of bristling with uniquely
shaped stones that made him look a heap of ruins. Needed to be very
close to it to avoid mistakes</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>