<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02220</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2522</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2945</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Se columbró muy pronto la mancha gris del pedregal sobre el fondo blanquísimo y esponjado de
la nieve; diez minutos después se dibujó perfectamente la boca de la cueva, y desde un poco
más adelante, algo que no estaba enteramente quieto dentro de sus mandíbulas abiertas y desencajadas;
cincuenta pasos más, y hasta los menos sutiles de vista conocieron en lo que parecía mendrugo
de aquel gaznate descomunal y olfateaban ya los perros de la caravana, a Pepazos en cuerpo
y alma. Allí estaba el pedazo de bruto lo mismo que un ídolo japonés acurrucado en su hornacina,
con los brazos en jarras, los mofletes muy colorados, la boca de oreja a oreja y los ojos muy
risueños, viendo llegar a sus convecinos, tan tranquilo y descuidado como si los hubiera citado
él para que acudieran a aquel sitio y a la hora en que llegaban. Correspondiente a esta actitud
irracional, fue el saludo que le dirigieron los recién llegados, que no podían ya con los barajones
ni con los propios cuerpos: una tempestad de injurias y de motes, y hasta de ladridos de los
perros.

--¿Por qué no te golvistes a tiempu, animal, más que animal?--preguntóle uno.

A lo que respondió Pepazos al instante:

--Porque me había empeñau en atajar las yeguas; y como la nievi me servía pa columbralas bien
dimpués que cerró la noche... jala, jala, jala, parriba detrás de eyas; torna aquí y ataja acuyá...

--Y ¿dónde están esas bestias a la presente?--le preguntó el Cura.

--Sábelu Dios--contestó Pepazos entristecido con la pregunta--. Al ayegar yo a esa joyá, tresponierum
eyas la otra cumbri como si las yevaran los demontris... y échilas un galgu... Apretaba la
ventisca, espesaba la nievi, había muchu que andar hasta Tablanca, tenía cerca esta cuevona,
y aquí me acaldé tan guapamenti.

--¿Y habrás sido capaz de dormir?--le interpeló el médico.

--Como que no tenía otra cosa que jacer...--respondió el mozallón admirado de la pregunta.

--Sin acordarte maldita la cosa--insistió Neluco--, del susto que dabas a tu familia y a todo
el pueblo...

Se encogió de hombros el interpelado, como si entonces cayera en ello por primera vez. Al notarlo,
dijo don Sabas descomponiéndose un poco:

--Y si todos hubiéramos sido tan cernícalos como tú, ¿qué hubiera sido de ti, si no hoy, mañana,
cuando el hambre y el frío te acometieran?

Otro encogimiento de hombros por respuesta, como si tampoco hubiera cruzado señal de semejante
idea por el meollo de Pepazos.

En fin, que no había atadero en aquel hombre... ni mucho tiempo que perder; por lo que se metieron
los de afuera en la cuevona, obra bien fácil, porque le llegaba ya la nieve a media vara de
la boca; descansaron y comieron todos, poniendo a raya la voracidad de Pepazos, sin lo cual
no hubieran alcanzado las provisiones para él solo; y como el cielo iba ennegreciéndose por
mala parte, después de un ligero reposo salieron todos de la cueva apercibidos para la marcha,
y la emprendieron a buen andar montada abajo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08066</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>16407</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2556</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Be
discerned very soon the stain on the stony gray-white background and foams Snow, ten minutes
later drew perfectly the mouth of the cave, and have a little later, something still was not
entirely within their jaws open and disjointed; fifty paces more, and even the least subtle of view met
in what seemed crust of that huge throat and sniffing dogs and the caravan, to pepazo in body
and soul. There was a piece of raw as well as a Japanese idol nestled in his niche, with arms
akimbo, the very red cheeks, mouth from ear to ear and eyes smiling, looking to reach their neighbors,
so calm and carefree as if he had said him to come to that place and time they arrived. For this
attitude irrational, was the greeting that he addressed the newcomers, who could no longer with
snowshoeing or with their own bodies: a storm of insults and nicknames, and even barking dogs.

-
Why do not you tiempu golvistes to animal, but animal? - He asked one.

Pepazo To which he replied instantly:

- Because I had empeñau in
tackling the mares, and as pa columbralas nievi served me well dimpués
night fell ... pull, pull, pull, Eyas parriba behind, turns here and
saves acuyá ...

- And where are these beasts to this? - Asked the
priest.

- Sábelu God - pepazo saddened answered the question -.

Al ayegar me to this gem, tresponierum Cumbria Eyas the other as
if the demontris yevaran ... and a galgu echil ... Squeezed blizzard,
thickening the nievi had to walk to Tablanca Muchu, had about this
Cuevona, and here I am so guapamenti mayor.

- And you've been able
to sleep? - I questioned the doctor.

- As he had no other thing ...--
JACER admired mozallón answered the question.

- But remember a damn
thing - insisted Neluco - the fright you gave to your family and all
the people ...

He shrugged his shoulders questioned, as it then fell
for the first time.

The notice, said Don Sabas decomposing a bit:

- And if we had all
been so kestrels like you, what would become of you, if not today,
tomorrow, when you hunger and cold rush?

Another response shrug, as if no such signal had crossed the core
idea of ??pepazo.

Finally, there was this man into channel ... not much time to lose so they went outsiders in
the Cuevona, work very easy, because it had already reached the half
a yard of snow mouth, rested and ate all by the voracity of pepazo
line, without which provisions have not attained to himself, and as
the sky was blackened bad part, after a little rest they all left
the cave ready against the march, and undertook a good walk down the
hill.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>