<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05744</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>696724</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3993</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El brigadier Rotalde se destoca, y con una valentía de sentimiento, que no fué dueño de reprimir,
exclamó: ¡viva Bartolomé Estéban de Murillo! Esta exclamacion improvisada tenia cierto fluido
eléctrico.

Nuestra curiosidad está satisfecha. La pintura que vemos es la ASUNCION. ¿Puede explicarse
el mérito de ese inmenso cuadro? Creo que no. En esto sucede lo que con el color y con el sonido.
En vano explicaremos el color al ciego, y el sonido al sordo. El que no reciba estas nociones
de la creacion natural, bajará al sepulcro sin ellas. El que no tenga entendimiento, fantasía
y corazon para comprender y sentir la gran belleza que el genio de un hombre esculpió en ese
lienzo; el que no oiga dentro de su alma, muy dentro, lo que le dice ese silencio arrebatador,
esa elocuencia que no habla con la boca, esa elocuencia muda, y que por lo mismo es más sublime;
quien no tenga el talento del entusiasmo, como tuvo Murillo el talento del arte, apenas podrá
entender una palabra de esa lengua divina. Cuando más se le explique, menos comprenderá. Sin
embargo, daré cuenta al lector de mis impresiones. No tome el lector á soberbia, lo que voy
á decir por ingenuidad. No veo el mérito de la ASUNCION, en donde otros lo ven. Lo veo, grande,
muy grande, maravillosamente inspirado y feliz, en donde no se ve generalmente. Creo que el
mérito maestro de ese cuadro no consiste, sino en que teniendo todas las formas de mujer, no
nos hace experimentar la emocion del sexo; en que tiene esa indecision misteriosa del pensamiento,
de la conciencia, de la esperanza; es decir, de la Vírgen, porque la esperanza es toda la vida
y toda la belleza de la virginidad. Es una mujer en su cuerpo, y una idealidad en su alma;
y la idealidad es tan poderosa, que la impresion del cuerpo desaparece, y triunfa el espíritu.
Esa ASUNCION es una escuela en que el arte se pone de rodillas ante la fe. No veo á Murillo;
no veo á España; no veo á Sevilla; no veo á nadie; no veo más que á la ASUNCION. La obra es
tan grande, que mata la idea del obrero.

¿En dónde principia esa Vírgen? No se sabe. Un ropaje magnífico oculta sus piés.

¿En dónde acaba? No se sabe. El dedo índice de su mano derecha señala á lo alto, y el cielo
es un espacio que no tiene confines. Parece que se va, que se sale del cuadro, que se echa
á volar sin alas; parece que aquella figura tiene su complemento en otro mundo; parece que
Murillo quiso concluirla en el arcano de una esperanza, en la sombra de un vaticinio, en el
pensamiento de Dios. La ASUNCION es un cuadro á que no falta nada, como creacion artística,
y que considerado como creacion religiosa, no tiene principio ni fin. El espectador no sabe,
no ve, de dónde arranca, ni en dónde concluye.

En esa ignorancia misteriosa y trascendental, en esa ignorancia sublime con que la ASUNCION
se apodera de nosotros, consiste el gran mérito de la pintura, á juzgar por lo que yo siento
delante de ella.

Voy á dar noticia de algunos detalles, procurando apartar la vista de otras muchas bellezas,
porque cualquiera pincelada de ese lienzo vale un buen cuadro.

Yo sé que los ojos de la figura que contemplo son bellísimos, y sin embargo, ¡portento que
asombra! no sabria decir qué color tienen. Y ¿en qué consiste esto? dirá algun lector. Consiste
en que Murillo quiso que los espectadores no viesen los ojos de la ASUNCION, sino que mirasen
al cielo, á donde mira la inspirada imágen.

Otra cosa me llama mucho la atencion, y es la profunda filosofía que me revela el pensamiento
de ocultar los piés á la Vírgen. Realmente, á una vírgen no se le deben ver los piés. Todo
lo que una vírgen pierde en sombra, pierde en misterio; y todo lo que pierde de misterio, pierde
de vírgen. Pero ¡qué pliegue para indicar el muslo! ¡Qué contorno para insinuar la cintura!
¡Qué manto para ocultar los piés! ¡Qué ondulaciones en el traje! ¡Qué suavidad de colorido!
¡Qué dulzura de sentimiento! ¡Qué expresion de actitud! ¡Qué pureza y qué fervor de alma! No
hablo de la maestría del pincel. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03978</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>44961</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3747</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Brigadier Rotalde was bareheaded, and with a courage of feeling, which was not the owner of repression,
exclaimed: Bartolomé Esteban Murillo's alive! This impromptu exclamation had some fluid electric.

Our
curiosity is satisfied.

The painting we see is the ASUNCION. Can you explain the merit of that huge box? I think not.
In this case what the color and sound. In vain to explain the color blind, and sound to the deaf.
Whoever does not accept these notions of natural creation, lower to the grave without them. The
understanding has no fantasy and heart to understand and feel the beauty that the genius of a
man carved in that canvas, who does not hear in your soul, deep inside, which tells the sweeping
silence, that eloquence has not spoken to the mouth, this silent eloquence, and which therefore
is more sublime; who do not have the talent of enthusiasm, as had the talent of art Murillo, can
hardly understand a word of that divine tongue. The more you explain, at least understand. No
But the reader will realize my impressions. Do not take the reader to pride, which I to say
naive. I do not see the merit of Asuncion, where others see it. I see big, very large, beautifully
inspired and happy, where there usually is. I think the teacher merit of this picture is not, but
that taking all forms of women, no us to experience the thrill of sex that has that mysterious
indecision thought awareness, hope, ie, of the Virgin, because hope is a lifetime and all the
beauty of virginity. She is a woman in your body, and an ideality in his soul; and idealism is so
powerful that the impression of the body disappears, and the spirit triumphs. That assumption
is an art school where he knelt before faith. I do not see Murillo; I do not see to Spain,
do not see at Seville, I do not see anyone I see only the Assumption. The work is so great that
it kills the idea of ??the worker.

Where begins the Virgin? It is not known.

A magnificent robe conceals his feet.

Where does it end? It is not known. The index finger of his right hand points to the top, and
the sky is a space that knows no boundaries. It seems to be, which is outside the box, which
is cast to fly without wings, it seems that this figure has its complement in another world,
it seems that Murillo wanted to finish it in the arcane of hope in the shadow of a prediction,
in thought of God. The Assumption is a table that lacks nothing, as artistic creation, and considered
religious creation, has no beginning or end.

The viewer does not know do not see, where to start, or where he concludes.

In that mysterious and transcendental ignorance, in that sublime ignorance
that ASUNCION takes hold of us, is the great merit of the painting,
judging by what I feel front of her.

I shall give notice of some details, trying to look away from many other beauties because every
stroke of this painting is worth a good picture.

I know that the eyes of the figure that I see are beautiful, and yet
they wonder that amazing!

I could not tell what color they have. And what is this? says one reader. Consists Murillo wanted
that viewers did not see the eyes of the Assumption, but who would look the sky, which looks
to the inspired image.

Another thing really catches my attention, and the profound philosophy that I thought reveals
to hide the feet to the Virgin. Actually, to a virgin, should not see their feet. All what a
virgin lost in shadow, lost in mystery, and whatever you lose in
mystery, lost of virgin. But do fold to indicate the thigh! What shape
to suggest the waist! What cloak to hide the feet! What ripples in
the suit! What softness of color! How sweet feeling! Expressions of
attitude! What purity and fervor of soul! No I mean the master of
the brush</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>