<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>217039</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1516</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Segun el santo
Doctor, el discurrir es señal de poco alcance del entendimiento; es una facultad que se nos
ha concedido para suplir á nuestra debilidad; y así es que los ángeles entienden, mas no discurren.
Cuanto mas elevada es una inteligencia, ménos ideas tiene; porque encierra en pocas, lo que
las mas limitadas tienen distribuido en muchas. Así los ángeles de mas alta categoría entienden
por medio de pocas ideas; el número se va reduciendo á medida que las inteligencias criadas
se van acercando al Criador, el cual como ser infinito é inteligencia infinita, todo lo ve
en una sola idea, única, simplicísima, pero infinita: su misma esencia. ¡Cuán sublime teoría!
Ella sola vale un libro; ella prueba un profundo conocimiento de los secretos del espíritu;
ella nos sugiere innumerables aplicaciones con respecto al entendimiento del hombre.

En efecto, los genios superiores no se distinguen por la mucha abundancia de las ideas; sino
en que estan en posesion de algunas, capitales, anchurosas, donde hacen caber al mundo. El
ave rastrera se fatiga revoloteando, y recorre mucho terreno, y no sale de la angostura y sinuosidades
de los valles: el águila remonta su majestuoso vuelo, posa en la cumbre de los Alpes, y desde
allí contempla las montañas, los valles, la corriente de los rios, divisa vastas llanuras pobladas
de ciudades, y amenizadas con deliciosas vegas, galanas praderas, ricas y variadas mieses.

En todas las cuestiones hay un punto de vista principal, dominante; en él se coloca el genio.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>180054</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1348</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> According to the
holy Doctor, the passage is a sign of limited scope of understanding, is an option we granted
to supply to our weakness, and so is that the angels understand, but not run. The higher intelligence,
less ideas you, because it contains in short, what the more limited are distributed in thousands.
Thus the highest-ranking angels understand through a few ideas, the number is reduced to as maids
intelligences they approach the Creator, who as being infinite and infinite intelligence, all-seeing
in a single idea, unique, most simple, but infinite: its very essence. How sublime theory!
She alone is worth a book, it proves a deep knowledge of the secrets of the spirit; it suggests
many applications regarding the understanding of man.

Indeed, higher geniuses are not known for the great abundance of ideas, but that are held by
some, capital, widths, where they fit into the world. The fatigue creeping bird is hovering,
and covers much ground, not out of the narrow and winding of the valleys, the majestic eagle flight back,
alights on the summit of the Alps, and from there includes mountains, valleys, the flow of rivers,
vast plains populated currency cities, and enlivened with delightful meadows, pastures Galanas rich
and varied harvests.

In all matters there is a main point of view, dominant in the genius
he is placed</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>