<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05565</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>382110</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3620</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Con esto quedaron nuestros Catalanes, y Aragoneses señores de aquel Estado, y Provincia, al
cabo de trece años de guerra; y con esto dieron fin á toda su peregrinacion, y asentaron su
morada gozando de las haciendas, y mugeres de los vencidos.

Porque despues que se vieron sin contradicion dueños de todo, la mayor parte de los soldados
se casaron con las personas mas principales y mas ricas de la Provincia, y quedó fundado en
ella un nuevo Estado, y Señorio, que nuestros Reyes de Aragon estimaron mucho, por ser ganado,
no con sus propias fuerzas, ni con la hacienda comun de sus Reynos, sino por hombres particulares
subditos suyos; gran dicha de Príncipes tener tales vasallos, que los trabajos, los gastos,
y los peligros vayan por su cuenta, y el fruto de las victorias, la conquista de los Reynos,
la gloria de haberlos adquirido, y el mando, y gobierno de ellos sea por el Príncipe en cuyos
Estados nacieron. Estaban los nuestros tan faltos de personas principales, y caballeros que
les gobernasen, que pidieron á Bonifacio de Verona, uno de los caballeros que quedaron vivos
de la batalla, que fuese su Capitan.

Pero Bonifacio por parecelle que tendría la misma autoridad que tuvo Tibaut, no quiso admitir
lo que le ofrecían. Dos cosas por cierto extrañas hallo en este caso; la primera que pusiesen
los ojos para su Capitan en un extranjero, y prisionero suyo; y la segunda que él no lo quisiese
ser. Desengañados de su voluntad, hicieron Capitan á Roger Deslau, y le dieron por muger la
que lo habia sido del Señor de Sola, muger principal y rica. Con este Capitan se gobernó algun
tiempo aquel Estado.

CAPITULO LXVI.

Los Turcos con el deseo de volver á la patria dexan el servicio de los Catalanes, y por el
mismo camino que vinieron, vuelven á Galípoli.

Los Turcos, y Turcoples viendo que los Catalanes, y Aragoneses sus compañeros habian acabado
su peregrinacion, y que estaban resueltos de fundar en aquel Estado su asiento y vida, deseosos
de volver á la patria, determinaron de apartarse de nuestra compañía, y aunque les propusieron
diferente partidos para que se quedasen, ofreciéndoles Villas, y Lugares donde descansadamente
pudiesen vivir, y participar igualmente con ellos del premio de sus victorias, ninguna cosa
bastó á detenerles; porque decian que ya era tiempo de volver á su Tierra, ver sus amigos y
deudos, y mas hallándose con tanta properidad y riquezas como tenian, con las quales querian
que su propia naturaleza fuese el centro de su descanso.

Con esta resolucion se partieron amigablemente los Turcos, y Turcoples de nuestra compañia
la vuelta de su patria.

Tomaron el propio camino que truxeron quando vinieron con los Catalanes desde Galípoli. Atravesaron
toda Thracia, sin que persona alguna se les resistiese, talando y destruyendo con grande inhumanidad
todas las Provincias por donde pasaron.

Los Turcoples con Meleco su Capitan eran Christianos, pero mas en el nombre, que en los hechos.
No quiso intentar nuevo trato para volver al servicio de Andronico, ó porque dudó que no se
lo admitirían, ó ya que lo admitiesen receló no fuese para despues de aseguralle darles la
muerte; porque sabían que los Griegos y su Príncipe Andronico estaban muy ofendidos, de que
en la batalla que los Catalanes ganaron cabo Apro, ellos fueron los primeros que desampararon
á Miguel, y despues dexaron las vanderas Imperiales de Andronico á quien servian, y se juntaron
con los Catalanes, y Aragoneses sus mayores enemigos, y por siete años continuos destruyeron
con ellos el Imperio; causas bastantes para temer cualquiera reconciliacion, que tan grandes
ofensas nunca se olvidan.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09586</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>511641</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3310</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

This became our Catalan, and Aragonese lords of that State, and Province, the After thirteen
years of war and thereby put an end to all his pilgrimage, and pitched his home enjoying the
farms, and women of the vanquished.

Because after that they were without contradiction own everything, most of the soldiers married
people are more major and richest of the province, and was founded in it a new state, and Lordship,
that our Kings of Aragon felt much, because cattle not their own strength, nor the common treasury
of their kingdoms, but for particular men his subjects, very fortunate to have such vassals
princes, that the work, expenses, and hazards go on their own, and the fruit of the victories,
the conquest of the kingdoms, have been acquired glory, and command and government of them is
by the prince in whose States were born. Were people so lacking in our major, and gentlemen
their governor, who asked to Boniface of Verona, one of the men who survived of the battle,
which was its captain.

But by parecelle Bonifacio would have the same authority that had Tibaut, refused to admit what
was offered. Two things I find strange indeed in this case, the first verifications Eye for an alien
captain and his prisoner, and the second that he did not want be. Disabused of his will, made
to Captain Roger Deslau, and gave him to wife the it had been the Lord of Sola, principal and
rich woman.

With this captain was ruled some time that state.

CHAPTER LXVI.

The Turks in the hope of returning to the homeland dexan the service of the Catalans, and the same
way they came, back to Gallipoli.

The Turks, and Turkish Greeks saw that the Catalans and Aragonese his companions had finished
his pilgrimage, and they were determined to found his seat in that state and life, eager to
return to his country, determined to depart from our company, and
although they suggested different parties for them to stay, offering
villas and resting place could live, and participate equally with
them the reward of their victories, nothing enough to stop them, because
they said it was time to return to their land, see their friends and
relatives, and most found prosperity and wealth so as they had, they
wanted to quale that nature was the center of the rest.

With this resolution the Turks were split amicably, and our company Turcopoles the return of their homeland.

They
took the road itself that they brought to the Catalan Quando came from Gallipoli. Crossed Thracia all
without anyone resisted them, cutting down and destroying large inhumanity
all the provinces through which they passed.

The Melech Turcopoles with its captain were Christianos, but more in name than in fact. He
would not try new deal to return to service Andronico, or because he doubted not admit it,
or because they admitted it would not be suspicious to give them after aseguralle death because
they knew that the Greeks and were very offended Prince Andronico, that in the battle that won
the Catalans out Apro, they were the first who deserted to Miguel, and after the Vanderas Imperial
dexaron Andronico they served, and joined with the Catalans and Aragonese its greatest enemies,
and destroyed seven continuous years with them the empire, causes
many to fear any reconciliation, that so great offenses are never
forgotten</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>