<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05183</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4423</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1736</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

GOPA.--El fin a que caminamos es para los ojos de mi mente tenebroso como el abismo. Como en
el abismo, hay en él algo que me seduce y que me atrae. No penetro, sin embargo, lo que puede
ser este fin; pero los móviles que a él te llevan son generosos, admirables, dignos de tu alma.
Sidarta mío, aun cuando fuese errada la dirección que llevas, es tan noble el impulso que por
ella te ha lanzado, que, lo presiento con orgullo, las generaciones futuras por siglos y siglos
habrán de bendecirte y ensalzarte como al más glorioso de los hombres. Mil tribus, naciones
y pueblos seguirán tus huellas y aprenderán tu doctrina. Por mi amor de esposa, por el amor
que tengo a nuestro hijo, quisiera oponerme a tu empresa y retenerte a mi lado; pero el amor
de tu gloria, que reflejará en mí y en tu hijo, me mueve a no impedir tu partida, aunque el
impedirla estuviera a mi alcance. Ve, pero llévame contigo. Déjame primero compartir tus trabajos
y después tu triunfo.

SIDARTA.--No puede ser. Debo partir solo.

GOPA.--Mi corazón se deshace de dolor; pero me resigno devotamente. ¿Y cuándo, bien mío, ha
de ser tu partida?

SIDARTA.--En el instante, ¡oh hermosa nieta de Iksvacú! Estamos en la mitad de la noche. Mira
al claro cielo. ¿Ves aquella luz que brilla en Oriente? Es mi estrella, que se levanta para
iluminarme y guiarme. Chandac, mi escudero, tiene enjaezados los caballos. Los que guardan
la puerta oriental de Capilavastu, por donde ya asoma mi estrella, están ganados y me dejarán
partir. Queda en paz, ¡oh Gopa!

GOPA.--¡Oh señor del alma mía! Tu esclava gemirá abandonada por ti mientras viviere. Si no
lo repugnas, ya que no a la mujer querida, concede el último favor a la madre de tu hijo. Sella
mi rostro con tus labios.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>16542</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1662</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

GOPA .-- The goal is to walk for my mind's eye dark as the abyss. As the abyss, it is something
that attracts me and that attracts me. Not penetrate, however, which can If this is so, but the
motives which lead you to it are generous, admirable, worthy of your soul. Siddhartha mine, even
if it were wrong direction you lead, the momentum is so noble that I launched it, which I feel
it with pride to future generations for centuries and centuries shall bless and ensalzarte as the
most glorious of men. Thousand tribes, nations and people will follow your footsteps and learn
your teachings. For my wife's love, for love I have for our son, I would oppose your business
and keep you by my side, but love of your glory, which will reflect on me and your son, I do
not stop moving your game, although the in my power to prevent it. Go, but take me with you.
Let me first share your work and then your success.

Siddhartha .-- Can not be. I must go alone.

GOPA .-- My heart gets rid of pain, but I devoutly resigned. And when, my darling, has to be your
game?

Siddhartha .-- At the moment, oh Iksvacú beautiful granddaughter! We are in the middle of the
night. Mira the clear sky.

Do you see that light shining in the East? It's my star, which stands for enlighten and guide
me. Chandac, my squire, has harnessed the horses. Those who keep Capilavastu eastern door, where
my peers and star, are earned and leave me leave. Rest in peace,
oh Gopa!

GOPA .-- Oh lord my soul! Your slave for you groan abandoned
long as I live. If not it is repugnant, and not to the beloved woman,
the last favor granted to the mother of your child. Sella my face
with your lips</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>