<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>267388</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16909</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Doña Alvarez, la dueña, caminaba detrás,
golpeando las losas con el báculo.

La niña dejábase conducir con garbo desdeñoso de infanta. El negro velo descubría tan sólo
el ruedo de la saya, donde un plateado galón chapeaba tres veces el terciopelo turquí. Ramiro
se levantó. Toda la gracia de la mujer pasaba ahora ante él, delicada y terrible. La blancura
de aquel rostro, oreado por el cierzo, hacía pensar en las hostias; y era, en verdad, como
el viático de su amor, el viático de su pasión, olvidada y moribunda.

Una vez frente a la ventana, Beatriz insinuó un vago saludo, haciendo florecer en su labio
una sonrisilla mortificante. Algo más lejos, cuando iba a dejar la plazuela, volviendo su rostro
hacia aquella máscara triste que se borraba por momentos detrás del reflejo acuoso de los vidrios,
tornó a sonreír; y así, acompañando con la cabeza el blando vaivén de la silla, desapareció
con su gente.

Ramiro arrojó el Arte de bien morir sobre una mesa cubierta de libros.

A la mañana siguiente, el criado que vino a despertarle quedose perplejo. Su señor no se había
quitado las ropas para dormir.

       *       *       *       *       *

Pasaron los días, largos días de prisión, que él acortaba con la lectura, o pintando al óleo,
con asombrosa destreza, sobre tablas de nogal, figuras de Vírgenes y de Santos. El Canónigo
venía a visitarle a menudo y le incitaba siempre a que abrazara la carrera eclesiástica. Cierto
día le dijo:

--La causa de las moriscas va a principiarse. No tardarán en llamaros a testificar.

Como estaba junto a la ventana, y miraba en aquel momento hacia la calle, exclamó:

--Ahí pasa Gonzalo de San Vicente. De fijo que el que va con él es algún maestro de espada;
siempre anda en esa compañía. Van diciendo algunos que el Rey quiere hacelle regidor, a pesar
de sus pocos años, y que, si esto sucede, don Alonso Blázquez le dará su hija Beatriz en matrimonio.
Su padre don Felipe es gran caballero y fiel servidor del Rey y de la Iglesia.

Luego, mirando un almendro que asomaba por detrás de un tejado y cuyos gajos comenzaban a cubrirse
de flores, agregó:

--Agora llega la estación libidinosa.

Entretanto, Ramiro se hastiaba. Su herida no acababa de cerrarse. Un círculo tumefacto rodeaba
la morosa cicatriz, pronta a reabrirse al menor esfuerzo. El cirujano, después de un docto
discurso sobre la influencia de los planetas en los humores crudos y semicocidos de la gangrena,
había terminado por decirle que no podría salir hasta fines de marzo, y nunca antes de haberle
sangrado todavía una docena de veces, ex carpo manus; pues, según él, «había aún vicio de sangre,
presencia de postulante permitente, ausencia de repugnante, y ocasión; luego no había más que
pedir».

La Semana Santa llegó. Los días se redoraban en la primera sonrisa del año, y los árboles reventaban
sus yemas, sus yemas rubias y vellosas como los pequeñuelos de las aves. La ciudad, invadida
por las gentes de los contornos, resonaba como una colmena. La mañana del miércoles Ramiro
vio cruzar la plazuela, sobre hermoso rocín, a su antiguo rival Gonzalo de San Vicente. El
aderezo de la silla era de terciopelo azul, con las armas de su linaje bordadas hacía atrás,
con oro y con seda. Dos lacayos le precedían. Iba a pasar, sin duda, por la casa de Beatriz,
o a verla salir de alguna iglesia. Blanco penacho de plumas, sujeto a su gorra por un joyel
de diamantes, temblaba en el aire de la mañana. Ramiro sintió impulsos de salir al balcón y
lanzar un denuesto contra aquel galancete, rubio como un extranjero, blanco y sonrosado como
una hembra.

XXV

No bien despabilada todavía, la guedeja en desorden, los ojos medrosos de luz, y desperezando,
ora un brazo, ora el otro, Beatriz, sentada al borde del lecho, dejábase vestir por sus esclavas
y doncellas.

Era el sábado santo y faltaba menos de una hora para la misa de Gloria en la Iglesia Mayor.
Un reloj acababa de golpear nueve campanadas.

Costábale mucho levantarse tan temprano. La caricia matinal de las holandas la amortecía la
voluntad, haciéndola soñar en goces indefinidos.

Las parlerías de doña Alvarez, y además las desnudas estatuas de metal y de mármol, traídas
de Italia por don Alonso, habían disipado desde temprano su inocencia.

Leocadia, su criada favorita, después de restregarla y besarla los pies repetidas veces, estirábala
ahora, sobre las piernas, las ceñidas medias color de bronce, cuya seda reflejó, sobre la escultural
perfección, firme trazo de luz. Luego, habiéndola calzado las rojas chinelas perfumadas con
ámbar, levantó delicadamente la camisa de noche y diola un beso en la carne. La niña la contuvo
con ambas manos, exhalando melindrosa quejumbre.

La misma doncella sacó después de un arcón otra camisa con puntas y vino a ofrecérsela sobre
un azafate. Entonces, Beatriz, cogiendo y desplegando aquella prenda olorosa y encintada, cerró,
tras sí, los damascos amarillos que pendían del sobrecielo. Sus piernas, más fuertes que el
resto de su persona, quedaron asomando por la abertura. Preciosos rapacejos de diamantes exornaban
las ligas.

Tibio perfume, que no venía de ningún pomo de olor, ni arquilla de esencias, sino del lecho
entreabierto y de las ropas de la víspera, abandonadas sobre los taburetes, sahumaba el ambiente
de la alcoba.

Una criada aparejaba en el tocador las toallas, el aguamanil, la jofaina. Otra, el patético
albayalde para la tez y el sanguinolento bote para amapolar levemente las mejillas. Beatriz
dejose apenas lavar. El frío del agua la hacía golpear en el suelo con el chapín. La criada
la pasaba, entonces, sobre la garganta y los hombros, a modo de un céfiro, el paño humedecido.
En cambio, ella aceptaba con delicia los perfumes. ¿Para qué más? ¿Acaso el ámbar, el agua
de ángel, la algalia, no dejaban el cuerpo oloroso cual mazo de flores?

Dos esclavas de Italia la servían de rodillas. La más joven sabía alargar los ojos con el kohl,
a la usanza turquesca. Llevaba aretes enormes y un turbante verde con listas gualdas y purpurinas.
Era lánguida y rubia, como una virgen del Sanzio. Don Alonso la había comprado a un capitán
de galeras; y, cuando el hidalgo regresaba de la Corte, era ella quien le llevaba al lecho,
todas las noches, el cocimiento aromatizado para dormir.

Beatriz pidió su libro de devoción, para meditar, a su modo, el Misterio del día, mientras
la aderezaban la lacia cabellera, cuya negrura imitaba a trechos la morada vislumbre del palisandro.

Una cascada de sol, traspasando los vidrios, entraba de sesgo en la estancia. El don rutilante
y divino chispeaba en los objetos de plata, en el nácar y el metal de las incrustaciones, en
el galón de las colgaduras, cayendo sobre el tapiz como una lluvia de oro de la mitología.
Afuera, el resplandor matinal iluminaba las cornisas más altas; y el cielo, sin una nube, iba
disipando su niebla.

Habíanla alcanzado el devocionario entreabierto. La miniatura representaba a Nuestro Señor
subiendo en los aires, con blanco estandarte en la diestra, mientras los guardas caían despavoridos
en torno del sepulcro. Leyó con infantil dificultad la epístola de San Pablo a los colosios,
siguiendo la línea con el índice. Luego la narración de San Mateo: María Magdalena y la otra
María camino del sepulcro, la piedra removida, las resplandecientes palabras del ángel anunciando
la Resurrección.

La imagen de aquel milagro de los milagros la conmovió profundamente. Un júbilo indecible la
inundaba al imaginar a Jesús en su glorioso vuelo, después de las angustias del Calvario. Había
que reír, que cantar; había que vestir las telas más ricas y escoger las joyas mejores. ¡Jesús
había resucitado! Tomó en la mano el espejo y ensayó ante el cristal prolongada sonrisa, enseñando
los dientes.

Por fin, vestida de amarillento brocado que los toques de plata y las rojizas labores asemejaban
a una tela de casulla, el cabello rizado con primor por debajo de la toca de plumas y terciopelo,
levantada por el corcho de los chapines, enjoyada como una Milagrosa, aliñada, abullonada,
crujiente, comenzó a pasearse por la habitación, mirando, por encima de su hombro, las cenefas
de la nacarada basquiña y la pompa del faldellín. Sus orejas diminutas balanceaban las arracadas
de diamantes de una abuela.

Las criadas la seguían como a una paloma que se escurre. Una buscaba ajustarle las viras del
zapato; otra, enderezarle el cinturón de tela de oro recamado de aljófar. Leocadia, tomando
un gran buche de agua de olor, afinó entre sus dientes un chorro continuo, y, girando en torno,
rociolo con maestría, desde el ruedo de la saya hasta la almidonada gorguera.

Una esclava vino a anunciar que las sillas de manos esperaban en el recibimiento.

--Llamen a Alvarez--exclamó Beatriz.

Un instante después llegaba la dueña con mucho rumor de cuentas y gorgoranes. Las criadas se
retiraron. Entonces, doña Alvarez, mirando a la niña al través de sus anteojos, prorrumpió:

--¡Infantica preciosa! ¡estrella de Belén! ¡Alabado sea Dios, que os hizo bella y salada como
una perla del mar!

Beatriz, mirándose en el espejo, afectaba, entretanto, los más diversos visajes. Ora entornaba
los párpados con desmayadizo temblor, como si respirara un perfume doloroso; ora los abría
desmesuradamente; y resumiendo, a la vez, su boca de carmín, parecía ofrecerla a un galán imaginario,
como confitada fresa, como incitante golosina purpúrea.

La dueña la preguntó casi al oído:

--¿Pasó por esta calle?

--¿De quién decís?--repuso la niña.

--De Gonzalo.

--¿Lo sé yo acaso?

--Sí que debió. Vile entrar muchas veces en la iglesia. Os buscaba como sabueso que va oliendo
las hierbas.

--¡Bah!

--Harto galán le veréis, que es regalo de los ojos con su traje color de acero y sus mil botoncillos
y guarniciones; y ¡válame Dios! ¡qué plumas tan bizarras! Todas las niñas volvían la cabeza
para miralle. ¿Qué será cuando le pongan de regidor, como dicen? Parecéis uno y otro nacidos
bajo la mesma constelación. ¡Lucida pareja! El será el nácar y vos la perla, señora mía!

--¿A qué iglesia fuiste?

--A la Mayor. Ya bendijeron el fuego y el cirio. Yo me hice dar, por un canónigo amigo, del
incienso y del estoraque. ¡Donosa fiesta! El templo güele mejor que un vergel. Démonos prisa,
que llegaremos tarde.

Tomándola el cristal, echola encima un manto y trájola con presteza la estufilla de martas,
donde Beatriz introdujo una y otra manita, remedando el empaque de las señoras.

Una vez en la calle, la hija de don Alonso apoyose contra el respaldo de la silla para contrarrestar
el vaivén, y, al lento paso de los silleteros, cruzó entre la muchedumbre, tiesa y vistosa
como una imagen, la boca pía, los ojos recoletos.

Un lacayo llevaba por delante la almohada postratoria con el escudo de los Blázquez ricamente
bordado.

XXVI

Avila resplandecía en el oro húmedo y blanquecino de la mañana, como una pequeña Jerusalén.
La religiosa emoción la henchía, la perfumaba. Las flores de los árboles, asomando por encima
de las tapias, pendían sobre las callejuelas. Impaciente alegría parecía bajar de las campanas
silenciosas y difundirse sobre todo el caserío. Beatriz aspiró aquella flotante sublimidad,
presintiendo algo misterioso y cercano que iba a conmover su existencia.

El villanaje circulaba con pena por las calles, y la niña miraba con asco a los labriegos,
que dejaban al pasar un tufo de requesón, y hacían crujir sobre las losas el dominguero calzado.
Algunos semblantes traslucían el asombro del hecho remotísimo que la Iglesia festejaba, y las
pupilas iban como pujadas hacia afuera con estupor semejante al de San Juan y San Pedro camino
del sepulcro.

Al llegar a la plazoleta de la Catedral, el escudero tuvo que hacer apartar a los rústicos
para dar paso a la silla. A más de las cabañas y caseríos de los contornos, muchos pueblos
comarcanos habían volcado buena parte de su gente en aquella reducida plazuela, que apenas
si bastaba para los vecinos. Los más diversos ropajes ardían bajo la mágica luz, en movedizo
apiñamiento multicolor. Veíanse sayas rojas o verdes como los pimientos, color de almagre como
las calabazas, moradas como las berenjenas, capas y coletos pardos como la piel de los tubérculos,
negras ropas de ancianos que iban tomando la torcida color de las alubias, vistosos dengues
y pañolones donde parecía haberse reventado toda la hortaliza. No faltaban las zagalas de égloga,
en trenzas y en corpiño, zagalas de Sotalvo, de Tornadizos, de Fontiveros, lavanderas o pastoras,
que no habían logrado quitarse el olor de las lejías o el tufo de los chotos y cervatillos.
Hombres secos y taciturnos, de afeitada boca monástica y aludo sombrero, contemplaban el desfile
de los señores, apoyados en sus varas de respeto o en el cogote de los borricos. Las mujeres
hablaban alegremente. Las más acaudaladas traían mandiles de relumbrón, y casi todas, collares
de coral, pendientes mudéjares y plateadas cruces y medallas que semejaban ex-votos de camarín.
Buena parte de aquella gente había dejado sus lejanas chozas o alquerías antes del amanecer,
a la luz de las estrellas.

--¡Atrás os digo!--gritaba allí un corchete ebrio de poder, empujando malamente a los rústicos,
a fin de conservar el humano callejón por donde iban llegando a la iglesia damas y caballeros.

--¿Quiere el seor alguacil que le hurguemos las patas a esa señora mula?--le replicaba una
moza de la ciudad.

--Atrás os digo, y van dos.

--¡Pus quite esos dedos!

--Mire la Antonia, que no estamos hoy de mercado.

Los buhoneros aprovechaban para vender.

--Señora hermosa, por un real se lleva este rosario.

--Darete, a lo más, un cuarto.

--¿Trasero o delantero?

--¡Oste con el bellaco!

       *       *       *       *       *

El templo estaba henchido de muchedumbre y todo jaspeado en lo alto de sol y de incienso. Los
largos resplandores que bajaban de las vidrieras colorían de tintes espectrales la piedra y
el alabastro, esmaltaban el oro de los púlpitos, pavonaban el obscuro nogal. Beatriz fue a
arrodillarse con las damas nobles, entre el coro y la capilla mayor. Los dignatarios, resplandecientes
de joyas y de veneras, ocupaban los escaños del centro.

El canto de las letanías seguía resonando bajo las bóvedas, potente, monótono, sublime. Por
fin los diáconos aparecen recubiertos de blancas vestiduras.

Principiada la misa, Beatriz advirtió que Gonzalo de San Vicente, vestido como dijera la dueña,
se arrodillaba sobre el guante, hacia la nave opuesta, observándola de hito en hito al santiguarse.
Ella correspondió con tierna mirada, y, bajando luego la cabeza, suspiró profundamente volviendo
los ojos al libro.

Su Señoría don Jerónimo Manrique de Lara ofertaba el incienso con sus manos huesosas y pálidas.
El humazo litúrgico llenó en un instante, cual milagrosa nube, todo el presbiterio, envolviendo
al preste y a los diáconos, amortiguando los oros, y cubriendo con asoleado velo de perfume
las pinturas del retablo.

De pronto, la voz del pontífice entona las primeras palabras del Gloria, y como si fuera el
estruendoso derrumbe de ese túmulo de silencio y de dolor que la Iglesia levanta desde la mañana
del jueves, descuélganse a un tiempo de lo alto, el trueno de los atabales, el alarido de las
chirimías, el turbión resoplante del órgano y, allá arriba, allá afuera, en el aire, en el
sol, estalla a la vez el acelerado repique de todas las campanas, frenéticas, locas, delirantes,
cantando y echando a los vientos el regocijo sublime y milenario de la Resurrección.

En ese instante, Beatriz, al levantar la frente, vio a su derecha, contra una columna del crucero,
el fantasma... ¡la persona misma de Ramiro!

El órgano y los bronces seguían resonando. Un vendaval de religiosa alegría doblegaba las cabezas
de la multitud arrodillada. Beatriz se sintió desfallecer, confundiendo en el mismo transporte
la resurrección del Señor y la presencia del pálido mancebo, cuyo rostro figurósele, al pronto,
la faz descarnada y admirable de la Pasión.

Con las últimas palabras del Evangelio, Ramiro comenzó a retirarse, lentamente.

Arrimose al sepulcro de Diego del Aguila, apoyando su sien contra el muro, como si esperara
un consejo de aquel antiguo caballero de su linaje, dormido allí dentro, en la honra. La gente
salía por todas las puertas de la iglesia. Ramiro vio que su rival se estacionaba junto a una
pila, con los dedos puestos al borde, esperando seguramente a Beatriz.

--¡Es fuerza vencer aquí mesmo!--se dijo. Y, empujado por irresistible movimiento, fue a colocarse,
casi oculto, tras la misma columna. De esta suerte, cuando Beatriz se halló a pocos pasos y
Gonzalo se adelantó a ofrecerla el agua bendita en los dedos, Ramiro mojó a su vez, brevemente,
los suyos, y los alargó también hacia ella, con gesto imperioso y tranquilo. Sorprendida por
aquel doble ademán, la doncella vaciló; pero, en seguida, bajando los ojos, tendió al pasar
su temblorosa mano hacia la mano de Ramiro.

Los dos mancebos se miraron un instante de un modo terrible. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05931</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>219753</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15218</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Mrs. Alvarez, the owner, walked behind hitting
the slabs with the staff.

The girl we stopped driving disdainful princess garb. The black veil only discovered the hem of
the skirt, where a gallon silver plated three times the turquoise velvet. Ramiro rose. All the
grace of women now passed to him, tender and terrible. Whiteness of that face, aired by the
north wind, suggested in the hosts, and was indeed, as the allowance
of his love, the allowance of his passion, forgotten and dying.

Once at the window, Beatriz suggested a vague greeting, making flower in his lip a smirk galling. Further
out, where would leave the square, turning her face to that mask sad moments faded behind the
watery reflection glass, turned to smile, and so, accompanied by
the soft head rocking chair, disappeared with his people.

Ramiro threw the Art of Dying Well on a table covered with books.

       

The next morning, the servant who came to wake him up he remained puzzled. His master was not
removed nightclothes.

* * * * *

Gone are the days, long days of imprisonment, which he shortened to read, or painting in oils
with amazing dexterity on walnut tables, figures of Virgin and Saints. Canon came to visit him
often and always encouraged him to embrace the ecclesiastical career. True day he said:

- The cause of the Moorish going early. Will soon call you to testify.

As I was by the window, and looked at that time to the street, said:

-
There goes Gonzalo de San Vicente.

In fixed that goes with it is a master of the sword; she's always in the company. Some are saying
that the King wants to put off making alderman, despite of his few years, and if this happens,
Alonso Blázquez Beatriz give his daughter in marriage. Her father Philip is a great gentleman and
a faithful servant of the King and the Church.

Then, looking at an almond tree looming behind a roof and whose branches were beginning to cover
flower, added:

- Agora libidinous season arrives.

Meanwhile, Ramiro wearied. His wound had not closed. A circle surrounding swollen the lingering
scar, ready to be reopened at the slightest effort. The surgeon, after a learned discourse
on the influence of the planets in the crude humor and semicocidos of gangrene, had ended by
saying he could not leave until late March, having never before still bleeding a dozen times,
ex carpal manus, because, he says, "there was still vice of blood, presence of candidate standards
that are, no foul, and opportunity, then there was only ask. "

Easter came.

The days around breastfeeding in the first smile of the year, and
the trees burst buds, buds blondes and hairy like the young of birds.

The city, invaded by the people of the contours, sounded like a beehive. On Wednesday morning,
Ramiro was crossing the square, on beautiful horse, his former rival Gonzalo de San Vicente. The
dressing was blue velvet chair, with arms of his lineage embroidered
backwards, with gold and silk.

Two lackeys preceded it. Going to happen, no doubt, by the house of Beatrice or see out of
a church.

White plume, subject to a cap jewel Diamond, shivering in the morning air. Ramiro was moved
out to the balcony and launch an insult against that juveniles, blond
as a foreigner, white and pink as a female.

XXV

While not awake yet, the mane in disarray, fearful of light eyes, and stretching, now arm, now
the other, Beatrice, sitting on the edge of the bed, we let their slaves dress and maidens.

It was Holy Saturday and missing less than an hour for the Mass of Glory in the main church.
A clock had hit nine seasons.

Costabal much up so early. The caress the morning of holandas died within the will dream of making
it permanent joys.

The babblings of Mrs. Alvarez, and also the bare metal statues and
marble, brought of Italy for Don Alonso had dissipated early innocence.

Leocadia,

her favorite maid, after scrubbing and kiss her feet repeatedly estirábala Now, on the legs,
stockings tight bronze color, as reflected silk on the statuesque perfection, strong streak
of light. Then, having the red shoes with scented slippers Amber delicately lifted the nightgown
and gave him a kiss on the meat. The girl stopped her with both hands, exhaling fussy whine.

The same girl took after another shirt with a chest and came to offer
tips on a tray.

Then, Beatriz, catching and displaying garment that smells sweet and taped, closed, behind them,
the yellow damask hanging from Canopy. His legs are stronger than rest of his person, were peeping
through the opening. Rapacejos precious diamonds adorn leagues.

Warm perfume, which did not come from any handle the smell, or ark
of essences, but the bed ajar and clothes the night before, abandoned
on stools, perfumed the air of the bedroom.

A maid in the toilet rigged towels, wash basin, the basin. Another pathetic white lead to the complexion
and the bloody boat slightly poppy cheeks. Beatriz just wash accents. The cold water made her
hit the ground with the clog. The maid passed it, then, on the throat and shoulders, by way
of a breeze, damp cloth. Instead, she accepted with delight the fragrance. What else? Is the
amber water Angel, the civet, they kept the body fragrant flowers
which deck?

Two slaves of Italy served her knees. The youngest known to lengthen the eyes with kohl, in the
style of Turkish. He wore huge earrings and a green turban and striped glitter inequality. Was
languid and blond, like a virgin Sanzio. Don Alonso had purchased from a captain galley, and when
the gentleman returned from the Court, it was she who brought him
to the bed, every night, the sleeping flavored cooking.

Beatriz asked her book of devotion, meditating, in its way, the Mystery of the day, while the mending
the lank hair, which mimicked blackness stretches the abode glimpse of rosewood.

A cascade of sun, passing the windows, entered the room of bias. The glittering gift divine and sparkled
in the silver, the pearl and metal inlays in gallon of the hangings, falling onto the mat as a shower
of gold from the mythology. Outside, the morning glow illuminated the higher ledges, and the
sky without a cloud would dispelling the fog.

Habíanla reached devotional ajar.

The model represented the Lord up in the air, with white flag in his right hand while falling
terror guards around the grave. Children read with difficulty the Epistle of St. Paul to the
Colosio in line with the index. Then the narrative of St. Matthew: Mary Magdalene and the other
Mary Road to the tomb, the stone removed, the glowing words of the
angel announcing Resurrection.

The image of that miracle of miracles touched her deeply. A joy unspeakable the flooded to imagine
Jesus in his glorious flight after the agonies of Calvary.

There to laugh, to sing, had to wear the richest fabrics and choosing the best jewelry. Jesus
had risen!

Took in hand the mirror and tried to smile long glass, teaching teeth.

Finally, dressed in yellow brocade touches of silver and red work resembled to a web of chasuble, curly
hair neatly under the touch of feathers and velvet raised by the
cork of the slippers, adorned as a Miracle, seasoned, puffed, crisp
and walked around the room, watching, over her shoulder, the borders
the pearl petticoat and pomp of the kilt.

His tiny ears the earrings swaying diamond of a Grandmother.

The servants followed her like a dove that is drained.

A seek to adjust the welts of shoe, another straighten the gold cloth
belt embroidered with pearls.

Leocadia, taking a big mouthful of water smell, honed his teeth a steady stream, and, turning
around, rociolo with expertise from the hem of the skirt to the starched
ruff.

A servant came to announce that the sedan chairs waiting at the reception.

- Call Alvarez - said Beatriz.

A moment later the lady came with a lot of rumor and gorgoranes accounts. The maids withdrew.
Then, Mrs. Alvarez, the girl looking at through his glasses, burst:

- Princess precious! Star of Bethlehem Praise God who made you beautiful and salty a pearl of
the sea!

Beatrice, looking in the mirror, affected in the meantime, the most diverse grimaces. Ora screwed
desmayadizo trembling eyelids, as if breathing the perfume painful,
and now the opening beyond measure, and short, at once, his mouth
with lipstick, seemed to offer an imaginary lover, and candied strawberry,
as enticing candy purple.

The owner asked her almost in his ear:

- Did this street?

- Who
say? - Said the girl.

- De Gonzalo.

- Did I know?

- Yes it had.

Vile input many times in the church. I was looking for beagle will smell like herbs.

- Bah!

- Tired lover you will see, it is the gift of the eyes with his steel-colored
suit and a thousand buttonwood and fittings, and God help me!

What feathers so bizarre! All the girls turned their heads for Miralles. What will happen
when you put an alderman, as they say? You seem either born low up the same constellation. Lucida
couple! He will be the pearl nacre and you, madam!

- What church do you go?

- A Major.

And blessed the fire and the candle. I did give, by a canon friend, incense and estoraque.
Donosa party! The temple Güel better than a garden. Let's hurry, to be late.

He took her glass, Echola a cloak and brought it up with alacrity the stoves of martens, where
Beatriz introduced again and mannitol, mimicking the packaging of the ladies.

Once in the street, the daughter of Don Alonso apoyose against the back of the chair to counteract
swaying, and the slow pace of silleteros, crossed into the crowd, stiff and showy as an image, pious
mouth, eyes Recoletos.

A footman carried the pillow postratoria ahead with the shield of the richly Blázquez embroidery.

XXVI

Avila
resplendent in gold and white wet in the morning, a small Jerusalem. The religious emotion swelled,
the perfume. The flowers of the trees, hovering above of the walls, hung on the streets. Loss
seemed impatient joy bells silent spread over the entire village. Beatriz sucked that floating
sublimity sensing something mysterious was going to move near their existence.

Villanaje circulated with the sentence on the streets, and the girl looked with disgust to the peasants;
who left to spend a whiff of cheese, and crunched on the stones on
Sunday shoes.

Some faces shone through the wonder of the fact that the Church celebrated very remote, and
Pujadas pupils would like to wonder out similar to San Juan and San
Pedro Road the grave.

Arriving at the plaza of the Cathedral, the squire had to remove the
rustic to give way to the chair.

In addition to the huts and villages of the contours, many people
neighboring towns had overturned many of its people in that small
square, barely whether it was sufficient for the neighbors.

The most diverse clothes burned under the magical light, loose multicolor
crowding.

Skirts could be seen as red or green peppers, red ocher color as
pumpkins, purple as eggplant, brown layers and coletos like the skin
of the tubers, old black clothes that were taking the wrong-colored
beans, catching dengue fever and shawls which seemed to have blown
across the garden.

There was no lack of shepherdesses eclogue, in braids and corsage,
shepherdesses Sotalvo of Tornadizos of Fontiveros, laundresses, or
pastoralists, who had failed to remove the smell of bleach or the
stench of the cops and fawns.

Dry and taciturn men, of shaven mouth and I mean monastic hat, watched
the parade of lords, leaning on their sticks of respect or on the
neck of the donkeys.

       Women spoke cheerfully.

The richest aprons brought flashy, and almost all, necklaces coral and silver earrings Mudejar
crosses and medals that looked like ex-votos of dressing room. Much of these people had left
their remote huts, farmhouses before dawn the starlight.

- Back I say! - Screaming there a bracket drunk with power, pulling
badly to the rustic, to preserve the human alley where they were coming
to the church ladies and gentlemen.

- Do you want the lord sheriff
who stirred up the lady legs mules? - He replied a city ??girl.

-
Back, I say, and go two.

- Pus remove those fingers!

- Look at the
Antonia, which are not market today.

Street vendors selling advantage.

- Beautiful Lady, by Royal takes the rosary.

- I would give you, at best, fourth.

- Rear or front?

- Oste the villain!

* * * * *

The temple was filled with crowds and above all mottled with light and incense. The long glare coming
down from the dye colorimeter spectral windows and stone alabaster,
glazed golden pulpits, strutted the dark walnut.

Beatriz was a kneel with noble ladies, between the choir and the chapel. The officers, resplendent
Jewelry and scallops, occupied the seats in center.

The singing of the Litany was echoing through the arches, powerful, monotonous sublime. For Deacons
end coated in white garments appear.

Begins the Mass, said Beatriz Gonzalo de San Vicente, dressed as the lady said, knelt on the
glove, opposite to the ship, staring fixedly at the sign of the cross. She corresponded with tender
eyes, and then head down, sighed deeply back eyes to the book.

Honourable Don Jerónimo Manrique de Lara offered incense and pale bony hands. The liturgical smog filled
in an instant, what miraculous cloud around the sanctuary, involving to provide and deacons,
dimming the gold, and cover with veil of perfume sunny the paintings of the altarpiece.

Suddenly, the voice of the priest intones the first words of Gloria, and like the thunderous
collapse of the tomb of silence and pain which the Church rises from
the morning Thursday, descuélganse a time high, the thunder of the
drums, the roar of the hornpipes, the overflowing of the organ and
puffing up there, out there in the air, sun explodes while the rapid
ringing of all bells, frantic, crazy, crazy, singing and throwing
to the winds the sublime and ancient joy of the Resurrection.

At that moment, Beatriz, to lift the front, saw his right, against
a column of cruise the ghost ... The person of Ramiro!

The organ
and the bells were ringing. A storm of religious joy heads bent them
of the kneeling crowd. Beatriz she faltered, confusing in the same
transport the resurrection of the Lord and the presence of the pale
young man, whose face figurósele, at first, the face of stark and
admirable passion.

With the last words of the Gospel, Ramiro began
to retreat slowly.

Arrimose the grave of Diego del Aguila, resting
his temple against the wall, as if expecting advice of that old gentleman
of his family, stayed in there, in your honor. People went through
all the doors of the church. Ramiro saw that his rival was parked
next to a basin with the fingers placed on edge, waiting probably
Beatrice.

- It is strength to overcome this mesmo! - He said. And,
driven by irresistible movement, took his place, almost hidden behind
the same column. Thus, when Beatrice was found within walking distance
and Gonzalo came forward to offer the holy water in the fingers, wet
Ramiro turn briefly yours, and also handed to her, and calm imperious
gesture. Amazed this double gesture, the girl hesitated, but then,
lowering his eyes tended to move her trembling hand into the hand
of Ramiro.

The two young men looked for a moment a terrible way</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>