<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07786</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>17366</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5060</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Esa cadena es el término del encrespado y áspero sistema orográfico
de las antiguas provincias de Chablais y Faucigny, comprendidas entre la hoya del Arve y el
lago Leman.

Al poniente, los planos inclinados, sus estrechos vallecitos, las colinas, las faldas empinadas
y al fin los altísimos cerros se van sucediendo en bellos y entrecortados anfiteatros, desde
las ondas del lago basta las crestas culminantes del Jura. Todo ese panorama topo-orográfico
es de un efecto maravilloso, en contraste, ó mejor dicho, haciendo juego con el lago; pues
si en el fondo se ve la angosta y larga superficie azul, mas arriba se ostenta la faja de viñedos,
de alegres huertos, graciosas quintas y caprichosas sementeras; faja de mil colores que sube
basta encuadrarse en el marco sombrío, soberbiamente majestuoso de la alta vegetacion jurásica
(los bosques de pinos y abetos) y de las rocas de composicion caliza que descuellan en algunos
picos. Por último, al norte se dilatan, entre líneas de irregulares contornos, las ondas luminosas,
prodigiosamente azules y trasparentes del lago, unas veces violentamente sacudidas por los
huracanes que soplan de los Alpes, otras dormidas y murmurantes, gimiendo frecuentemente bajo
la quilla de algun vapor ó bergantin, inmóbiles como un inmenso espejo en que se refleja todo
el esplendor de los azules é infinitos abismos del cielo. Y esas ondas, que siempre arrebatan
ó cautivan, van á detenerse en el marco pintoresco de las riberas y colinas del canton de Vaud,
ondas terrestres de luciente verdura.

El lago de Ginebra ó Leman es, sin disputa, el mas hermoso y útil de los que contiene Suiza,
rivalizado apénas por el de Constanza bajo el punto de vista comercial. Teniendo en su totalidad
la forma de un arco ó media luna, cuyas extremidades inclinadas al E. y al S. O. se hallan
en Villa-nueva (Villeneuve) y Ginebra, es decir hácia la entrada y la salida del Ródano, sus
riberas se estrechan entre Ivoire (Saboya setentrional) y el cabo que determina el pequeño
golfo largo y angosto. La parte superior se llama el «gran lago»; la inferior el «pequeño lago»
ó el de Ginebra propiamente dicho. Su mayor longitud es de 71 kilómetros, y su anchura máxima
de 14--4 kilómetros, entre Evian (puerto y pequeña villa de Saboya) y Morges, villa del canton
de Vaud; conteniendo una superficie total de 1,430 kilómetros cuadrados. La profundidad varía
mucho, pues llega en el centro del lago hasta 350 metros (prodigiosa en un lago cuyas montañas
mas vecinas son poco elevadas en lo general), miéntras que entre Nion y Ginebra nunca excede
de 97 metros.

Abunda todo el lago en peces (como 30 especies) y en pájaros de especies mucho mas numerosas;
ofreciendo la pesca ocupacion lucrativa á muchas gentes. Las aguas son de un azul turquí admirable,
sin igual tal vez, y de tal trasparencia que se alcanza á ver perfectamente el fondo á muchos
metros de profundidad. Esta profundidad enorme, los fenómenos singulares de las corrientes
interiores, y la accion de los contrarios vientos que dominan el lago, impiden que sus aguas
se congelen nunca, aun en los inviernos mas rigorosos, excepto en las orillas, donde se acumulan
escarchas. No se tiene memoria de que la congelacion total haya tenido lugar sino dos veces,
en los siglos VIII y IX.

Las tempestades del lago son muy terribles y funestas á veces; pero los fenómenos de calma
y violencia, de crecidas y disminuciones de volúmen, se producen y suceden con extraordinaria
rapidez. Cuarenta y dos rios afluyen á las riberas del Leman, suaves y arenosas del lado setentrional,
rocallosas, abruptas y fuertemente empinadas del lado de Saboya. De esos rios los mas considerables
son: el Ródano, desde luego, que por sí solo equivale al mayor número de los otros, y el Dranza
(que no se debe confundir con el Dranza afluente del Ródano), rio que despues de surcar las
rudas montañas de Chablais, desemboca entre Thonon y Evian. El mismo Ródano es el único desaguadero
del lago, escapándose como una ancha cinta de lázuli, á la altura de 368 metros sobre el nivel
del mar, al traves de Ginebra, de cuya circunstancia deriva su nombre la ciudad, según la etimología
céltica de gin, salida, y av, rio.

Es tan enorme la masa de arenas graníticas y calizas y limo que el Ródano acumula en el Leman,
hácia su entrada y su salida, que cada dia crecen los bancos peligrosos en las cercanías de
Ginebra, y las aguas se retiran de Villa-nueva, surgiendo una llanura de aluviones en el extremo
superior; al mismo tiempo que las ondas invaden la ribera setentrional ó del canton de Vaud.
Es curioso el contraste del Ródano superior é inferior: el primero, vomitando sobre la cuenca
del lago sus turbiones de lodo ceniciento; el segundo, saliendo del lago purificado y límpido,
como si hubiese de simbolizar la pureza de las costumbres y claridad de las libres instituciones
de Ginebra y Vaud. Esa circunstancia, que tambien se nota en otros lagos, como los de Brienz
y Thun, se explica por la existencia, en el fondo, de una sustancia purificante y colorante
que obra como reactivo poderoso.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03330</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6951</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4480</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This string is the end of the rough and rugged mountain system of the
former provinces of Chablais and Faucigny, between the valley of
the Arve and Lake Leman.

To the west, the inclined planes, their narrow valleys, hills, steep slopes and finally the towering
hills are happening in beautiful amphitheaters and choppy from the waves of the lake just highlights
of the Jura ridges. All that landscape topo-orographic effect is wonderful, in contrast, or
rather, matching the lake, as if the background is the long narrow blue surface, but holds
above the belt of vineyards, cheerful orchards, farms and capricious funny sowings multicolored sash
framed up just under dark, superbly majestic high Jurassic vegetation (forests of pine and spruce)
and rocks of limestone composition to star in some peaks. Finally, north swell, from irregular
contour lines, light waves, wonderfully transparent blue of the lake, sometimes violently shaken by the
hurricanes that blow in the Alps, some asleep and muttering, groaning under the keel often some steam
or brigantine, immobile like a huge mirror which reflects the splendor of the blue sky and endless
abyss. And these waves, which is always taken away or intrigued, they will stop at the picturesque
setting of the banks and hills of the canton of Vaud, ground wave of gleaming vegetables. Geneva
or Lake Leman is, without doubt, the most beautiful and useful of
which contains Switzerland, rivaled only by the Constance under the
commercial point of view.

Taking the whole shape of an arc or crescent, the ends bent to E. and
S. O. are in Villanueva (Villeneuve) and Geneva, ie towards the entrance
and exit of the Rhone river's banks were closely Ivoire (Savoy setentrional)
and the line that determines the long and narrow small gulf.

The top is called the "great lake", the lower the "little lake" or the Geneva itself. Its greatest length
is 71 kilometers and maximum width of 14 to 4 km between Evian (port and small town of Savoy) and
Morges, Vaud canton villa, containing a total area of ​​1.430 square kilometers. The depth
varies greatly, it comes in the middle of the lake to 350 meters (prodigious in a lake nearby
mountains but which are low in general), while among Geneva Nion and never exceeds 97 meters.
Around the lake abounds in fish (30 species) and birds much more numerous species, offering lucrative
occupation of fishing to many people. The waters are turquoise blue admirable, perhaps unparalleled,
and this transparency is reached to the bottom clearly visible to many meters deep. This enormous
depth, unique phenomena of the internal currents and the action of
the opposing winds that dominate the lake, preventing its waters never
freeze, even in the most rigorous winters, except at the edges, where
they accumulate frost.

There is no report that the total freezing occurred only twice in the eighth and ninth centuries.
The storms of the lake are terrible and sometimes fatal, but the
phenomena of calm and violence, flood and decreases in volume, occur
and occur extremely quickly.

Forty-two rivers flowing into the banks of Lake Geneva, soft side setentrional sandy, rocky, steep
and heavily steep side of Savoy. Of these the most considerable rivers are the Rhône, of course,
that alone amounts to as many others, and Dranzer (not to be confused with the Dranzer tributary
of the Rhone), river after the rough ride Alps Mountains, flows between Thonon and Evian. The
same Rhône is the only outlet of the lake, running away as a wide ribbon lazuli, at the height
of 368 meters above sea level, across from Geneva, of which circumstance
derives its name from the city, according to the etymology Celtic
gin , output, and v, rio.

It's so huge mass of granite and limestone sand and silt that accumulates
in the Leman Rhone, towards entry and exit, which every day grow dangerous
banks near Geneva, and the waters recede from Villanueva, emerging
alluvial plain at the top, while the waves invade the shore setentrional
or the canton of Vaud.

It is curious to contrast the upper and lower Rhône: the first, throwing on their overflowing
lake basin sludge ash, the second purified out of the lake and clear, as if to symbolize the purity
of morals and clarity of the free institutions of Geneva and Vaud. This circumstance, which also shows in
other lakes, like those of Brienz and Thun, is explained by the existence, at bottom, a purifying
substance and reactive dye that works as powerful.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>