<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>194279</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16507</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Los estados europeos tienen necesidad de esta clase de comercio recíproco, para utilizar cada
uno sus producciones especiales. A este respecto, y en parangón de lo pequeño con lo grande,
las mas altas cuestiones de porvenir comercial pueden aplicarse á la república de Bolivia;
presentando ella en sus diversas provincias todas las zonas, todos los temperamentos, y pudiendo
producir con el fomento de la industria todo cuanto producen los otros pueblos y paises del mundo.

Entre tanto, la primera medida que debe tomarse para el adelanto y las mejoras de la provincia
de Caupolican, y para hacer que ella adquiera prontamente el grado de importancia comercial
á que se ve destinada, es el establecimiento de las vias de comunicacion con las provincias
del interior, y tambien el de las que deben mediar entre los diversos puntos habitados. Es
fácil abrir sobre todas las montañas senderos de no mucho costo para el tránsito de las mulas,
pues que las piedras (el material mas preciso) se encuentran á la mano, no exigiendo por lo
demás la conservacion de estas vias sinó un ligero cuidado. En los lugares donde se ha establecido
al presente, sobre un espacio considerable de leguas, el abominable sistema de palizadas ó
de troncos atravesados, se podian construir terraplenes ó calzadas de piedra; y á fin de impedir
que, acequiándose estas con el pasage continuo de las bestias, se llenasen de aguas llovedizas,
darles una forma convexa y abrir una pequeña sanja á cada lado para el derrame de aquellas,
como se practica en la construccion de caminos reales en toda Europa.

Estos caminos que indicamos, no necesitan de una anchura desmedida, y por consiguiente no exigen
grandes gastos; á mas de esto, la imposicion de un derecho de peage, nada gravosa por su modicidad
á los transeuntes, cubriria fácilmente los desembolsos anticipados del Gobierno. Los ingenieros
en el ramo de puentes y caminos, actualmente en ejercicio en la república, podrán por lo demas,
en vista de los recursos locales, hacerse cargo de los medios mas económicos que sean menester
para establecer cuanto ántes, con la cooperacion y buena voluntad de los indios, esas vias
de comunicacion, únicos medios de estimular la industria v el comercio, y de activar la civilizacion
de la provincia.

Caupolican es á este respecto quizas la mas favorecida de todas las provincias de Bolivia,
hallándose cruzada por rios navegables de cuya utilidad é importancia parece que no se hiciera
el menor caso. ¿Como es posible creer, por ejemplo, que desde muy antiguo (mas de sesenta años)
se esté haciendo llevar en hombros de los infelices indios, por el desmesurado tiro de cincuenta
ó sesenta leguas, hasta la capital de la provincia, todos los frutos de los pueblos interiores
de Ysiamas, de Tumupaza y de San-José, siendo tan fácil embarcarlos y hacerlos subir por el
Rio-Beni hasta un punto poco distante de Apolo? Ni como será creible que, teniendo á su disposicion
un vehículo de tanta importancia, un rio tan caudaloso como el Beni, no se haya hecho uso hasta
el presente, para ir desde Ysiamas á Cavinas, sinó de mezquinas balsas, miéntras que se cuenta
mas de siglo y medio desde que en Moxos se navega en canoas? Es pues muy probable que semejante
estado de atraso en Caupolican, aun relativamente á las provincias vecinas, no provenga sinó
de la falta de relaciones comerciales. Y sucede efectivamente que hablar de la provincia de
Caupolican, á un Potosino por ejemplo, es ocuparlo de una cosa de que solo conoce el nombre,
como conoce los de la China y de la Turquía, sin que ni por pienso esté al cabo de lo que allí
se pasa.

Con medios tan sencillos como la navegacion ya puede imaginarse lo que llegarán á ser Cavinas,
Ysiamas y Tumupaza cuando embarcaciones de vela ó de vapor trasporten sus productos, en cantidades
del mayor peso que se quiera, tanto hasta cerca de Apolo por el rio Tuyche, como hasta un corto
tiro de La-Paz por los rios Mocetenes y Bogpi. Bastaria, sin embargo, para hacer cesar desde
luego la triste servidumbre de los indios, en entablar la navegacion de barcas; mas, para que
la construccion de estas fuese cómoda y no costosa, seria menester que el Gobierno hiciese
venir de Europa hombres inteligentes en el arte, á fin de que, economizando gastos inútiles,
pudiesen dirigir á los indígenas en la construccion, en el armamento y en la manera de servirse
de tales embarcaciones. Sin esta precaucion, la inesperiencia de los habitantes puede todavía
retardar, por largo tiempo, la ejecucion de una medida que es de primera necesidad para la
mejora de la provincia.

Pudiera yo decir en este lugar una palabra sobre las ventajas que le están reservadas á la
provincia con la navegacion del rio Beni hasta el de las Amazonas, bajando en seguida hasta
el mar para encaminarse á Europa; mas, como tengo que tocar este punto al ocuparme de la provincia
de Moxos, que se halla igualmente cruzada por el rio Beni, dejaré para entónces la esposicion
y el exámen de cuestion tan importante.

Réstame hablar de algunas otras mejoras indispensables al bienestar de los moradores de Caupolican.
Se conseguirá restituir al pais su salubridad, cortando el mal ocasionado por los frios del
viento sud tan mortifero para las criaturas de los pueblos interiores, así como los estragos
causados por las viruelas entre las personas de mayor edad, cuando las aulas de medicina de
la República suministren un número tal de discípulos, que pueda el Estado colocar en cada provincia
un facultativo fija y suficientemente retribuido, para que con el ausilio de los curas trate
de preservar á los infantes de la atroz mortandad, y propague la aplicacion de la vacuna, juntamente
con los otros preservativos de sanidad.

Misioneros instruidos y llenos de celo podrian igualmente, con el apoyo del Gobierno, tomar
á su cargo la conversion de las castas salvages que se encuentran al norte y norueste de Tumupaza,
Isiamas y Cavinas, creando pequeñas poblaciones, donde estos indígenas empezasen á gustar de
los beneficios de la vida social; lo que contribuirá no poco al bien general del pais.

Actualmente el uso inmoderado de los licores fuertes, tales como el aguardiente, que en las
festividades religiosas beben con demasía, trae consigo la ruina pecuniaria de los indígenas,
el grandísimo deterioro de su salud, y, como consecuencia indispensable, el desarreglo en las
costumbres. Muy fácil seria, sin embargo, remediar males de esta naturaleza, imponiendo fuertes
derechos á la introduccion de tan perniciosos líquidos, ó tomando cualquier otra medida que
su buen tino le dictase al Gobierno; porque nada hay tan lastimoso como el ver cuanto perjudican
semejantes escesos al adelanto social, embruteciendo moral y físicamente á los que se dejan
dominar por ellos.

Por último, el establecimiento de una escuela de primeras letras en cada parroquia, medida
cuya urgencia ha sido ya juiciosamente sentida por el Gobierno, contribuirá poco á poco á propagar
en toda la República el idioma nacional, estinguiendo totalmente las lenguas indígenas, usadas
todavía en algunos puntos, donde, por otra parte, la estension de las relaciones comerciales
irá alterándolas de dia en dia. En tanto que esas lenguas subsistan, no dejarán de ser un poderoso
estorbo para la marcha progresiva de la civilizacion.

PROVINCIA DE MOXOS

Circunscripcion y estension.

La provincia de Moxos, una de las mas espaciosas de Bolivia, pues que abraza ella sola tanto
terreno como uno ó dos departamentos de las regiones montañosas, ocupa el estremo norte de
la república y del departamento del Beni, representando una superficie oblonga, que se dirige
de norueste á sudeste, hallándose comprendida entre los grados 10 y 16 de latitud sud y los
64 y 70 de longitud occidental del meridiano de París. Esta superficie, que tiene poco mas
ó ménos veintidos grados cuadrados, ó sean trece mil setecientas cincuenta leguas, de á veinticinco
el grado, se encuentra limitada hácia el norte por el Guaporé ó Iténes y por el Beni (rios
que trazan los límites entre Bolivia y el Brasil), siendo el último el que la separa de la
provincia de Caupolican por la parle norueste. Sus límites naturales hácia el oeste, por el
lado del pais de las Yuracarees, son las llanuras desiertas que están situadas al pié de las
últimas faldas de la cordillera. Finalmente, la provincia de Moxos se halla circunscripta hácia
el sud, sudeste y este por bosques impenetrables ó por inmensos pantanos interpuestos, sin
límite determinado, entre ella y las provincias de Santa-Cruz de la Sierra y de Chiquitos.

Montañas.

A pesar de hallarse la provincia de Moxos bastante vecina á las colinas de Chiquitos por el
este, así como por el norte á las montañas brasileras, que contornean la orilla derecha del
rio Iténes, y por el oeste á las últimas faldas de la cordillera de los Yuracarees, no encierra
en su circunscripcion una sola montaña, ni aun siquiera insignificantes colinas, formando por
lo tanto una superficie llana, que se reune al sud con las inmensas planicies de Santa-Cruz
de las Sierra, y al norueste con las de la provincia de Caupolican. Sobre este horizonte sin
límites, apénas se descubren cuatro puntos culminantes que se elevan á la altura de treinta
varas sobre lo restante del terreno, y los que, á no hallarse en medio de un pais tan sumamente
llano, pasarian acaso inapercibidos. Estos cuatro puntos son unos morones aislados; el primero,
que es el cerro del Cármen, está situado como doce ó quince leguas al sudeste de la mision
de su nombre, y entre los rios Blanco y de San-Miguel; el segundo, colocado sobre la ribera
derecha del rio Machupo, y vecino á la mision que lo denomina, es el cerro de San-Ramon; el
tercero es un pequeño morro situado mas abajo de Exaltacion, sobra la orilla derecha del Mamoré:
finalmente, el cuarto, que es el cerro de San-Simon, se descubre al este de Magdalena; su reputacion
de muy rico me parece dudosa, como debe serlo la de todo lugar inaccesible; se asegura, sin
embargo, que está lleno de minas de oro y de diamantes.

Rios.

En un pais montañoso los relieves determinan la direccion de las corrientes; per en Moxos,
cuyo territorio no presenta mas que una sola llanura uniforme y sin asperidades, donde las
pequeñas eminencias que separan á los rios desaparecen bajo la inundacion en las estaciones
lluviosas, permitiendo atravesar en canoas una gran parte de la provincia, todas las corrientes
serpentean por la llanura convergiendo del circuito hácia el centro, y encaminándose á la vertiente
del Amazonas, despues de haberse reunido en tres principales, que son el Guaporé ó Iténes,
el Mamoré y el Beni.

Tributarios del Guaporé ó Iténes.

El Rio Barbados nace en la provincia de Chiquitos[1], á una distancia bastante apartada de
Moxos: esta corriente, la principal entre las que dan nacimiento al Guaporé, es navegable hasta
mas arriba de Casalbasco. Como ella arranca de un marjal en donde toma tambien orígen el rio
Paraguay, seria muy factible unir el primer tributario de este rio con el Guaporé, abriendo
para ello un canal de cuatro mil ochocientas varas solamente. De este modo se darian la mano
los dos rios gigantes de la América meridional, el Plata y el Amazonas, viniendo á formar un
canal natural de mas de mil doscientas leguas.

El Rio Verde toma orígen al norte de San-Ignacio de Chiquitos, y dirigiéndose hácia el norueste,
va á reunirse al rio Barbados, cerca de los 64 grados de longitud y de los 14 de latitud, formando
con este el rio Guaporé ó Iténes: barcos de vapor pueden libremente navegar en él y subir muy
arriba hácia sus cabeceras.

El Rio Serre nace al norte de Concepcion de Chiquitos, y siguiendo la misma direccion que el
rio Verde, se incorpora al Guaporé como veinticinco leguas mas abajo. Es igualmente navegable
para barcas de alguna dimension.

El Rio Blanco ó Baures toma su orígen tambien al norte de Concepcion de Chiquitos; y como los
dos anteriores se encamina hácia el norueste, pasando inmediato al Cármen y á Concepcion de
Moxos, para ir á desaguar en el Guaporé, cerca del fuerte de Beira. Se puede navegar por este
rio hasta Chiquitos.

El Rio Itonama recibe, bajo el nombre de rio de San-Miguel, gran parte de las aguas de Chiquitos;
se une luego al Huacaré, cerca de Guarayos, y sigue en paralelo al rio Blanco hasta incorporarse
al Guaporé juntamente con el rio Machupo, cerca del fuerte de Beira. Los buques de vapor pueden
por todas partes navegar sobre sus aguas hasta Chiquitos.

El Rio Machupo acaudala los tributos de muchos riachuelos que parten del seno de las llanuras
inundadas de Moxos: estos riachuelos son, el de San-Juan, navegable desde San-Pedro, el Moocho,
el Molino, el Machupo y el Chananoca, todos ellos ya reunidos al Machupo cuando este rio pasa
por delante de las misiones de San-Ramon y de San-Joaquin, para ir á juntarse con el rio Itonama,
y á par de este arrojarse despues en el Guaporé, cerca tambien del fuerte de Beira.

El rio Guaporé, una vez depositario de todos estos caudales de agua, corre en direccion al
oestenorueste hasta llegar á incorporarse con el Mamoré, hácia los 12 grados de latitud sud
y 68 de longitud occidental del meridiano de París.

Tributarios del Mamoré.

El rio Mamoré recibe todas las aguas de la vertiente oriental de las cordilleras: sus tributarios,
empezando por aquellos que se encuentran mas al oriente, son los que siguen.

El Rio Ivary nace en las llanuras inundadas que están al oeste del pais de los Guarayos, y
dirigiéndose hácia el norueste, recibe por su izquierda las aguas de los rios Tico y de San-Antonio,
yendo á reunirse con el Mamoré un poco mas arriba de la Trinidad de Moxos. Ente rio es navegable
casi en todo el largo de su curso.

El Rio Grande reune todas las aguas de las provincias montañosas de Chayanta, de Cochabamba,
de Mizqué y de Valle-Grande, descendiendo en seguida á la llanada de Santa-Cruz, y adunándose
con el Piray para formar el rio Sara hácia el norte de la provincia. Se puede navegar en sus
ondas hasta muy cerca de Santa-Cruz de la Sierra.

El Rio Piray nace en las montañas de Samaypata, provincia de Valle-Grande, desemboca en el
llano de Santa-Cruz de la Sierra, y pasa inmediato á la ciudad de este nombre, recibiendo por
todas partes pequeños tributos, y continuando en seguida paralelo al rio Grande hasta juntarse
con él para formar el rio Sara, muy al sud de los 15 grados de latitud. Siendo muy rápida su
corriente en algunas partes, solamente cuando sale de madre pueden navegar en sus aguas los
barcos de alguna dimension.

El Rio Ibabo toma orígen bajo el nombre de Yapacany en la cordillera orienta, hácia el este
del pais de los Yuracarees, y continúa corriendo, paralelo á los rios Grande y Piray, hasta
arrojarse en el rio Sara, unas cuantas leguas mas abajo del punto en que desagua, en este mismo,
el último de aquellos. El rio Ibabo es navegable en su mayor parte.

El Rio Mamoré nace al este del rio Ibabo, sobre las montañas de la vertiente oriental de las
cordilleras y en el pais de los Yuracarees. Su corriente, que recibe desde luego los caudales
del Chimoré, se encamina por la llanura de Moxos hácia el norte, inclinándose unos cuantos
grados al oeste. Este rio, recibiendo el tributo de los demás rios de la provincia, conserva
el nombre de Mamoré hasta los 10 grados de latitud sud, en cuyo término incorporándose con
el Beni, toma la denominacion de rio de Madeiras. El Mamoré puede servir de vehículo á los
paquebotes hasta el pié de las cordilleras.

El Rio Chaparé, formado de los rios Coni, San-Mateo, Paracti y otros muchos, nace en el pais
de los Yuracarees, al oeste del Mamoré sobre la vertiente oriental de la cordillera, y dirigiéndose
al norte se reune al Mamoré hácia el sud de los 15 grados de latitud meridional. Se puede navegar
por él casi hasta la confluencia del rio Coni, es decir, hasta el punto donde empieza la llanura.

El Rio Securi, formado por los rios Chipiriri, Samucebeté, Isidoro, Yaniyuta, Securi y Sinuta,
navegables todos ellos hasta el pié de las cordilleras, recibe los raudales de la vertiente
oriental de estas, desde los 68 hasta los 70 grados de longitud occidental, y se incorpora
al Mamoré mas arriba de la Trinidad, hácia el norte de los 15 grados de latitud.

El Rio Tijamuchi que nace en la cordillera oriental, al oeste de los últimos tributarios del
rio Securi, recibe las aguas del rio Taricuri y atraviesa la llanura de la provincia por la
parte nordeste hasta el Mamoré, al cual se reune como á los 14 grados de latitud, un poco mas
arriba de la mision de San-Pedro. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06722</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>287715</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14790</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

European states have need for this kind of reciprocal trade, to use every a special productions.
In this regard, and in comparison to the small to big, the highest commercial future issues
may apply to the Republic of Bolivia; presenting it in its various provinces all areas, all
temperaments, and may lead to the promotion of industry produce all that other peoples and countries
of the world.

Meanwhile, the first step to be taken for the advancement and improvement of the province of
Caupolican, and to make her readily acquire the degree of commercial importance to which it
is intended, is the establishment of channels of communication with the provinces the interior,
and also that of women who must mediate between the various points inhabited. Is easy to open
on every mountain trails not much cost to the transit of mules because the stones (the most
accurate material) are at hand, not so demanding other conservation of these methods but a slight
care. In places where it has established this, over a considerable space of miles, the abominable
system of palisades or log crossing, it could build roads or stone embankments, and to prevent that
drains these to the continuous passage of beasts, to fill with rain water, give a convex shape
and open a small ditch on each side for those spills, as practiced in the construction of highways
across Europe.

These paths indicate not need an excessive width, and therefore does not require great expense, to
more of this, the imposition of a Peage right, nothing burdensome for their reasonableness bystanders,
would cover anticipated expenditures easily from the Government. Engineers in the field of bridges
and roads, currently practicing in the Republic, may moreover, in view of local resources, take
over the most economic means as may be necessary to establish as soon as possible, with the
cooperation and goodwill of the Indians, these vias communication, the only means of stimulating trade
v industry, and civilization turn of the province.

Caupolican in this respect is perhaps the most favored of all the provinces of Bolivia, is crossed
by navigable rivers of the usefulness and importance seems not to do the least attention. How is
it possible to believe, for example, that since ancient times (more than sixty years) is being
done to carry on the shoulders of the unfortunate Indians, by the excessive firing of fifty
or sixty leagues, to the capital of the province, all the fruits of the inland towns of Ysiamas of
Tumupaza and Saint-Joseph, being so easy to ship them and pass them up by the Rio-Beni to a point
not far from Apollo? Or as will be credible that, having at his disposal a vehicle of such importance,
a river as mighty as the Beni, no use is made up this, to go from Ysiamas to Cavinas, but petty
rafts, while account more than a century and a half since that Moxos sailing in canoes? It is
therefore very unlikely that such Caupolican backward state in even relatively to the neighboring
provinces, not from not checked lack of business relationships. And actually going to talk about
the province Caupolican, to a Potosino for example, is dealing with a thing that only you know
the name, known as those of China and Turkey, but not for the world
is after him there passed.

With media navigation as simple as you can imagine what will become Cavinas, Ysiamas and Tumupaza
when sailing vessels or steam transport their products, in quantities the more weight you will,
both to near the river Tuyche Apollo, as to a short La-Paz shot by rivers and Bogpi Mocetenes.
It suffices, however, to cease from then the sad servitude of the Indians to engage in the
navigation of boats, but so that The construction of these were comfortable and not expensive,
it would need the government to do intelligent men come from Europe in art, in order that, saving
unnecessary costs, could lead to the natives in the building, the weapons and how to make use
of such vessels. Without this precaution, the inexperience of the people can still slow, long,
the execution of a measure that is of prime necessity for improving
the province.

I could say a word here about the benefits that are reserved to the province with the navigation of
the river Beni to the Amazon, down then up the sea to make his way to Europe, but, as I have
to touch this point when discussing the province Moxos, which is
also crossed by the river Beni, then let the exposition and examination
of important issues.

Réstame talk about some other improvements necessary to the welfare of the inhabitants of Caupolican.
The means to restore your health to the country, cutting off the evil caused by the cold of
South wind so deadly for the creatures of the inland towns, as well as the ravages caused by the smallpox
among the elderly, when the classrooms of Medicine Republic provide such a number of disciples
who can put the state in each province an optional fixed and paid enough so that the question of the
priests Ausilio to preserve the appalling infant mortality, and spread
the application of the vaccine, together with other health condoms.

Missionaries learned and zealous could also, with the support of the Government, take responsible
for the conversion of savages breeds found in the north and north-west
of Tumupaza, Isiamas and Cavinas, creating small towns, where these
Indians took a liking to the benefits of social life, thus contributing
greatly to the general good of the country.

Currently, the immoderate use of spirits such as brandy, which in religious festivities to drink
too much, brings pecuniary ruin of indigenous the great deterioration of his health, and, therefore
indispensable, the disorder in customs. Would be easy, however, remedy evils of this nature,
imposing heavy rights to the introduction of such harmful liquids, or taking any other measures
his good sense dictates to the Government for there is nothing so pitiful as to see how much
damage excesses similar to social advancement, morally and physically
brutalizing those who are left dominated by them.

Finally, the establishment of a school of first letters in each parish, as which has now been judiciously
urgency felt by the Government, will help spread slowly throughout the Republic the national
language, completely extinguished native languages, used even in places where, on the other hand,
the extent of trade relations altering them go from day to day.

While these languages ??still exist, there will be a powerful obstacle
to the onward march of civilization.

MOXOS Province

Division and extent.

Moxos province, one of the most spacious in Bolivia, hugging herself as both ground as one or two departments
of the mountainous regions, occupies the northern extremity the republic and the department
of Beni, representing an oblong surface, which is directed of northwest to southeast, are
between 10 and 16 degrees south latitude and 64 and 70 west longitude meridian of Paris. This
surface, which has little about twenty square degrees, or are thirteen thousand seven hundred
and fifty leagues, to twenty-five the degree, is bounded on the north by the Guaporé or Itenes
and Beni (river to draw the boundary between Bolivia and Brazil), with the latter that separates
it from the Caupolican province by the north-west parle.

Natural limits to the west by the side of the country of Yuracares
are desert plains are located at the foot of last foothills of the
Andes.

Finally, the province is circumscribed towards Moxos the south, southeast and east by immense
impenetrable forests or swamps brought without certain threshold, between it and the provinces
of Santa Cruz de la Sierra and Chiquitos.

Mountains.

Albeit quite Moxos province neighboring hills to the Chiquitos east and north to the Brazilian
mountains, outlining the right bank of Itenes river, and west to the last foot of the mountains
of the Yuracares, contains no in its division one mountain, nor even minor hills, formed by So
a flat surface, which meets the south with the vast plains of Santa Cruz of the Sierra, and
the north-west with the province Caupolican. On the horizon without limits, scarcely four highlights
are found rising to the height of thirty poles on the remainder of the land, and that, unless
it be in the midst of a country so highly level, it would perhaps inapercibidos. These four points
are a few morons isolated the first which is the Cerro del Carmen, is situated about twelve or fifteen
miles southeast of the mission its name, and between the rivers Blanco and San-Miguel, the
second placed on the bank Machupo River right, and neighbor to the
mission that is called, is the hill of San-Ramon, the third is a small
hill below the Exaltation located on the right bank of the Mamore:
finally, the fourth, which is the hill of Saint-Simon, is found east
of Magdalena, his reputation I feel very rich doubtful, as it must
be that of all places inaccessible ensures no However, it is full
of mines of gold and diamonds.

Rios.

In a mountainous country reliefs determine the direction of the currents; per in Moxos whose territory
no more than a single uniform and without sharp plain, where eminences that separate small rivers disappear
under the flood at stations rain, in canoes through allowing a large part of the province,
all currents the plain weave circuit converging towards the center,
and heading to the slopes Amazon, after having met on three main,
which are the Guaporé or Iten, the Mamore and Beni.

Guaporé or Itenes tributaries.

The Barbados born in Rio de Chiquitos Province [1], at quite a distance away from Moxos: This
stream, chief among those that give birth to Guaporé, is navigable Casalbasco further up. As
she starts in a swamp where the river takes origin also Paraguay, would very likely join the
first tributary of this river with Guaporé, opening for this channel
only four thousand eight hundred yards.

In this way they would hand the two giant rivers of South America, the Plata and Amazon coming to
form a natural channel of over two hundred thousand leagues.

The Rio Verde takes origin north of San-Ignacio de Chiquitos, and
moving toward the northwest, go to Barbados to meet the river, near
the 64 degrees of longitude and latitude of 14, forming Guaporé this
river or Itenes: steamboats can freely browse and upload it too up
towards its headwaters.

The Rio Serre was born north of Concepcion de Chiquitos, and in the
same direction as the Green River, joins the Guaporé twenty-five miles
below.

It is equally navigable for boats of any dimension.

The Rio Blanco or Baures also takes its origin north of Concepcion de Chiquitos, and as previous
two is heading towards the northwest, passing immediately and to
Carmen Concepcion Moxos to go to flow into the Guaporé, near the fort
of Beira.

You can browse this river to Chiquitos.

The Rio Itonama receives, under the name Rio de San-Miguel, much of the waters of Chiquitos; is
then attached to Huacaré near Guarayos, and is parallel to the Rio
Blanco to join Guaporé conjunction with the Machupo River, near the
fort of Beira.

Ships can steam everywhere sail on its waters to Chiquitos.

The Rio Machupo wealthy tribute of many streams that leave from the bosom of the plains Moxos
flooded, these streams are, San-Juan, navigable from San-Pedro, the Mooch, Mill, the Machupo and
Chananoca, all gathered and when the river passes Machupo ahead of
the missions of San-Ramon and San-Joaquin, to go and join the river
Itonama, and to couple this throw then in the Guaporé, also near the
fort of Beira.

Guaporé river, once the repository of all these streams of water running
towards the oestenorueste to become incorporated with the Mamore,
around 12 degrees south latitude and 68 west longitude meridian of
Paris.

Tributaries of the Mamore.

Mamore river receives all the waters of the eastern slopes of the mountains, its tributaries, starting
with those found further east, are as follows.

Ivary River rises in the flood plains that are west of the country of Guarayos and heading towards
the northwest, left receives the waters of the rivers Tico and San-Antonio, going to meet with
the Mamore a little above the Trinity Moxos. River is navigable body almost all along its course.

The
Rio Grande has all the waters Chayanta mountainous provinces of Cochabamba,
Mizque and Valle Grande, then descending to the plains of Santa Cruz,
and Adunaic Piray to form the Sara river north of the province.

You can browse their waves up near Santa Cruz de la Sierra.

Piray River rises in the mountains of Samaypata, province of Valle Grande, flows into the plain
of Santa Cruz de la Sierra, and passes near the city of that name, receiving everywhere small
tribute, and then continuing parallel to the Rio Grande to join with him to form the Sara River,
far to the south of 15 degrees latitude.

Its still very fast current in some parts, but when mother leaves can navigate the waters ships
of any dimension.

The Rio Ibaba takes origin under the name of Yapacany in the mountains
east towards the east the country of the Yuracarés, and continues
to run, parallel to the rivers Grande and Piray up Sara plunge into
the river, a few miles below the point at which flows in this same
the last of those.

Ibaba river is navigable for the most part.

The Rio Mamore born east of the river Ibaba on the mountains of the eastern slope of the and
the country ranges from Yuracares. His current that flows received course the Chimoré, walks
along the plain towards the north Moxos, bending a few degrees west. This river, receiving
the tribute of the other rivers of the province preserves Mamore name to 10 degrees south
latitude, in which the term incorporated with Beni, making the denomination
of the Madeira River.

The Mamore can serve as a vehicle to the cruise to the foot of the mountains.

The Rio Chapare, consisting of rivers Coni, San-Mateo, Paracti and many others born in the country
of Yuracares, west of Mamore on the eastern slopes of the mountains,
and heading north meets the south towards the Mamore 15 degrees south
latitude.

You can browse by him, to the confluence of the river Coni, ie to the point where the plain begins.

Securi
River, formed by the rivers Chipiriri Samucebeté, Isidoro, Yaniyuta, and Sinuta Securi, all
of them navigable to the foot of the mountains, receives the streams of the watershed East
of these, from 68 to 70 degrees west longitude, and is incorporated
the above Mamoré of Trinidad, north of 15 degrees latitude.

Tijamuchi River rises in the Eastern Cordillera, west of the last tributaries Securi river, the
river receives water Taricuri and crosses the plain of the province
by the northeast to the Mamore, which meets as 14 degrees latitude,
a little above Mission San-Pedro</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>