<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>90704</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3131</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Una observacion sobre el interes en engañar.

Casos hay en que por interesado que parezca el narrador en faltar á la verdad, no es probable
que lo haya hecho, porque descubierta en breve la mentira, sin recurso para paliarla, se convertiria
contra él de una manera ignominiosa.

La experiencia nos enseña que no hay que fiar de ciertas relaciones militares que no pueden
ser contradichas luego, con toda claridad y con presencia de datos positivos, que produzcan
completa evidencia. Las mayores ó menores fuerzas del enemigo, el órden ó la dispersion con
que tal ó cual parte de su ejército emprendió la retirada, el número de muertos ó heridos,
lo mas ó ménos favorable de algunas posiciones atendida la situacion de los combatientes, lo
mas ó ménos intransitable de los caminos, y otras cosas por este tenor, ¿cómo las puede aclarar
bien el público? Cada cual refiere las cosas á su modo, segun sus noticias, intereses ó deseos;
y los mismos que saben la verdad son quizas los primeros en oscurecerla haciendo circular las
mas insignes falsedades. Los que llegan á desembarazarse del enredo, y á ver claro en el negocio,
ó callan, ó se hallan impugnados por mil y mil á quienes importa sostener la ilusion; y la
mancha que cae sobre los embaucadores nunca es tan ignominiosa que no consienta algun disfraz.
Pero suponed que un general que está sitiando una plaza, y nada puede contra ella, tiene la
imprudencia de enviar un pomposo parte al gobierno, anunciándole que la ha tomado por asalto
y estan en su poder los restos de la guarnicion que no han perecido en la refriega; á pocos
dias sabrá el gobierno, sabrá el público, sabrá el mismo ejército, que el general ha mentido
de una manera tan escandalosa; y la burla y la afrenta que caerán sobre el impostor le harán
pagar cara su gloria de momento.

De aquí es que en semejantes casos el buen sentido del público suele preguntar si el parte
es oficial: y si lo es, por mas que no haga caso de las circunstancias con que se procura realzar
el hecho, no obstante presta crédito á la existencia de él. Hasta es de notar que cuando en
gravísimos apuros se miente de una manera escandalosa, con la mira de alentar por algunas horas
mas y dar lugar al tiempo, rara vez se inventa un parte nombrando personas; se apela á las
fórmulas de «sabemos de positivo; un testigo de vista acaba de referirnos» y otras semejantes;
se suponen oficios recibidos que se imprimirán luego, se ordenan regocijos públicos etc., pero
siempre se suele dejar un camino abierto para que la mentira no choque demasiado de frente
con el buen sentido, se tiene cuidado en no comprometer el nombre de personas determinadas;
en una palabra, hasta reinando la mayor desfachatez, se guardan siempre algunas consideraciones
á la conciencia pública.

Para dejar pues de prestar crédito á una relacion, no basta objetar que el narrador está interesado
en faltar á la verdad; es necesario considerar si las circunstancias de la mentira son tan
desgraciadas, que poco despues haya de ser descubierta en toda su desnudez, sin que le quede
al engañador la excusa de que se habia equivocado ó le habian mal informado. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08838</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>188076</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2903</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

A remark on the interest in cheating.

There are cases in which the narrator that seems interested in not telling the truth, it is unlikely
you have done, because soon discovered the lie, without recourse
to alleviate it, would become against him in a disgraceful manner.

Experience teaches us not to be trusted for certain military relations can not be contradicted
later, clearly and with the presence of positive data, producing complete evidence. The greatest
strength of the enemy or under the order or the dispersion with that this or that part of his
army retreated, the number of dead or wounded, I more or less favorable for some positions to address
the situation of the combatants, more or less impassable roads, and other things along those lines,
how can clarify the While the public? Everyone referred to things his own way, according to their
news, interests or desires; and they who know the truth are perhaps the first to darken the circulating
most egregious untruths. Those who come to get rid of the mess, and to see clearly in the
business, or silent, or are challenged by many thousand to sustain the illusion who care, and
falling on the spot cheaters never so shameful that do not allow any disguise. But suppose
that a general who is besieging a place, and can do nothing against it, is imprudent to send
a pompous part of the government, announcing that he has taken by assault and are in possession
of the remains of the garrison who have perished in the fray, at a few days will know the government
knows the public will know the same military that the general lied in a manner so shocking,
and ridicule and the shame that will befall you will impostor pay
dearly for his glory for now.

Here is that in such cases the public's sense often ask if the part It's official: and if it
is, but that ignores the circumstances that seeks to enhance the fact nevertheless lends credence
to the existence of it. So it is noteworthy that when most serious troubles it lies in a scandalous
manner, with the aim of encouraging a few hours and lead to more time, rarely invents a part naming
people, it appeals to the formulas "we know the positive, an eyewitness to refer just" and the
like; offices are supposed to be printed later received, etc. are sorted public rejoicing.
but always tends to leave a way open for a lie does not hit the front too with good sense,
are careful not to compromise the name of specific individuals; in a word, to reign the greatest
audacity, always saved some considerations to public awareness.

To leave it to lend credence to a relationship, not enough to object that the narrator is interested
in not telling the truth, it is necessary to consider whether the
circumstances of the lie is so unfortunate, that soon after its discovery
there in their nakedness, without that fits the deceiver the excuse
that he was mistaken or had been misinformed</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>