<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05515</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>155208</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2237</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
¡Oh terribil momento!

El desdichado escritor levantóse de su asiento, tiró papel y plumas, sin cuidarse de que aquellos
hombres funestos siguieran ó no encargados de la gestión de los negocios públicos.

Los dos fijaron la vista con ansiosa curiosidad en un grupo que por la calle iba, compuesto
de tres personas, á saber: una vieja por extremo tiesa y con un aire presuntuoso que indicaba
su adoración de todas las cosas tradicionales y venerandas; una joven, de cuya hermosura no
podían tenerse bastantes datos desde el balcón, si bien no era difícil apreciar la esbeltez
de su cuerpo, su andar airoso y su traje, en que la elegancia y la modestia habían conseguido
hermanarse; y por ultimo, un mozalbete, cuyo semblante no era fácil distinguir, pues sólo se
veía algo de patillas, su poco de lentes y unas miajas de nariz.

El desesperado articulista estuvo á punto de gritar, de arrojar el objeto que hallara más á
mano sobre la inocente pareja que cruzaba la calle. Púsose lívido al notar que se hablaban
con una confianza parecida á la intimidad, y hasta le pareció escuchar algunas tiernas y conmovedoras
frases. Apretó los puños y echó por aquella boca sapos y culebras, apartándose del balcón por
no presenciar más tiempo un espectáculo que le enloquecía. Al volverse, su mirada se cruzó
con la mirada del bruto de la imprenta, que inmóvil en medio de la sala, más feo, más horrible
y siniestro que nunca, reclamaba las nefandas cuartillas. ¡Nada, nada, á rematar el artículo!
Ciego de furor, pálido como la muerte, trémulo, y con extraviados ojos, se sentó, tomó la pluma
y salpicando á diestra y siniestra grandes manchurrones de tinta, acribillando el papel con
los picotazos de la pluma, enjaretó lo siguiente:

«Sí: hay que apartar de la gestión de los negocios públicos á esos hombres funestos, que han
usurpado el poder de una manera nunca vista en los anales de la ambición; á esos hombres inmorales,
que han extendido á todas las esferas administrativas sus viciosas costumbres; á esos hombres
que escarnecen al país con sus improvisadas fortunas. Todo el mundo ve con indignación los
abusos, la audacia, el cinismo de tales hombres, y nosotros participamos de esa patriótica
indignación. ¡Oh! no podemos contenernos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09785</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>100906</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1984</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Oh
terribile time!

The unfortunate writer arose from his seat, threw paper and pens,
without caring for those fatal men continue or not managers of public
affairs.

The two set the view with eager curiosity in a group down the street was composed three persons,
namely, an old woman with an extremely stiff and pompous air indicating his adoration of all
things traditional and venerable, a young woman, whose beauty no enough data were taken from
the balcony, although it was not difficult to appreciate the slenderness of her body, her graceful
walk and dress, where elegance and modesty had achieved twin, and
finally, a lad, whose face was not easy to distinguish, with only
I saw some pins, their little crumb of lenses and a nose.

The writer was desperate to scream, to throw the object to find more hand over the innocent couple crossing
the street. Stood pale when she noticed that they spoke with a confidence similar to the privacy,
and even he seemed to hear some tender and moving phrases. He clenched his fists and looked
for frogs and snakes that mouth, away from the balcony by no longer attend a show you crazy. He
turned his eyes met with the look of raw print, which still in the middle of the room, uglier,
ugliest and sinister than ever, claimed the nefarious pages. Nothing, nothing, to finish the article!
Blind with rage, pale as death, trembling, and lost eyes, sat down, took pen and splashed right
and left large splotches of ink, peppering the paper the peck of
the pen, reel off the following:

"Yes: you have to remove the management
of public affairs fatal to those men who have usurped power in a way
never seen before in the annals of ambition to such immoral men, which
have spread to all levels of government their vicious habits, to those
men to mock the country with their makeshift fortunes.

Everyone sees with indignation abuse, the audacity, the cynicism of such men, and we participate
in that patriotic indignation. Oh! can not contain us.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>