<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>224335</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2262</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Durante
el sueño, que debió de ser largo y no tranquilo, antes bien agitado por las imágenes y pesadillas
propias de la excitación de mi cerebro, sentía el estruendo de los cañonazos, las voces de
la batalla, el ruido de las agitadas olas. Al mismo tiempo soñaba que yo disparaba las piezas,
que subía a la arboladura, que recorría las baterías alentando a los artilleros, y hasta que
mandaba la maniobra en el alcázar de popa como un almirante. Excuso decir que en aquel reñido
combate forjado dentro de mi propio cerebro, derroté a todos los ingleses habidos y por haber,
con más facilidad que si sus barcos fueran de cartón, y de miga de pan sus balas. Yo tenía
bajo mi insignia como unos mil navíos, mayores todos que el Trinidad, y se movían a mi antojo
con tanta precisión como los juguetes con que mis amigos y yo nos divertíamos en los charcos
de la Caleta.

Mas al fin, todas estas glorias se desvanecieron; lo cual, siendo como eran puramente soñadas,
nada tiene de extraño, cuando vemos que también las reales se desvanecen. Todo se acabó, cuando
abrí los ojos y advertí mi pequeñez, asociada con la magnitud de los desastres a que había
asistido. Pero ¡cosa singular!, despierto, sentí también cañonazos; sentí el espantoso rumor
de la refriega, y gritos que anunciaban una gran actividad en la tripulación. Creí soñar todavía;
me incorporé en el canapé donde había dormido, atendí con todo cuidado, y, en efecto, un atronador
grito de viva el Rey hirió mis oídos, no dejándome duda de que el navío Santa Ana se estaba
batiendo de nuevo.

Salí fuera, y pude hacerme cargo de la situación. El tiempo había calmado bastante: por barlovento
se veían algunos navíos desmantelados, y dos de ellos, ingleses, hacían fuego sobre el Santa
Ana, que se defendía al amparo de otros dos, un español y un francés. No me explicaba aquel
cambio repentino en nuestra situación de prisioneros; miré a popa, y vi nuestra bandera flotando
en lugar de la inglesa. ¿Qué había pasado?, o mejor, ¿qué pasaba?

En el alcázar de popa estaba uno que comprendí era el general Álava, y, aunque herido en varias
partes de su cuerpo, mostraba fuerzas bastantes para dirigir aquel segundo combate, destinado
quizá a hacer olvidar respecto al Santa Ana las desventuras del primero. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05341</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6180</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2007</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> During sleep,
it must have been long and not quiet, rather shaken by the images and nightmares characteristic of
the excitement of my brain, felt the roar of gunfire, the voices of the battle, the noise
of the surging waves. At the same time I dreamed that I was firing the pieces, that rose to the
rigging, sweeping the artillery batteries encouraging, and until commanded maneuver at the quarter-deck
as an admiral. Suffice to say that was at odds forged battle within my own brain, I beat all
the English have or might have, more easily than if your boat out of cardboard, and bread crumb
its bullets. I had under my logo as a thousand ships, over all the Trinidad, and moved on
a whim as accurately as toys with my friends and I had fun in the puddles La Caleta.

But at last, all these glories faded, which, being as they were purely
dream, no wonder, when we see the real also vanish.

It was over when I opened my eyes and I saw my littleness, associated with the magnitude of disasters
that had attended. But strange thing!, Awake, gunfire also felt, I felt the awful rumor the fray,
and shouts that heralded a major activity in the crew. I thought I still dream; I sat on the
couch where he slept, attended with care, and, indeed, a thunderous Long live the King cry hurt
my ears, leaving no doubt that the ship was Santa Ana beating again.

I went outside, and I take care of the situation. The weather had calmed down considerably:
on the windward some ships were dismantled, and two of them British,
were firing on the Santa Ana, who defended under two others, one Spanish
and one French.

I explained that sudden change in our situation of prisoners, looked aft and saw our flag floating
instead of English. What had happened?, Or rather, what happened?

In the quarter-deck was one that I knew was General Álava, and, though wounded in several parts of
his body, showed strong enough to run that second battle for perhaps
to make people forget about the Santa Ana misadventures of the first.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>