<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02220</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3657</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2321</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

A lo que respondió Pepazos al instante:

--Porque me había empeñau en atajar las yeguas; y como la nievi me servía pa columbralas bien
dimpués que cerró la noche... jala, jala, jala, parriba detrás de eyas; torna aquí y ataja acuyá...

--Y ¿dónde están esas bestias a la presente?--le preguntó el Cura.

--Sábelu Dios--contestó Pepazos entristecido con la pregunta--. Al ayegar yo a esa joyá, tresponierum
eyas la otra cumbri como si las yevaran los demontris... y échilas un galgu... Apretaba la
ventisca, espesaba la nievi, había muchu que andar hasta Tablanca, tenía cerca esta cuevona,
y aquí me acaldé tan guapamenti.

--¿Y habrás sido capaz de dormir?--le interpeló el médico.

--Como que no tenía otra cosa que jacer...--respondió el mozallón admirado de la pregunta.

--Sin acordarte maldita la cosa--insistió Neluco--, del susto que dabas a tu familia y a todo
el pueblo...

Se encogió de hombros el interpelado, como si entonces cayera en ello por primera vez. Al notarlo,
dijo don Sabas descomponiéndose un poco:

--Y si todos hubiéramos sido tan cernícalos como tú, ¿qué hubiera sido de ti, si no hoy, mañana,
cuando el hambre y el frío te acometieran?

Otro encogimiento de hombros por respuesta, como si tampoco hubiera cruzado señal de semejante
idea por el meollo de Pepazos.

En fin, que no había atadero en aquel hombre... ni mucho tiempo que perder; por lo que se metieron
los de afuera en la cuevona, obra bien fácil, porque le llegaba ya la nieve a media vara de
la boca; descansaron y comieron todos, poniendo a raya la voracidad de Pepazos, sin lo cual
no hubieran alcanzado las provisiones para él solo; y como el cielo iba ennegreciéndose por
mala parte, después de un ligero reposo salieron todos de la cueva apercibidos para la marcha,
y la emprendieron a buen andar montada abajo.

Al principio todo fue bien, y hasta abundaron las zumbas, las indirectas y las ironías enderezadas
a Pepazos, que no se enteraba de la mayor parte de ellas por natural torpeza de su magín. Pito
Salces se desató en barbaridades contra él, y, sobre todo, contra el Topero, que le abría la
puerta, mientras se la cerraba a un hombre tan avispado como uno que él (Chorcos) conocía «igual
que a sí mesmo», y que, aunque otra cosa se dijera por ciertas lenguas, era el que plantaba
el jito en el corazón de Tanasia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03217</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>3862</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2093</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Pepazo To which he replied instantly:

- Because I had empeñau in tackling the mares, and as pa columbralas
nievi served me well dimpués night fell ... pull, pull, pull, Eyas
parriba behind, turns here and saves acuyá ...

- And where are these
beasts to this? - Asked the priest.

- Sábelu God - pepazo saddened
answered the question -.

Al ayegar me to this gem, tresponierum Cumbria Eyas the other as
if the demontris yevaran ... and a galgu echil ... Squeezed blizzard,
thickening the nievi had to walk to Tablanca Muchu, had about this
Cuevona, and here I am so guapamenti mayor.

- And you've been able
to sleep? - I questioned the doctor.

- As he had no other thing ...--
JACER admired mozallón answered the question.

- But remember a damn
thing - insisted Neluco - the fright you gave to your family and all
the people ...

He shrugged his shoulders questioned, as it then fell
for the first time.

The notice, said Don Sabas decomposing a bit:

- And if we had all been so kestrels like you, what would become of you, if not today, tomorrow,
when you hunger and cold rush?

Another response shrug, as if no such signal had crossed the core idea of ??pepazo.

Finally, there was this man into channel ... not much time to lose
so they went outsiders in the Cuevona, work very easy, because it
had already reached the half a yard of snow mouth, rested and ate
all by the voracity of pepazo line, without which provisions have
not attained to himself, and as the sky was blackened bad part, after
a little rest they all left the cave ready against the march, and
undertook a good walk down the hill.

At first everything went well, and until you buzz abounded, hints and ironies untapped to pepazo,
who was not aware of most of them by natural clumsiness of his his
head.

" Whistle Salces atrocities are unleashed against him, and, above all, against Toper, who opened
the door as it closed at a man as smart as one that he (Chorcos)
knew of "equal than with himself, "and that while nothing was said
for certain languages, was the one who planted the jito in the heart
of Tanasi.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>