<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02813</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>116506</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2409</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El soldado, perdido ya todo consuelo y dando al olvido su condición andariega y de aventuras,
no pensó ni en más flotas, ni en más Indias, ni en más empresas. Trocando el disfraz de mendigo
y el vestido gentil de soldado por un sayal de ermitaño, hizo su habitación de aquel mismo
sitio, testigo de la catástrofe, y pensando siempre en su desgraciada bienhechora y en su infeliz
señor, todos los días sacaba aquel velo, única prenda que le quedaba de María, y besándolo
respetuosamente, y agolpado el llanto a los ojos, volvía a encerrarlo tiernísimamente en su pecho.

Mercado, cansado de la vida que llevaba en la aldea, y ya alterado con las relaciones arriscadas
que había escuchado del antiguo soldado, se resolvió a dejar a España y a probar fortuna. Prevenido
con las lenguas que le dió su amigo para Francisco Carvajal y otros soldados de cuenta, se
embarcó en Sevilla con otros mancebos aventureros, y pasó a las tierras del Sur de América,
donde ganó gran nombre bajo el título del Capitán Mercado.

Acaso en aquellas soledades, al resplandor de las hogueras, y cercado de aquellos hombres que
dejando a España no pensaban sino en España, entretenía las horas de la noche relatándoles
las desavenencias de los moriscos y cristianos y el triste fin de don Lope y de María.

LOS TESOROS DE LA ALHAMBRA

La carrera del Darro es la que, arrancando de la Plaza Nueva, va a dar en la rambla del Chapizo,
subida del Sacro Monte de Granada.

Por el siniestro lado se levantan edificios de magnífica traza, cortados por los fauces de
las calles que bajan de lo más alto del Albaicín, y a la derecha mano, por su álveo profundo,
copioso en invierno, nunca exhausto en el estío y siempre sonante y claro, viene el Darro ensortijándose
por los anillos que le ofrecen los puentes pintorescos que lo coronan. De ellos, el principal
es el de Santa Ana, en cuyo ámbito, y de la misma mampostería del puente, hay asientos o sitiales
siempre llenos de curiosos, que en las noches calurosas de junio y julio se empapan allí del
ambiente perfumado y voluptuoso que en pos de sí lleva la corriente.

Eran las vacaciones, y mi amigo y compañero don Carlos, cerradas ya nuestras tertulias, nos
citábamos en tal sitio a cierta hora para ir juntos, y después de girar y vagar otros momentos
al rayo de la luna, retirarnos a nuestra posada, a repasar los estudios que tanto nos afanaban
y que después tan poco nos valieron.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07193</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>7704</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2189</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The soldier, lost all comfort and forget their condition giving the wandering and adventure, no
thought or more fleets, and by more Indian or more companies. Bartering the guise of a beggar and
the dress kind of soldier by a sackcloth of a hermit, he made his room that same site, witnessed
the catastrophe, and always thinking of his unfortunate benefactor and his unhappy Sir, every day
pulled the veil, the only piece that was left of Mary and kissing respectfully, and thronging
the tears to the eyes, turned to lock him in his most tender breast.

Mercado, tired of his life in the village, and it altered the relationship Arriscado I had heard the
former soldier, he decided to leave Spain and fortune. Warned with languages ??that he gave
his friend Francisco Carvajal and other soldiers of account, embarked in Seville with other
adventurous young men, and went to the lands of South America, where
he won big name under the title of Master Market.

Perhaps in the wilderness, the glow of the flames, and surrounded
by men who Spain did not think leaving it in Spain, entertained the
night telling them the disagreements of the Moors and Christians and
the sad end of Don Lope and Mary.

TREASURES OF THE ALHAMBRA

Darro's career is that, starting from Plaza Nueva, going to the Rambla del Chapiz Monte Sacro
rise of Granada.

On the sinister side of magnificent buildings stand, cut by the jaws of the streets that descend from
the top of the Albaicin, and right hand, on the riverbed deep hearty winter, never exhausted
in the summer and always sounding and clear, comes the curly Darro
the rings that offer picturesque bridges that crown.

Of these, the main is Santa Ana, in which area, and the masonry of the bridge itself, there
are seats or stalls always full of curious, warm nights in June and July, there's soaked perfumed
and voluptuous atmosphere behind them carries the current.
It was vacation, and my friend and colleague Don Carlos, closed and
our gatherings, we we cited in this site some time to get together,
then rotate and roam other times the beam of the moon, retire to our
inn, to review the studies that we are so busily and then we were
worth so little</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>