<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09169</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>573965</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1748</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El Niágara, por otra parte, con su notoriedad, con su fácil acceso, con
la consagración universal de su belleza tiene algo de esos lieux communs de las literaturas
clásicas, que, admirados por los hombres de todos los tiempos, concluyen por convertirse en
estribillos. En fin, estaba a una noche de distancia y tenía aún por delante cinco o seis días;
me puse en camino. Resolví irme por la línea del Erye que va a Búffalo y a Niágara Fall's,
correr las fronteras del Canadá hasta Albany, y luego de allí descender a Nueva York por el Hudson.

A las siete y media de la noche entré en uno de esos soberbios palace-car, que sólo se encuentran
en las líneas americanas y tomé posesión del compartimento reservado de antemano. Los sleeping-car
americanos, arreglados con más lujo que los europeos, son incontestablemente más cómodos. Un
corredor al centro, y a ambos lados, pequeñas divisiones que se aíslan fácilmente por medio
de cortinas y tabiques ligeros; las camas están colocadas en el sentido del vagón. Anchas,
limpias y abrigadas. En cada compartimento hay dos, una abajo y otra arriba; pero mientras
no se tienden, los dos sofás, vis-a-vis, pueden contener cuatro personas. Yo había retenido
el lecho de abajo; así, me llamó la atención, al llegar a la división que me correspondía,
ver instaladas ya dos personas. Eran un hombre de barba blanca, de unos 60 años de edad, y
una niña de 20, esbelta, de facciones agradables y finas. Faltaba aún un cuarto de hora para
la partida del tren, y yo empezaba a alarmarme por la noche que me esperaba en caso de que
hubiera habido error en la asignación de las piezas.

--Perdón, señor--dije en mi mal inglés;--en este compartimento no hay más que dos camas, y
yo tengo el billete de una de ellas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10379</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>178615</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1554</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Niagara, on the other hand, with its reputation, with its easy access, universal
consecration of her beauty has some of these lieux communs of literature classic, which, admired
by men of all time, end up becoming choruses. In short, I was away one night and was still
ahead five or six days; I set off. Decided to go for the line of Erye going to Buffalo and Niagara
Fall's, draw the borders of Canada to Albany, and then from there to New York down the Hudson.

At
half past seven p.m. I entered one of these superb palace-car, found
only in the American lines and took up the compartment reserved in
advance.

The sleeping-car Americans, arranged with more luxury than Europeans, are undoubtedly more comfortable.
A central corridor, on either side, small divisions that are easily isolated by light curtains and
walls, the beds are placed within the meaning of the wagon. Broad, clean and warm. In each compartment
there are two, one below and one above, but while not likely, the two sofas, vis-a-vis, can
hold four people. I had retained below the bed, so I drew attention to reach the Division
I corresponded installed and see two people. They were a white-bearded man of about 60 years
of age and a girl of 20, slim, nice and fine features. There was still a quarter of an hour
the departure of the train, and I began to be alarmed at night than I expected in case there
had been error in the allocation of parts.

- Sorry, sir - I said in my broken English, - in this compartment there are only two beds,
and I have the ticket of one of them

.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>