<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04822</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>86234</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>747</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Unas leccioncitas ¡y nada más!

--Don Román,--respondí--no hay que abatirse. Nada es eterno; los tiempos varían... el mejor día....

--Sí, hijo mío, variarán los tiempos, quién lo duda, pero ¡no para mí! No me queda más que
prepararme para morir cristianamente. Pobrezas, miserias, hambres, contumelias, todo lo sufro
con paciencia. Lo que me apena y me amarga, lo que me contrista y conturba es la ingratitud.

--No hay que abatirse, señor maestro. En cambio tiene usted la gratitud y el amor de muchos.

--¿Abatirme? ¡Eso no!--replicó en un arranque de energía.--¡Eso no! Nadie me verá rendido.
Al contrario: altivo, con soberbia dignidad. Por eso no me quieren. Siempre que se ofrece les
ajusto las cuentas a esos ingratos, a esos charlatanes. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07318</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>703554</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>689</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> A few little lessons and nothing else!

- Don Roman, - I answered
- no folded.

Nothing is eternal times vary ... the best day ....

- Yes, my son, vary the times, who can doubt it, but not for me! I have no more than prepare to
die a Christian. Poverty, misery, hunger, contumelies, all suffer
with patience.

What saddens me and me bitter, it saddens and disturbs me is ingratitude.

- Do not folded, teacher. Instead you have the gratitude and love of many.
- Down? That no! - Said in a burst of energy .-- That no! Nobody
will be surrendered. On the contrary: arrogant, with pride dignity.
So I do not want. Whenever solicitor settle accounts with those ungrateful
to these charlatans</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>