<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01620</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4634</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>728</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Deduzco yo de aquí que toda la picardía de la señorita Eulalia y su doblez y sus embustes eran
indispensables, para que el pundonor, la honradez, el candor y la inocencia de Ignacio apareciesen
de realce, como punto luminoso y lleno de hermosura sobre el fondo obscuro del cuadro.

El empeño que tiene la Duquesa en seducir a Ignacio y los medios elegantes y alambicados de
que se vale para conseguirlo, me parecen tan bien traídos como lindamente descritos, y no deben
asustar a las personas más pudorosas. Su representación y narración por circunstanciadas que
sean y a pesar de toda la verdad y viveza con que se pinten, no deben ser tenidas por inmorales.
Las historias sagradas y profanas están llenas de casos parecidos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00376</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>120202</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>649</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

I infer from this that all the mischief of Miss Eulalia and its duplicity and lies were indispensable,
for the honor, honesty, candor and innocence of Ignatius appeared enhancement, as a bright and full
of beauty on the dark background of the picture.

The effort that has the Duchess to seduce Ignacio and elegant and convoluted means of is worth to
get it, I think so well brought as beautifully described, and should not scare people more prudish.
Representation and narration by circumstances are and despite all the truth and vividness with which
paint should not be taken as immoral. The sacred and profane stories
are full of similar cases</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>