<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05828</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>120942</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1939</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Mal
     remedio sería la boda. Aumentarían la sublevación y el motín. Su
     Hija de usted se pondría a la cabeza. Nosotros no podríamos
     resistir. Los tres tendríamos que irnos con la música a otra parte.
     En fin, don Paco, Juanita sostiene que sería la boda una locura.
     Dice, por último, que ella no manda en su corazón, que la
     diferencia de edad es grande entre ustedes y no quiere a usted de
     amor, aunque le profesa la amistad más fina. Sería, pues, muy feo
     de parte de ella abusar de la generosidad de usted para satisfacer
     su ambición o su vanidad casándose por cálculo, y también sería muy
     tonto, porque el cálculo estaría mal hecho.

     Lo mejor y lo más discreto es que ustedes no se casen y que nadie
     sepa que ha dado usted este paso. Doña Inés nos odiaría si
     aceptásemos la proposición de usted; pero también nos odiará y nos
     declarará más la guerra si averigua que no aceptamos, pareciendo
     como que desdeñamos a su padre con infundada soberbia. Importa,
     pues, ocultar todo esto.

     Ahí devuelvo a usted su carta. Rásguela y rasgue la mía, a fin de
     que no quede prueba escrita de lo ocurrido, y conserve usted en su
     memoria grato recuerdo de nosotras. Crea en nuestra profunda
     gratitud y mande a su afectísima amiga y constante servidora,
     q.b.s.m.,

     Juana Gutiérrez.

XXI

Don Paco se sintió lastimado y encantado a la vez con la lectura de la carta, que calificó
de muy discreta y que miró como dictada por Juanita.

Sí ella le hubiera aceptado por marido, el contento de don Paco hubiera sido grande, pero menor
su estimación del valor de Juanita que el que era entonces al recibir las calabazas. Acaso
una vaga sospecha de que Juanita aprovechaba la ocasión hubiera aguado el contento de ver que
ella le aceptaba. Si en extremo le dolía que ella declarase que no le amaba, no podía menos
de aplaudir la lealtad de la declaración. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05450</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>167470</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1784</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Bad remedy
     would be the wedding. Increase the rebellion and mutiny. His Your
     daughter would be put to the head. We could not resist. The
     three would have to go with the music elsewhere. Finally, Don Paco,
     Juanita says that the wedding would be crazy. Says, finally, that
     she did not send in your heart, that age difference is great
     between you and you do not want to love, though he professes friendship
     thinner. It would therefore be very ugly Part of her abusing the
     generosity of you to meet ambition or vanity married by calculation,
     and would also be very silly, because the calculation would be wrong.

The
     best and most discreet is that you do not get married and that no
know you gave this step.

     Doña Inés hate us if we accept the proposition you, but we hate and
     we further declare war if you find that we do not accept,
     looking as to despise his father with unfounded arrogance. Matter
     So hide all this.
     
     Here I return to you your letter.

     Tear and rip mine to is no written proof of what happened, and keep
     you in your memory fond memories of us. Believe in our deep gratitude
     and faithfully send your constant friend and servant, qbsm,

Juana
     Gutierrez.
     

     XXI

Don Paco felt hurt and pleased at once with the reading of the letter, he called very quiet
and looked as dictated by Juanita.

If she had accepted her husband, Don Paco 'content would have been great, but lower its estimate
of the value of Juanita that was then to receive the pumpkins. Perhaps a vague suspicion that
Juanita had watered using the opportunity to see the content she accepted. If extremely hurt
that she's stating that he loved him, could not applauding the loyalty
of the statement</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>