<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04261</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>145135</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>824</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y notaré de esto una gran virtud destos Incas,
porque, siendo señores tan libres y que no tenian á quién dar cuenta, y ni habia ninguno tan
poderoso entre ellos que se la tomase, y que en otra cosa no entendian las noches y los dias
que en darse á lujuria con sus mujeres, y otros pasatiempos;--y jamás se dice ni cuenta que
ninguno dellos usaba el pecado susodicho, ántes aborrecian á los que lo usaban, teniéndolos
en poco como á viles apocados, pues en semejante suciedad se gloriaban. Y no solamente en sus
personas no se halló este pecado, pero ni áun consentian estar en sus casas ni palacios ningunos
que supiesen que lo usaban; y áun sin todo esto, me parece que oí decir, que si por ellos era
sabido de alguno que tal pecado hubiese cometido, castigaban[le] con tal pena, que fuese señalado
y conocido entre todos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>429402</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>744</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And I notice this a great virtue desto Incas because,
being masters as free and had no one to realize, and neither had any such powerful among them
who fetch it, and that something else did not understand the nights and days that lust to be
with their wives, and other hobbies - and never say or that none of them used the above sin,
before they hated those who used it, having them in just as vile to timid, as gloried in such
filth. And not just in their people did not find this sin, but even consented to be in their
houses or palaces no they knew who used it, and even without all this, I think I heard that if they
were know of anyone who had committed such a sin, punished [him] with such punishment, it was
noted and known to everyone.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>