<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3805</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20869</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Un entendimiento claro, capaz y exacto, abarca el objeto entero; le mira por todos sus lados,
en todas sus relaciones con lo que le rodea. La conversacion y los escritos de estos hombres
privilegiados se distinguen por su claridad, precision y exactitud. En cada palabra encontrais
una idea, y esta idea veis que corresponde á la realidad de las cosas. Os ilustran, os convencen,
os dejan plenamente satisfecho; decís con entero asentimiento: «si, es verdad, tiene razon.»
Para seguirlos en sus discursos no necesitais esforzaros; parece que andais por un camino llano,
y que el que habla solo se ocupa de haceros notar con oportunidad los objetos que encontrais
á vuestro paso. Si explican una materia difícil y abstrusa, tambien os ahorran mucho tiempo
y fatiga. El sendero es tenebroso porque está en las entrañas de la tierra, pero os precede
un guia muy práctico; llevando en la mano una antorcha que resplandece con vivísima luz.

§ IV.

La perfeccion de las profesiones depende de la perfeccion con que se conocen los objetos de ellas.

El perfecto conocimiento de las cosas en el órden científico, forma los verdaderos sabios;
en el órden práctico, para el arreglo de la conducta en los asuntos de la vida, forma los prudentes;
en el manejo de los negocios del estado, forma los grandes políticos; y en todas las profesiones,
es cada cual mas ó ménos aventajado, á proporcion del mayor ó menor conocimiento de los objetos
que trata ó maneja. Pero este conocimiento ha de ser práctico, ha de abrazar tambien los pormenores
de la ejecucion, que son pequeñas verdades, por decirlo así, de las cuales no se puede prescindir,
si se quiere lograr el objeto. Estas pequeñas verdades son muchas en todas las profesiones;
bastando para convencerse de ello, el oir á los que se ocupan aun en los oficios mas sencillos.
¿Cuál será pues el mejor agricultor? El que mejor conozca las calidades de los terrenos, climas,
simientes y plantas; el que sepa cuáles son los mejores métodos é instrumentos de labranza,
y que mejor acierte en la oportunidad de emplearlos; en una palabra, el que conozca los medios
mas á propósito para hacer que la tierra produzca con poco coste, mucho, pronto y bueno. El
mejor agricultor será pues el que conozca mas verdades relativas á la práctica de su profesion.
¿Cuál es el mejor carpintero? El que mejor conoce la naturaleza y calidades de las maderas,
el modo particular de trabajarlas, y el arte de disponerlas del modo mas adaptado al uso á
que se destinan. Es decir, que el mejor carpintero será aquel que sabe mas verdades sobre su
arte. ¿Cuál será el mejor comerciante? El que mejor conozca los géneros de su tráfico, los
puntos de donde es mas ventajoso traerlos, los medios mas á propósito para conducirlos sin
deterioro, con presteza y baratura, los mercados mas convenientes para expenderlos con celeridad
y ganancia: es decir aquel que posea mas verdades sobre los objetos de comercio, el que conozca
mas á fondo la realidad de las cosas en que se ocupa.

§ V.

A todos interesa el pensar bien.

Échase pues de ver que el arte de pensar bien no interesa solamente á los filósofos, sino tambien
á las gentes mas sencillas. El entendimiento es un don precioso que nos ha otorgado el Criador,
es la luz que se nos ha dado para guiarnos en nuestras acciones; y claro es que uno de los
primeros cuidados que debe ocupar al hombre es tener bien arreglada esta luz. Si ella falta
nos quedamos á oscuras, andamos á tientas; y por este motivo es necesario no dejarla que se
apague. No debemos tener el entendimiento en inaccion, con peligro de que se ponga obtuso y
estúpido; y por otra parte, cuando nos proponemos ejercitarle y avivarle, conviene que su luz
sea buena para que no nos deslumbre, bien dirigida para que no nos extravie.

§ VI.

Cómo se debe enseñar á pensar bien.

El arte de pensar bien no se aprende tanto con reglas como con modelos. A los que se empeñan
en enseñarle á fuerza de preceptos y de observaciones analíticas, se los podria comparar con
quien emplease un método semejante para enseñar á los niños á hablar ó andar. No por esto condeno
todas las reglas; pero sí sostengo que deben darse con mas parsimonia, con ménos pretensiones
filosóficas, y sobre todo de una manera sencilla, práctica: al lado de la regla el ejemplo.
Un niño pronuncia mal ciertas palabras; para corregirle ¿qué hacen sus padres ó maestros? Las
pronuncian ellos bien, y hacen que en seguida las pronuncie el niño: «escucha bien como yo
lo digo; á ver ahora tú; mira no pongas los labios de esta manera, no hagas tanto esfuerzo
con la lengua» y otras cosas por este tenor. He aquí el precepto al lado del ejemplo, la regla
y el modo de practicarla[1].

CAPÍTULO II.

LA ATENCION.

Hay medios que nos conducen al conocimiento de la verdad, y obstáculos que nos impiden llegar
á él; enseñar á emplear los primeros, y á remover los segundos, es el objeto del arte de pensar
bien.

§ I.

Definicion de la atencion. Su necesidad.

La atencion es la aplicacion de la mente á un objeto. El primer medio para pensar bien es atender
bien. La segur no corta si no es aplicada al árbol, la hoz no siega si no es aplicada al tallo.
Algunas veces se le ofrecen los objetos al espíritu sin que atienda; como sucede ver sin mirar,
y oir sin escuchar; pero el conocimiento que de esta suerte se adquiere, es siempre lijero,
superficial, á menudo inexacto, ó totalmente errado. Sin la atencion estamos distraidos, nuestro
espíritu se halla, por decirlo así, en otra parte; y por lo mismo no ve aquello que se le muestra.
Es de la mayor importancia adquirir un hábito de atender á lo que se estudia ó se hace; porque,
si bien se observa, lo que nos falta á menudo no es la capacidad para entender lo que vemos,
leemos ú oimos, sino la aplicacion del ánimo á aquello de que se trata.

Se nos refiere un suceso, pero escuchamos la narracion con atencion floja, intercalando mil
observaciones y preguntas, manoseando ó mirando objetos que nos distraen; de lo que resulta
que se nos escapan circunstancias interesantes, que se nos pasan por alto cosas esenciales,
y que al tratar de contarle á otros, ó de meditarle nosotros mismos para formar juicio, se
nos presenta el hecho desfigurado, incompleto, y así caemos en errores que no proceden de falta
de capacidad, sino de no haber prestado al narrador la atencion debida.

§ II.

Ventajas de la atencion é inconvenientes de su falta.

Un espíritu atento multiplica sus fuerzas de una manera increible; aprovecha el tiempo atesorando
siempre caudal de ideas; las percibe con mas claridad y exactitud; y finalmente las recuerda
con mas facilidad, á causa de que con la continua atencion estas se van colocando naturalmente
en la cabeza de una manera ordenada.

Los que no atienden sino flojamente, pasean su entendimiento por distintos lugares á un mismo
tiempo; aquí reciben una impresion, allí otra muy diferente, acumulan cien cosas inconexas
que léjos de ayudarse mutuamente para la aclaracion y retencion, se confunden, se embrollan
y se borran unas á otras. No hay lectura, no hay conversacion, no hay espectáculo, por insignificantes
que parezcan, que no nos puedan instruir en algo. Con la atencion notamos las preciosidades
y las recogemos; con la distraccion dejamos quizá caer al suelo el oro y las perlas como cosa
baladí.

§ III.

Cómo debe ser la atencion. Atolondrados y ensimismados.

Creerán algunos que semejante atencion fatiga mucho; pero se equivocan. Cuando hablo de atencion
no me refiero á aquella fijeza de espíritu con que este se clava, por decirlo así, sobre los
objetos; sino de una aplicacion suave y reposada, que permite hacerse cargo de cada cosa, dejándonos
empero con la agilidad necesaria para pasar sin esfuerzo de unas ocupaciones á otras. Esta
atencion no es incompatible ni con la misma diversion y recreo, pues es claro que el esparcimiento
del ánimo no consiste en no pensar, sino en no ocuparse de cosas trabajosas, y en entregarse
á otras mas llanas y lijeras. El sabio que interrumpe sus estudios profundos saliendo á solazarse
un rato con la amenidad de la campiña, no se fatiga, ántes se distrae, cuando atiende al estado
de las mieses, á las faenas de los labradores, al murmullo de los arroyos, ó al canto de las aves.

Tan léjos estoy de considerar la atencion como abstraccion severa y continuada, que muy al
contrario cuento en el número de los distraidos, no solo á los atolondrados sino tambien á
los ensimismados. Aquellos se derraman por la parte de afuera, estos divagan por las tenebrosas
regiones de adentro; unos y otros carecen de la conveniente atencion, que es la que se emplea
en aquello de que se trata.

El hombre atento posee la ventaja de ser mas urbano y cortes; porque el amor propio de los
demas se siente lastimado, si notan que no atendemos á lo que ellos dicen. Es bien notable
que la urbanidad ó su falta, se apelliden tambien atencion ó desatencion.

§ IV.

Las interrupciones.

Ademas son pocos los casos, aun en los estudios serios, que requieren atencion tan profunda
que no pueda interrumpirse sin grave daño. Ciertas personas se quejan amargamente si una visita
á deshora, ó un ruido inesperado, les cortan, como suele decirse, el hilo del discurso: esas
cabezas se parecen á los daguerreótipos, en los cuales el menor movimiento del objeto, ó la
interposicion de otro extraño, bastan para echar á perder el retrato ó paisaje. En algunas
será tal vez un defecto natural, en otras una afectacion vanidosa por hacerse del pensador,
y en no pocas falta de hábito de concentrarse. Como quiera, es preciso acostumbrarse á tener
la atencion fuerte y flexible á un mismo tiempo, y procurar que la formacion de nuestros conceptos
no se asemeje á la de los cuadros daguerreotipados, sino de los comunes; si el pintor es interrumpido,
suspende sus tareas; y al volver á proseguirlas no encuentra malbaratada su obra; si un cuerpo
le hace importuna sombra, en removiéndole, lo deja todo remediado[2].

CAPÍTULO III.

ELECCION DE CARRERA.

§ I.

Vago significado de la palabra Talento.

Cada cual ha de dedicarse á la profesion para la que se siente con mas aptitud. Juzgo de mucha
importancia esta regla; y abrigo la profunda conviccion de que á su olvido se debe el que no
hayan adelantado mucho mas las ciencias y las artes. La palabra talento expresa para algunos,
una capacidad absoluta; creyendo equivocadamente que quien está dotado de felices disposiciones
para una cosa lo estará igualmente para todas. Nada mas falso; un hombre puede ser sobresaliente,
extraordinario, de una capacidad monstruosa para un ramo, y ser muy mediano y hasta negado
con respecto á otros. Napoleon y Descártes son dos genios; y sin embargo en nada se parecen.
El genio de la guerra no hubiera comprendido al genio de la filosofía; y si hubiesen conversado
un rato, es probable que ambos habrian quedado poco satisfechos, Napoleon no le habria exceptuado
entre los que con aire desdeñoso apellidaba ideólogos.

Podria escribirse una obra de los talentos comparados, manifestando las profundas diferencias
que median aun entre los mas extraordinarios. Pero la experiencia de cada dia nos manifesta
esta verdad de una manera palpable. Hombres oimos que discurren y obran sobre una materia con
acierto admirable; al paso que en otra se muestran muy vulgares, y hasta torpes y desatentados.
Pocos serán los que alcancen una capacidad igual para todo; y tal vez pudiérase afirmar que
nadie; pues la observacion enseña que hay disposiciones que se embarazan, y se dañan recíprocamente.
Quien tiene el talento generalizador no es fácil que posea el de la exactitud minuciosa; el
poeta que vive de inspiraciones bellas y sublimes, no se avendrá sin trabajo con la acompasada
regularidad de los estudios geométricos.

§ II.

Instinto que nos indica la carrera que mejor se nos adapta.

El Criador, que distribuye á los hombres las facultades en diferentes grados, les comunica
un instinto precioso que les muestra su destino: la inclinacion muy duradera y constante hácia
una ocupacion, es indicio bastante seguro de que nacimos con aptitud para ella; así como el
desvío y repugnancia que no puede superarse con facilidad, es señal de que el Autor de la naturaleza
no nos ha dotado de felices disposiciones para aquello que nos desagrada. Los alimentos que
nos convienen se adaptan bien á un paladar y olfato, no viciados por malos hábitos ó alterados
por enfermedad; y el sabor y olor ingratos nos advierten cuáles son los manjares y bebidas
que por su corrupcion ú otras calidades, podrian dañarmos. Dios no ha tenido ménos cuidado
del alma que del cuerpo.

Los padres, los maestros, los directores de los establecimientos de educacion y enseñanza,
deben fijar mucho la atencion en este punto, para precaver la pérdida de un talento, que bien
empleado, podria dar los mas preciosos frutos, y evitar que no se le haga consumir en una tarea
para la cual no ha nacido.

El mismo interesado ha de ocuparse tambien en este exámen; el niño de doce años tiene por lo
comun reflexion bastante para notar á qué se siente inclinado, qué es lo que le cuesta ménos
trabajo, cuáles son los estudios en que adelanta con mas facilidad, cuáles las faenas en que
experimenta mas ingenio y destreza.

§ III.

Experimento para discernir el talento peculiar de cada niño.

Seria muy conveniente que se ofreciesen á la vista de los niños objetos muy variados, conduciéndolos
á visitar establecimientos donde la disposicion particular de cada uno pudiese ser excitada
con la presencia de lo que mejor se le adapta. Entónces, dejándolos abandonados á sus instintos,
un observador inteligente formaria desde luego diferentes clasificaciones. Exponed la máquina
de un reloj á la vista de una reunion de niños de diez á doce años, y es bien seguro que si
entre ellos hay alguno de genio mecánico muy aventajado, se dará á conocer desde luego por
la curiosidad de examinar, por la discrecion de las preguntas, y la facilidad en comprender
la construccion que está contemplando. Leedles un trozo poético, y si hay entre ellos algun
Garcilaso, Lope de Vega, Ercilla, Calderon ó Melendez, veréis chispear sus ojos, conoceréis
que su corazon late, que su mente se agita, que su fantasía se inflama bajo una impresion que
él mismo no comprende.

Cuidado con trocar los papeles: de dos niños extraordinarios es muy posible que formeis dos
hombres muy comunes. La golondrina y el águila se distinguen por la fuerza y lijereza de sus
alas; y sin embargo jamas el águila pudiera volar á la manera de la golondrina, ni esta imitar
á la reina de las aves.

El tentate diu quid ferre recusent, quid valeant humeri, que Horacio inculca á los escritores,
puede igualmente aplicarse á cuantos tratan de escoger una profesion cualquiera[3].

CAPÍTULO IV.

CUESTIONES DE POSIBILIDAD.

§ I.

Una clasificacion de los actos de nuestro entendimiento, y de las cuestiones que se le pueden
ofrecer.

Para mayor claridad, dividiré los actos de nuestro entendimiento en dos clases: especulativos
y prácticos. Llamo especulativos los que se limitan á conocer; y prácticos los que nos dirigen
para obrar.

Cuando tratamos simplemente de conocer alguna cosa, se nos pueden ofrecer las cuestiones siguientes:
1ª. si es posible ó no; 2ª. si existe ó no; 3ª. cuál es su naturaleza, cuáles sus propiedades
y relaciones. Las reglas que se den para resolver con acierto dichas tres cuestiones, comprenden
todo lo tocante á la especulativa.

Si nos proponemos obrar, es claro que intentamos siempre conseguir algun fin; de lo cual nacen
las cuestiones siguientes: 1ª. cuál es el fin; 2ª. cuál es el mejor medio para alcanzarle.

Ruego encarecidamente al lector que fije la atencion sobre las divisiones que preceden, y procure
retenerlas en la memoria; pues ademas de facilitarle la inteligencia de lo que voy á decir,
le servirá muchísimo para proceder con método en todos sus pensamientos.

§ II.

Ideas de posibilidad é imposibilidad. Sus clasificaciones.

Posibilidad. La idea expresada por esta palabra es correlativa de la de imposibilidad, pues
que la una envuelve necesariamente la negacion de la otra.

Las palabras posibilidad é imposibilidad, expresan ideas muy diferentes, segun se refieren
á las cosas en sí, ó á la potencia de una causa que las pueda producir. Sin embargo, estas
ideas tienen relaciones muy intimas, como veremos luego. Cuando se consideran la posibilidad
ó imposibilidad, solo con respecto á un ser, prescindiendo de toda causa, se las llama intrínsecas;
y cuando se atiende á una causa, se las denomina extrínsecas. A pesar de la aparente sencillez
y claridad de esta division, observaré que no es dable formar concepto cabal de lo que significa,
hasta haber descendido á las diferentes clasificaciones que expondré en los párrafos siguientes.

A primera vista se podrá extrañar que se explique primero la imposibilidad que la posibilidad;
pero reflexionando un poco, se nota que este método es muy lógico. La palabra imposibilidad,
aunque suena como negativa, expresa no obstante muchas veces una idea que á nuestro entendimiento
se le presenta como positiva: esto es, la repugnancia entre los objetos, una especie de exclusion,
de oposicion, de lucha, por decirlo así: por manera que en desapareciendo esta repugnancia,
concebimos ya la posibilidad. De aquí nacen las expresiones de «esto es muy posible, pues nada
se opone á ello;» «es posible, pues no se ve ninguna repugnancia.» Como quiera, en sabiendo
lo que es imposibilidad, se sabe lo que es la posibilidad, y vice-versa.

Algunos distinguen tres clases de imposibilidad: metafísica, física y moral. Yo adoptaré esta
division, pero añadiendo un miembro, que será la imposibilidad de sentido comun. En su lugar
se verá la razon en que me fundo. Tambien advertiré, que tal vez seria mejor llamar imposibilidad
absoluta á la metafísica; natural á la física; y ordinaria á la moral.

§ III.

En qué consiste la imposibilidad metafísica ó absoluta.

La imposibilidad metafísica ó absoluta, es la que se funda en la misma esencia de las cosas,
ó en otros términos, es absolutamente imposible aquello que, si existiese, traeria el absurdo
de que una cosa seria y no seria á un mismo tiempo. Un círculo triangular es un imposible absoluto,
porque fuera círculo y no círculo, triángulo y no triángulo. Cinco igual á siete, es imposible
absoluto, porque el cinco seria cinco y no cinco, y el siete seria siete y no siete. Un vicio
virtuoso es un imposible absoluto, porque el vicio fuera y no fuera vicio á un mismo tiempo.

§ IV.

La imposibilidad absoluta y la omnipotencia divina.

Lo que es absolutamente imposible no puede existir en ninguna suposicion imaginable; pues,
ni aun cuando decimos que Dios es todopoderoso, entendemos que pueda hacer absurdos. Que el
mundo exista y no exista á un mismo tiempo, que Dios sea y no sea, que la blasfemia sea un
acto laudable, y otros delirios por este tenor, es claro que no caen bajo la accion de la omnipotencia;
y, como observa muy sabiamente santo Tomas, mas bien debiera decirse que estas cosas no pueden
ser hechas, que no que Dios no puede hacerlas. De esto se sigue que la imposibilidad intrínseca
absoluta, trae consigo la imposibilidad extrínseca tambien absoluta: esto es, que ninguna causa
puede producir lo que de suyo es imposible absolutamente.

§ V.

La imposibilidad absoluta, y los dogmas.

Para afirmar que una cosa es absolutamente imposible es preciso que tengamos ideas muy claras
de los extremos que se repugnan; de otra manera hay riesgo de apellidar absurdo lo que en realidad
no lo es. Hago esta advertencia para hacer notar la sinrazon de los que condenan algunos misterios
de nuestra fe, declarándolos absolutamente imposibles. El dogma de la Trinidad y el de la Encarnacion
son ciertamente incomprensibles al débil hombre; pero no son absurdos. ¿Cómo es posible un
Dios trino, una naturaleza y tres personas distintas entre sí, idénticas con la naturaleza?
Yo no lo sé; pero no tengo derecho á inferir que esto sea contradictorio. ¿Comprendo por ventura
lo que es esta naturaleza, lo que son esas personas de que se me habla? No: luego cuando quiero
juzgar si lo que de ellas se dice es imposible ó no, fallo sobre objetos desconocidos. ¿Qué
sabemos nosotros de los arcanos de la divinidad? El Eterno ha pronunciado algunas palabras
misteriosas para ejercitar nuestra obediencia, y humillar nuestro orgullo; pero no ha querido
levantar el denso velo que separa esta vida mortal del océano de verdad y de luz.

§ VI.

Idea de la imposibilidad fisica ó natural.

La imposibilidad fisica ó natural, consiste en que un hecho esté fuera de las leyes de la naturaleza.
Es naturalmente imposible que una piedra soltada en el aire no caiga al suelo, que el agua
abandonada á sí misma no se ponga al nivel, que un cuerpo sumergido en un fluido de menor gravedad
no se hunda, que los astros se paren en su carrera; porque las leyes de la naturaleza prescriben
lo contrario. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08838</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>70492</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18891</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

A clear understanding, capable and precise, covering the whole object, he looks on all sides,
in all dealings with his surroundings. The conversation and writings of these men privileged
are distinguished by their clarity, precision and accuracy. In every word you find an idea and
see that this idea corresponds to the reality of things. I illustrate, I convince, I left fully satisfied,
say with full consent, "if, indeed, is right." To follow in his speeches you need not strive,
it seems that you walk along an easy road, and the speaker only deals with the opportunity to point
out objects that you find to your pace. If you explain a difficult and abstruse subject, I also
save time and fatigue. The path is dark because it is in the bowels of the earth, but I precedes
a very practical guide, holding in his hand a torch that glows with radiant light.

§ IV.

The perfection of the profession depends on the perfection with known objects in them.

The perfect knowledge of things in the scientific order, is the truly wise; practical in order for
the settlement of the conduct in the affairs of life, as the wise; in managing the affairs of state,
form the great politicians, and in all professions, is each one more or less advantaged, to greater
or lesser proportion of object knowledge to treat or manage. But this knowledge must be practical,
it must also embrace the details of execution, which are small truths, so to speak, of which there
can be discounted if you want to achieve the object. These are many small truths in all professions;
It suffices to convince, to hear those who are concerned even in most simple trades. What is
it the best farmer? The most familiar qualities of the terrain, climate, seeds and plants that
you know what the best methods and instruments of husbandry, and best guesses on the opportunity
to use them in a word, who knows the media More to the point to make the land produce low cost,
very, soon and good. The Farmers will be better because you know more truths relating to the
practice of his profession. What is the best carpenter? The best known of the nature and qualities
of wood, particular mode of working, and the art of arranging them in the most suitable to use
they are intended. That is, the best carpenter is one who knows more truths about art. What
will be the best trader? The best known genera of traffic, points where it is more advantageous
to bring them, means more to the point to lead without deterioration, with alacrity and cheapness,
markets convenient to expend more quickly and gain: ie one that holds more truths about the objects
of trade, who knows further the reality of things in which they are
responsible.

§ V.

Everyone's interest to think well.

Then flings himself to see that the art of thinking it does not matter only to philosophers
but also simplest to the nations. The understanding is a precious gift bestowed upon us by
the Creator, is the light that is given us to guide our actions, and clear is that one of the
first must take care to be well groomed man is in this light.

If she misses we were plunged into darkness, we grope, and for this
reason we must not let it be off.

We should not have the understanding of inaction, in danger of being
put obtuse stupid, and on the other hand, when we intend to exercise
and Aviva, its light should is good for us not to dazzle, well-run
so we are not lost.

§ VI.

How to teach them to think well.

The art of thinking well do not learn both rules and models. For those who insist in teaching
force requirements and analytical observations, they could compare with who employ a similar
method to teach children to speak or walk. Why not condemn all the rules, but they hold to be
taken with more parsimony, less pretentious philosophical, and especially
in a simple, practical, next to the rule by example.

A child mispronounced certain words, to correct what they see their
parents or teachers?

The pronounce them well and then make the child say them: "Hear well
as I I mean, to see you now, do not put your lips look this way, do
not do much effort with the tongue "and other things along those lines.

Here is the precept by example, the rule and how to practice [1].

CHAPTER II.

CARE.

There are ways that lead to knowledge of the truth, and obstacles that prevent us from to him, teach
employees first, and to remove the latter is the subject of the art of thinking well.

§ I.

Definition of care. Their need.

Attention is the application of the mind to an object. The first way to think is to meet well.
The ax will not cut unless it is applied to the tree, sickle mowing if it is not applied to
the stem. Sometimes objects are offered without that meets the spirit, and happen to see without
looking, and hear without listening, but the knowledge acquired in this way is always litgh
superficial, often inaccurate, or completely wrong. Without the attention we are distracted, our
spirit is, so to speak, elsewhere, and therefore do not see what
is shown.

It is of utmost importance to acquire a habit of attending to what
is studied or done, because, although there has been, what we often
lack is the ability to understand what we see, read or hear, but the
application of encouragement to those concerned.

An event we are told, but we hear the narrative with loose attention, alternating thousand comments
and questions, hands or looking at objects that distract us, of what is circumstances that are
beyond us interesting, that we overlook essentials, and trying to
tell others, or meditated upon ourselves to form opinion, presents
the fact distorted, incomplete, and so fall into errors that result
from lack capacity, but not paying due attention to the narrator.

§ II.

Advantages and disadvantages of their care need.

A friendly spirit multiplied their forces in an incredible way, so
use the time treasuring always flow of ideas more clearly perceived
and accuracy, and finally remembers more easily, owing to the continuous
attention that these are placed naturally in the head in an orderly
manner.

Those who do not attend but loose, walk their understanding of different places to one time, here
they receive an impression, there is quite another, build a hundred things unrelated that far
from helping each other for clarification and retention, confused, muddled and erased each other. No
reading, no conversation, no show, however insignificant they may seem, can instruct us not
into something. Attention to the precious notice and collect, with the distraction we may drop your
pearls and gold thing trivial.

§ III.

How should the attention. Dazed and withdrawn.

Some believe that such fatigue much attention, but they are wrong. When I talk about attention I
do not mean that fixity of spirit that is nailed, so to speak, on objects, but a soft and restful
application that allows everything to take over, leaving however
with the agility to move effortlessly from one occupation to another.

This attention is not incompatible with either the same fun and recreation, it is clear that
the spread mood is not not think, but do not address things work, and to surrender to more
flat and Thin.

The sage who interrupted his studies out to deep solace time with
the amenity of the countryside, no fatigue, distracted earlier when
in the state of the harvest, to the labors of the farmers, the murmur
of streams, or the singing of birds.

So far I consider attention as severe and continuous abstraction, that quite the opposite story
in the number of distracted, not only to the giddy but also to the self-absorbed. Those are
spilled on the outside, they wander through the dark regions within; each other lack the appropriate
attention, which is what is used in what concerned.

The friendly man has the advantage of being more urban and cutting, because the self-esteem else
is hurt, if they notice we are not attending to what they say. Is remarkable the civility or lack
thereof surname is also attention or inattention.

§ IV.

Interruptions.

You are only a few cases, even serious research, so deep that require
attention that can not be interrupted without serious damage.

Some people complain bitterly if a visit to untimely, or an unexpected noise, cut them, as they
say, the thread of discourse such heads resemble the daguerreotype, in which the slightest movement
of the object, or the interposition of another strange enough to ruin the portrait or landscape.
In some is perhaps a natural defect in others a conceited affectation for taking the thinker, and
on many non-habit of concentrating. Since it is necessary to get used to having strong and flexible
attention to a time, and ensure the formation of our concepts not resemble the pictures to
the daguerreotype, but of common, if the painter is interrupted, suspended its work, and they
resumed is not squandered his work, if a body makes unwelcome shadow, stirring, let it all cured
[2].

CHAPTER III.

Career choice.

§ I.

Vague meaning of the word talent.

Everyone must engage in the profession for which you feel more fitness.

I judge a lot importance of this rule, and coat the deep conviction
that his forgetfulness might be that no have much more advanced science
and the arts.

The word talent expressed for some absolute capacity, mistakenly
believing that he is endowed with happy dispositions for one thing
it is equally for all.

Nothing more false, a man can be outstanding, extraordinary, monstrous capacity for one class,
and be very medium and even denied with respect to others. Napoleon and Descartes are two geniuses,
and yet are nothing like. The genius of the war had not understood the genius of philosophy,
and if they had talked a while, it is likely that both would have been dissatisfied, Napoleon would
not have exempted between the dismissive air that surname ideologues.

I could write a work of comparison talent, expressing the profound differences that mediate
even among the most extraordinary. But the experience of every day we manifest this truth
so palpable.

Men that run we hear and act on a matter with admirable success, while in another they are
very vulgar, and even clumsy and inattentive. Few will reach a capacity equal to all, and perhaps
we could say that no, because the observation shows that there are provisions that become pregnant,
and damaged another.

Generalist who has the talent is not easy holding the meticulous accuracy, the poet who lives
in beautiful and sublime inspirations, not out of work shall conform to the rhythmic regular
geometric studies.

§ II.

Instinct tells us the race that best fits us.

The Creator, which distributes the power to men in different degrees, they reported a wonderful
instinct that shows your destination: the inclinations towards durable and constant an occupation,
is pretty sure sign that we are born with an aptitude for it, as well as the diversion and
disgust can not be overcome easily, it is a sign that the Author of nature has given us not
happy dispositions for what we dislike. Foods suit us well suited to the palate and nose, not
tainted by bad habits or altered sick, and the taste and smell warn us ungrateful what are
the food and drink which by its corruption and other qualities, could dañarmos. God has not taken
care less the soul from the body.

Parents, teachers, principals of education and teaching should fix a lot of attention at this point,
to forestall the loss of a talented, well employee, may give the
most precious fruits, and avoid eating right is not a chore for which
there has been born.

The same question has to deal also in this test, the twelve year old
boy has at reflection common enough to notice what is inclined to,
what it costs less work, what are the studies being conducted more
easily, what are the tasks that experiences more ingenuity and skill.

§ III.

Experiment to discern the unique talents of each child.

It would be desirable to offer the viewer of children very different
objects, leading to visit places where the particular disposition
of each one could be excited the presence of what best suits you.

Then, leaving them abandoned to his instincts, would form an intelligent observer of course ratings.
Keep the machine a clock in sight of a reunion of children from ten to twelve years, and it is
certain that if including any mechanical genius is very advantaged, will be released since then
by the curiosity to examine, for the discretion of the questions,
and ease in understanding construction is contemplated.

Needles a bit poetic, and if there are among them some Garcilaso, Lope de Vega, Ercilla, Calderon
or Melendez, will see their eyes sparkle, you will know your heart
beats, his mind is agitated, his fantasy becomes inflamed under an
impression that he does not understand.

Beware trocar papers: two special children is very possible you to
form two common men.

The swallow and the eagle is distinguished by its strength and lijereza
wings, and yet ever the eagle could fly to the manner of a swallow,
and this copy the queen of birds.

The attempt diu quid ferre recusent, Valeant humeri quid, that Horacio
instilled writers, can also be applied to those who try to choose
a profession either [3].

CHAPTER IV.

ISSUES OF POSSIBILITY.

§ I.

A classification of the acts of our understanding, and the issues before it can offer.

For clarity, we divide the actions of our understanding in two classes: speculative and practical.
Speculative name is limited to those who know, and studies which lead us to act.

When we try just to know something, we can offer the following questions: 1 ª. if possible or
not, 2 ª. if it exists or not, 3 ª. what is its nature, what its
properties and relationships.

The rules being taken to address these three questions correctly, include Regarding all the speculation.

If
we are to act, it is clear that we always try to get some order, of which arise following issues:
1 ª. what is the end, 2 ª. what is the best way to reach you.

I urge the reader to fix the attention on the divisions that precede
and seek retain in memory, as well as facilitating the understanding
of what I have to say will serve you very much to proceed with the
method in all his thoughts.

§ II.

Ideas of possibility and impossibility. Their rankings.

Possibility. The idea expressed by this word is correlative to impossible,
because that one necessarily involves the denial of the other.

The words possibility and impossibility, expressed ideas very different, according to refer
to the things themselves, or to the power of a cause that may occur. However, these ideas have
very intimate relationships, as we shall see. When considering the possibility or impossible,
only with respect to a being, irrespective of any cause, are called intrinsic; and when caring for a cause,
are called extrinsic. Despite the apparent simplicity and clarity of this division, I see that
it is impossible to form full concept of what it means, to have descended to the different classifications
will set out in the following paragraphs.

At first glance one may wonder who first explain the impossibility
of possibility; But a little reflection, we note that this method
is very logical.

The word impossible, though it sounds negative, but several times
expressed an idea to our understanding is presented as positive: that
is, the reluctance of the objects, a kind of exclusion, of opposition,
struggle, so to speak, so that in dying for this reluctance, and the
ability to conceive.

Born here the expressions of "this is very possible, for nothing opposes it, "" possible, as
there is no contradiction. "Since, in knowing what is impossible, we know what is the possibility,
and vice-versa.

Some distinguish three kinds of impossibility: metaphysical, physical and moral. I will adopt
this division, but adding one member, who will be the impossibility of common sense. Instead
will be the reason that I founded. They also warn that it may be better to call failure absolute
to the metaphysical to the physical natural, and ordinary morality.

§ III.

What is the absolute or metaphysical impossibility.

The absolute or metaphysical impossibility, is that based on the very
essence of things or in other words, it is absolutely impossible that
which, if any, would bring the absurd that something serious and not
serious at the same moment.

A circle is an impossible triangle absolute because outside circle and not a circle, triangle and no
triangle. Five equal to seven, it is impossible all because the five would be five, not five,
and seven would be seven, not seven. A vice is an absolute virtuoso impossible, because the service
outside and not vice at the same moment.
§ IV.

The absolute inability and divine omnipotence.

What is absolutely
impossible does not exist in any conceivable assumption, therefore
even when we say that God is almighty, we understand that you can
make absurd. That world exists and there at the same moment, that
God is and is not, that blasphemy is a laudable act, and other delusions
by this wording, it is clear that not fall under the action of omnipotence;
and, as St. Thomas observes wisely, rather it should be said that
these things can not be done, not that God can not do them. It follows
that the intrinsic impossibility absolute extrinsic brings too absolute
impossibility: namely, that no cause may occur which in itself is
absolutely impossible.

§ V.

Absolutely impossible, and dogmas.

To
say that one thing is absolutely impossible we must have very clear
ideas end that is repugnant, otherwise there is risk of surname it
really absurd it is not. I make this warning to point out the injustice
of condemning some mysteries of our faith, declaring absolutely impossible.
The dogma of the Trinity and the Incarnation are certainly incomprehensible
to the weak man, but not absurd. How can a Triune God, one nature
and three persons other than each other, identical with nature? I
do not know, but I have no right to infer that this is contradictory.
Do I understand by chance what is this nature, what are these people
that I speak? No: Then when I want to judge whether what they say
is impossible or not, failure of unknown objects. What we know of
the mysteries of divinity? The Lord has spoken a few words mysterious
to exercise our obedience, and humble our pride, but did not want
lifting the thick veil that separates this mortal life in the ocean
of truth and light.

§ VI.

Idea of ??natural or physical impossibility.

Natural
or physical inability, is that a fact is beyond the laws of nature.
It is naturally impossible that a stone dropped in the air does not
fall to the ground, the water left to itself does not get to the level
that a body immersed in a fluid, less serious not sink, that the stars
stand in their careers, because the laws of nature prescribed otherwise.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>