<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04313</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1329</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4823</sourceTextLength>
<sourceTextContent> No hay sólo concupiscencia en la carne:
la hay en el espíritu. Y si hay espiritualismo divino, no deja de haberle diabólico, y más
común y frecuente por desgracia.

Ahora bien: yo entiendo que este espiritualismo diabólico, y no el divino, es el que nos aparta
de la naturaleza y de su amor inocente.

Aunque se me acuse de pánfilo, de sobrado benigno, de querer disculparlo todo, voy a declarar
aquí una cosa en confianza.

A mi ver, hasta el propio diablo no nos seduce y extravía así de repente y sin más ni más.
Se guardaría muy bien de hacerlo: no le traería cuenta ninguna. El diablo se funda al principio
en algo razonable; nos lleva por buenos términos y caminos, hasta que llegamos a cierto punto,
donde ya, con mucha suavidad, empieza aquel maldito de Dios a engolosinarnos llevándonos por
los atajos, y así nos extravía y nos pierde.

En el caso del espiritualismo, a que nos referimos, es evidente que no son malos los principios
y fundamentos. La naturaleza hizo mucho por el hombre; pero el espíritu ha venido a completar
la obra natural, tornándola más propia, más bella, más útil y más ajustada a nuestras necesidades
y aspiraciones. Al hombre, más débil y más inerme que el cordero, el espíritu, convertido en
herrero y en pirotécnico, le ha dado armas y fuerzas mil veces mayores que las del león; al
hombre, más desnudo que el perro chino, el espíritu, convertido en tejedor, en sastre, en zapatero
y en sombrerero, le ha vestido más primorosos trajes que al pavón, al colibrí y al papagayo;
al hombre, poco más listo que el topo o el mochuelo en punto a ver, el espíritu, convertido
en fabricante de catalejos, le ha dotado de vista más penetrante que la del águila; al hombre,
que jamás hubiera hecho natural e instintivamente algo que valiese media colmena, el espíritu,
convertido en arquitecto, le ha enseñado a construir alcázares soberbios, torres esbeltas,
pirámides ingentes, columnas airosas, cómodas viviendas, catedrales, teatros, y en suma, ciudades
maravillosas; al hombre, que en el estado de naturaleza selvática es propenso a comerse a sus
semejantes, y que se regalaba, y aun suele regalarse en algunas regiones, con ásperas bellotas,
con cigarrones machacados o con pescado crudo y putrefacto, el espíritu, convertido en cocinero,
le prepara artísticamente manjares agradables, hasta a la vista, y hace que uno de los actos
que más le recuerdan lo que tiene de común con el animal sea un acto solemne, de corbata blanca
y condecoraciones, donde tal vez se celebran los triunfos más trascendentales de la religión,
de la ciencia, de la filosofía y de la política; al hombre, en fin, que después del pecado,
se entiende, y en el estado de naturaleza y ya sin gracia, debió de ser casi tan feo como el
mono, y más sucio que el cerdo, y más pestífero que el zorrillo, el espíritu, convertido en
ortopédico, en pescador de esponjas, en fabricante de baños, en civilización para decirlo en
una palabra, le ha hecho limpio, oloroso, aseado y bastante bonito para servir de modelo a
la Minerva y al Júpiter de Fidias, al Apolo del Vaticano y a las Venus de Milo y de Médicis.

Sería cuento de nunca acabar el ir refiriendo aquí cuanto ha hecho el espíritu para completar,
hermosear y ensalzar la obra de la naturaleza.

Así es que, a ojo de buen cubero, bien se puede asegurar, sin recelo de ser exagerado, que
hasta en las cosas que más naturales parecen, la naturaleza, si bien se examina, ha hecho de
seis partes una, y el espíritu del hombre ha hecho las otras cinco. ¿Podría, por ejemplo, alimentar
nuestro globo, en estado de mera naturaleza, doscientos millones de hombres? Yo me temo que
no. Es así que hay, a lo que dicen, pues yo no los he contado, 1.200 millones: luego mil millones
son hijos del arte, pura creación del espíritu, producto de nuestro fecundo ingenio.

Pongamos, pues, que una sexta parte de cuanto hay, y quizás sea mucho poner, lo ha dado, lo
ha regalado la naturaleza. Las otras cinco sextas partes han costado mucho trabajo al espíritu.
Y este trabajo del espíritu, este complemento a la naturaleza, es lo que tiene valor y precio,
y se mide y se representa y se mueve bajo la figura redonda de la moneda metálica, o bien toma
la traza de unos papeluchos mugrientos que se llaman billetes; los cuales, así como los discos
o tejuelos de metal, vienen a ser encarnación del espíritu, lo más sutil y animado y circulante
de su valor, la esencia imperecedera de su trabajo secular acumulado.

Hasta aquí las cosas van bien; pero ya aquí el diablo, como vulgarmente se dice, empieza a
meter la pata. El espiritualismo nos induce y excita a querer, a adorar casi esta encarnación,
o mejor expresado, esta empapelación y metalización del espíritu. Por este espiritualismo,
y no por el cristianismo, desdeñamos lo natural: no sentimos toda la hermosura de la primavera.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>493320</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4302</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> There is only lust in the flesh: is there
in spirit. And if divine spiritualism, evil does not stop him, and more unfortunately common
and frequent.

Now, I understand that this devilish spiritualism, not divine, is
what sets us apart nature and its innocent love.

Although I acknowledge gullible, largely benign, wanting to forgive him everything, I will
declare Here is a confidence thing.

In my view, even the devil himself and lost no seduces us so suddenly and without further ado.
It would keep it very well: you would not mind none.

The devil is founded at the beginning something reasonable takes us good terms and roads, until
we reached a certain point, where and, very gently, start the damned of God leading us enamored
by shortcuts, and so we lost and we lost.

In the case of spiritualism, to which we refer, it is clear that the principles are not bad
and foundations. Nature did much for the man, but the spirit has been supplemented natural work, making
it more suitable, more beautiful, more useful and more suited to our needs and aspirations.
The man, the weaker and more helpless than the lamb, the spirit, become blacksmith and fireworks,
has given weapons and forces a thousand times greater than the lion, the man, more naked Chow,
spirit, become a weaver, a tailor, a shoemaker and hat, he has dressed the most gorgeous costumes
peacock, the hummingbird and parrot; man, little smarter than the mole or the owl in point
of view, the spirit, become a manufacturer of telescopes, has provided him with more penetrating
view of the eagle, the man never would have done naturally and instinctively something were worth
half hive, the spirit become an architect, taught him to build castles proud, slender towers, enormous
pyramids, columns, graceful, comfortable homes, cathedrals, theaters, and in addition, cities wonderful,
the man who in the state of wild nature is prone to eating their similar, and that gave, and
still often given away in some regions, with rough acorns with grasshoppers crushed or raw fish
and rotting, the spirit, become a chef, artistically prepared dishes will welcome up to the eye,
and makes an act remember him most as he has in common with the animal is a solemn, white tie
and decorations, where they may celebrate the most momentous triumphs of religion, science,
philosophy and politics, the man, in short, that after sin means, and the state of nature and
no longer grace, must have been nearly as ugly as monkey, and dirtier than the pig, and most
pestiferous to the skunk, the spirit, become braces, a fisherman of sponges, a manufacturer
of toilets in civilization to put it a word, has made clean, fragrant,
clean and quite nice to be a model Minerva and Jupiter of Phidias,
the Vatican Apollo and the Venus de Milo and Medicis.

It would be no end to the referring here to go he has done in the spirit to complete, beautify
and glorify the work of nature.

So, a rule of thumb, it can be ensured, without fear of being exaggerated, that even the things
that seem natural, nature, although under review, has made Six-party one, and the spirit of man has
the other five. Could, for example, feeding our globe, in a state
of mere nature, two hundred million people?

I fear that no. Thus there is, what they say, because I have not counted, 1,200 million, then
one billion are sons of art, pure creation of the mind, a product of our fertile wit.

Let us, therefore, that one-sixth of all there, and perhaps much to, has given him nature has gifted.
The other five sixths have cost a lot of work to the spirit. And this work of the spirit, this
supplement to nature is what has value and price and measured and plotted and moves under the round
shape of coins or making the trace of a filthy vile papers are called
bills, which, as well as discs or ingots of metal, come to be incarnation
of the spirit, the subtle and lively and circulating of its value,
the imperishable essence of his secular work accumulated.

So far things are going well, but here the devil, as they say, starts screw up. Spiritualism
and excites leads us to love, to adore about this embodiment, or
better expressed, the metallization empapelación and spirit. For this
spiritualism and not by Christianity, the natural disdain: Do not
feel all the beauty of spring</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>