<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05744</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>434433</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3491</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Luego que puede tender el vuelo al aire libre, á los rayos del sol, lo hace. Pero ¿hace bien
ó mal? No lo sé; no quiero saberlo, ni averiguarlo, ni aun oirlo. Sé que el prisionero ama
la libertad; sé que quien está á oscuras ama la luz; sé que quien vive emparedado, desea estirar
sus miembros, desea moverse, agitarse, respirar; sé que lo desea fanáticamente, con un ánsia
frenética, con un instinto providencial. Los padres que opinan de otro modo están engañados,
y mil desgracias que ocurran cada dia, vienen real y positivamente, menos de la liviandad de
los hijos, que de aquel engaño de los padres. ¡Quitarles el alpiste, para que vivan encerrados
en la jaula! No; eso no es tener hijos; eso es tener cautivos ó esclavos; eso no es ser padres;
eso es ser carceleros. Y ¿qué amor quiere un padre que el hijo le tenga, qué respeto quiere
que el hijo le profese, cómo solicita que el hijo le venere y le ame, cuando no se presenta
á él como padre, sino como cómitre, como tirano, como carcelero?

Yo suplico á los padres que piensan así, que oigan y que contesten; no que me contesten de
palabra, no que me contesten tampoco por escrito; sino que se respondan á sí propios en su
conciencia y en su corazon.

Su hijo es un hombre; un hombre que nace para amar, como para amar nació su padre. Ese hijo
ama en virtud de un instinto superior á su voluntad, á sus ideas, á su poder; superior al poder,
á las ideas y á la voluntad de todo el mundo. ¿Qué intentan los padres contra ese instinto?
No pueden quitar ese instinto del alma de sus hijos, como no pueden remover los montes, ó secarlos
mares; ¿qué intentan contra el mar y contra los montes?

El amor viene como vienen las plagas, las tormentas, los huracanes; como la luz cae de los
astros; como el aire corre por la atmósfera. ¿Qué intentan los padres contra ese misterio de
la vida? ¿Qué quieren hacer para que el ambiente no corra, y el huracan no sople, y la luz
no descienda, y el contagio no infeste, y el trueno no estalle? ¿Qué pretenden contra el huracan,
contra el contagio, contra el ambiente y contra la luz?

Su hijo ama por un derecho providencial; por un derecho de orígen divino. Dios se lo ha dado,
él lo tiene porque Dios se lo da: ¿qué intenta el padre contra lo que da Dios? ¿Qué planes
concibe contra la Providencia que gobierna á todos, á él tambien? Vengan aquí los padres que
así opinan, y que respondan.

Nada más absurdo, más bárbaro, más repugnante, que disputar á un padre el santo derecho del
consejo, de la persuasion, de las lágrimas, hasta el enojo, porque muchas veces nos enojamos
por lo que queremos, por el bien que ansiamos para los objetos de nuestro amor; pero de ningun
modo puede darse á un padre la facultad de que haga un derecho de la violencia, de un abuso,
de un atentado. No hay derecho para hacer lo que no se debe, por la razon de que no hay abusos
legítimos, crímenes morales. Una traicion, una verdadera traicion, no es nunca leal. Nada de
violencia, especialmente la violencia que se ejerce sobre una pasion de nuestra alma, una pasion
grande, inmensa, divina; sobre todo, en una época de nuestra vida en que la pasion entra por
tanto, en que la pasion es casi todo, porque la juventud no es otra cosa que una pasion. Aconsejo
á los hijos humildad, respeto, obediencia; más que obediencia; veneracion, una veneracion profunda
y religiosa. Á los padres no se les debe únicamente obedecer, sino venerar; aconsejo á los
hijos la veneracion; pero no aconsejo á los padres la violencia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06596</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>32334</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3299</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Then
you can build the flight outdoors, á rays of the Sun, does. But do well or badly? I do not
know; do not want to know it, or find out, or even hear it. I know that the prisoner loves
freedom; I know that who is dark á loves the light; I know who lives sandwich, you want to stretch
their members, want to move, shake, breathe; I know that you want Christian, with a frenetic ánsia,
with a providential instinct. Parents who think otherwise are deceived, and a thousand misfortunes
that happen every day, are real and positive, less than the lightness of the children, that of
the deception of the parents. Take away the birdseed, so live locked in the cage! Not; This is
not to have children; that is to be captives or slaves; that isn't to be parents; that is to be
guards. And what love wants a father the son you have, what respect wants the son he professes,
how to apply that son venere le and ETA you, when there is á him as father, but as comity,
as a tyrant?as a jailer?

I beg á parents, believe that they heard, and that answer; not that I answer of Word, not that
I answer not written; but that respond á does own his conscience
and his heart.

His son is a man; a man who was born to love, how to love his father was born. This son loves his
will, under a higher instinct á á their ideas, á his power; higher power, á á and ideas from around
the world will.

What are trying to parents against that instinct? Can not remove the instinct of the soul of
their children, as they can not remove the mountains, or wipe dry
them seas; what they try against the sea and the mountains?

Love comes as come pests, storms, hurricanes; as the light falls from the stars; as the air runs through
the atmosphere. What are trying to parents against the mystery of
life?

What do they want to make the environment does not run, and the hurricane did not blow, and
light does not fall, and contagion not infested, and Thunder not explode? What they are against
the hurricane, against contagion, against the environment and against
the light?

His son loves by a providential law; by a law of divine origin. God has given, he has it because
God gives: what tries to the father against what God? What plans conceived against Providence that governs
all á, á him also? Here come the parents think so, and to respond.

Nothing more absurd, more more repugnant barbarian played á a father the Holy law of the Council
of the persuasion, of tears, to anger, because many times we angry by what we want, for the sake
that look forward to the objects of our love; but any way can be á a father the power to make a
law of violence, abuse, of an attack. There is no right to do what is not, for the reason that
there is no legitimate abuse, moral crimes. A betrayal, a true betrayal, not is never fair. None of violence,
especially violence being put on a passion of our soul, a passion great, immense, divine; above all,
in a time of our life in which the passion enters so that the passion is almost all, because
the youth is nothing more than a passion. I advise á children humility,
respect, obedience; more than obedience; veneration, a deep and religious
veneration. A parent is you must not only obey, but venerate; I advise
a children the veneration; but not advised a parental violenc</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>