<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07441</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>20452</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17359</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

A lo que se cuenta, cierto oficial de Caballería que vino por aquellos lugares a comprar caballos
para la Remonta, y que era guapísimo y muy gracioso y divertido, se enamoró de Juana y logró
enamorarla. No se sabe si le dio palabra de casamiento o no se la dio; pero lo cierto es que
el bueno del oficial tuvo que irse a la guerra civil, que ardía en las Provincias Vascongadas,
y allí le mató una bala carlista, que le agujereó el cráneo y se le entró en los sesos.

Juana quedó, pues, semiviuda. Póstuma o no póstuma, tuvo una niña preciosa, a quien dieron
en la pila bautismal el mismo nombre que a su madre. El vulgo añadió después al nombre el mismo
epíteto, por donde esta niña, que será la principal heroína de nuestra historia, vino a ser
apellidada Juanita la Larga.

Su madre la crió con eran cariño y esmero, sin recatarse y sin disimular que ella era su hija,
lo cual hubiera sido en aquel Jugar, donde todo se sabía, el más inútil de los disimulos. Juana
crió, pues, a sus pechos a Juanita; siempre la llamaba hija, y Juanita desde que empezó a hablar,
llamaba a Juana madre a boca llena.

Esto era considerado como una gran desvergüenza entre las personas severas del lugar, que clamaban
contra el escándalo y mal ejemplo; pero poco a poco todos se fueron acostumbrando, y al cabo
de algunos años nada parecía más natural ni más justo sino que Juanita fuese hija de Juana,
a la cual no faltaron tampoco defensores, ya razonables, ya fervorosos, que alababan el cariño
y la devoción maternal de la madre a la hija, y que cuando eran algo maldicientes no dejaban
de comparar a Juana con otras que pasaban por honradísimas y que hasta tenían la insolencia
de presumir de casi santas. De ellas se murmuraba, con más o menos fundamento, que habían tenido
también fruto, y no de bendición, del cual se habían desprendido o enviándole a la Inclusa
o sabe Dios o el diablo de qué otra manera.

El epíteto de Larga dado a Juanita no era sólo por herencia; sino que era también por conquista.

Juanita, a los diecisiete años, había espigado tanto, que era la moza más alta y más esbelta
que había en el lugar. Algo de la sangre belicosa del oficial de Caballería se había infundido
en ella, y la crianza libre y hombruna que había recibido había desarrollado su agilidad y
sus bríos. Cuando andaba tenía un aire marcial, al par que gracioso; corría como un gamo; tiraba
pedradas con tanto tino que mataba los gorriones, y de un brinco se plantaba sobre el lomo
del mulo más resabiado o del potro más cerril. Y no a horcajadas, porque esto no lo consentía
su decoro y su estética natural e inconsciente, sino sentada, lo cual es más difícil; hacía
trotar y galopar a la bestia, espoleándola con los talones o azotándola con el extremo del
ronzal o de la jáquima, cuando la tenía y no iba a pelo, sin brida ni rienda de ninguna clase.

Los primeros años de la mocedad de Juanita habían sido dificultosos, porque su madre no había
alcanzado aún la extraordinaria reputación de que después gozaba, no tenía el bienestar y la
riqueza de que ya hemos hablado.

Juanita no fue nunca a la miga, pero su madre le enseñó a coser y a bordar primorosamente;
y el maestro de escuela, que le tomó mucho cariño, la enseñó a leer y a escribir gratis en
sus ratos de ocio.

Desde que tuvo nueve años, Juanita fue de grande auxilio a su madre, que hasta mucho más tarde
no se dio el lujo de tener una sirvienta.

Juanita barría y aljofifaba, fregaba los platos, enjalbegaba algunos cuartos y la fachada de
la casa, que era la más limpia de la población, y hasta agarraba su cantarillo e iba por agua
a la milagrosa fuente del ejido, cuyo caño vertía un chorro tan grueso como el brazo de un
hombre robusto, siendo tal la abundancia del agua, que con ella se regaban muchísimas huertas
y se hacían frondosos, amenos y deleitables los alrededores de Villalegre, contribuyendo no
poco a que la villa mereciese este nombre.

El agua, además, era exquisita por su transparencia y pureza, como filtrada por entre rocas
de los cercanos cerros, y tenía muy grato sabor y muy saludables condiciones. La gente del
pueblo le atribuía, por último, algunas prodigiosas cualidades, calificándola de muy vinagreta
y de muy triguera. Quería significar con esto que el arriero que compraba en Villalegre vinagre
de yema, por lo común muy fuerte, llenaba sólo dos tercios de la cavidad de la corambre, y
la acababa de llenar por la mañana temprano, antes de emprender su viaje, mitigando y suavizando
con el agua de la fuente la fortaleza y acritud del líquido, y ganándose así, desde luego,
un treinta y tres por ciento, aunque vendiese el vinagre al mismo precio en que lo había comprado.

Era también triguera el agua de la fuente, porque sus raras cualidades consentían, aunque era
difícil operación y que debía hacerse con gran sigilo, que valiéndose de una escoba de palma
enana, se rociase con ella el trigo que se iba a vender, dejándolo expuesto al sol para que
se secase. Así el trigo recibía mejor sabor, y aunque por fuera quedaba seco, guardaba por
dentro algo del líquido, y se esponjaba y crecía en peso y en volumen.

Todavía esta fuente tenía otro mérito y prestaba otro notable servicio, porque, además de un
gran pilar en que iban a beber y bebían todas las bestias de carga y de labor y los toros,
vacas y bueyes, y además de otro pilar bajo, que solía ser abrevadero del ganado lanar y de
cerda, llenaba con sus cristalinas ondas un espacioso albercón cercado de muros que lo ocultaban
a la vista de los transeúntes, adonde iban las mujeres a lavar la ropa, remangadas las enaguas
hasta los muslos y metidas en el agua hasta la rodilla, como por allí es uso, aun en el rigor
del invierno. Frondosos y gigantescos álamos negros y pinos y mimbreras circundan la fuente
y hacen aquel sitio umbrío y deleitoso. Al pie de los mejores árboles hay poyos hechos de piedra
y de barro y cubiertos de losas, en los cuales suelen sentarse los caballeros y las señoras
que salen de paseo. Casi todas las tardes se arma allí tertulia y grata conversación, siendo
los más constantes el escribano, el boticario, nuestro don Paco y el señor cura, quien al toque
de oraciones recita el Angelus Domini, al que responden todos quitándose el sombrero y santiguándose
y persignándose.

En torno del pilar charlan las mozas que vienen por agua, cada cual con su cantarillo, y suelen
hacer el papel de Rebecas con cuantos arrieros Eliezeres acuden allí para que beban, si no
sus camellos, sus muías y sus borricos. También al lado y dentro del albercón, y a poca distancia
de él, donde hay un vallado o seto vivo de zarzamoras, granados y madreselvas, que limita y
defiende las huertas, y sobre el cual seto se pone a secar la ropa lavada, se extiende y dilata
la tertulia democrática y popular con mucha charla, risotadas, jaleos y retozos, pues no faltan
nunca zagalones y hasta hombres ya maduros que acuden por allí atraídos por las muchachas,
como acuden los gorriones al trigo.

V

Juana la Larga, según queda indicado, gracias a su constante actividad, buen orden y economía,
en todo lo cual su hija la ayudaba con inteligencia y celo, había mejorado de posición y de
fortuna. Tenía una criada muy trabajadora, que barría y fregaba, y bajo la dirección de las
señoras guisaba también, dejando a estas el tiempo libre para ejercer sus lucrativos oficios.
El oficio principal de Juanita era coser y bordar, para lo cual había desplegado aptitud superior
a la de su madre.

Juanita no tenía que emplearse en más bajas ocupaciones. Sin embargo, ora fuese por candorosa
coquetería, o sea por deseo de lucir la gallardía de su persona, deseo de que no se daba cuenta,
ora porque Juanita necesitase del ejercicio corporal y de mostrar y desplegar la energía de
su sana naturaleza, Juanita, aun cumplidos ya los diecisiete años, gustaba de ir por agua a
la fuente del ejido, allanándose a veces, a pesar de la desahogada posición de su madre y de
ella, a ir al albercón a lavar alguna ropa, cuando la ropa era fina y temía ella, o aparentaba
temer, que manos más rudas que las suyas la estropeasen.

La verdad era que esto de ir al albercón y a la fuente, más que fatiga era recreo y solaz para
Juanita, la cual divertía a las otras muchachas con sus agudos dichos y felices ocurrencias,
las hacía reír a casquillo quitado y gozaba de popularidad y favor entre ellas.

Era ya Juanita una guapa moza en toda la extensión de la palabra. Las faenas caseras no habían
estropeado sus lindas y bien torneadas manos, y ni el sol ni el aire habían bronceado su tez
trigueña. Su pelo negro, con reflejos azules, estaba bien cuidado y limpio. No ponía en él
ni aceite de almendras dulces ni blandurilla de ninguna clase, sino agua sola con alguna infusión
de hierbas olorosas para lavarlo mejor. Lo llevaba recogido muy alto, sobre el colodrillo,
en trenza, que, atada luego, formaba un moño en figura de dos triángulos equiláteros, que se
tocaban en uno de los vértices.

Como Juanita decía que «cabeza loca no quiere toca», casi siempre iba a la fuente sin pañuelo
en la cabeza, luciendo así el primor y la pulcritud de su peinado y dejando ver lo bien plantada
que estaba la cabeza sobre su airoso cuello, sólo sombreado por algunos ricillos menudos que
se sustraían a la cautividad en que tenía el moño los más largos cabellos. Por delante, recogido
el pelo, dejaba ver la tersa frente, recta y chiquita, y sobre las sienes tenía grandes rizos
sostenidos con horquillas que llaman por allí caracoles, por debajo de los cuales había una
suave patillita, que no fijaba contra la cara con zaragatona o pepitas de membrillo, como hacen
otras muchachas, sino que dejaba flotar libremente en vagas sortijas o más bien alcayatas donde
colgar corazones.

La misma libertad en que se había criado, y el constante ejercicio corporal, ya en útiles faenas,
ya en juegos más de muchacho que de niña, habían hecho que Juanita, aunque no tenía la santa
ignorancia ni había vivido con el recogimiento que recomiendan y procuran otras madres celosas,
no hubiese pensado todavía en cosas de amor. Era buscada, requebrada y solicitada por no pocos
mozos; pero, brava y arisca, sabía despedir huéspedes, imponer respeto y tener a raya a los
más atrevidos.

Sólo se le conocía una inclinación que desde la niñez persistía en ella con constancia; pero
esta inclinación, al menos por su parte, más que de afecto amoroso tenía trazas de fraternal
cariño. Quien lo inspiraba, compartiéndolo sin duda por menos inocente estilo, era Antoñuelo,
el hijo del maestro herrador y sobrino del cacique, quien tenía en el lugar muy humilde parentela.

Antoñuelo era un mocetón gentil y robusto, muy simpático, aunque de cortos alcances, y decidido
para todo, y singularmente para admirar a Juanita, a quien consideraba y respetaba, sometiendo
a ella toda su voluntad como por virtud de fascinación o de hechizos.

VI

Entregado don Paco a sus constantes y diversos quehaceres, no o no había pensado en casarse
por segunda vez, sino que nunca había tenido amoríos, o, al menos, si alguno había tenido,
había sido con tan maravilloso recato, que nadie se había enterado de ello en Villalegre, lo
cual es una inverosimilitud extraordinaria, porque en aquel lugar apenas había persona, y menos
aún si era de tanta importancia y viso como don Paco, que pudiera hacer o decir cosa alguna
que no se supiese. Hasta los mismos pensamientos se adivinaban allí, se divulgaban y se comentaban,
como el pensador no pensase con mucho disimulo y muy para dentro. Debemos, pues, creer que
don Paco no había tenido amoríos, a no ser muy efímeros y livianos, y que ni siquiera, durante
su larga viudez, había pensado en semejante cosa.

Tenía, sin embargo, notable aptitud y tino para conocer y admirar la belleza femenina, y hacía
ya meses que, casi sin reparar en ello y muy involuntariamente, cuando estaba de tertulia con
el escribano y el boticario y con otros señores en los poyos que había junto a la fuente, sus
ojos se fijaban con amorosa delectación en Juanita la Larga, que aún solía venir a llenar su
cántaro y a estar allí de charla con las otras muchachas mientras que le llegase su turno.

Indudablemente, don Paco había empezado a sentir hacia Juanita viva inclinación, que era difícil
de dominar; pero se le pasó bastante tiempo sin dar muestra exterior de que la sentía, anhelando
acaso ocultársela a sí mismo por razones que él se daba.

Fundado en la propia modestia, que le hacía formar un pobre concepto de su persona, hallaba
que con sus cincuenta y tres años, treinta y seis más que Juanita, no podía ya enamorar a la
muchacha, la cual o desdeñaría su cariño o sólo por interés se movería a corresponderé. Pensaba
luego que Juanita, aunque en aparente libertad, estaba muy vigilada por su madre, y como madre
e hija vivían con cierto desahogo, no era de presumir que, si él tuviese intenciones pecaminosas,
ellas cediesen, sino que en todo caso cederían in facie Ecclesiae y llevando al cura por delante.

La idea de casamiento aterrorizaba a don Paco, y no porque en absoluto le repugnase estar casado,
sino porque su hija, la señora doña Inés, le inspiraba un entrañable cariño, mezclado de terror,
y porque ella era tan imperiosa como brava, y sin duda se pondría hecha una furia del Averno
si su padre le diese madrastra, sobre todo de tan ruin posición, y si a los siete nietos que
ella le había dado, y a los que calculaba que podrían venir todavía persistiendo ella en su
actitud productora, quitase él la esperanza de heredar el majuelo, el olivar y la casa, y de
gozar en vida suya de no poco de lo que él fuese granjeando con sus varias artes. Temblaba
don Paco de incurrir en el enojo de su hija, y aunque temblaba principalmente por el mismo
enojo, no dejaba de recelar sus malas consecuencias.

Bien conocía él que no había en el lugar una persona, ni varias juntas, que pudieran reemplazarle
con éxito en sus diferentes empleos; pero el mundo no estaba yermo ni falto de hombres de Estado
rústicos, los cuales podrían buscarse y traerse de fuera del lugar para que a él le reemplazaran.
Y bien conocía también que su hija era punto menos que omnipotente, porque tenía subyugadas
ambas potestades, la temporal y la espiritual.

El padre Anselmo la tenía por una santa y por una doctora, y cuanto ella decía era para él,
sin poderlo remediar, un legítimo corolario de los Evangelios y de las Epístolas. El padre
Anselmo sería capaz de excomulgar a quien ella le mandase. Y en lo tocante al brazo secular,
era evidentísimo que doña Inés le tenía sujeto a sus caprichos y que aplastaría con todo su
peso a quien ella quisiese.

Don Paco, en esta disposición de ánimo, razonablemente motivada, aunque no hemos de negar que
él era dulce, pacífico y algo débil de carácter, adelantaba en su imaginación los casos futuros,
y presuponiéndose ya prendado de Juanita, declarado y aceptado, veía un tropel de males que
salían del corazón enfurecido de doña Inés como de nueva caja de Pandora.

Pesaban tanto en su espíritu estas consideraciones, que, notando que su afición oculta iba
creciendo, procuraba, o más bien se proponía huir de la vista de Juanita, no pasar por su calle
para no verla en el portal o asomada a la ventana; y no ir a la tertulia de los poyetes, bajo
los álamos, para no tener que admirarla cuando charlaba con las demás zagalones o con los mozos
en la fuente del ejido, o cuando subía o bajaba gallardamente, con el cántaro apoyado en la
cadera, por la cuestecilla que se extiende desde la fuente hasta el lugar.

A pesar de sus prudentes propósitos de retraimiento, una fuerza, al parecer superior a su voluntad,
le llevaba a veces a pasar por delante de la casa de Juanita más de lo que era necesario, a
ir a la iglesia cuando él sabía que iba a ella con su madre a misa o a sus devociones, y a
acudir a la tertulia de los poyetes casi todas las tardes.

Para Juanita, que se había pasado todo el día cosiendo y bordando en casa, era pretexto solaz
o de paseo el ir casi al anochecer a la fuente por agua. Su madre encontraba que en la posición
algo señoril, desahogada y decorosa en que ya imaginaba hallarse, y atendido el desenvolvimiento
físico de Juanita, que había llegado a transformarse de muchachuela en una magnífica y real
moza, no estaba bien y era darse poquísimo tono el ir por agua a la fuente como la más plebeya
y humilde pelafustana. Pero a Juanita le divertía este ejercicio, y tenía una voluntad indómita.
A las observaciones que su madre le hacía daba oídos de mercader; acariciaba a su madre para
vencer su oposición y disipar su disgusto, y seguía yendo a la fuente a pesar de todas las
observaciones.

VII

Una tarde del mes de mayo, Juanita se entretuvo en la fuente en larga y alegre conversación
con otras muchachas.

Ya anochecido subía con su cántaro lleno por la cuesta, que en aquel momento estaba sola.

La tertulia de los poyetes solía, en primavera y en verano, durar hasta las ánimas, hora en
que los tertulianos se retiraban para cenar y acostarse.

Aquel día don Paco había estado haciendo esfuerzos o, como si dijéramos, gimnasia con su voluntad
para no ir a la tertulia y ver a Juanita. La lucha entre su voluntad razonable y su inclinación
había durado bastante. Al fin, la voluntad sometida llevó, aunque tarde, a la tertulia de los
poyetes a toda la persona de don Paco.

La picara casualidad hizo que al bajar don Paco subiese Juanita, según hemos dicho.

</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06175</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>195763</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15685</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

What he has, some cavalry officer who came to those places to buy horses for the comeback, and it
was gorgeous and very funny and fun, he fell in love and got Juana woo. It is not known whether
he gave a promise of marriage or is not given, but the fact is that the good of the officer
had to go to civil war, which burned in the Basque provinces, and there he killed a Carlist bullet
that pierced her skull and you'll be entered in the brain.

Juana was thus semiviuda. Posthumous posthumously or not, had a beautiful girl, who gave at the
baptismal font the same name as his mother. The mob then added to the name the same epithet,
where this girl, who will be the main heroine of our story, became
Juanita surname.

Her mother was raised with love and care, without restraint and without pretense that she was his
daughter which would have been in that play, where everything was
known, the most futile of dissimulation.

Juana raised, then, to her breasts Juanita, always called her daughter, Juanita since he began to
speak, mother Joan called mouth full.

This was considered a great impudence among the strictest in the place, crying out against the
scandal and bad example, but gradually all became accustomed, and after a few years nothing
seemed more natural and more just, but Juanita was the daughter of Juana, to which there is
no lack defenders, and reasonable, earnest, praising the love and maternal devotion of mother to
daughter, and when they were little cursing did not stop Juana compare with others that passed
through very honest and even had the insolence Presumably almost
holy.

Of them murmured, more or less foundation, which had been also the
fruit, not a blessing, which had dropped off or sent to the Foundling
or God or the devil knows how else.

The epithet given to Juanita Long was not only for inheritance but it was also by conquest.

Juanita,
at seventeen, had gleaned so much that the girl was taller and more slender that was in place. Some
of the blood warlike cavalry officer had been infused in it, and the free and manly upbringing
he had received had developed their agility and their brightness. Whenever she had a martial
air, the pair that funny, ran like a deer, throw stones with such tact that killed the sparrows,
and jumped on the back was planted the mule more vicious or more wild pony. And not to straddle,
because this is not consented their honor and their natural beauty
and unconscious, but sitting, which is more difficult was trot and
gallop to the beast, spurring or whipping heels with the end of halter
or halter when he was not going to do hair, without a bridle or reins
of any kind.

The first years of the youth of Juanita had been difficult, because
his mother had not yet achieved the remarkable reputation enjoyed
after, I had the welfare and wealth that we have already spoken.

Juanita was never a crumb, but his mother taught him to sew and embroider
beautifully; and school teacher, it took a lot of affection, taught
to read and write free their leisure time.

Since he was nine years, Juanita was of great assistance to his mother, who until much later
not had the luxury of having a maid.

Juanita sweeping and mopping, washing dishes, and some rooms whitewashed facade the house, which
was the cleanest of the population, and even grabbed his water jug ??and was the miraculous
source of the ejido, which poured a stream pipe as thick as the arm
of a robust man, with such an abundance of water, that many gardens
were watered it and made lush, delightful Villalegre around, contributing
not little to the town deserve this name.

Water also was exquisite for its transparency and purity, as filtered through rocks of the nearby
hills, and had very pleasant flavor and very healthy condition. The people of people attributed
to him, finally, some prodigious qualities, calling it very vinaigrette and very wheat. He
meant by this that the carrier it bought in vinegar Villalegre yolk, usually strong, only two-thirds
filled cavity corambre and just filled the early morning, before your journey, mitigating
and smoothing with water from the source strength and bitterness
of the liquid, and earning it, of course, Thirty-three percent, but
sold the vinegar at the same price it was purchased.

Wheat was also the source water because its rare qualities consented, though difficult operation
and should be done with great secrecy, that using a broom palm dwarf, it is sprinkled with
wheat that was going to sell, leaving it exposed to sun for to dry.

So the wheat got better taste, and although the outside was dry, kept by in some of the liquid
and sponge and grew in weight and volume.

This source had yet another merit and provided another notable service, because in addition to a
great pillar that went to drink and drank all the beasts of burden and work and bulls cows and
oxen, and also another pillar under which used to be watering of sheep and pig, filled with its
crystal waves albercón spacious enclosure walls that hid in view of passers-by, where women
were washing clothes, rolled up skirts thigh and stuck in water up to the knee, as there is use,
even in the rigor winter. Lush and gigantic black poplars and pines and reeds surrounding the
source and make this place shady and delightful. At the foot of the best trees are made of stone
benches and clay and covered with slabs, which usually sit in the gentlemen and ladies post-ride.
Almost every evening there is assembled gathering and pleasant conversation, being the more consistent
the notary, the apothecary, our Don Paco and the priest, who touch
to recite the Angelus prayers, which all satisfy his hat and crossed
himself and crossing.

Pillar around chatting the girls who come by water, each with a pitcher, and often Cardigans make
the paper with as many carriers Eliezeres go there to drink, if not their camels, their mules
and donkeys. Also next to and within the albercón, and within walking distance it, where there
is a fence or hedgerow of blackberries, pomegranates, and honeysuckle, which limits and defends
the gardens, and on which the hedge is dried laundry, extends and expands the democratic and
popular gathering a lot of talk, laughter, hassles and frolic, as
there are missing never zagalones and even grown men who go out there
attracted to girls, as the sparrows go to wheat.

V

Juana la Larga, as already stated, through its continuing activity, order and economy, around
which her daughter helped her with intelligence and zeal, had improved position and fortune. He had
a very hard working maid, sweeping and scrubbing, and under the direction
of Ladies cooked well, leaving these free time to pursue their lucrative
trades.

Juanita The main office was sewing and embroidery, which had deployed to higher proficiency that
of his mother.

Juanita did not have to be used in lower occupations. But now it was for innocent vanity, or
desire to look for the grace of his person, wish not realized, pray for Juanita need from physical
exercise and to show and display power their healthy nature, Juanita, and even seventeen years
of age, liked to go for water the source of the ejido, paving sometimes,
despite the well off his mother's position and it albercón going to
wash some clothes when the clothes were fine, she feared, or pretended
fear that rougher hands than his will damage it.

The truth was that this albercón and go to the source, rather than
fatigue was recreation and relaxation for Juanita, which amused the
other girls with their sharp words and happy occurrences the cap was
removed and laugh enjoyed popularity and favor among them.

Juanita was already a pretty girl in every sense of the word. Housework had not spoiled her
pretty, shapely hands, and neither the sun nor the air had tanned his skin brunette. His black hair
with blue highlights, was well kept and clean. Do not put it or sweet almond oil or blandurilla
of any kind, but plain water with an infusion fragrant herbs to wash better. I was pulled high
on the occiput, in braids, which tied then, was a bun in the shape
of equilateral triangles, which played in one corner.

As Juanita said that "head crazy not to play" almost always went to the source without tissue
head, looking like the delicacy and neatness of her hair and showing how well planted I was the
head on her graceful neck, only overshadowed by some ricillos often than is subtracted to captivity
that had the longest hair bow. Ahead, collected hair, showed that forehead, straight, petite,
and the temples had large curls fork held there called snails, below which was a patillita soft,
not fixed against the face with psyllium or quince seeds, as do other girls, but left to float
freely rather vague rings or hooks where hanging hearts.

The same freedom that had been raised, and the constant physical exercise, and in useful tasks,
and in games as a boy as a child, Juanita had made, though he had the holy ignorance or had lived
with the recollection that recommend and seek other mothers jealous I had not thought of yet
in matters of love.

Was sought, and requested not to woo a few young men, but brave and surly, he knew lay s, command
respect and hold off the more daring.

Only one was known from childhood tilt persisted in it with constancy,
but this inclination, at least for his part, rather than affection
had traces of brotherly love affection.

Who inspired, no doubt sharing less innocent style, was Antonuelo, master blacksmith's son and
nephew of the chief, who had in place very humble parentage.

Antonuelo was a gentle and robust fine fellow, very nice, but short-sighted
and determined for all, and particularly to admire Juanita, whom he
regarded and respected by subjecting it all his will and by virtue
of fascination or spells.

VI

Don Paco given its constant and different tasks, not or had not planned to marry a second time,
but never had an affair, or at least, if one had had had been so wonderful with caution, no one had
heard of it in Villalegre, what which is an extraordinary implausibility, because at that
place had just person, and less even if it was of such importance and sheen as Don Paco, I could
do or say anything not knowing.

Even the thoughts guessed there were disseminated and commented, as the thinker does not think
very openly and very inward. We therefore believe that Don Paco had not had affairs, not to be
very fleeting and lightweight, and that even during her long widowhood, had thought such a thing.

He,
however, remarkable fitness and skill to know and admire female beauty, and made months now,
almost without noticing it, and very unwillingly, when I was chatting
with the clerk and the pharmacist and other gentlemen on the benches
that were near the fountain, were fixed with loving eyes delight in
Juanita, still used to come to fill their jar and be there chatting
with other girls as they took their turn.

Undoubtedly, Don Paco had begun to feel inclined to live Juanita,
it was difficult to master, but he spent considerable time without
outward sign that the felt, longing perhaps hide from himself for
reasons he was given.

Founded in the very modesty that made him into a poor idea of ??his person, was that fifty-three
years, thirty-six more than Juanita, could no longer love to girl, who or scorn their affection
or interest only move to correspond. Thought after Juanita, although in apparent freedom, was heavily
guarded by his mother, and mother and daughter lived with some relief,
it was assumed that, if he had intentions sinful loaning them, but
in any case would give in facie Ecclesiae and bringing the priest
to go.

The idea of ??marriage to Don Paco terrified, and absolutely not because he hated being married
but because her daughter, Dona Ines, inspired him with an endearing affection, mingled with
terror, and because she was so compelling and brave, and would certainly be in a fury of the
underworld if his father give him stepmother, especially so mean position, and if seven grandchildren
she had given him, and I figured I could come yet she persisted in production approach, removing
the hope of inheriting the vineyard, olive grove and the house, and enjoy in his lifetime
not a little of what he was farm with his various arts.

Trembling Don Paco incurring the anger of her daughter, and although it mainly trembling anger, fear
did not stop their evil consequences.

Well he knew that there was no place in a person, or several together, they could replace him
successful in different jobs, but the world was not barren or devoid
of statesmen rustic, which could be sought and brought in from off-site
so that it will replace.

And it also knew that her daughter was a point less than omnipotent, because he had subjugated
two powers, temporal and spiritual.

Father Anselm was a saint and a doctor, and all it said was for him could not help it, a legitimate
corollary of the Gospels and the Epistles.

The father Anselmo would be able to excommunicate whom she commanded. And with regard to the
secular, Dona Ines was most evident that he was subject to his whims and all his crush weight to
who she wanted.

Don Paco, in this mood, reasonably motivated, although we do not deny that He was sweet, peaceful
and somewhat weak of character, imagination ahead in future cases and presupposes love with Juanita,
declared and accepted, I saw a crowd of evils angry heart out Dona Ines as new Pandora's box.

So
heavy in his mind these considerations that, noticing that his love was hidden growing, tried,
or rather intended to flee from the sight of Jane, do not pass down your street not to see
on the site or looking out the window, and not go to the gathering
of the sill, under poplars not have to admire it when talking with
others or with the lads zagalones the source of the ejido, or when
going up or down gracefully, with the pot resting on the hip Cuestecilla
by extending from the source to the site.

Despite his cautious withdrawal purposes, a force, apparently over his will sometimes led him
to jump ahead of Juanita's house more than was necessary, go to church
when he knew it was going to church with his mother or his devotions,
and go to the gathering of the sill almost every evening.

For Juanita, who had spent all day sewing and embroidering at home, was a pretext solace or walking
about at night going to the source water. His mother was in the position something lordly,
dignified and well off and figured it found, and addressed the development Juanita physicist,
who had come to transform into a gorgeous little boy and real girl, was not well and was given very
little tone going to the source water as the most plebeian pelafustana humble. But Jane was
amused by this exercise, and had an indomitable will. In the comments her mother made her
ears was a merchant, stroking her mother to overcome their opposition
and frustrate their disgust, and kept going to the source in spite
of all observations.

VII

One afternoon in May, Juanita entertained at the source in a long and lively conversation with
other girls.

Dark and filled up with her pitcher on the hill, which at that time I was alone.

The gathering of the sill used in spring and summer, take up the spirits,
time The pundits were leaving for dinner and bedtime.

One day Don Paco had been making efforts or, as it were, exercise
his will not to go to socialize and see Juanita. The struggle between
his will and inclination reasonable had lasted long enough. Finally,
the will was submitted, albeit late, to the gathering of sill the
whole person of Don Paco.

The sting happened was that by lowering
Juanita Don Paco go up, as stated above</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>