<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03857</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>106019</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1947</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

LA PURIFICACIÓN DE LA POESÍA

SOBRE LAS «ODAS» DE D. EDUARDO MARQUINA

En la poesía hay sin duda pasmosa virtud purificante. No quiero yo entenderla con todo, como
he oído decir que la entendía G?the. Tal modo de entenderla es sobrado egoísta. El poeta, por
ejemplo, siente ganas de suicidarse, y en vez de hacerlo y a fin de desechar tan perniciosas
ganas escribe el Werther. De esta manera, no sólo consigue sanar de la manía del suicidio,
sino también que le aplaudan y se admiren de su talento. Lo malo es que el libro con que el
poeta ha sanado y donde ha vertido el veneno que le atosigaba puede emponzoñar a los que sin
precaución le tomen y lean y producir una abominable epidemia de suicidios. No estriba o no
quiero yo que estribe en esto la virtud purificante de la poesía. Su legítima y santa virtud
purificante lo mismo ha de valer y vale para el poeta que para sus lectores.

En la epopeya y en el drama se concibe esto con toda claridad. Tiranos, refinados traidores,
monstruos de iniquidad podrán aparecer en el drama o en el poema épico, pero en el pecado llevarán
la penitencia, y la reprobación universal será su castigo. Ha de entenderse además que los
crímenes y los horrores representados en una obra poética no deben tomar la apariencia o semejanza
completa de los sucesos reales, como pretende hoy lo que llaman naturalismo. El deleite estético
no se daría entonces. Al contrario, tendríamos un grave disgusto. ¿Quién puede deleitarse al
ver en realidad al alguien que se arroja por un balcón desde un quinto piso y se hace una tortilla,
o a gentes que se dan de puñaladas, que toman veneno o que se mueren de hambre, de miseria,
de tisis o de otras enfermedades contagiosas y feas? Representado todo esto muy a lo vivo y
sin la idealidad conveniente, es lo contrario del arte: no purifica la compasión y el terror,
como quería Aristóteles. Será cuadro más vivido, como se dice en el día, pero de arte perverso
y vicioso. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07775</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>81471</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1776</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

THE PURIFICATION OF POETRY

ON THE 'ODAS' OF D. Eduardo Marquina

In poetry there is no doubt staggering under purifying. I do not want to understand it all, as
I heard that Goethe understood. Such a way of understanding it is more than enough selfish.
The poet, example, feels like suicide, and instead of and to dispose of such harmful Werther
writes wanted. Thus, not only provides healing of the mania of suicide but applaud you and admire
your talent. The trouble is that the book from which the poet has healed and where he dumped
the poison which can suffocating poison to which no take and read it carefully and produce a
hideous epidemic of suicides. No lies or not I love that lies in
this purifying virtue of poetry.

Legitimate and holy virtue purifying the same has to assert and goes for the poet to his readers.

In
the epic and the drama it is seen clearly. Tyrants, traitors refined, monsters of iniquity may appear
in the drama or epic, but in sin shall penance, and the universal condemnation will be your
punishment. It also understood that crimes and the horrors depicted in a poetic work should not take
the appearance or likeness Full of real events, as claimed today that called naturalism. The aesthetic
pleasure would not then. On the contrary, we would have a serious disappointment. Who can enjoy
the to actually see someone who throws a fifth floor balcony and made an omelet, or people who give
of stabbings, to take poison or die of hunger, poverty, of tuberculosis or other contagious
illnesses and ugly? Represented all that live very far without the appropriate ideality, is
the opposite of art: no compassion and purifies the terror, Aristotle as he wanted. It will be
more vivid picture, as they say in the day, but evil art and vicious.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>