<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>73579</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2934</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Venga usted conmigo--replicó bruscamente.

Y después de cerrar y trancar con cuidado la puerta, echó a andar delante. No dejó de sorprenderle
al excusador el aire de autoridad del viejo doméstico, y lo poco en que tenía la voluntad de
su amo para recibir o no las visitas. Después de atravesar un gran patio húmedo, mal empedrado,
donde crecía por todas partes la hierba, rodeado de columnas toscas de piedra manchadas de
musgo, ascendieron por una escalera de piedra y tosca también, con los pasos gastados por el
uso. En el piso principal salvaron un ancho corredor abierto, con el pavimento de madera, tan
deteriorado que era preciso ir con cuidado para no meter el pie por algún agujero. Por todas
partes se observaba un abandono extraño; las paredes sucias, descascarilladas, el suelo con
un dedo de polvo, los techos agrietados: no parecía una casa habitada, sino una antigua abadía
solitaria. La gran casa solariega de los Montesinos se pudría, se derrumbaba, sin que su dueño
intentase en ella la menor reforma, sin que lo advirtiese siquiera. En el piso segundo el criado
le condujo al través de varias salas destartaladas y lóbregas, abrió al fin una puerta de cristales
con visillos sucios, después de echar una mirada por el interior, dijo:

--No está aquí. Habrá subido a la biblioteca.

Vuelta a desandar lo andado. Hallaron en el corredor una puertecita estrecha, y por ella entró
el criado seguido del clérigo, subiendo por una escalera de caracol más oscura y más sucia
aún que el resto de la casa. Cuando iban hacia el medio, el P. Gil oyó en lo alto una tosecilla
seca que volvió a apretarle el corazón de temor. La biblioteca se hallaba en una de las dos
torres cuadradas que la casa tenía a los lados. Había una pequeña antesala sin mueble alguno,
con puerta de madera sin pintar, charolada por el uso, que el viejo empujó, diciendo:

--Álvaro, aquí tienes al señor excusador, que desea hablarte.

El susto que éste llevaba en el cuerpo no le impidió sorprenderse de la confianza extraña del
criado. ¡Un señor tan rico, tan noble, tan misterioso, tuteado por un criado!

La biblioteca corría parejas con el resto de la casa en lo destartalada y sucia. Era una gran
pieza cuadrada, de techo abovedado, cuyas paredes estaban cubiertas a trechos de tosca estantería
con libros. Éstos andaban asimismo amontonados por el suelo sin orden ni curiosidad alguna.
Los había encuadernados con pasta antigua, los había también en rústica modernísima, pero todos
eran víctimas por igual del descuido de su dueño y de la inclemencia del polvo. Dos ventanas
de vidrios emplomados, sin cortinas, esclarecían la estancia. Una estufa moderna, cuyo tubo,
sostenido por alambres, salía por un cristal roto, la calentaba. Cerca de una mesa deteriorada,
cubierta por un hule todo salpicado de tinta, estaba sentado en un sillón antiguo de vaqueta
un hombre cuya figura y atavío correspondían perfectamente al decorado de la estancia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05419</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>634423</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2513</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Come with me - he replied sharply.

And after you close and lock the door carefully, he walked forward. Do not fail to surprise the
air of authority to excuse the old home, and what little they had the will his master to receive
or not receive visits. After crossing a large courtyard, wet, poorly paved, which grew all
over the grass, surrounded by rough stone columns stained moss, rose by a rough stone staircase
and also the steps spent by the use. Saved on the main floor wide open corridor, with wooden
floors, so deteriorated that it was necessary to be careful not to put his foot through a hole.
For all hand there is a strange abandonment, the walls dirty, chipped, ground with a finger
of dust, cracked ceilings; there seemed an inhabited house, but an ancient abbey lonely. The great
manor house of Montesinos was rotting, crumbling, no owner it tried to reform the child, without
even notice it. On the second floor raised led him through several rooms at the dilapidated and
gloomy, finally opened a glass door with dirty curtains, after taking a look on the inside, said:

- He is not here. There will be uploaded to the library.

Return to retrace his steps. They found a small door in the corridor close, and she came followed
by the priest's servant, up a spiral staircase darker and dirtier even as the rest of the house.
When they went into the half, Fr Gil heard on high and hacking squeeze dry again the heart of
fear. The library was one of the two square towers that house was
on the side.

There was a small anteroom without any furniture, with unpainted
wooden door, trays in use, the old push, saying:

- Álvaro Here Mr.
excuses that wants to talk.

The shock that he had in his body did not stop surprising the weird confidence servant. A man
so rich, so noble, so mysterious, familiarly by a servant!

The library was in hand with the rest of the house in the shabby and dirty. It was a great square
tile, vaulted ceiling, the walls were covered with patches of rough shelf books. They also went
piled on the floor without any order or curiosity. The pasta was bound with old, had also very
modern rustic, but all alike were victims of neglect of the owner and the ferocity of the dust.
Two windows leaded glass, no curtains, illuminated the room. A modern stove whose pipe supported
by wires, broken glass left by the warming. Impaired by a table,
covered by a rubber ink spattered, sat in an armchair old cow a man
whose appearance and attire were well within the decor of the room</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>