<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09169</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15774</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4339</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

He oído decir que el carácter del señor Cané es tan jovial como bondadoso y franco: en su libro
ha querido, sin duda, hacer gala de escepticismo, y deja entrever con mucha--¿demasiada?--frecuencia,
la nota siempre igual del eterno fastidio. Y, sin embargo, ¡qué amargo contrasentido encierra
ese original deseo de aparecer fastidiado! Fastidiado el señor Cané, cuando, en la flor de
la edad ha recorrido las más altas posiciones de su país, no encontrando por doquier sino sonrisas,
no pisando sino sobre flores, ¡niño mimado de la diosa Fortuna! ¿No será quizá ese aparente
fastidio un verdadero lujo de felicidad?...

       *       *       *       *       *

Estamos en presencia de un libro de viajes escrito por una persona que, a pesar de haber viajado
mucho, no es verdaderamente un viajero. El autor no siente la pasión de los viajes: soporta
a su pesar las incomodidades materiales, se traslada de un punto a otro, pero maldice los fastidios
del viaje de mar, el cambio de trenes, los pésimos hoteles, etc., etc. Habla de sus viajes
con una frialdad que hiela: adopta cierto estilo semiescéptico, semiburlón, para reírse de
los que pretenden tener esa pasión tan horripilante.

«¡Cuántas veces--dice--en un salón, brillante de luz, o en una mesa elegante y delicada, he
oído decir a un hombre, culto, fino, bien puesto: tengo pasión por los viajes, y tomar su rostro
la expresión vaga de un espíritu que flota en la perspectiva de horizontes lejanos; me ha venido
a la memoria el camarote, el compañero, el órdago, la pipa, las miserias todas de la vida de
mar, y he deseado ver al poético viajero entregado a los encantos que sueña!».

¡Ah!, el placer de los viajes por los mismos, sin preocupación alguna, buscando contentar la
curiosidad intelectual siempre aguzada, jamás satisfecha No hay nada en el mundo que pueda
compararse a la satisfacción de la necesidad de ver y conocer: la impresión es de una nitidez,
de una sinceridad, de una fuerza tal, que la descripción que la encarna involuntariamente transmite
al lector aquella sensación, y al leer esas páginas parece verdaderamente que se recorren las
comarcas en ellas descriptas.

Esa vivacidad de la emoción, ese placer extraordinario que se experimenta, lo comprende sólo
el viajero verdadero, el que siente nostalgia de los viajes cuando se encuentra en su rincón,
el que vive con la vida retrospectiva e intensa de los años en que recorriera el mundo. Y para
un espíritu culto, para una inteligencia despierta y con una curiosidad inquieta, ¡qué maldición
es ese don de la pasión de los viajes! El horizonte le parece estrecho cuando tiene que renunciar
a satisfacer aquella amiga tiránica; la atmósfera de la existencia rutinaria, tranquila, de
esos mil encantos de la vida burguesa, lo sofoca: sueña despierto con países exóticos, con
líneas, con colores locales, con costumbres que desaparecen, con ciudades que se transforman,
¡con el placer de recorrer el mundo observando, analizando y comparando! Y el maldito cosmopolitismo
contemporáneo, con su furia igualadora, por doquier invade con su sempiterno cant, su horrible
vestimenta, la superficialidad de costumbres incoloras--haciendo desaparecer, merced al adelanto
de las vías de comunicación, el encanto de lo natural, de lo local, el hombre con su historia
y sus costumbres, según la latitud en que se encuentra.

El placer de los viajes es un don divino: requiere en sus adeptos un conjunto de condiciones
que no se encuentran en cada boca-calle, y de ahí que el criterio común o la platitud burguesa
no alcanzan a comprender que pueda haber en los viajes y en las emigraciones goce alguno; sólo
ven en la traslación de un punto a otro la interrupción de la vida diaria y rutinera, las incomodidades
materiales; tienen que encontrarse con cosas desconocidas y eso los irrita, los incomoda, porque
tienen el intelecto perezoso y acostumbrado ya a su trabajo mecánico y conocido.

Pero los pocos que saben apreciar y comprender lo que significan los viajes, viven de una doble
vida, pues les basta cerrar un instante los ojos, evocar un paisaje contemplado, y éste revive
con una intensidad de vida, con un vigor de colorido, con una precisión de los detalles que
parece transportarnos al momento mismo en que lo contemplamos por vez primera y borrar así
la noción del tiempo transcurrido desde entonces.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04193</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>174950</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3860</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

I heard that the character of Mr. Cane is as cheerful as kind and frank in his book wanted, no doubt,
make a show of skepticism, and hints at a lot - too much? - often As always note the eternal annoyance.
And yet, how bitter contradiction holds that original desire to appear annoyed! Mr. Cane annoyed
when, in his prime the old has gone the highest positions in his country, but finding no smiles
everywhere, but not stepping on flowers, darling of the goddess Fortuna! Could it be perhaps that apparent
luxury real nuisance happiness? ...

       * * * * *

We are witnessing a travel book written by a person who, despite having traveled lot is not
really a traveler. The author does not feel the passion of travel: supports in spite of the discomforts
material moves from one point to another, but damn nuisances the sea voyage, changing trains
the lousy hotels, etc., etc. Talk about your trip with a coldness that freezes: semiescéptico
adopts a certain style, semiburlón, to laugh those who claim to have
that passion so scary.

'Many times - he says - in a room, bright light, or an elegant table and delicate, I heard a man,
cultured, refined, well-placed: I have a passion for travel, and take your face vague expression
of a spirit that floats on the prospect of far horizons, I have come
reminded of the cabin, the mate, the havoc caused, pipe, all the miseries
of life sea, and I wanted to see the poetic charms given to the traveler
who dreams!

".

Ah, the joys of travel by them, without any concern, seeking to please the intellectual curiosity
always sharp, never satisfied There's nothing in the world can compared to the satisfaction of the
need to see and know: the impression is of clarity, a sincerity of such a force that embodies
the description that unintentionally transmitting the reader the
sensation, and seems to really read those pages that are traversed
regions described therein.

That vivacity of emotion, that special pleasure which is experienced, understands only the true
traveler, who feel nostalgia of travel when in his corner who lives with life and intense retrospective
of the years in which travel the world. And a spirit worship, for a lively intelligence and a restless
curiosity, what curse is the gift of passion for travel! The horizon seems to close when you
have to give to meet this friend tyrannical atmosphere of routine existence, quiet, the thousand
charms of bourgeois life, which stifles: daydreams about exotic countries, with lines, local
styles, with customs disappear, with cities that are transformed The pleasure of riding the world watching,
analyzing and comparing! And the damn cosmopolitanism contemporary, with its fury leveling, invades
everywhere with his perennial cannot, its horrible dress, the superficiality of manners colorless
- blurring, thanks to the advancement of roads, the natural charm of the local, the man with
his history and customs, according to the latitude in which it is.

The pleasure of travel is a divine gift: it requires its followers a set of conditions not found
in every mouth-street, and hence the common approach or bourgeois flatness can not understand that may
be on travel and emigration enjoyment one and only seen in the translation from one point to another
disruption of daily life and rutinera, discomfort materials, have
to find things unknown, and that irritates them, makes them uncomfortable,
because the intellect are lazy and got used to his mechanical work
and known.

But the few who can appreciate and understand what it means travel, living a double life, because
they simply close their eyes for a moment, referred to evoke a landscape, and it revives with
an intensity of life, with a force of color, with an accuracy of
the details seems to transport us to the moment you first look at
and delete and the notion of time since then</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>