<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>192921</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>755</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Todos los ojos se volvieron hacia él con expresión de curiosidad. La noticia de la llegada
de Joaquinita los tenía sobresaltados: se anhelaba saber lo que había pasado. Pero antes de
que nadie hablase ni el sacerdote diera paso alguno por la sala, Obdulia se levantó de la silla,
avanzó precipitadamente a su encuentro y se dejó caer de rodillas a sus pies. Al mismo tiempo
le tomó una mano y comenzó a imprimir en ella vivos y fuertes besos, mientras bañaban sus mejillas
las lágrimas y le rompían el pecho los sollozos. El P. Gil quiso arrancarse a aquellas demostraciones,
pero no pudo. La arrepentida doncella le tenía sujeto con las manos crispadas. Turbado hasta
lo indecible, no supo decir más que...

--Obdulia, ¡cálmese usted... ¡Cálmese usted! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05419</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>699139</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>661</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

All eyes turned to him with an expression of curiosity. The news of the arrival of Joaquin's
was startled: they longed to know what had happened. But before no one spoke and the priest
gave way whatsoever for the room, Obdulia rose from the chair rose abruptly to him and dropped to
his knees at her feet. At the same time took her hand and began to print to it live and loud
kisses, while running down their cheeks the tears and sobs broke chest. Fr Gil wanted to tear those
demonstrations, but could not. The repentant maid was holding his hands clenched. Disturbed until unspeakable,
could not say more than ...

- Obdulia, you calm down ... Calm down you</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>