<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03420</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>271</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1503</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Dónde
había ido a parar? Paco hizo las más extrañas y alarmantes suposiciones. ¿Si habrá enfermado
en el camino y se habrá quedado en alguna estación? ¿Si merced a esa cordialidad de la tertulia
de Rosita, el pobre Braulio, que es enclenque y nada ágil, habrá tenido también que andar a
tiros o a sablazos y le habrán enviado cordialmente al otro mundo? Era evidente que Braulio
había engañado a su mujer diciéndole que Paco le llamaba. ¿La habría engañado también diciéndole
que iba al lugar y yéndose a otra parte o quedándose de oculto en Madrid? ¿Con qué propósito,
Braulio, que era veraz, aunque muy reconcentrado o metido en sí, habría forjado tales mentiras?

Devanándose los sesos para explicarse la causa de la tardanza de Braulio, pasó Paco dos días
mortales. Braulio no parecía y los temores de Paco se acrecentaban. No sabía qué determinación
tomar. Escribir a doña Beatriz diciéndole la no aparición de su marido, era infundirle el mismo
pesar que tenía él y tal vez descubrir además un secreto de Braulio: algo que le importaba
mucho que su mujer no supiese.

Paco aguardó con impaciencia, pero aguardó.

La estación del ferrocarril estaba a cuatro leguas del lugar. Un carricoche traía a los pasajeros
desde el punto por donde el ferrocarril pasaba.

Paco salió a caballo dos veces a una legua de la población a recibir a su amigo. Este no llegó
ni la vez primera ni la segunda.

A poco de volver a su casa la segunda vez sin traer consigo a Braulio, Paco recibió una carta
certificada.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04696</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>729284</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1347</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Where had
gone? Paco was the most bizarre and disturbing assumptions. If there sick on the road and will
have been at a station? If, thanks to the cordiality of the party Rosita, the poor Braulio, who
is frail and no fast, there also had to go to shot or saber and you have kindly sent to another
world? It was evident that Braulio had cheated on his wife called him telling him Paco. Had
he deceived also telling I went to the site and going elsewhere or staying in hiding in Madrid?
For what purpose, Braulio, who was truthful, but very reconcentrated or put itself would have
forged such lies?

Puzzling to explain the cause of the delay of Braulio, spent two days Paco fatal. Braulio did not
appear and fears were multiplied Paco. I did not know how determined take. Write to Dona Beatriz
telling the non-appearance of her husband, was infusing the same Although he was well and
perhaps discover a secret Braulio: something that mattered much to
his wife did not know.

Paco waited impatiently, but waited.

The railway station was four leagues of the place.

A buggy brought passengers from the point where the railroad passed.
Paco rode out twice a league of people to meet his friend. This did
not neither the first nor the second.

Shortly after returning home
the second time without bringing to Braulio, Paco received a letter
certified</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>