<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>89105</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21745</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Había oído muchas veces á su patrón las mismas
palabras cuando comentaba algo gracioso ó al regatear con los compradores de bestias.

--¡Ah ladrón, profeta falso! ¿Crees que no sé por qué te vas? ¿Te imaginas que el viejo Madariaga
no ha visto tus miraditas y las miraditas de la mosca muerta de su hija, y cuando os paseabais
tú y ella agarrados de la mano, en presencia de la pobre china, que está ciega del entendimiento?...
No está mal el golpe, gabacho. Con él te apoderas de la mitad de los pesos del gallego, y ya
puedes decir que has hecho la América.

Y mientras gritaba esto, ó más bien, lo aullaba, había empuñado el rebenque, dando golpecitos
de punta en el estómago de su administrador con una insistencia que lo mismo podía ser afectuosa
que hostil.

--Por eso vengo á despedirme--dijo Desnoyers con altivez--. Sé que es una pasión absurda, y
quiero marcharme.

--¡El señor se va!--siguió gritando el estanciero--. ¡El señor cree que aquí puede hacer lo
que quiera! No, señor; aquí no manda nadie mas que el viejo Madariaga, y yo ordeno que te quedes...
¡Ay, las mujeres! Únicamente sirven para enemistar á los hombres. ¡Y que no podamos vivir sin
ellas!...

Dió varios paseos silenciosos por la habitación, como si las últimas palabras le hiciesen pensar
en cosas lejanas, muy distintas de lo que hasta entonces había dicho. Desnoyers miró con inquietud
el látigo que aún empuñaba su diestra. ¿Si intentaría pegarle como á los peones?... Estaba
dudando entre hacer frente á un hombre que siempre le había tratado con benevolencia ó apelar
á una fuga discreta, aprovechando una de sus vueltas, cuando el estanciero se plantó ante él.

--¿Tú la quieres de veras... de veras?--preguntó--. ¿Estás seguro de que ella te quiere á ti?
Fíjate bien en lo que dices, que en eso del amor hay mucho de engaño y ceguera. También yo,
cuando me casé, estaba loco por mi china. ¿De verdad que os queréis?... Pues bien; llévatela,
gabacho del demonio, ya que alguien se la ha de llevar, y que no te salga una vaca floja como
la madre... A ver si me llenas la estancia de nietos.

Reaparecía el gran productor de hombres y de bestias al formular este deseo. Y como si considerase
necesario explicar su actitud, añadió:

--Todo esto lo hago porque te quiero; y te quiero porque eres serio.

Otra vez quedó absorto el francés, no sabiendo en qué consistía la tan apreciada seriedad.

Desnoyers, al casarse, pensó en su madre. ¡Si la pobre vieja pudiese ver este salto extraordinario
de su fortuna! Pero mamá había muerto un año antes, creyendo á su hijo enormemente rico porque
le enviaba todos los meses ciento cincuenta pesos, algo más de trescientos francos, extraídos
del sueldo que cobraba en la estancia.

Su ingreso en la familia de Madariaga sirvió para que éste atendiese con menos interés á sus
negocios.

Tiraba de él la ciudad, con la atracción de los encantos no conocidos. Hablaba con desprecio
de las mujeres del campo, chinas mal lavadas, que le inspiraban ahora repugnancia. Había abandonado
sus ropas de jinete campestre y exhibía con satisfacción pueril los trajes con que le disfrazaba
un sastre de la capital. Cuando Elena quería acompañarle á Buenos Aires, se defendía pretextando
negocios enojosos. «No, ya irás con tu madre.»

La suerte de campos y ganados no le inspiraba inquietudes. Su fortuna, dirigida por Desnoyers,
estaba en buenas manos.

--Este es muy serio--decía en el comedor ante la familia reunida--. Tan serio como yo... De
éste no se ríe nadie.

Y al fin pudo adivinar el francés que su suegro, al hablar de seriedad, aludía á la entereza
de carácter. Según declaración espontánea de Madariaga, desde los primeros días que trató á
Desnoyers pudo adivinar un genio igual al suyo, tal vez más duro y firme, pero sin alaridos
ni excentricidades. Por esto le había tratado con benevolencia extraordinaria, presintiendo
que un choque entre los dos no tendría arreglo. Sus únicas desavenencias fueron á causa de
los gastos establecidos por Madariaga en tiempos anteriores. Desde que el yerno dirigía las
estancias, los trabajos costaban menos y la gente mostraba mayor actividad. Y esto sin gritos,
sin palabras fuertes, con sólo su presencia y sus órdenes breves.

El viejo era el único que le hacía frente para mantener el caprichoso sistema del palo seguido
de la dádiva. Le sublevaba el orden minucioso y mecánico, siempre igual, sin algo de arbitrariedad
extravagante, de tiranía bonachona. Con frecuencia, se presentaban á Desnoyers algunos de los
peones mestizos á los que suponía la malicia pública en íntimo parentesco con el estanciero.
«Patroncito: dice el patrón viejo que me dé cinco pesos.» El patroncito respondía negativamente,
y poco después se presentaba Madariaga, iracundo de gesto, pero midiendo las palabras, en consideración
á que su yerno era tan serio como él.

--Mucho te quiero, hijo, pero aquí nadie manda mas que yo... ¡Ah, gabacho! Eres igual á todos
los de tu tierra: centavo que pilláis va á la media, y no ve más la luz del sol aunque os crucifiquen...
¿Dije cinco pesos? Le darás diez. Lo mando yo, y basta.

El francés pagaba, encogiéndose de hombros, mientras su suegro, satisfecho del triunfo, huía
á Buenos Aires. Era bueno hacer constar que la estancia pertenecía aún al gallego Madariaga.

De uno de sus viajes volvió con un acompañante: un joven alemán, que, según él, lo sabía todo
y servía para todo. Su yerno trabajaba demasiado. Karl Hartrott le ayudaría en la contabilidad.
Y Desnoyers lo aceptó, sintiendo á los pocos días una naciente estimación por el nuevo empleado.

Que perteneciesen á dos naciones enemigas nada significaba. En todas partes hay buenas gentes,
y este Karl era un subordinado digno de aprecio. Se mantenía á distancia de sus iguales y era
inflexible y duro con los inferiores. Todas sus facultades parecía concentrarlas en el servicio
y la admiración de los que estaban por encima de él. Apenas desplegaba los labios Madariaga,
el alemán movía la cabeza apoyando por adelantado sus palabras. Si decía algo gracioso, su
risa era de una escandalosa sonoridad. Con Desnoyers se mostraba taciturno y aplicado, trabajando
sin reparar en horas. Apenas le veía entrar en la Administración, saltaba de su asiento irguiéndose
con militar rigidez. Todo estaba dispuesto á hacerlo. Por cuenta propia, espiaba al personal,
delatando sus descuidos y defectos. Este servicio no entusiasmaba á su jefe inmediato, pero
lo agradecía como una muestra de interés por el establecimiento.

El viejo estanciero alababa su adquisición como un triunfo, pretendiendo que su yerno la celebrase
igualmente.

--Un mozo muy útil, ¿no es cierto?... Estos gringos de la Alemania sirven bien, saben muchas
cosas y cuestan poco. Luego, ¡tan disciplinados! ¡tan humilditos!... Yo siento decírtelo, porque
eres gabacho; pero os habéis echado malos enemigos. Son gente dura de pelar.

Desnoyers contestaba con un gesto de indiferencia. Su patria estaba lejos y también la del
alemán. ¡A saber si volverían á ella!... Allí eran argentinos, y debían pensar en las cosas
inmediatas, sin preocuparse del pasado.

--Además, ¡tienen tan poco orgullo!--continuó Madariaga con tono irónico--. Cualquier gringo
de éstos, cuando es dependiente en la capital, barre la tienda, hace la comida, lleva la contabilidad,
vende á los parroquianos, escribe á máquina, traduce de cuatro á cinco lenguas, y acompaña,
si es preciso, á la amiga del amo como si fuese una gran señora... todo por veinticinco pesos
al mes. ¡Quién puede luchar con una gente así! Tú, gabacho, eres como yo... muy serio, y te
morirías de hambre antes de pasar por ciertas cosas. Por eso te digo que resultan temibles.

El estanciero, después de una corta reflexión, añadió:

--Tal vez no son tan buenos como parecen. Hay que ver cómo tratan á los que están debajo de
ellos. Puede que se hagan los simples sin serlo, y cuando sonríen al recibir una patada, dicen
para sus adentros: «Espera que llegue la mía, y te devolveré tres.»

Luego pareció arrepentirse de sus palabras.

--De todos modos, este Karl es un pobre mozo, un infeliz, que apenas digo yo algo, abre la
boca como si fuese á tragar moscas. El asegura que es de gran familia, pero ¡vaya usted á saber
de estos gringos!... Todos los muertos de hambre, al venir á América, la echamos de hijos de
príncipes.

A éste lo había tuteado Madariaga desde el primer instante, no por agradecimiento, como á Desnoyers,
sino para hacerle sentir su inferioridad. Lo había introducido igualmente en su casa, pero
únicamente para que diese lecciones de piano á la hija menor. «La romántica» ya no se colocaba
al atardecer en la puerta contemplando el sol poniente. Karl, una vez terminado su trabajo
en la Administración, venía á la casa del estanciero, sentándose al lado de Elena, que tecleaba
con una tenacidad digna de mejor suerte. A última hora, el alemán, acompañándose en el piano,
cantaba fragmentos de Wágner, que hacían dormitar á Madariaga en un sillón con el fuerte cigarro
paraguayo adherido á los labios.

Elena contemplaba mientras tanto con creciente interés al gringo cantor. No era el caballero
de los ensueños esperado por la dama blanca. Era casi un sirviente, un inmigrante rubio tirando
á rojo, carnudo, algo pesado y con ojos bovinos que reflejaban un eterno miedo á desagradar
á sus jefes. Pero, día por día, iba encontrando en él algo que modificaba sus primeras impresiones:
la blancura femenil de Karl más allá de la cara y las manos tostadas por el sol; la creciente
marcialidad de sus bigotes; la soltura con que montaba á caballo; su aire trovadoresco al entonar
con una voz de tenor algo sorda romanzas voluptuosas con palabras que ella no podía entender.

Una noche, á la hora de la cena, no pudo contenerse, y habló con la vehemencia febril del que
ha hecho un gran descubrimiento:

--Papá: Karl es noble. Pertenece á una gran familia.

El estanciero hizo un gesto de indiferencia. Otras cosas le preocupaban en aquellos días. Pero
durante la velada sintió la necesidad de descargar en alguien la cólera interna que le venía
royendo desde su último viaje á Buenos Aires, é interrumpió al cantor.

--Oye, gringo: ¿qué es eso de tu nobleza y demás macanas que le has contado á la niña?

Karl abandonó el piano para erguirse y responder. Bajo la influencia del canto reciente, había
en su actitud algo que recordaba á Lohengrin en el momento de revelar el secreto de su vida.
Su padre había sido el general von Hartrott, uno de los caudillos secundarios de la guerra
del 70. El emperador lo había recompensado ennobleciéndolo. Uno de sus tíos era consejero íntimo
del rey de Prusia. Sus hermanos mayores figuraban en la oficialidad de los regimientos privilegiados.
El había arrastrado sable como teniente.

Madariaga le interrumpió, fatigado de tanta grandeza. «Mentiras... macanas... aire.» ¡Hablarle
á él de noblezas de gringos!... Había salido muy joven de Europa para sumirse en las revueltas
democracias de América, y aunque la nobleza le parecía algo anacrónico é incomprensible, se
imaginaba que la única auténtica y respetable era la de su país. A los gringos les concedía
el primer lugar para la invención de máquinas, para los barcos, para la cría de animales de
precio, pero todos los condes y marqueses de la gringuería le parecían falsificados.

--Todo farsas--volvió á repetir--. Ni en tu país hay nobleza, ni tenéis todos juntos cinco
pesos. Si los tuvierais, no vendríais aquí á comer ni enviaríais las mujeres que enviáis, que
son... tú sabes lo que son tan bien como yo.

Con asombro de Desnoyers, el alemán acogió esta rociada humildemente, asintiendo con movimientos
de cabeza á las últimas palabras del patrón.

--Si fuesen verdad--continuó Madariaga implacablemente--todas esas macanas de títulos, sables
y uniformes, ¿por qué has venido aquí? ¿Qué diablos has hecho en tu tierra para tener que marcharte?

Ahora Karl bajó la frente, confuso y balbuceando. «Papá... papá», suplicó Elena. ¡Pobrecito!
¡Cómo le humillaban porque era pobre!... Y sintió un hondo agradecimiento hacia su cuñado al
ver que rompía su mutismo para defender al alemán.

--¡Pero si yo aprecio á este mozo!--dijo Madariaga excusándose--. Son los de su tierra los
que me dan rabia.

Cuando, pasados algunos días, hizo Desnoyers un viaje á Buenos Aires, se explicó la cólera
del viejo. Durante varios meses había sido el protector de una tiple de origen alemán olvidada
en América por una compañía de opereta italiana. Ella le recomendó á Karl, compatriota desgraciado
que, luego de rodar por varias naciones de América y ejercer diversos oficios, vivía al lado
suyo en clase de caballero cantor. Madariaga había gastado alegremente muchos miles de pesos.
Un entusiasmo juvenil le acompañó en esta nueva existencia de placeres urbanos, hasta que,
al descubrir la segunda vida que llevaba la alemana en sus ausencias y cómo reía de él con
los parásitos de su séquito, montó en cólera, despidiéndose para siempre, con acompañamiento
de golpes y fractura de muebles.

¡La última aventura de su historia!... Desnoyers adivinó esta voluntad de renunciamiento al
oir que por primera vez confesaba sus años. No pensaba volver á la capital. ¡Todo mentira!
La existencia en el campo, rodeado de la familia y haciendo mucho bien á los pobres, era lo
único cierto. Y el terrible centauro se expresaba con una ternura idílica, con una firme virtud
de sesenta y cinco años, insensibles ya á la tentación.

Después de su escena con Karl, había aumentado el sueldo de éste, apelando como siempre á la
generosidad para reparar sus violencias. Lo que no podía olvidar era lo de su nobleza, que
le daba motivo para nuevas bromas. Aquel relato glorioso había traído á su memoria los árboles
genealógicos de los reproductores de la estancia. El alemán era un pedigrée, y con este apodo
le designó en adelante.

Sentado, en las noches veraniegas, bajo un cobertizo de la casa, se extasiaba patriarcalmente
contemplando á su familia en torno de él. La calma nocturna se iba poblando de zumbidos de
insectos y cloqueos de ranas. De los lejanos ranchos venían los cantares de los peones que
preparaban su cena. Era la época de la siega, y grandes bandas de emigrantes se alojaban en
la estancia para el trabajo extraordinario.

Madariaga había conocido días tristes de guerras y violencias. Se acordaba de los últimos años
de la tiranía de Rosas, presenciados por él al llegar al país. Enumeraba las diversas revoluciones
nacionales y provinciales en las que había tomado parte, por no ser menos que sus vecinos,
y á las que designaba con el título de «puebladas». Pero todo esto había desaparecido y no
volvería á repetirse. Los tiempos eran de paz, de trabajo y abundancia.

--Fíjate, gabacho--decía, espantando con los chorros de humo de su cigarro á los mosquitos
que volteaban en torno de él--. Yo soy español, tú francés, Karl es alemán, mis niñas argentinas,
el cocinero ruso, su ayudante griego, el peón de cuadra inglés, las chinas de la cocina, unas
son del país, otras gallegas ó italianas, y entre los peones los hay de todas castas y leyes...
¡Y todos vivimos en paz! En Europa tal vez nos habríamos golpeado á estas horas; pero aquí
todos amigos.

Y se deleitaba escuchando las músicas de los trabajadores: lamentos de canciones italianas
con acompañamiento de acordeón, guitarreos españoles y criollos apoyando á unas voces bravías
que cantaban el amor y la muerte.

--Esto es el arca de Noé--afirmó el estanciero.

Quería decir la torre de Babel, según pensó Desnoyers, pero para el viejo era lo mismo.

--Yo creo--continuó--que vivimos así porque en esta parte del mundo no hay reyes y los ejércitos
son pocos, y los hombres sólo piensan en pasarlo lo mejor posible gracias á su trabajo. Pero
también creo que vivimos en paz porque hay abundancia y á todos les llega su parte... ¡La que
se armaría si las raciones fuesen menos que las personas!

Volvió á quedar en reflexivo silencio, para añadir poco después:

--Sea por lo que sea, hay que reconocer que aquí se vive más tranquilo que en el otro mundo.
Los hombres se aprecían por lo que valen y se juntan sin pensar en si proceden de una tierra
ó de otra. Los mozos no van en rebaño á matar á otros mozos que no conocen, y cuyo delito es
haber nacido en el pueblo de enfrente... El hombre es una mala bestia en todas partes, lo reconozco;
pero aquí come, tiene tierra de sobra para tenderse, y es bueno, con la bondad de un perro
harto. Allá son demasiados, viven en montón, estorbándose unos á otros, la pitanza es escasa
y se vuelven rabiosos con facilidad. ¡Viva la paz, gabacho, y la existencia tranquila! Donde
uno se encuentre bien y no corra el peligro de que lo maten por cosas que no entiende, allí
está su verdadera tierra.

Y como un eco de las reflexiones del rústico personaje, Karl, sentado en el salón ante el piano,
entonaba á media voz un himno de Beethoven. «Cantemos la alegría de la vida; cantemos la libertad.
Nunca mientas y traiciones á tu semejante, aunque te ofrezcan por ello el mayor trono de la
tierra.»

¡La paz!... A los pocos días se acordó Desnoyers con amargura de estas ilusiones del viejo.
Fué la guerra, una guerra doméstica, lo que estalló en el idílico escenario de la estancia.
«Patroncito, corra, que el patrón viejo ha pelado cuchillo y quiere matar al alemán.» Y Desnoyers
había corrido fuera de su escritorio, avisado por las voces de un peón. Madariaga perseguía
cuchillo en mano á Karl, atropellando á todos los que intentaban cerrarle el paso. Únicamente
él pudo detenerlo, arrebatándole el arma.

--¡Ese pedigrée sinvergüenza!--vociferaba el viejo con la boca lívida, agitándose entre los
brazos de su yerno--. Todos los muertos de hambre creen que no hay mas que llegar á esta casa
para llevarse mis hijas y mis pesos... ¡Suéltame te digo! ¡Suéltame para que lo mate!

Y con el deseo de verse libre, daba sus excusas á Desnoyers. A él lo había aceptado como yerno
porque era de su gusto, modesto, honrado y... serio. ¡Pero ese pedigrée cantor, con todas sus
soberbias!... ¡Un hombre que él había sacado... no quería decir de dónde! Y el francés, tan
enterado como él de sus primeras relaciones con Karl, fingió no entenderle.

Como el alemán había huído, el estanciero acabó por dejarse empujar hasta su casa. Hablaba
de dar una paliza á «la romántica» y otra á la china, por no enterarse de las cosas. Había
sorprendido á su hija agarrada de las manos con el gringo en un bosquecillo cercano y cambiando
un beso.

--¡Viene por mis pesos!--aullaba--. Quiere hacer la América pronto á costa del gallego, y para
esto, tanta humildad y tanto canto y tanta nobleza. ¡Embustero!... ¡Músico!

Y repitió con insistencia lo de «¡músico!», como si fuese la concreción de todos sus desprecios.

Desnoyers, firme y sobrio en palabras, dió un desenlace al conflicto. «La romántica», abrazada
á su madre, se refugió en los altos de la casa. El cuñado había protegido su retirada, pero
á pesar de esto, la sensible Elena gimió entre lágrimas pensando en el alemán: «¡Pobrecito!
¡Todos contra él!» Mientras tanto, la esposa de Desnoyers retenía al padre en su despacho,
apelando á toda su influencia de hija juiciosa. El francés fué en busca de Karl, mal repuesto
aún de la terrible sorpresa, y le dió un caballo para que se trasladase inmediatamente á la
estación de ferrocarril más próxima.

Se alejó de la estancia, pero no permaneció solo mucho tiempo. Transcurridos unos días, «la
romántica» se marchó detrás de él... Iseo «la de las blancas manos» fué en busca del caballero
Tristán.

La desesperación de Madariaga no se mostró violenta y atronadora, como esperaba su yerno. Por
primera vez le vió éste llorar. Su vejez robusta y alegre desapareció de golpe. En una hora
parecía haber vivido diez años. Como un niño, arrugado y trémulo, se abrazó á Desnoyers, mojándole
el cuello con sus lágrimas.

--¡Se la ha llevado! ¡El hijo de una gran pulga... se la ha llevado!

Esta vez no hizo pesar la responsabilidad sobre su china. Lloró junto á ella, y como si pretendiese
consolarla con una confesión pública, dijo repetidas veces:

--Por mis pecados... Todo ha sido por mis grandísimos pecados.

Empezó para Desnoyers una época de dificultades y conflictos. Los fugitivos le buscaron en
una de sus visitas á la capital, implorando su protección. «La romántica» lloraba, afirmando
que sólo su cuñado, «el hombre más caballero del mundo», podía salvarla. Karl le miró como
un perro fiel que se confía á su amo. Estas entrevistas se repitieron en todos sus viajes.
Luego, al volver á la estancia, encontraba al viejo malhumorado, silencioso, mirando con fijeza
ante él, como si contemplase algo invisible para los demás, y diciendo de pronto: «Es un castigo:
el castigo de mis pecados.» El recuerdo de sus primeras relaciones con el alemán, antes de
llevarlo á la estancia, le atormentaba como un remordimiento. Algunas tardes hacía ensillar
un caballo, partiendo á todo galope hacia el pueblo más próximo. Ya no iba en busca de ranchos
hospitalarios. Necesitaba pasar un rato en la iglesia, hablar á solas con las imágenes, que
estaban allí sólo para él, ya que era él quien había pagado las facturas de adquisición...
«Por mi culpa, por mi grandísima culpa.»

Pero á pesar de su arrepentimiento, Desnoyers tuvo que esforzarse mucho para obtener de él
un arreglo. Cuando le habló de regularizar la situación de los fugitivos, facilitando los trámites
necesarios para el matrimonio, no le dejó continuar. «Haz lo que quieras, pero no me hables
de ellos.» Pasaron muchos meses. Un día, el francés se acercó con cierto misterio. «Elena tiene
un hijo, y le llaman Julio como á usted.»

--Y tú, grandísimo inútil--gritó el estanciero--, y la vaca floja de tu mujer vivís tranquilamente,
sin darme un nieto... ¡Ah, gabacho! Por eso los alemanes acabarán montándose sobre vosotros.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07720</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>341809</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19918</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Had often heard his master the same words when they
say something funny or to haggle with buyers of beasts.

- Ah thief, false prophet! Think you do not know why you go? Can you imagine that the old Madariaga
has not seen your dirty looks and glances of her daughter dead fly, and when you paseabais you and her
holding hands in the presence of poor China, who is blind the intellect? ... Not a bad blow,
Frenchy.

With it you seize half of the weights of the Galician, and you say you have done to America.

And
as he shouted this, or rather, screamed, had wielded the whip, tapping edge in the stomach of his
manager with an insistence that the same could be affectionate than
hostile.

- So I come to say goodbye - said Desnoyers haughtily -.

I know it's an absurd passion, and I want to go.

- The Lord is going! - Kept screaming the rancher -. Mr. thinks that this can do I want! No,
sir, this does not send anyone but old Madariaga, and I order you to stay ... Oh, Women! Serve only
been pitching to men. And we can not live without them! ...

Gave several silent walks around the room, as if the last words might make him think in things far,
far different from what previously had said. Desnoyers looked uneasily still holding the whip to his
right. If you try to hit as pawns? ... Was face torn between a man who had always treated
with kindness or appeal discrete to a leak, taking advantage of their turns, when the farmer
stood before him.

- Do you really want it ... really? - asked -. Are you sure she loves you? Look closely at what
you say, that love that there is a lot of deception and blindness. I too, when I married, my
china was crazy. Is it true that you want? ... Well, take down, Frenchy the devil, someone has
to carry, and you do not loose out as a cow mother ... Let's see
if I stay full of grandchildren.

Reappeared the major producer of men and beasts to make this wish.

And if it considers necessary to explain his attitude, he added:

- I do all this because I love you, and I love you because you are serious.

Again the Frenchman was absorbed, not knowing what it was so appreciated
the seriousness.

Desnoyers, to marry, he thought of his mother. If poor old could see this extraordinary leap
of his fortune! But Mom had died a year before, believing his son enormously rich because every month
he sent one hundred fifty pesos, slightly more than three hundred francs, drawn the salary he had
in the room.

Joining the Madariaga family served for less interest is attending to his business.

He pulled the city, with the attraction of the charms are not known. He spoke with contempt
of rural women, poorly washed Chinese, now inspired him disgust.

Had left their country rider clothing and exhibited with childish satisfaction that suits you
dressed a tailor in the capital. When Elena wanted to accompany him to Buenos Aires, defended
claiming troublesome business. "No, go with your mother."

The fate of fields and cattle not inspired concerns. His fortune, managed by Desnoyers, was
in good hands.

- This is very serious - say in the dining room before the family
together -.

As serious as I ... Of does not anyone laugh.

And so the French could guess that his father, speaking of serious, alluded to the integrity character.
According to Madariaga spontaneous statement, since the early days he tried to Desnoyers could
guess a genius like his own, perhaps more hard and firm but not yelling and eccentricities. For
this he had been treated with extraordinary kindness, feeling a clash between the two would not fix. Their
only disagreements were due to costs set by Madariaga in earlier
times.

Since the son directed the stays, the work cost less and people showed greater activity. And
this without shouting, no harsh words, with just his presence and short orders.

The old man was the only thing he faced to keep the capricious system followed suit of the gift.
Indignant thorough and mechanical order, always the same, without
some arbitrary quirky, good-natured tyranny.

It is often presented to some of the Desnoyers Mestizo peons to the public posed by the malice
in intimate relationship with the landowner. "Patroncito, says the old pattern to give me five
dollars."

The little chief responded negatively, and soon after had Madariaga, angry gesture, but measuring
his words, considering to which his son was as serious as him.

- Much love you, son, but here no one commands but me ... Ah, Frenchy! Are equal to all those
of your land pilláis penny goes to the media, and sees more sunshine though you crucified
... Did I say five dollars? I'll ten. I sent him, and that's it.

The French paid a shrug, while his father, satisfied with the victory, fled to Buenos Aires. It
was good to note that the room still belonged to Madariaga Galician.

In one of his trips back with a companion, a young German, who, according to him, knew everything and
served to all.

His son worked too. Karl Hartrott would help in accounting. And Desnoyers agreed, feeling a
few days a nascent estimate the new employee.

Belonging to two enemy nations meant nothing. Everywhere there are good people and this Karl
was a subject worthy of appreciation. Was kept at a distance from their peers and was inflexible
and hard to lower.

All his faculties seemed to focus on service and admiration of those who were above him. Just
unfold the lips Madariaga German shook his head in advance to support their words. If I said something
funny, your Laughter was a shocking sound. With Desnoyers showed taciturn and applied work
regardless of hours. Just saw him enter the Administration, jumped from his chair straightening
with military rigidity. Everything was ready to do so. On their own, spying on staff, betraying
their oversights and shortcomings.

This service not enthusiastic about his immediate boss, but thanked
him as an expression of interest by the establishment.

The old rancher praised the acquisition as a success, claiming that
his son's held alike.

- A very helpful waiter, is not it?

... These gringos of the German work well, they know many things
and cost little.

Then, so disciplined! So humilditos! ... I'm telling you, because you Frenchy, but you have
cast evil enemies. Are people hard to peel.

Desnoyers replied with a shrug.

His homeland was far away and also the German. Wonder if it again! ... There were Argentine, and should
think about things immediately, without worrying about the past.

- Also, have so little pride! - Continued Madariaga ironic tone -. Any gringo of these, when
it is dependent on the capital, sweeping the shop, make dinner, take the accounting sold to the
customers, typing, results from four to five languages, and accompanied if necessary, to the
friend of love like a great lady ... all for twenty-five dollars month. Who can fight with people
like that!

You, Frenchy, you're like me ... very seriously, and you would starve before going through certain
things. So I tell you that are fearful.

The farmer, after a short reflection, he added:

- Maybe not as good as they seem. You have to see how they treat those who are below them. They might
think the simple but was not, and when they smile when receiving
a kick, say to himself: "Wait it reaches the mine, and I will refund
three."

Then he seemed to regret his words.

- Anyway, this Karl is a poor boy, an unhappy, just tell me something, open the mouth as if to
swallow flies. He asserts that it is very family, but who knows of
these gringos!

... All starving, coming to America, the cast of children princes.

"So he had familiarly Madariaga from the first moment, no gratitude, as to Desnoyers, but to
make him feel his inferiority. He had also introduced in their house, but only to give piano
lessons to the youngest daughter. "The Romantic" and not placed at dusk at the door watching the
setting sun. Karl, once work in the administration, came to the house of the farmer, sitting next to
Ellen, who typed with a persistence worthy of a better fate.

At the last minute, German, accompanied on the piano, sang fragments of Wagner, which made Madariaga
to doze in an armchair with a strong cigar Paraguay acceded to his lips.

Elena watched with growing interest while the gringo singer. It was the gentleman awaited dream
of the white queen. It was almost a servant, a blond pulling immigrant to red, fleshy, somewhat
heavy and with bovine eyes that reflected an eternal fear of displeasing
to their bosses.

But day by day, was found in him something which changed his first impressions: Karl women's
whiteness beyond the face and hands tanned by the sun rising martial of his whiskers, and the
ease with which he was riding his horse, his air troubadour to sing
with a rather deaf tenor voluptuous romances with words she could
not understand.

One night at the dinner, could not restrain himself, and talked with feverish eagerness which
has made a great discovery:

- Father: Karl is noble. Belongs to a family.

The rancher made a gesture of indifference. Also in those days was concerned. But during the
evening felt the need to unload on someone's inner rage that came
gnawing since his last trip to Buenos Aires, and interrupted the singer.

-
Hey, gringo, what's that in your nobility and other clubs who have
told the little girl?

Karl left the piano to stand up and respond. Under the influence of recent songs, there in his attitude
something to remember when Lohengrin to reveal the secret of his life. His father was a general
von Hartrott, one side of the war leaders of 70. The Emperor had rewarded ennobled. One of his
uncles was an intimate adviser King of Prussia. His older brothers were on the officers of
the regiments privileged. He had drawn sword as a lieutenant.

Madariaga interrupted him, tired of so much greatness.

"Lies ... clubs ... air. "Talk nobility to him gringo! ... Went very young of Europe plunged
into the riots American democracies, and although it seemed somewhat anachronistic nobility
and incomprehensible, is imagined that the only genuine and respectable was that of his country.
For the gringos were granted first place for the invention of machinery for ships, for animal breeding
price, but all the Counts and Marquises of gringuería seemed fake.

-
All farces - he repeated -.

Not in your country is noble, and you have all together five pesos. Tuvierais If not you would
come here to eat or you send enviaríais women who are ... you know what they are as good as
me.

To the astonishment of Desnoyers, the German dash humbly accepted
this, nodding movements Head to the last words of the pattern.

-
If they were true - Madariaga continued relentlessly - all these titles
batons, swords and uniforms, why did you come here?

What the hell have you done in your country to have to go?

Now Karl hung his brow, confused and babbling. "Dad ... Dad, "pleaded Helen. Poor thing! How
to humiliate him because he was poor! ... And he felt a deep gratitude to his brother to see
that he broke his silence to defend the German.

- But I appreciate
to this young man! - Madariaga said apologetically -.

Are those of the earth give me rage.

When, after some days, Desnoyers made a trip to Buenos Aires, explained the anger the old.
For several months he had been the protector of a forgotten German-born soprano in America
by an Italian operetta company.

She recommended to Karl, a fellow bastard that, after rolling through several countries of
America and perform different jobs, lived next door Knight him in class singer. Madariaga had joyously
expended many thousands of dollars. A youthful enthusiasm accompanied him in this new existence
of urban pleasures, until to find a second life that Germany had in his absence and how they laughed
at him parasites in his entourage, flew into a rage, saying goodbye for ever, with accompaniment
bumps and broken furniture.

The latest adventure of your story!

... Desnoyers guessed this willingness to give hear for the first
time admitted his years.

I did not think back to the capital. All lies!

The existence in the countryside, surrounded by family and doing much good to the poor, was the
only truth. And the terrible centaur idyllic expressed with tenderness, with a firm under sixty-five,
and insensitive to the temptation.

After his scene with Karl, and increased the salary of it, appealing
as always to the generosity to repair their violence.

What I could not forget was about his nobility, gave grounds for new jokes. That story had brought
glory to his memory trees Pedigree players stay. The German was a pedigree, and this nickname
appointed him up.

Sitting, on summer nights under a roof of the house, was delighted patriarchal watching his
family around him. The night was quiet hum was populated by cloqueos insects and frogs. In the
distant ranches came the songs of the peons preparing their dinner. It was the time of harvest,
and great bands of immigrants were housed in stay for the extra work.

Madariaga had known dark days of war and violence. He remembered the last years the tyranny of Rosas,
he witnessed the arrival. It listed the various revolutions national and provincial in which he had
taken part, not to be outdone by its neighbors, and to those designated under the title "people."
But all this had disappeared and no repeated.

Were times of peace, work and wealth.

- Look, Frenchy - she said, shooing the jets of smoke from his cigar to mosquitoes that tossing around
him -. I'm Spanish, you French, Karl German, my girls Argentine Russian Cook, his assistant
Greek block the pawn of English, Chinese cuisine, a are in the country, others Italian or Galician,
and among the laborers come in all breeds and laws ... And we all
live in peace!

In Europe probably would have beaten us at this hour, but here all friends.

And he delighted listening to the music of the workers: Italian songs
laments to the accompaniment of accordion, guitar playing support
to Spanish and Creole voices s wild who sang love and death.

- This
is the ark of Noah - the rancher said.

He meant the tower of Babel, Desnoyers thought, but the old man was the same.

- I believe - he continued - because we live in this part of the world there are no kings and
armies are few, and men only think have the best possible thanks to his work. But I also believe
that we live in peace because there are plenty and everyone comes to your part ... The one rations
are closet if they were less than people!

He returned to be in reflective silence, to add a little later:

- Whatever it is, we must recognize that we live more relaxed here than in the other world.
Men are appreciated for their worth and get together without thinking if they come from a land
or another. The waiters are not going to flock to kill other young men who do not know and
whose crime is being born in the village across ... The man is a bad beast everywhere, I admit;
but here come, have land to spare to lie, and is good with the goodness of a dog sick. There
are too many live in plenty, getting in each other, there is little
pittance and become easily enraged.

Long live peace, Frenchy, and the quiet life! Where one feels well and is not at risk of being
killed by things that do not understand, there is the true ground.

And like an echo of the thoughts of rustic character, Karl, sitting in the lounge at the piano,
softly sang a hymn to Beethoven. "Sing the joy of life, sing freedom. Never lie and betray
your neighbor, so even if you offer the highest throne of earth. "

Peace! ... A few days later agreed Desnoyers bitterness of these illusions
of the old.

It was war, a domestic war, which erupted in the idyllic setting of the room. "Patroncito, run, that
the old pattern has peeled knife and wants to kill the German."

And Desnoyers had run away from your desk, when informed by the voices
of a pawn.

Madariaga pursued Karl knife in his hand to strike at all who tried to block his path. Only
he could stop him, snatching the weapon.

- That pedigree scoundrel! - Shouted the old man with a pale face, shaking between arms of
his son -. All starving believe there is more to come to this house to take my daughters and my
weight ... Let me go I say! Let go for it mate!

And with the desire to be free, gave his apologies to Desnoyers. He had accepted him as son
because it was to his taste, modest, honest y. .. seriously. But that pedigree singer, with all
its superb! ... A man he had taken ... would not say where! And the French, so as he learned
of his early relationship with Karl, he pretended not to understand.

As the German had fled, the farmer finally push left her home. Spoke to give a beating to the
'romantic' and one to China, not to learn things. There surprised his daughter holding hands with
the gringo in a nearby grove and changing a kiss.

- Come by my weight! - Howled -.

America wants to do soon to Galician coast, and this song so much humility and so nobly. Liar! ...
Musician!

And the repeated insistence of "musician!" As if it were
the realization of all their scorn.

Desnoyers, firm and sober words,
given an outcome of the conflict. "The romantic 'hugging his mother,
took refuge on the roof of the house. The brother had protected its
withdrawal, but spite of this, the sensible Elena moaned through tears
thinking of the German: "Poor thing! All against it! "Meanwhile, the
wife of Desnoyers retained his father in his office appealing to all
his daughter's influence judiciously. The French went in search of
Karl, bad parts even the terrible surprise, and gave him a horse to
be moved immediately to the nearest railway station.

Left the room,
but did not stay single long. After a few days, "the Romantica left
behind him ... Iseo "of the white hands" went in search of the gentleman
Tristan.

Madariaga's desperation was not violent and deafening, as
he hoped his son. For first time he saw him mourn. Robust and happy
old age suddenly disappeared. In an hour seemed to have lived ten
years. As a child, wrinkled and trembling, clung to Desnoyers, wetting
neck with her tears.

- It has been born! The son of a great flea
... it has been!

This time he did not regret the responsibility for
their china. Wept beside her, and as if to comfort with a public confession,
he said repeatedly:

- For my sins ... Everything has been my very
great sins.

Began for Desnoyers a period of difficulties and conflicts.
The fugitives sought in one of his visits to the capital, imploring
his protection. "The Romantica wept, saying only his brother, "the
most gentlemanly man in the world" could save her. Karl looked like
a faithful dog who trusts his master. These interviews were repeated
in all his travels. Then, upon returning to the room, was the grumpy
old man, silent, staring before him, as though he saw something invisible
to others, and suddenly saying: "It is a punishment: the penalty for
my sins. "The memory of his early relations with Germany, before take
him to the room, he was tormented as a regret. Some evenings was saddled
a horse, set off at full gallop to the nearest town. He did not go
in search of ranch hospital. Needed to spend some time in the church,
speaking alone with the images, which were there just for him, as
it was he who had paid bills acquisition ... "For my fault, through
my most grievous fault."

But in spite of his repentance, Desnoyers
had to work hard to get him a settlement. When I spoke to regularize
the situation of the fugitives, facilitating procedures necessary
for marriage, not let him continue. "Do what you want, but do not
tell me of them. "It took many months. One day, the French came up
with some mystery. "Elena has a son, and called him in July as to
you. "

- And you, you big useless - shouted the farmer - and the
cow loose your wife live quietly without giving me a grandchild ...
Ah, Frenchy! So the Germans end up piggybacking on you</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>