<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04501</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>75498</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3193</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Hasta hoy no les había visto... Señores, llévenme ustedes donde quieran, pero declaro
que siempre que pueda vendré a silbar a ese ladrón italiano... He estado enfermo, estoy solo:
pues revienta, viejo, como si no tuvieras hija. Tu Conchita no es tuya; es de Franchetti...
pero no; es del arte. Y ahora digo yo: Si el arte consiste en que las hijas olviden a los padres
que por ellas se sacrificaron, digo que me futro en el arte y que más me alegraría encontrarme
a mi Concha al entrar en casa remendando mis calcetines.

Lobos de mar

Retirado de los negocios después de cuarenta años de navegación con toda clase de riesgos y
aventuras, el capitán Llovet era el vecino más importante del Cabañal, una población de: casas
blancas de un solo piso, de calles anchas, rectas y ardientes de sol, semejante a una pequeña
ciudad americana.

La gente de Valencia que veraneaba allí miraba con curiosidad al viejo lobo de mar, sentado
en un gran sillón bajo el toldo de listada lona que sombreaba la puerta de su casa. Cuarenta
años pasados a la intemperie, en la cubierta de su buque, sufriendo la lluvia y los rociones
del oleaje, le habían infiltrado la humedad hasta los mismos huesos, y, esclavo del reuma,
permanecía los más de los días inmóvil en su sillón, prorrumpiendo en quejidos y juramentos
cada vez que se ponía en pie. Alto, musculoso, con el vientre hinchado y caído sobre las piernas,
la cara bronceada por el sol y cuidadosamente afeitada, el capitán parecía un cura en vacaciones,
tranquilo y bonachón en la puerta de su casa. Sus ojos grises, de mirada fija e imperativa,
ojos de hombre habituado al mando, eran lo único que justificaba la fama del capitán Llovet,
la leyenda sombría que flotaba en torno de su nombre.

Había pasado su vida en continua lucha con la marina real inglesa, burlando la persecución
de los cruceros en su famoso bergantín repleto de carne negra, que transportaba desde la costa
de Guinea a las Antillas. Audaz y de una frialdad inalterable, jamás le vieron oscilar sus
marineros.

Contábanse de él cosas horripilantes. Cargamentos enteros de negros arrojados al agua para
librarse del crucero que le daba caza; los tiburones del Atlántico acudiendo a bandadas, haciendo
hervir las olas con su fúnebre coleteo, cubriendo el mar de manchas de sangre, repartiéndose
a dentelladas los esclavos, que agitaban con desesperación sus brazos fuera del agua; sublevaciones
de tripulación contenidas por él solo a tiros y hachazos; raptos de ciega cólera en los que
corría por cubierta como una fiera; hasta se hablaba de cierta mujer que le acompañaba en sus
viajes, la cual, desde el puente, fue arrojada al mar por el iracundo capitán después de una
disputa por celos. Y junto con esto, inesperados arranques de generosidad: socorros a manos
llenas a las familias de sus marineros. En un arrebato de cólera era capaz de matar a uno de
los suyos; pero si alguien caía al agua, se arrojaba para salvarle, sin miedo al mar ni a sus
voraces bestias. Enloquecía de furor si los compradores de negros le engañaban en unas cuantas
pesetas, y en la misma noche gastaba tres o cuatro mil duros celebrando una de aquellas orgías
que le habían hecho famoso en la Habana. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07267</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2566</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2811</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Until now they had not seen ... Gentlemen, take me where you want, but if it can declare
that I will come to whistle to the thief Italian ... I've been sick, I'm alone: ​​it explodes,
man, as if you had no daughter. Your Conchita is not yours, is Franchetti ... but it is art.
And now I say: If art is that the girls parents forget that they were killed, I say I futro in art
and I'm most happy to meet my shell to enter the house mending my
socks.

Sea lions out of business after forty years of sailing with all kinds
of risks and adventures, the captain was his neighbor Llovet important
Cabañal a population: white houses of one story, with wide streets,
straight and hot sun, like a small American city.

The people of Valencia who summered there gazing curiously at the old sea dog, sitting in an armchair
listed under the canvas awning shaded the door of his house. Forty years spent in the open, on
the deck of his ship, enduring the rain and spray from the waves,
moisture had infiltrated to the very bones, and rheumatism slave,
remained the most of the day motionless in his chair, burst into groans
and curses every time he stood up.

Tall, muscular, with a swollen stomach and fell on his legs, his face tanned by the sun and carefully
shaved, the captain seemed a priest on vacation, quiet and good-natured at the door of his
house. Her gray eyes staring and imperative, eyes of a man accustomed to command, were all that
justified the captain's reputation Llovet, the dark legend that floated around his name. He had spent
his life in continual struggle with the British Royal Navy, escaping the persecution of his famous
cruise in the brig full of dark meat, carrying off the coast of Guinea to the West Indies. Bold
and unalterable coldness never saw him swing his sailors. Contábanse horrible things about
him. Whole black cargo thrown overboard to escape the cruiser gave chase;
Atlantic sharks going to flock, by boiling the waves with his funeral
waggle, covering the sea of ​​blood stains, dividing his teeth
slaves, waving to despair his arms out of the water contained crew
revolts by him alone and hacked to death, abductions of blind rage
in which he ran for cover like a beast, even talked about some woman
who accompanied him on his travels, which, since the bridge, was thrown
overboard by the angry captain after a dispute over jealousy.

And with this, unexpected outbursts of generosity hands full relief to the families of the sailors.
In a fit of anger was able to kill one of their own, but if someone
fell into the water, cast to save without fear of sea and their voracious
beasts.

Mad with rage if black buyers deceived him in a few pesetas, and
spent the night three or four thousand dollars celebrating one of
those orgies that had made him famous in Havana.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>