<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01021</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>138666</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2761</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Mas apesar de su cuerpecito menudo
y no del todo bien conformado, y de la palidez constante de su rostro, poseía especial atractivo,
que cuantos la veían, y aún más los que la trataban, se complacían en afirmar. Provenía éste
principalmente de sus grandes ojos negros expresivos: el alma se asomaba a ellos reflejando
las más leves y fugaces emociones; ora ardían con fuego malicioso revelando la pasión recóndita,
insaciable, ora se aquietaban extáticos, límpidos, en arrobo místico; ahora brillaban alegres
y bulliciosos, enseguida melancólicos, tan pronto secos como húmedos, tan pronto tiernos como
iracundos. Provenía también de su movilidad, de la agudeza de su ingenio y del metal de su
voz simpático e insinuante. Era, en suma, una mujer graciosa e interesante.

No se sabe si por orgullo o porque realmente su temperamento ardiente y borrascoso le solicitase
a ello, mostrose desdeñosa con los jóvenes ricos que galantemente la requebraban sin decidirse
a pedir su mano, y entregó el corazón a un muchacho humilde, a un escribientillo del gobierno
político con cuatro mil reales de sueldo, hijo de un maestro de escuela. La sangre azul de
los Sanchiz brincó de cólera en las venas de D. Antonio, de Antoñito, de sus hermanas y hasta
en las del banquero, su cuñado, que no la tenía. Hubo de sufrir activa y feroz persecución.
Pero como no le faltaban ánimos y estaba dotada además de un espíritu ingenioso y travieso,
fértil en toda clase de diabluras, es lo cierto que se burló de ellos largo tiempo, que de
nada valieron los ruegos, las amenazas, ni la temporada que la tuvieron recluida en un convento.
Si el escribiente no llega a morirse de una tisis que le concluyó en pocos meses, es casi seguro
que la muy noble y necesitada casa de los Sanchiz sufriera el baldón de emparentar con el hijo
de un maestro de escuela.

Después de esta aventura, Amalia quedó bastante desprestigiada en la población. Pero ella bien
sabía que, aunque hubiera mantenido incólume su prestigio, sería lo mismo. Los hombres no se
casan por el prestigio, sino por el dinero. No se le ocurrió, pues, sentir remordimientos por
lo pasado. Vivió triste y resignada dos años más, mostrándose indiferente a los placeres propios
de su edad, sin hacer nada para granjearse la voluntad de los jóvenes y ganar un marido. Cuando
ya iba cerca de los veinticuatro abriles, y podía darse por perdida la esperanza de matrimonio,
fue cuando a D. Pedro Quiñones, su tío tercero o cuarto, se le ocurrió acordarse de ella. Resistió
el casarse con aquel señor, que sólo había visto de niña dos o tres veces, viudo hacía poco
tiempo, y cuyas extravagancias conocía por oírselas narrar entre carcajadas a su padre y hermano,
¡los mismos que ahora la apretaban para que le aceptase por marido! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04763</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>124359</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2458</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> More often in spite of her body and
not very well made, and the constant paleness of his face, had special appeal, that all who saw her,
and further treating her were happy to say. It came mainly on their large expressive dark eyes,
the soul looked out they reflect the most mild and fleeting emotions, now burning with fire
passion revealing hidden malicious, insatiable, sometimes ecstatic become quiet, limpid, in mystic
rapture, now shining bright and boisterous, then melancholy, dry and wet as soon as soon as tender
angry. Also came from its mobility, sharpness of their wit and their Metal nice voice and insinuating.
It was, in short, a funny and interesting woman.

It is unknown whether through pride or because they really hot and blustery temperament prompted
As a result, presented herself with the rich young cavalier gallantly would demand that undecided
to ask for her hand, and gave heart to a humble guy, a government escribientillo four thousand
political real wages, the son of a schoolteacher. Blue Blood Sanchiz jumped the cholera in
the veins of D. Antonio and Antonito, their sisters, and even on the banker, his brother, who
did not. Active and had to suffer fierce persecution. But as he did not lack courage and was
also equipped with a witty and mischievous spirit, fertile in all sorts of mischief, it is
certain that mocked them a long time, that pleas were to no avail, threats, or the season
that had imprisoned in a convent. If the clerk fails to die of tuberculosis that ended in a few
months, almost certainly that the very noble and needed Sanchiz house suffer the stain of affinity
with the child a schoolteacher.

After this adventure, Amalia was badly discredited in the population. But she well I knew that
even if his reputation remained intact, would be the same. Men are not marry for prestige but
for the money. It did not occur, then feel remorse for past. Lived sad and resigned two years,
appearing indifferent to the pleasures of age, without doing anything to win the willingness of
young people and gain a husband. When and was about twenty-four Aprils, and could be written off
hope of marriage, was when D. Pedro Quinones, third or fourth uncle, came to remember her. Resisted
to marry that man, that girl had only seen two or three times a widower recently time, and whose extravagance
knew from hearing it and laughing to tell her father and brother, The same as now pressed to
accept him as a husband!</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>