<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05994</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>40304</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21397</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Los fenómenos puramente internos están relacionados entre sí de una manera muy diferente de
los demás: en las relaciones de aquellos influye tambien mucho la voluntad, en los otros nó.
Además, los primeros se ofrecen ó por un simple acto de voluntad, ó por sí mismos, aisladamente,
sin ninguna necesidad de encadenamiento con otros que los precedan. Escribo en Madrid y de
repente se me ocurre la presencia del Támesis, con sus innumerables embarcaciones de vela y
vapor. Para esto no he necesitado pasar por la serie de fenómenos en que se me representa eso
que llamamos España y Francia. El Támesis me lo puedo representar, despues de mil sensaciones
inconexas entre sí y con él; pero si se ha de producir en mí el fenómeno que llamo ver, entonces
será preciso que me resigne á hacer desfilar en mi interior toda la serie de fenómenos que
lleva consigo un viaje: y nó como quiera, sino sintiendo real y verdaderamente todos los placeres
y las incomodidades que le acompañan: y formando una verdadera voluntad de marcharme y de acudir
puntualmente á tal hora, so pena de encontrarme sin esa sensacion que llamo ver la diligencia,
y con esa otra sensacion que llamo ver un dependiente de la oficina que no me quiere devolver
el dinero, y sin otra sensacion que llamo ver y tocar mi equipaje, y con todas las sensaciones
ingratas que resultan de semejantes descuidos.

Cuando esta serie de fenómenos internos ó en lenguaje comun, aventuras de viaje, me las quiero
representar solo interiormente, lo dispongo á medida de mi gusto: me paro, ando con mas rapidez,
de un salto atravieso cien leguas, me traslado de un punto á otro sin pasar por los intermedios,
en fin, no hallo ninguno de los inconvenientes que me hacen tan pesado eso que llamamos realidad.
Estoy en un mundo donde yo mando, quiero: y el coche está pronto, y el mayoral en su puesto,
y el postillon en el suyo, y vuelo como llevado en alas del viento.

Los bellos paisajes, los ingratos eriales, los montes gigantescos, las llanuras cuyo confin
se une con el cielo, todo desfila á mis ojos con una rapidez admirable: me canso de ir por
tierra, y sin mas ni mas me planto en la cubierta de un barco en alta mar, y veo las olas agitadas,
y oigo su mugido, y cual azotan los costados de la embarcacion, y la voz del piloto que da
sus órdenes; veo las maniobras de los marineros, recorro las cámaras, hablo con los viajeros,
todo sin sentir mal olor, sin padecer las ansias del mareo, ni presenciar las de otros.

[26.] Las sensaciones puramente internas, si bien tienen entre sí algun enlace, mayormente
cuando proceden de las externas, este enlace no es tal que no podamos modificarle de mil maneras.
Cuando pensamos en el obelisco de la plaza de la Concordia, naturalmente se nos presentan las
fuentes, y estatuas y surtidores, y el palacio de las Tullerías, y el Templo de la Madalena,
y los Campos Elíseos, y el Palacio de la Cámara de los Diputados: pero está en nuestras manos
cambiar la escena, y sin mas que querer, trasladamos el obelisco en medio de la plaza de Oriente,
y estamos mirando qué efecto produce allí: hasta que satisfechos de la operacion le colocamos
otra vez en su puesto ó no pensamos mas en él.

Pero si se trata de la vision, ó sea el fenómeno externo, en vano nos esforzaremos en hacer
semejantes maniobras: cada cosa está en su lugar, ó á lo menos así lo parece: y las sensaciones
están encadenadas entre sí con eslabones de hierro. La una viene despues de la otra, y nos
es imposible salvar las intermedias.

Resulta pues que la simple observacion de lo que pasa en nuestro interior, nos atestigua la
existencia de dos órdenes de fenómenos totalmente distintos: en el uno, todo, ó casi todo,
depende de nuestra voluntad, en el otro nada; en aquel, los fenómenos tienen entre sí ciertas
relaciones, pero muy variables, y sujetas en buena parte á nuestro capricho; en este, vemos
dependientes los unos de los otros, y no se producen sino bajo determinadas condiciones. No
puedo ver si no abro las ventanas para que entre la luz: el fenómeno de ventana y vision están
necesariamente enlazados. Pero es notable que no lo están siempre: de noche las abro y no veo;
y necesito otro fenómeno auxiliar que es la luz artificial; y por mas que quiero no puedo alterar
esa ley de dependencia.

[27.] ¿Qué indica todo esto? indica que los fenómenos independientes de nuestra voluntad y
que están sujetos en su existencia y en sus accidentes á leyes que nosotros no podemos alterar,
son efectos de seres distintos de nosotros mismos. No son nosotros mismos, porque existimos
muchas veces sin ellos; no son causados por nuestra voluntad, pues se presentan sin el concurso
de ella, y muchas veces contra ella; no son efecto uno de otro en el órden puramente interior,
porque acontece con mucha frecuencia que habiéndose seguido mil y mil veces un fenómeno á otro,
deja de repente de existir el segundo por mas que se reproduzca el primero. Esto me conducen
al exámen de una hipótesis con el cual se confirmará mas y mas la doctrina establecida.

CAPÍTULO V.

UNA HIPÓTESIS IDEALISTA.

[28.] Si el sistema de los idealistas ha de subsistir, es preciso suponer que ese enlace y
dependencia de los fenómenos que nosotros referimos á los objetos externos, solo existe en
nuestro interior, y que la causalidad que atribuimos á los objetos externos, solo pertenece
á nuestros propios actos.

Tirando de un cordon que está en el despacho, hace largo años que suena una campanilla; ó en
lenguaje idealista, el fenómeno interno formado de ese conjunto de sensaciones en que entra
eso que llamamos cordon y tirar de él, produce ó trae consigo eso otro que apellidamos sonido
de la campanilla. Por el hábito, ó una ley oculta cualquiera, existirá esa relacion de dos
fenómenos cuya sucesion nunca interrumpida nos causa la ilusion, por la cual trasladamos al
órden real lo que es puramente fantástico. Esta es la explicacion menos irracional de que pueden
echar mano; pero con pocas observaciones se puede hacer sentir todo lo fútil de semejante respuesta.

Hoy; tiramos del cordon, y cosa extraña, la campanilla no suena... ¿cuál será la causa? El
fenómeno causante existe; porque sin duda pasa dentro de nosotros el acto que llamamos, tirar
del cordon; y sin embargo tiramos y volvemos á tirar, y la campanilla no suena. ¿Quién ha alterado
la sucesion fenomenal? ¿por qué poco antes un fenómeno producia el otro, y ahora nó? En mi
interior no ha ocurrido novedad: el primer fenómeno lo experimento con la misma claridad y
viveza que antes; ¿cómo es que no se presenta el segundo? ¿cómo es que este último lo experimentaba
siempre que queria, con solo excitar el primero, y ahora nó? El acto de mi voluntad lo ejerzo
con la misma eficacia que antes; ¿quién ha hecho que mi voluntad sea impotente?

De aquí se infieren dos cosas: 1.ª que el segundo fenómeno no dependia del primero, considerado
este únicamente como un hecho puramente interno, pues que ahora existe este del mismo modo
que en los casos anteriores, y sin embargo no produce el otro; 2.ª que tampoco depende del
acto de mi voluntad; pues que el acto es firme y resuelto como antes, y no logra nada.

A pesar de esto no puede dudarse que habia algun enlace entre los dos fenómenos, ya que infinitas
veces se ha observado que el uno seguia al otro; lo que no puede explicarse por una mera casualidad.
No siendo pues el uno causa del otro en el órden interior, debieron tener una dependencia en
el órden exterior: es decir, que en el caso que estoy examinando, aunque continuó existiendo
la causa que producia el uno, debióse de interrumpir la conexion que esta causa tenia con la
que producia el otro: y así era en efecto; tirando del cordon no venia el sonido, por la sencilla
razon de que habian quitado la campanilla. Esto se comprende, habiendo causas externas de lo
que se llaman sensaciones: pero si estas se reducen á simples fenómenos internos, no se puede
señalar un motivo razonable.

[29.] Y es de notar que cuando quiero explicarme la falta de la sucesion de estas sensaciones
que antes iban siempre unidas, puedo recurrir á muchas que son muy diferentes como fenómenos
internos, que como tales no tienen ninguna relacion ni semejanza, y que solo pueden tener algun
enlace en cuanto corresponden á objetos externos. Al buscar por qué no suena la campanilla,
para explicarme la razon de que se haya alterado el órden regular en mis apariencias, puedo
pensar en varias causas, que por ahora consideraremos tambien como meras apariencias, ó fenómenos
internos: puedo recibir las sensaciones siguientes: el cordon roto, el cordon enzarzado, la
campanilla rota, la campanilla quitada, la campanilla sin badajuelo; á todas estas sensaciones
puedo yo referir la falta del sonido; y el referirlo á ellas será lo mas irracional del mundo
si las considero como simples hechos internos, pues como sensaciones en nada se parecen; y
solo discurro racionalmente si á cada una de estas sensaciones le hago corresponder un objeto
externo, bastante por sí solo á interrumpir la conexion del acto de tirar del cordon, con la
vibracion del aire productora del sonido.

[30.] De estas reflexiones se deduce:

1º. Que considerando nuestras sensaciones como fenómenos puramente internos, se dividen en
dos clases muy diferentes: unos que dependen de nuestra voluntad, otros independientes de ella;
unos inconexos entre sí, ó variables en sus relaciones, á gusto del que los experimenta; otros
sujetos á cierta conexion que nosotros no podemos destruir ni variar.

2º. Que así la existencia como las modificaciones de esta última clase, provienen de causas
que no son nosotros, de causas independientes de nuestra voluntad, y que están fuera de nosotros.
Luego el instinto que nos impulsa á referir dichas sensaciones á objetos externos, está confirmado
por la razon; luego el testimonio de los sentidos es admisible en el tribunal de la filosofía,
en cuanto nos asegura de la realidad de los objetos.

Con esto queda demostrada en cierto modo la existencia de los cuerpos, pues que examinando
filosóficamente el concepto de cuerpo, encontramos en él el de una cosa distinta de nuestro
ser, y cuya presencia nos causa tales ó cuales sensaciones. La esencia íntima de los cuerpos
nos es desconocida; y aun cuando se conociera, esto no serviria de nada para nuestro propósito,
pues no tratamos de la idea que en tal caso se formaria el filósofo, sino de la que se forman
la generalidad de los hombres.

CAPÍTULO VI.

SI LA CAUSA EXTERNA É INMEDIATA DE LAS SENSACIONES ES UNA CAUSA LIBRE.

[31.] Contra la existencia de los cuerpos, se puede objetar una dificultad, grave á primera
vista, pero que en realidad es muy fútil. ¿Quién sabe, se dirá, si hay alguna causa que produzca
en nosotros todos los fenómenos que experimentamos, sin ser nada parecido á la idea que nos
formamos de un cuerpo? Dios, si quisiese, podria causar en nosotros una ó muchas sensaciones,
sin mediar ningun cuerpo: ¿quién nos asegura que esto no sucede? ¿quién nos da la certeza de
que no puedan hacer lo mismo otros seres, y por tanto de que no sea una pura ilusion todo cuanto
imaginamos sobre un mundo corpóreo?

[32.] La primera y mas sencilla solucion que se ofrece es que Dios, siendo infinitamente veraz,
no puede engañarnos, ni permitir que otras criaturas nos engañen constantemente y de una manera
para nosotros irresistible: pero esta solucion, si bien muy fundada, muy razonable y juiciosa,
tiene el inconveniente de recurrir al órden moral para cimentar el físico, y así no dejará
satisfechos completamente á los que desearian ver demostrada la verdad del testimonio de los
sentidos, con argumentos sacados de la misma naturaleza de las cosas. Yo creo que esto último
se puede conseguir: voy á intentarlo.

[33.] Nuestras sensaciones no provienen inmediatamente de una causa libre: tanto el ser que
las experimenta, como el que las produce, están sujetos á leyes fijas, á una necesidad. Nos
convenceremos de esto si reflexionamos que poniéndonos bajo ciertas condiciones, no podemos
dejar de experimentar determinada sensacion, y que en faltando dichas condiciones, nos es imposible
experimentarla: lo que prueba que tanto nosotros como el ser que nos causa la impresion, estamos
sometidos á un órden necesario. Si así no fuese, no seríamos dueños de producir la sensacion
ni aun mediante ciertas condiciones: porque como la causa de ella no estaria sujeta á una ley,
sino á su libre voluntad, sucederia una y mil veces que la nuestra no estaria de acuerdo con
la suya, y por lo mismo no existiria la impresion que deseábamos.

Sabemos que despues de experimentada la sensacion de tacto con que nos parece que un cuerpo
tupido cubre nuestros ojos, no vemos; y por mas que queramos no es imposible producir en nosotros
la sensacion que llamamos ver; al contrario, en quitándose la sensacion del contacto del cuerpo
tupido, y en hora y lugar correspondientes, nos es imposible dejar de experimentar la sensacion
de ver diferentes objetos; esto prueba que en esta parte nosotros estamos sometidos á una necesidad;
pero tambien prueba que el ser que nos causa las sensaciones está sujeto á una necesidad semejante,
ya que puesta la condicion de tapar los ojos, una y mil veces á nuestro capricho, desaparece
tambien una y mil veces la sensacion; y dada la condicion de tenerlos destapados y abiertos
en un lugar iluminado, y de repetir una y mil veces la prueba á nuestro capricho, una y mil
veces se presenta tambien la sensacion: la misma, si lo dejamos todo en el mismo estado; variada
conforme á nuestro gusto, si variamos de lugar, ó varian los objetos que en él haya.

Luego existen fuera de nosotros un conjunto de seres sometidos á leyes necesarias, los cuales
producen nuestras sensaciones.

[34.] Es tambien de notar que la influencia que ejercen sobre nosotros no solo no dimana en
ellos de eleccion ni espontaneidad, sino que ni aun se presentan como dotados de actividad
propia. El cuadro que está en la pared me producirias mil veces una misma sensacion, si mil
veces fijo la vista en él; y salvo el deterioro del tiempo, estaria produciendo la misma por
toda la eternidad.

Es evidente además, que dichos seres están sujetos á nuestra accion; pues aplicándolos de diferentes
maneras somos dueños de hacerles producir impresiones diferentes. Estoy tocando una bola, y
la continuidad de la sensacion de un cuerpo liso, duro y esférico, me asegura de que es uno
mismo el ser que la produce durante cierto tiempo; y no obstante, en este intervalo, con la
vista recibo del mismo objeto sensaciones muy varias, presentándole á la luz de diferentes maneras.

[35.] La sujecion de estos seres á leyes necesarias, no es precisamente con respecto á las
sensaciones, sino que mas bien es un enlace que tienen entre sí. La conexion de las impresiones
que de ellos recibimos, es efecto de la dependencia que unos tienen con respecto á otros: de
suerte que para producir una impresion determinada, empleamos muchas veces un objeto, que no
sirve para ello, si se le considera en sí, pero que nos proporciona lo que deseamos poniendo
en accion á otro. El descorrer una cortinilla nada tiene que ver con un magnífico paisaje;
y sin embargo muchas veces no hacemos mas cuando queremos proporcionarnos la agradable vista:
la relacion á que entonces atendemos no es la de las sensaciones sino la de sus objetos: la
conexion que tienen estos es la que nos induce á valernos del uno para conseguir el otro.

Luego hay fuera de nosotros un conjunto de seres sometidos á leyes fijas, tanto con respecto
á nuestras sensaciones como entre sí: luego existe el mundo externo; luego el interno que nos
le representa, no es una pura ilusion.

CAPÍTULO VII.

ANÁLISIS DE LA OBJETIVIDAD DE LAS SENSACIONES.

[36.] El mundo externo, ¿es tal como nosotros nos le figuramos? Estos seres que nos causan
las sensaciones, y que llamamos cuerpos, ¿son en realidad lo que nosotros creemos? Despues
de demostrada la existencia de dichos seres, y su necesaria sujecion á leyes constantes, ¿no
podemos dudar todavía de si hemos demostrado la existencia de los cuerpos? ¿Basta para este
objeto, el haber probado que existen seres externos, en relacion con nosotros y entre sí, por
medio de leyes fijas y necesarias, independientes de ellos y de nosotros?

[37.] Para comprender á fondo esta cuestion, será conveniente simplificarla, reduciéndola á
un solo objeto.

Tengo á mi vista y en mi mano una manzana. Por lo demostrado mas arriba, estoy cierto de que
existe un ser externo, relacionado con otros seres y con el mio por leyes necesarias; estoy
cierto que de él me vienen diferentes impresiones: veo su color, figura y tamaño; percibo su
olor, experimento su sabor; siento en la mano su magnitud, su peso, su figura, sus concavidades
y convexidades, y oigo tambien el leve ruido que despide cuando la manoteo.

La idea de cuerpo es una idea compuesta; por manera que la de la manzana será: la de una cosa
externa, extensa, colorada, olorosa y sabrosa. Siempre que se reunan estas circunstancias,
esto es, siempre que yo reciba de un objeto las mismas impresiones, diré que tengo á la vista
una manzana.

[38.] Examinemos ahora hasta qué punto corresponde el objeto á las sensaciones que nos causa.

¿Qué entendemos significar cuando decimos que es una cosa sabrosa? Nada mas sino que nos produce
en el paladar una impresion agradable: lo propio se verifica con respecto al olfato. Luego
las dos palabras olorosa y sabrosa, solo expresan la causalidad de estas sensaciones, residente
en el objeto externo. Tocante al color, se puede afirmar lo mismo; porque si bien comunmente
transferimos la sensacion al objeto y nos ponemos en cierta contradiccion con la teoría filosófica
del color y de la luz, esta contradiccion no es mas que aparente; pues en el fondo, bien examinado
el juicio, solo consiste en referir la impresion á objetos determinados; por manera que cuando
por primera vez oimos en las cátedras de física que los colores no están en el objeto, fácilmente
nos acostumbramos á conciliar la teoría filosófica con la impresion del sentido; pues al fin
esa teoría no altera la verdad de que tales ó cuales impresiones nos vienen de estos ó aquellos
puntos de los diferentes objetos.

[39.] En esta parte, no es difícil explicar los fenómenos de las sensaciones, ni la correspondencia
de ellas con los objetos externos; porque para salvar esta correspondencia basta que ellos
sean realmente la causa (ú ocasion) de las mismas. No es tan fácil la tarea en lo tocante á
la extension; pues esta propiedad es como la base de todas las otras sensibles: y prescindiendo
de si constituye ó nó la esencia de los cuerpos, lo cierto es que nosotros no concebimos cuerpo
donde no hay extension.

[40.] Se palpará la diferencia que va de la extension á las demás calidades sensibles con la
observacion siguiente. Cuando no hemos pensado jamás en la relacion de los objetos externos
con nuestras sensaciones, tenemos no sé qué confusion sobre estos puntos; y el color, el olor,
el sabor y hasta el sonido, los transferimos en cierto modo á los mismos objetos, considerando
confusamente estas cosas como calidades inherentes á ellos. Así el niño y el rústico creen
que el color verde está realmente en las hojas, que el olor está en la rosa, el sonido en la
campana, el sabor en la fruta. Pero es fácil de notar que este es un juicio confuso de que
no se dan cuenta á sí mismos con toda claridad; juicio que puede ser alterado y aun destruido,
sin destruir ni alterar el conjunto de las relaciones de nuestros sentidos con los objetos.
Así, aun en edad muy tierna, nos acostumbramos con facilidad á referir el color á la luz, y
hasta á no fijarle en esta definitivamente, sino á mirarle como una impresion producida en
nuestro sentido por la accion de este agente misterioso. El olor tampoco nos cuesta trabajo
considerarle como una sensacion dimanada de la accion de los efluvios de un cuerpo sobre el
órgano del olfato; así como el sonido dejamos de considerarle cual una cosa inherente al cuerpo
sonoro, y no vemos en él mas que la impresion causada en el sentido por la vibracion del aire,
conmovido á su vez por la vibracion del cuerpo sonoro.

Estas consideraciones filosóficas que á primera vista nos parecian estar en contradiccion con
nuestro juicio, no alteran para nosotros el mundo externo; no causan un trastorno en las ideas
que nos formamos de él; solo nos hacen fijar mas la atencion en algunas relaciones que deslindábamos
mal; y no nos permiten atribuir á los objetos, mas de lo que tienen en realidad. Nos hacen
limitar el testimonio de los sentidos á la esfera que les pertenece, rectifican en algun modo
los juicios que habíamos formado; pero el mundo continúa siendo el mismo que antes; solo que
los encantos de la naturaleza, los hemos encontrado en mas íntima relacion con nuestro ser,
notando que en ellos tienen mas parte nuestra organizacion y nuestra alma de lo que nos habíamos
imaginado.

[41.] Pero destruyamos la extension, quitemos á los objetos externos esta calidad, finjamos
que ella no es mas que una simple sensacion, sin que sepamos otra cosa sino que hay un objeto
que nos la causa, y desde entonces, el mundo corpóreo desaparece. Todo el sistema del universo
se reducirá á un conjunto de seres que nos causan diferentes impresiones; pero quitada la extension
ya no nos formamos idea del cuerpo, ya no sabemos si todo lo que hemos pensado sobre el mundo
es algo mas que una pura ilusion. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00104</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>371377</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19306</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Purely internal phenomena are interlinked in a very different others: those relationships too
much influence will, in others not. Additionally, the first offered or by a simple act of will,
or by themselves, alone, without any need for linkages with other than the preceding. I write in
Madrid and Suddenly it occurs to me the presence of the Thames, with its many sailing boats
vapor. For this I did not need to go through the series of phenomena that it represents me
we call Spain and France. The Thames I can not represent, after a thousand sensations unrelated
to each other and with him, but if you have to produce in me the phenomenon that I call to see,
then I will need to scroll to resign within me the whole series of phenomena involves a journey,
and not as he wants, but really and truly experiencing all the pleasures and discomfort that
accompany it: and forming a real desire to leave and go time to such time, failing to meet without
the feeling that I call to see the diligence and with that other feeling I call to see a clerk in
the office who does not want me back money, and no other feeling I call to see and touch my luggage,
and all sensations resulting from such ungrateful neglect.

When this series of internal phenomena or common language, travel
adventures, I love them represent only internally, so prepare to measure
my taste: I stand, I'm more rapidly, a jump go through a hundred leagues,
I move from one point to another without passing through the intermediate
In short, I find none of the drawbacks that make me so heavy that
we call reality.

I'm in a world where I control, I: and the car is ready, and the foreman on the job, and postilion
in his, and flight and carried on the wind.

The beautiful landscapes, the ungrateful wastelands, huge forests, plains, which confines meets the
sky, all paraded to my eyes with admirable speed, I get tired of going land, and without further
ado I stand on the deck of a ship at sea, and I see the choppy waves,
And I hear her roar, and which hit the side of the boat, and the pilot's
voice that gives orders, see the machinations of the sailors, walk
the cameras, talking to passengers, all without feeling bad odor,
free from the anxieties of dizziness, or witness of others.

[26.] Purely internal sensations, although they have some link with each other, mostly when coming from
the outside, this link is not such that we can not be modified in myriad ways. When we think
of the obelisk in the Place de la Concorde, of course we have the fountains and statues and fountains,
and the Tuileries Palace and the Temple of Madalena, and the Champs
Elysees, and the Palace of the Chamber of Deputies, but it is in our
hands change the scene, and no more than accidentally moved the obelisk
in the middle of the Plaza de Oriente, and we are looking at what
effect there, until satisfied with the operation we put again in his
post or not think about him.

But if it comes to vision, or whether the external phenomenon, we will strive in vain to similar
maneuvers: everything is in place, or at least so it seems, and feelings are chained together
with links of iron. The one coming after the other, and we is impossible to save the intermediate.

It
also appears that the simple observation of what happens inside us, we witness the existence of two
completely different orders of phenomena: the one, all, or nearly all, depends on our willingness,
on the other nothing, in that, among other phenomena have certain
relations, but highly variable and largely subject to our whim, in
this, we dependent on each other, and will not occur under certain
conditions.

No I can see if I open the windows to let in the light: the phenomenon of window and vision
are necessarily linked. But it is remarkable that they are not always: at night the open and I
see; and need another auxiliary phenomenon is artificial light, and I want more I can not
alter the law of dependence.

[27.] What does all this? indicates that phenomena beyond our control and subject in its existence
and its laws to accidents that we can not alter, are effects of beings other than ourselves.
There are ourselves, because we exist often without them are not caused by our will, as they
arise without the assistance it, and sometimes against it, not effect each other in the purely
internal because very often happens that, having followed a thousand times one event to another,
suddenly stops there for over second you play the first. This leads me to test a hypothesis which
is confirmed more and more established doctrine.

CHAPTER V.

A ideal scenario.

[28.] If the system of the idealists has to survive, we must assume that the link and dependence
of the phenomena that we refer to external objects, only exists in within us, and we attribute
causality to external objects, only belongs to our own actions.

Pulling a cord that is in the office, long years ago rings a bell,
or in idealistic language, the internal phenomenon consists of sensations
that you enter what we call cord and pull it produces or brings with
it other than sound surnamed the bell.

By the habit, or a hidden law either, there the relationship of two
never interrupted succession phenomena which cause us the illusion,
why move to the real order that is purely fantastic.

This is the least irrational explanation may dip, but with few observations can be made to
feel all the futility of such a response.

Today, we pull the cord, and strangely enough, the bell does not sound
... What is the cause?

The causal phenomenon exists, it certainly happens within us we call the act, throwing the cord,
and yet we toss and roll again, and the bell does not ring. Who has altered phenomenal succession?
Why a phenomenon occurred shortly before the other, and now not? In my new interior has not occurred:
the first phenomenon I experience with the same clarity and vividly than before, why is it
that is not present the second? How is it that the latter experienced it whenever he wanted,
just to excite the first, and now not? The act of my will is exercised with the same efficiency
as before, who has made my will is impotent?

From this it follows two things: 1. Nd that the latter phenomenon is not dependent on the first,
considered this only as a purely internal, because now there is this the same way in the previous
cases, and yet produce the other 2. ª nor dependent act of my will, because the act is firm
and resolute as ever, and accomplishes nothing.

Although this can not be doubted that there was any link between the two phenomena, since infinite
often been observed that one followed the other, what can not be
explained by mere chance.

Not being as the one causes the other in the internal order, must have a dependency on the outer
order: that is, if I am discussing, but continued to exist the cause that produced the one,
debióse to terminate the connection that this case had to that produced the other, and that
was in effect, pulling the cord, the sound did not come for the simple
reason that the bell had been removed.

This is understandable, having external causes of which are called sensations: but if these are reduced
to simple internal phenomena can not be indicate a reasonable reason.

[29.] And it is noteworthy that when I explain the lack of succession of these sensations previously
they were always together, I can resort to many that are very different phenomena internal,
as such they have no relationship or similarity, and can only have some correspond to link in external
objects. When looking for why not ring the bell to explain the reason that has altered the regular
order in my appearance, I can think of several causes, which now also considered as mere appearances,
or phenomena Internal: I can receive the following sensations: the
broken cord, the cord embroiled the broken bell, the bell removed,
the bell without badajuelo; to all these sensations I can I refer
the lack of sound, and refer to them will be the most irrational of
the world if considered as a mere internal events because, as sensations
are nothing like, and I argue rationally only if to each of these
feelings do you match an object external alone enough to interrupt
the connection of the act of pulling the cord, with air vibration
produces sound.

[30.] From these considerations follows:

1 º. That considering our feelings as purely internal phenomena are divided into two very different
kinds, some which depend on our will, other independent of it; some unrelated to each other, or variables
in their relations, enjoyed the experience, others subject to a certain connection that we
can not destroy or alter.

2 º. So the existence of any modification of the latter class of cases from are not we, of
causes beyond our control, and which are outside of us. Then the instinct that drives us to relate
these feelings to external objects, is confirmed for the reason, then the testimony of the senses
is admissible in the court of philosophy as we are assured of the
reality of the objects.

This is demonstrated in a way the existence of bodies, since that review philosophically the concept
of body, found in him a different thing from our be, and whose presence causes us such and such
sensations.

The intimate nature of bodies is unknown to us, and even when they knew this would be useless
for our purpose, they do not treat them the idea that in this case would form the philosopher, but
which are the generality of men.

CHAPTER VI.

IF THE STOCK and external causes of sensations is a free cause.

[31.] Against the existence of bodies, can challenge a difficult, serious at first view, but in
reality is futile. Who knows, they say, if there is any cause which in us all the phenomena we
experience, without being anything like the idea that we formed of
a body?

God, if he wished, could result in us or many feelings, Without any
body, who assures us that this does not happen?

Who gives us the certainty they can not do the same thing other beings,
and therefore it is not a pure illusion everything imagine on a corporeal
world?

[32.] The first and easiest solution offered is that God, being infinitely truthful can not
deceive us, nor allow other creatures to deceive us constantly and in a manner to us irresistible,
but this solution, although well founded, reasonable and sensible, has the disadvantage of using
the moral order to build the physical, and so will not fully satisfied those who would wish to see
demonstrated the truth of the testimony of senses, with arguments
drawn from the very nature of things.

I think the latter can be achieved: I am going to try.

[33.] Our feelings do not come immediately for a free cause, unless both the experience, such as
that occurs, are subject to fixed laws, to a necessity. We convinced of this if we think that
putting under certain conditions, we can not help feeling a certain feeling, and that lacking
such conditions, we can not experience it: it proves that we and the being that causes us the
impression, we subject to an order necessary.

Were it not so, we would not produce the sensation owners or even by certain conditions as
the cause because it would not be subject to a law but his free will, would happen a thousand
times than we would disagree with his, and therefore would not exist the impression that we
wanted.

We know that after experiencing the sensation of touch with who we think that a body dense cover
our eyes, we see, and we want more is not impossible to produce in us the sensation we call seeing,
on the contrary, removing the feeling of body contact dense, and in time and place for us is
impossible not to experience the sensation to see different objects,
this proves that in this part we are subject to a necessity; but also
proves that being that causes us feelings is subject to a similar
need, and to put the condition of covering the eyes, a thousand times
to our whim, disappears also a thousand times stronger, and given
the condition of uncovered and open them in a lighted area, and repeating
over and over again to test our fancy, a thousand times it is also
the feeling: the same, if we leave it all in the same state, varied
according to our taste, if we change place, or various objects that
he has.

Then there was us with a set of beings subject to necessary laws, which produce our feelings.

[34.] It is also noteworthy that the influence they exert on us not only did not result in them of choice
or spontaneity, but even presented as having activity own. The picture on the wall would give me the
same feeling a thousand times, if a thousand sometimes stared at him, and unless the erosion
of time, would be producing the same by eternity.

It is also clear that these beings are subject to our action, as they apply to different we own them
ways to produce different impressions.

I'm playing a ball, and continuity of the sensation of a smooth body, hard and spherical, assures
me that it is a same being the place for some time, and yet, within
this range, with view receipt of the same object multiple sensations,
introducing you to the light in different ways.

[35.] The subjection of these beings to necessary laws, not just with respect to the sensations,
but rather is a link with each other. The connection of the impressions that they receive, is
dependent effect that some have compared to other: so that to produce
a particular impression, we use many times an object, not used to
this, when considered in itself, but provides us getting what we want
in action to another.

The draw back a curtain has nothing to do with a magnificent landscape; yet many times but when we do
not provide the nice view: then the relationship is not to serve the feelings but of its objects:
connection with these is that which induces us to avail ourselves of the one to get the other.

Then
there was us with a set of beings subject to fixed laws, both in terms to our feelings as between
themselves, then there's the external world, then the inner us it
represents, it is a pure illusion.

CHAPTER VII.

ANALYSIS OF THE OBJECTIVITY OF THE SENSATIONS.

[36.] The external world, is just as we figured it? These beings that cause us feelings, and we
call bodies, are in fact what we believe? After demonstrate the existence of such beings, and
its necessary subjection to constant laws, do not yet we doubt whether
we have demonstrated the existence of bodies?

Is it enough for this object, have proven that there are external beings in relationship with
us and each other, through fixed and necessary laws, independent of them and us?

[37.] To fully understand this question, it will be convenient simplified
to a single object.

I have to my view and in my hand an apple. As shown above, I am sure that There is an external
being, related to other beings and with mine by necessary laws, I am it true that my views are
different: see its color, shape and size, feel his smell, taste experiment, I feel in the hand
of their magnitude, their weight, figure, its concavities and convex, and also hear the faint
sound bouncing when the nudging.

The idea of ??body is a composite idea, and so the apple will be:
a thing external large, colorful, fragrant and tasty.

Whenever you meet these circumstances, that is, whenever I receive an object the same views,
I will say that I have in sight an apple.

[38.] Let us now examine the extent to which the object corresponds to the sensations it causes.

What
do we mean when we say we mean is something tasty?

Nothing else but that makes us an impression on the palate nice: the self is checked against
the smell. Then the two words fragrant and tasty, only express the causality of these feelings,
resident in the external object. For the color, we can say the same, because although commonly
transfer the sensation to the object and put ourselves in some contradiction
to the philosophical theory color and light, this contradiction is
only apparent, since in the end, it examined the trial, only the printing
is referred to specific objects, for so when first we hear in the
departments of natural colors are not the object easily get used to
reconcile the philosophical theory of meaning with the impression,
because in the end that theory does not alter the truth that such
and such impressions are coming from these or those points of different
objects.

[39.] In this part, it is difficult to explain the phenomena of feeling, no correspondence
of them with external objects, because this correspondence is enough to save them are really the
cause (or occasion) of them. It's not as easy task as regards the extension, as this property
is as the basis for all other sensitive, and regardless whether or not it is the essence of bodies,
the truth is that we can not conceive of body where there is no extension.

[40.] This will feel the difference going from the extension to the other grades sensitive to following
observation. When we have not ever thought of the relation of external objects with our feelings,
we do not know what confusion on these points, and the color, smell, taste and even sound, somehow
transferred to the same objects, considering confused these as qualities
inherent to them.

So the child and the rustic feel that is really green in the leaves, the smell is in the rose, the
sound in the Bell, taste the fruit. But it is easy to see that this is a confusing trial that
not realize to themselves clearly; trial that can be altered and even destroyed without destroying
or altering the overall relationship of our senses with objects. Thus, even very young age, we
got used to easily refer to the light color and up to set you on is definitely not, but to look
at him as an impression produced in our sense of the mysterious action
of this agent.

The smell does not trouble us regarded as a sensation emanating from the action of the waves
of a body on organ of smell and the sound left to consider what something inherent in the body
sound, and we see it more than the impression conveyed in the direction of the vibration of air,
moved to turn the vibration of sound body.

These philosophical considerations which at first sight, it seemed to be in contradiction with
our view, do not alter the external world for us, not cause a disruption in the ideas we form
of him, only make us more secure attention in some relationships deslindábamos evil, and do not
allow us to attribute to objects, more than you actually have. We do limit the testimony of
the senses to the field they belong, in some measure rectified the judgments that had formed,
but the world remains the same as before, except that the charms of nature, found in more
intimate relationship with ourselves, noting that they have most part our organization and
our soul than we imagined.

[41.] But destroy the extension, removing foreign objects that quality, let's pretend she is nothing
more than a mere sensation, without knowing anything except that
there is an object we are the cause, and since then, the corporeal
world disappears.

The whole system of universe be reduced to a set of things that cause us different impressions,
but the extension removed no idea we form of the body, we do not know if everything we thought
about the world is more than a pure illusion.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>