<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04313</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>7119</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1671</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Una vez dominado el hombre por el susodicho espiritualismo, aborrece le vida rústica y el idilio
y la égloga. Aminta y Silvia, Dafnis y Cloe, y Baucis y Filemon le parecen entes insufribles.

Lo que se opone, pues, a lo natural es lo artificial. Lo que tira a destruir el encanto poético
del mundo es el espíritu de la industria, no el de la ciencia, ni el de la religión, ni el
de la filosofía.

Mil veces lo tengo dicho y nunca dejo de pensarlo: los más ladinos y sutiles sabios experimentales
no descubrirán jamás el secreto de la vida; siempre escapará a sus análisis químicos la fuerza
misteriosa que une, traba y combina los átomos y crea los individuos; el amor, la conciencia,
el pensamiento, la causa de moverse, de crecer orgánicamente, de sentir y de representarse
en uno a los demás seres, no quedará jamás en el fondo de las retortas ni saldrá por la piquera
de los alambiques. ¿Qué red delicadísima inventará el sabio para pescar ondinas, cazar silfos
o sacar a los infatigables gnomos de las entrañas de la tierra? La única razón que tendrá para
negar su existencia será que no logra cogerlos: que se sustraen a la inspección de sus groseros
sentidos. Por lo demás, las ninfas, las diosas, todos los seres sobrenaturales, que poblaron
el aire, la tierra y el agua en las primeras edades del mundo, pueden vivir y es probable que
vivan ahora como entonces.

La ciencia no despuebla la naturaleza, ni penetra en sus más íntimos arcanos. El misterio sigue
y seguirá siempre. Isis no levantará jamás el velo que la cubre.

El misticismo, que busca por camino más breve, a su Dios, en el abismo de nuestra propia alma,
no aspirará a tenerle allí incomunicado. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04591</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>126560</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1576</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Once dominated by the aforementioned man spiritualism, hates him and the idyllic rural life and the
eclogue. Aminta and Silvia, Daphnis and Chloe, and Philemon Baucis
and authorities seem unbearable.

What is opposed, therefore it is natural to artificial.

The shooting to destroy the poetic charm the world is the spirit of industry, not science, nor religion,
nor philosophy.

A thousand times I have said and never stopped to think: the most devious and subtle experimental
wise not ever discover the secret of life, always escape the force chemical analysis mysterious
links, work and combines the individual atoms and create, love, consciousness, thought, due to
move, to grow organically, to feel and to represent one to the other beings, not ever be at the
bottom of the retorts or leave through the entrance of the stills. What network will invent the
wise delicate sprites to fish, hunt Sylphs or get the tireless gnomes from the bowels of the
earth? The only reason I have for deny its existence is that you can not catch them: they are
removed from their gross inspection senses.

Moreover, nymphs, goddesses, all supernatural beings that populated air, land and water in the
first ages of the world, can live and is likely to live now as then.

Science does not depopulated the nature or penetrates their innermost
secrets. The mystery continues and will continue forever. Isis will
not lift the veil that never covers.

Mysticism, which seeks for the
shortest path to their God, in the abyss of our own soul, not seek
to have him there in solitary confinement</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>