<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05194</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>123911</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3969</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Josefina era un retrato en miniatura de Luis. Mientras fue dichosa, su fisonomía movible
y risueña, el alegre brillo de sus ojos hacía que no se pareciese tanto; pero ahora la desgracia
y el dolor habían impreso en su mirada una melancolía profunda y en los rasgos de su rostro
cierta expresión de fatiga, que eran las dos cosas que caracterizaban principalmente el semblante
del conde de Onís. Cuando aquellos hermosos ojos azules se volvían hacia ella dulces y resignados,
cuando aquellos labios rojos se plegaban demandando perdón, la valenciana sentía correr por
su cuerpo marchito un estremecimiento de voluptuosidad, algo que le recordaba los goces que
su amor adúltero le había hecho experimentar.

Después de todo, en ella no había envejecido nada, nada más que aquel rostro que se empeñaba
en ajarse y aquella cabeza que producía con horrible feracidad cabellos blancos. La carne de
su cuerpo, su pecho, sus brazos, sus espaldas, conservaban la misma tersura de alabastro, el
mismo brillo adorable, sello de una raza fina y hermosa. Palpábase, buscando consuelo, con
sus manos secas y hallaba la misma suavidad y frescura. Aquella carne no se había marchitado.
Bajo ella palpitaba la juventud, circulaba una sangre ardiente, ávida de goces, devorada por
la creciente necesidad de las embriagueces del amor.

Y sin embargo, todas aquellas cosas deliciosas se habían huido para siempre; la novela de su
vida, la que había embellecido su existencia sombría en los últimos años, había llegado al
último capítulo. ¡Era una vieja! Asunto concluido. A este pensamiento, que se le introducía
en el cerebro como un hierro candente, sentíase acometida por una necesidad animal de gritar,
de rugir, de destrozar. Era en tales momentos cuando la niña padecía los más crueles castigos,
cuando su frágil existencia corría verdadero peligro.

El miedo fue otro de los padecimientos que le infligía a menudo. En las altas horas de la noche
hacíala levantarse y la enviaba a las habitaciones extremas de la casa en busca de cualquier
objeto. La niña tornaba pálida, temblorosa, sudando de angustia. A veces era tanto su temor,
que dejaba caer la palmatoria y volvía corriendo arrojando gritos. Amalia se enfurecía entonces,
la pellizcaba, la golpeaba, pretendiendo que fuese otra vez al sitio designado. La criatura
se dejaba martirizar y se hubiera dejado matar antes de hacerlo. En una de estas ocasiones
le dijo sonriendo ferozmente:

--¡Ah! ¿Conque la señorita es tan medrosa? Está bien, yo me encargo de curarte la enfermedad.

Se acordaba de la impresionabilidad extraordinaria, de los terrores nocturnos que avergonzado
le había confesado Luis en momentos de expansión. Principió a darle sustos terribles. Tan pronto
se escondía detrás de una puerta y le gritaba fuertemente al pasar, como la cogía descuidadamente
y la apretaba el cuello. Otras veces tomaba un cuchillo y le decía que iba a morir, le ordenaba
que se bajase la camisa para degollarla mejor. Esto último no producía tanto efecto como pensaba.
Josefina inconscientemente apetecía la muerte, que la libertaría de tanto martirio. Para mejor
«quitarla el miedo,» entre Concha y ella inventaron una siniestra farsa capaz de aterrar a
un hombre valeroso, cuanto más a una niña de seis años. Vistiéronse ambas con sábanas, dejaron
la habitación a media luz mientras la niña dormía, pusiéronse unas caretas de calavera, y a
media noche entraron dando gritos lastimeros como almas del otro mundo. Al despertarse la criatura
y ver aquellos fantasmas, quedó paralizada por el terror, tapose luego los ojos con las manos
y un sudor copioso y frío bañó su cuerpo. Su corazón comenzó a dar tan fuertes golpes que se
oían a distancia, dejó escapar algunos gritos ahogados y roncos; por último, llevándose las
manos al pecho, se revolcó por el suelo sin sentido, presa de espantosas convulsiones.

No se le curó el miedo; en cambio le quedó desde entonces una propensión fatal a los síncopes
y a los terrores nocturnos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00285</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>5387</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3390</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Josephine was a miniature portrait of Louis. While he was happy, his face insert and smiling,
the merry twinkle in his eyes did not look like much, but now unfortunately and pain had printed
in his eyes a deep sadness in his features a look of fatigue, which were the two things that
characterized mainly face the Count de Onis. When those beautiful blue eyes turned to her sweet and
resigned when those red lips were folded demanding forgiveness, Valencia was run her withered body
a shiver of pleasure, something that reminded him of the joys adulterous love had made him
experience.

After all, it had not aged at all, nothing but that face that was bent in ajarse and that horrible
head fertility produced with white hair. Meat his body, his chest, his arms behind his back,
kept the same smoothness of alabaster, adorable same brightness, the hallmark of a fine and
beautiful race. Palpábase, seeking consolation, your hands dry and it was smooth and fresh.
Meat that had not faded. Under her youth pulsing, a warm blood circulating, eager for enjoyment,
devoured by the growing need for intoxication of love.

And yet, all those delicious things had fled for ever from his novel life, which had embellished
its shadowy existence in recent years, had reached last chapter. It was an old! Case closed.
In this thought, which was introduced in the brain like a hot iron, he felt a rush of animal
need to scream to roar, to destroy. It was in those moments when she suffered the most cruel
punishments, when their fragile existence was real danger.

Fear was another of the sufferings inflicted upon him often. In the wee hours of the night doeth
up and sent it to the extreme rooms of the house for any object. The girl becoming pale, trembling,
sweating with anxiety. Sometimes it was so much fear, he dropped the candle and threw running
back screaming. Amalia was angry then, pinched her, beat her, claiming that the site was again appointed.
The creature was left would torment and kill before it left. On one such occasion he said smiling
fiercely:

- Ah! "So the lady is so fearful? Okay, I will undertake to cure the disease.

He remembered the extraordinary impression of night terrors than ashamed Luis had confessed to him
in times of expansion. Began to give terrible fright. As soon hid behind a door and shouted sharply
to pass, as he caught carelessly and pressed the neck. Other times he took a knife and said he
was going to die, he ordered shirt that came down to cut her throat better. The latter did not produce
as much effect as expected. Josefina subconsciously wanted the death that would deliver so much
martyrdom. To better "Remove the fear," between Concha and she invented a sinister farce able
to terrorize a brave man, the more a girl of six years. Both dressed themselves with sheets, left
the half-lit room while the girl slept, they stood a skull masks, and Midnight came plaintive
shouting and souls of this world. On waking the creature and see those ghosts, was paralyzed by terror,
then tapose eyes with hands and a cold sweat bathed his copious body. His heart began to give
blows so strong that heard at a distance, let out a few gasps and grunts, and finally, taking
the hands to his chest, he rolled on the ground senseless, horrific dam seizures.

No fear was healed, but instead it was since then a fatal propensity to syncope and night terrors.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>