<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03857</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>73959</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>809</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Aceptando las opiniones en que Nietzsche y Gener concuerdan, Nietzsche es ilógico, y es muy
lógico Gener. Según asegura Nietzsche, Jehová ha muerto. Y en cuanto a Gener, aunque a menudo
se contradice y hasta llega a mostrarnos al Padre Eterno, que se le aparece y le echa un largo
y pomposo discurso, todavía este Padre Eterno es tan raro, que viene a ser como si no fuera.
¿Y negado un Dios personal y providente, cuál será el fundamento de la moral, de la bondad
y de la belleza absolutas, y hasta de la verdad misma en lo que debiera tener de permanente
e invariable? El Sr. Gener niega todo esto al negar a Dios. Y no soy yo quien saca la consecuencia:
el mismo señor Gener explícitamente la saca. La contradicción está en que el Sr. Gener nos
habla mucho del amor y se muestra fervorosamente enamorado. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03217</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>8654</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>712</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Remaining open to the ideas that Nietzsche and Gener are similar, Nietzsche is illogical where Gener
is logical. Nietzsche states that the Lord is dead. As gender is concerned, even though it is
often contradictory, he is called the Eternal Father when he appears and gives a long winded, pompous
speech. However, the Eternal Father is so rare that everything seems to remain the same. And in the
denial of a personal God, what will hold morality, goodness, absolute beauty and truth together
in a permanent, unchanging way? Mr. Gener denies everything in order to deny God. And I do not
reap the rewards: Mr. Gener clearly does. However, Mr. Gener also talks much of love, and says that
we must all show love</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>