<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02328</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>117500</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>5055</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Aquella noche bebió el patron mas que debiera, y por mi bien se olvidó de mí, y me dejó en
la posada: dos horas antes de amanecer, mandó al piloto que se hiciese á la vela. Viendo muy
de mañana donde estaba la nave, y que se habia apartado una legua de tierra, me fué preciso
echar el ojo á otra, y tratar con otro patron, á quien dí lo mismo que al primero.

Salidas del puerto estas veinticuatro náos, tuvimos feliz viento tres dias: despues se levantó
una tempestad tan horrible, que no pudimos proseguir el viage. Esperamos ocho dias mejor tiempo,
pero mientras mas nos deteniamos, arreciaban mas las tormentas, de manera que no pudiéndonos
mantener en el mar, nos volvimos por el mismo camino al puerto: y Enrique Schertzen, (que era
el navio en que habia puesto mi ropa y me habia dejado olvidado), venia el último. A una legua
de Cádiz, y por la noche tenebrosa, puso farol el capitan de la armada, para que los demas
pilotos la viesen y siguiesen. Llegamos á Cádiz, y ancoradas las naves, quitamos el farol,
y se hizo en tierra, con buen consejo, una luminaria junto á un molino, á un tiro de bala de
Cádiz. Pero fué de grandisimo daño á Enrique Schertzen, el cual pensó era farol, y dirigió
su náo derecho al fuego, y dió con gran ímpetu en los peñascos que estaban debajo del agua:
de suerte que se hizo mil pedazos, y se hundió con toda la gente y mercaderias, muriendo en
un cuarto de hora 22 personas, quedando solo vivo el capitan y el piloto, que salieron asidos
al árbol mayor: hundiéndose tambien seis cestas de oro y plata que se habian de entregar al
Emperador, y mucha mercaderia; causando este naufragio estrema pobreza á muchos. Dí gracias
á Dios Omnipotente, que por su clemencia no permitió que yo me embarcase en aquella náo.

CAPITULO LV.

El autor navega otra vez de Cádiz á Amberes.

El dia de San Andres, dos despues de esta desgracia, nos hicimos á la vela á Amberes: padecimos
tan gran tempestad, que juraban los marineros que habia veinte años, ó que en todo el tiempo
que navegaban, no habian visto tormentas mas crueles, ni tan horribles torbellinos.

Llegamos á Wight, puerto de Inglaterra, sin árboles, timones, ni otra cosa que pudiese servirnos
en la navegacion; de modo que si hubiera durado la jornada pocos dias mas, ninguna de las 24
naves se hubiera salvado. Pero Dios nos libró de este peligro casi evidente; pues cerca del
mismo lugar, el primer dia del año de 1554, naufragaron ocho navios, sumergiéndose miserablemente
toda la gente, sin salvarse persona alguna, y las mercaderias y otras cosas preciosas: sucedió
este calamitoso naufragio, entre Francia é Inglaterra. Detuvímonos cuatro dias en Wight, componiendo
nuestras naves. Lo mejor que pudimos, nos hicimos á la vela para el Brabante, y llegamos á
Armuyden, ciudad de Zelanda, donde hay gran multitud de embarcaciones: dista esta ciudad de
Wight 47 leguas. Desde allí navegamos 24 leguas hasta Amberes, donde llegamos salvos y libres,
á 25 de Enero de 1554.

EPILOGO.

Así, despues de veinte años, por singular providencia de Dios Omnipotente, llegué al lugar
de donde habia salido: pero en tantos, cuantos peligros de la vida y cuerpo sufrí y probé,
cuantas hambres, cuantas miserias, cuidados, trabajos y angustias, en andar por las provincias
de los indios, bastantemente podrán entenderse de esta declaracion histórica. Pero doy á Dios
Eterno y Omnipotente cuantas gracias puedo concebir en el ánimo, porque me volvió salvo á los
lugares, de donde salí veinte años antes. Sea la gloria al mismo y la honra, por los siglos
de los siglos. Amen.

INDICE DE LA MATERIAS CONTENIDAS EN EL VIAGE

DE

ULDERICO SCHMIDEL AL RIO DE LA PLATA.

Los nombres en letra bastardilla son los que, por haber sido adulterados por el autor, han
quedado ininteligibles.

A

Abejas chicas y sin aguijon--52.

Acaraiba. Pueblo de los Cários,
  á 20 leguas de Froemidiere--40.

Acaré,
  indios. Su trage,
  comida,
  y motivo de su nombre--31.
  Su provincia--30.
  Dan guias á Hernando de Rivera--ibid.

Agaces,
  indios,
  obstinados guerreros en mar y tierra,
  sus trazas y
  adornos--38.
  Vencidos por Oyolas con pérdida de cinco españoles--35.
  Muertos los de un pueblo por los Cários,
  los demas son perdonados--ibid.
  Enviado á España Cabeza de Vaca,
  se rebelan--38.

Agua. Falta en los Peyonas,
  siendo la tierra fertilísima--45.
  Los Sivisicosis tienen guerra con los vecinos sobre ella--46.
  La que arrojan la ballenas--58.

Agustin del Campo,
  vá á Lima con Nuflo de Chaves--50.

Alemanes y Flamencos. Se embarcan 80 con D. Pedro de Mendoza--3.

Algarrobas--19. Hacen vino de ellas los indios--15.

Algodon. En el pueblo del Espíritu Santo del Brasil--58.
  Hilan y tegen las indias--43.

Alonso de Cabrera. Llega á Buenos Aires con socorro,
  vá á los Timbús,
  y despacha aviso á España de acuerdo de Oyolas--24.
  Surge en Santa Catalina con una caravela y 200 españoles,
  y á los dos meses vá Buenos Aires--ibid.
  Líbrase de una tormenta por el conocimiento de su piloto,
  y llega á Buenos Aires 30 dias antes que los que venian con él--26.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05188</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>9062</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4641</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

That night he drank the pattern more than you should, and my goodness he forgot me and left
me the inn is two hours before dawn, the pilot ordered that it should be sailed. Looking very
tomorrow where the ship was, and who had a league of land section, I was obliged take the eye
to another, and deal with another patron, whom he gave the same as the first.

Out of these twenty-four ships port, we were happy to wind three days, then rose a storm so terrible
that we could not continue the journey. Wait eight days fastest time but the more we stopped,
the storm raged, so that no pudiéndonos keep at sea, we turned down the same road at the port,
and Enrique Schertz, (which was the ship that had put my clothes and had been forgotten), came
last. A league Cadiz, and the dark night, the lantern became captain of the navy, so that
others pilots and continued to see her. We arrived at Cadiz, and anchored ships, remove the
lamp, and became the earth, with good advice, a fixture beside a mill, a bullet shot Cádiz.
But it was of great harm to Henry, Schertz, who thought he was bluffing, and directed his
ship right into the fire, and gave great impetus in the rocks that were under water: so that
took a thousand pieces, and sank with all people and goods, dying quarter of an hour 22 people,
leaving alive only the captain and the pilot, who left clinging the largest tree, also sank six
baskets of gold and silver were to give the Emperor, and a lot of merchandise, causing the
wreck Estrema poverty to many. I thanked Almighty God, that his mercy did not allow me to embark
on that ship.

CHAPTER LV.

The author again sailing from Cadiz to Antwerp.

The day of San Andres, two after this misfortune, we made sail to Antwerp: suffering so great a storm,
the sailors swore that he had twenty years, or that all the time sailing, no storm had been
more cruel or horrible tornadoes.

We arrived Wight, England port, without trees, wheels, or anything else that could serve in navigation,
so if the journey had lasted a few days more, none of the 24 ships have been saved. But God saved us
from this danger almost obvious, because about same place, the first day of the year 1554,
eight ships were wrecked, plunging miserably all people, not save anyone, and the goods and
other precious things: it happened This calamitous shipwreck, between France and England. Detuvímonos
four days in Wight, composing our ships.

The best we could, we made sail for the Brabant, and reached Armuyden,
city of Zeeland, where there are a multitude of ships: this city is
far Wight 47 leagues.

From there we sailed 24 leagues to Antwerp, where we arrived safe and free to January 25,
1554.

EPILOGUE.

So, after twenty years, by a singular providence of Almighty God, I got there from which it
came, but in many, many dangers of life and body I had and tried,
few hunger and misery, care, work and anxieties, to walk in the provinces
Indians, enough may be understood this historic declaration.

But give to God Eternal and Omnipotent many thanks I can conceive
in your mind, because I returned safely to the places, which I left
twenty years earlier.

Be glory and honor to himself, forever ever.

Amen.

CONTENTS OF THE MATERIALS CONTAINED IN VIAG

OF

Ulder Schmidel AL
RIO DE LA PLATA.

The names in italics are those which,
  having been adulterated by the author, have become unintelligible.

  
  A
  
  Girls and stingless
  bees - 52.

  Acaraiba.
  Village of Carias Froemidiere leagues
  at 20 - 40.

Acar,
  Indians. Her
  dress, food and the reason for its name - 31. Your Province
  - 30. Dan guides to Hernando de Rivera -
  ibid.
  
  Agac, Indians stubborn warriors on land and sea traces and ornaments
- 38.

Oyola overcome by loss of five
  Spanish - 35. Those of the people
  killed by Carias others are forgiven - ibid. Sent to Spain, Cabeza
  de Vaca, rebel - 38.

  Water. Missing in Peyonas, fertile land being - 45.

The Sivisicosis have war with the neighbors about it - 46.

Which show the whales - 58.

  Agustin del Campo, Nuflo is going to Lima Chaves - 50.

  
  German and Flemish. 80 with D. embark Pedro de Mendoza
  - 3.
  
  Carob - 19. They came of them Indians - 15.
  Cotton. In the town of the Holy Spirit of Brazil - 58. Spin and the
Indian tegen - 43.

Alonso de Cabrera. Get to Buenos Aires with relief
goes to the Timbús, and dispatches notice to Spain according to Oyola
- 24. Surge in Santa Catalina and 200 with a Spanish caravel, and
two months go to Buenos Aires - ibid. Getting rid of a storm by the
knowledge of its pilot, and arrived in Buenos Aires 30 days sooner
than those who came with him - 26</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>