<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02326</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1932</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1496</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Pero, entiéndelo bien; si traes confesor, viático... vamos, cualquier
tontería que pueda asustarle y provocar en su enfermedad una crisis peligrosa, te juro, por
mi madre y por el amor de la mujer a quien quiero, que no te trataré como a hermano. De tu
conducta depende mi prudencia. ¡Hemos concluido!

--Cada cual cumplirá su obligación.

--¡Abur!--Y Pepe, andando de puntillas, se metió en su cuarto.

Quedose Tirso un rato solo en el comedor, pensativo e inmóvil: la lámpara, espirante, despidió
de pronto dos o tres chispas de la mecha, ya seca; el temblor de la luz hizo que en la pared
se agitara convulsamente la sombra del cura, y entonces él, buscando casi a tientas la puerta
de su alcoba, encendió una bujía y, tras rezar sus oraciones, se acostó; pero tardó mucho en
dormirse. La energía de su hermano le había desconcertado por completo: Pepe era más hombre
de lo que él imaginó.

A la mañana siguiente doña Manuela, antes de ir a la compra, según costumbre, fue a dar un
beso a Pepe, mientras éste acababa de vestirse para marchar a su trabajo.

--Voy a la compra; adiós, hijo.

--Y a misa, ¿verdad, mamá?

Ella, sonriéndole cariñosamente, se limitó a decir:

--¿Qué mal hay en ello?

--En eso, nada; pero, oye, mamá. Anoche tuve una agarrada con Tirso: la cosa había de suceder,
y llegó. Supongo que te habrá hablado de ciertos proyectos que intenta, relativos a papá: puedes
imaginar el efecto que producirían. Contén a mi hermano, imponle cordura, porque estoy dispuesto
a todo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08561</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1938</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1566</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> But, understand well; if you bring confessor, allowance… let's go, any
stunt that might scare and provoke in his illness a dangerous crisis, I swear, on my mother
and the affection of the woman I love, that I will not treat you as a brother. My discretion
is dependent on your behavior.

We are done! –Everyone shall complete their obligation. --Abur!
--y Pepe, walking on tiptoes went into his room.

Tirso remained alone a while longer in the dining room, pensive and
immobile: the dimming lamp, all of a sudden released two or three
sparks from the wick, which was already dry; the movement of the light
caused the wall to illuminate the shadow of the priest convulsively,
and then he, while trying to see fumbles the door to his bedroom,
lit a candle and, after saying his prayers, he went to bed; but he
took a long time to fall asleep.

His brother’s energy had left him completely puzzled. Pepe was more man than he imagined. The
following morning, Dona Manuela, before going on errands, as was her custom, went to give Pepe a kiss,
while he finished dressing before leaving for work. –I’m going
to run errands; goodbye son. –And to mass, right mama? She, smiling
kindly, limited her response to saying: --What bad is in that? --In
that, nothing; but, listen, mama.

Last night, I had a discussion with Tirso, it had to happen and it
did.

I suppose
he has spoken to you of certain projects that he intends to pursue,
relative to our dad; well imagine the results they will have.

Contain my
brother, impose sanity because I am open to anything.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>