<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01929</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>329</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>705</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La fatuidad con que él presume y se jacta
de lograr todo esto, me ha humillado, me ha vejado y me ha ofendido. Quiero vengarme y me vengaré.
Quiero desengañar a ese hombre y le desengañaré con el más duro desengaño. Por sí mismo y por
medio de viles terceros se obstina en que yo le reciba a solas en mi casa, y me pide una cita.
Cansada yo de negársela, sin conseguir que desista, que me respete, que forme de mí la opinión
que debe y que me trate como se trata a una mujer honrada, he accedido a la cita para que venga
y vea y sepa quién soy, y para tratarle como merece.

--¡Animas benditas!--exclamó doña Inés, poniéndose las manos en la cabeza--. Tú no sabes lo
que has hecho. Eso es aventuradísimo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06600</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>72353</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>682</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The fatuity with which he shows off and brags
to achieve all this, I was humiliated, I was humiliated and offended me. I want revenge and avenge
me. I want to disabuse the man and the hardest undeceive with disappointment. By itself and through
third vile insists on me to get alone in my house, and I make an appointment. I tired to deny
it, without getting to desist, which I respect, to form the opinion of me should and who will
treat me as a woman is honest, I have agreed to the appointment to come and see and know who I
am and to treat as it deserves.

- Animas blessed! - Dona Ines said, putting his hands on his head
-. You do not know you've done. That is aventuradísimo</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>