<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01770</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>54202</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4274</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
      ¡Oh Roma! En tu grandeza, en tu hermosura,
    Huyó lo que era firme, y solamente
    Lo fugitivo permanece y dura.»

Atado que hubimos nuestros caballos á los recios troncos de los naranjos susodichos, emprendimos
la subida por la rampa, que nos condujo al salón-mirador, estancia verdaderamente deliciosa,
más propia de una villa italiana ó de un carmen granadino que de un monasterio oculto en los
repliegues y derivaciones de una sierra de Extremadura.

Cuatro son los grandes arcos que ponen el mirador en relación directa con el rico ambiente
y esplendorosa vegetación de aquel amenísimo barranco. Dos de ellos dan á la parte donde subíamos,
sirviendo el uno de entrada á la rampa, y el otro como de balcón, desde el cual se tocan con
la mano los bermejos frutos de los naranjos del compás, y se descubre, al través de sus ramas,
un elegantísimo ángulo de la contigua iglesia, de perfecto estilo gótico, cuyas gentiles ojivas,
esbeltos juncos y erguidas agujas, todo ello de una resistente piedra dorada por los siglos,
infunden en el ánimo, en medio de aquellas abandonadas ruinas, arrogantes ideas de inmortalidad.

Los otros dos arcos miran al Mediodía, y desde ellos se goza de la apacible contemplación de
la Huerta y del bosque de olmos y de todos los suaves encantos de aquel breve y pacífico horizonte.
De dicha Huerta trepan, como hemos apuntado, hasta penetrar por los arcos dentro de aquel salón,
rosales parietarios y escaladoras enredaderas con sus elegantes campanillas, que todavía no
se habían cerrado aquella mañana: además, los dos grandes balcones determinados por ambos arcos
tienen el antepecho en la parte ó cara interna del recio muro, dejando destinado todo el ancho
de éste á dos extensos arriates ó pensiles que cultivaba Carlos V, y que hoy se cultivan también
cuidadosamente. Geranios, rosales de pitiminí y clavellinas, todo florido, pues ya he dicho
que estábamos en Mayo, vimos nosotros en aquellos dos jardinillos tan graciosamente imaginados
y dispuestos.--Cuando al poco rato llegaron el Administrador y su señora, supimos que ésta,
madrileña de pura raza, aficionadísima, por consiguiente, á macetas, era la autora del milagro
de que continuasen consagrados á Flora los dos arriates que cuidó en otro tiempo Carlos de Austria.

Llevo descritos dos lados del salón-mirador, bien que aun me falte decir que, entre el arco
que comunica con la rampa y el otro contiguo, hay un poyo de piedra, de dos cuerpos, mucho
más ancho el de abajo que el de arriba, que se construyó allí para que Carlos V montase á caballo
más cómodamente.....

Por cierto que, según refiere Fr. Prudencio Sandoval en su Historia del Emperador, las cabalgaduras
que éste usaba en Yuste no tenían nada de cesáreas ni de marciales, pues consistían en una
jaquilla bien pequeña y una mula vieja.--¡Tan acabado de fuerzas estaba aquel que tantas veces
había recorrido la Europa á caballo!

Pero ya que de esto hemos venido á hablar, oigamos describir al mismo historiador la manera
cómo montó á caballo por última vez el protagonista del siglo de los héroes, el vencedor de
mil combates, el hombre de hierro.

«.....Puesto en la jaquilla, apenas dió tres ó cuatro pasos cuando comenzó á dar voces que
le bajasen, que se desvanecía, y como iba rodeado de sus criados, le quitaron luego, y desde
entonces nunca más se puso en cabalgadura alguna.»

Considerad ahora cuántas reflexiones no acudirán á la mente al contemplar aquel poyo de piedra,
terrible monumento que acredita toda la flaqueza y rápida caducidad de esta nuestra máquina
humana, tan temeraria, impetuosa y presumida en las breves horas de la juventud, si por acaso
le presta sus alas la fortuna.....--Mas sigamos nuestra descripción.

La pared que da al Norte, sólo es notable por lindar con el muro de la iglesia y porque en
aquel lado del salón-mirador hay una pequeña y preciosa fuente, labrada en la forma y estilo
de las que adornan los paseos públicos ó los jardines de los palacios.

Esta fuente tendrá unas dos varas y media de altura, y se compone de un pilar redondo, del
centro del cual sale un recio fuste ó árbol, que luego se convierte en gracioso grupo de niños,
muy bien esculpido; todo ello de una sola pieza y de piedra bastante parecida al mármol, aunque
de la especie granítica. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08870</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>24117</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3774</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Oh
      Rome! In your greatness, your beauty, Fled
    what was firm, and only It remains
    a fugitive and hard. "

We had our horses tied to the sturdy trunks of the orange aforesaid, we set the climb up the
ramp, which led us to the living gazebo, stay truly delicious more reminiscent of an Italian
villa or a Granada carmen that of a monastery hidden in the withdrawals
and diversions of a mountain in Extremadura.

There are four large arches that put the gazebo in direct relation to the rich environment and
vegetation that amenísimo magnificent gorge. Two of them give to the part where we climbed, serving
the one entrance to the ramp, and the other as a balcony, from which touched hand the fruits of
the orange vermilion of the compass, and discovers, through its branches, an elegant angle of
the adjacent church, perfect Gothic style, whose gentle warheads
erect slender reeds and needles, all in a sturdy golden stone for
ever infuse the spirit, in the midst of these abandoned ruins, arrogant
ideas of immortality.

The other two arches overlooking the south, and since they enjoy the peaceful contemplation la Huerta
and the forest of elms and all soft charms of that brief and peaceful horizon. Of that Huerta
climb, as noted, to penetrate through the arches in this room, parietal roses and climbers vines
with its elegant bell, not yet had closed that morning, also two large balconies determined by
both arches have the parapet on the inner face of the mighty or the wall, allowing for the full
width of it to two large beds or wall units that grew Carlos V, and is now also grown carefully.
Geraniums, roses and carnations pitiminí, all flowers, as I said we were in May, saw us in those
two little gardens as gracefully imagined and willing .-- When a little later came the Administrator
and his wife knew it, Madrid purebred aficionadísima, therefore, to pots, was the author of the
miracle that continue to dedicate to Flora the two beds that once cared Carlos de Austria.

I've described two sides of the room, gazebo, well I still have to say, between the arch that
communicates with the ramp and an adjoining, there is a stone bench, two bodies, much wider the bottom
than the top, which was built there to mount his horse Carlos V more
comfortably .....

Indeed, as reported by Fr Prudencio Sandoval in
his History of the Emperor, the horses Yuste it used in caesarean
section had nothing or martial, as derived from a jaquilla rather
small and old mule .-- As I was finishing forces that so often Europe
had traveled on horseback!

But because of this we have come to talk, listen to the same historian describe how as horse riding
last century the hero of heroes, the winner of thousand battles,
the iron man.

Since the jaquilla «....., only took three or four steps when he began
to cry that will go down, fading, and as I was surrounded by his servants,
and then removed, and from then never got in a horse.

"

Consider now how many thoughts will not come to mind when contemplating
this stone bench, terrible monument that proves all the weakness and
rapid obsolescence of that our machine human, so reckless, impetuous
and presumed in the few hours of youth, if by chance lends wings .....--
But fortune continue our description.

The north wall which is only notable for abutting the wall of the church and because one side
of the room-viewing is a pretty little fountain, carved in the shape
and style of which adorn the public parks or the palace gardens.

This source will have about two and a half yards high, and consists
of a round pillar of center of which a stout stem leaves or tree,
which then becomes funny group of children, very well sculpted, all
in a single piece of stone is quite similar to marble; kind of granite.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>