<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>62890</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2674</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Almudena la trataba,
con buen fin, desde que se quedó huérfana, y al verla tan arrastrada, dábale de tres cosas
un poco: consejos, limosna y algún palo. Encontrola un día curándose sus lamparones con zumo
de higuera chumbo, y aliñándose las greñas al sol. Propúsole que se fuera con él, poniendo
cada cual la mitad del alquiler de la casa, y comprometiéndose ella a cortar de raíz el vicio
de la bebida. Discutieron, parlamentaron; diose solemnidad al convenio, jurando los dos su
fiel observancia ante un emplasto viscoso y sobre un peine de rotas púas, y aquella noche durmió
Pedra en el cuarto de Santa Casilda. Los primeros días todo fue concordia, sobriedad en el
beber; pero la cabra no tardó en tirar al monte, y... otra vez la endiablada hembra divirtiendo
a los chicos y dando que hacer a los del Orden.

«No poder mí con ella. B'rracha siempre. Es un dolor... un dolor. Yo estar ella migo por lástima...».

Al ver que las dos mujeres, después de atizarse un par de tintas, miraban burlonas al ciego
y a Benina, esta tuvo miedo y quiso retirarse.

«Dir tú no, Amri. Quedar migo--le dijo el ciego cogiéndola de un brazo.

--Temo que armen bronca estas indinas... Acá vienen ya».

Aproximáronse las tales, y pudo la Benina ver y examinar a su gusto el rostro de Pedra, de
una hermosura desapacible y que despedía. Morena, de facciones tan regulares como pronunciadas,
magníficos ojos negros, cejas que al juntarse culebreaban, boca sucia y bien rasgueada, que
no parecía hecha para sonreír, cuerpo derecho y esbeltísimo en su flaqueza y desaliño, la compañera
de Almudena era una figura trágica, y como tal impresionó a Benina, aunque esta no expresaba
su juicio sino pensando que le daría miedo encontrarse con tal persona, de noche, en lugar
solitario.

De la Diega no podía determinarse si era joven o entre-vieja. Por la estatura parecía una niña;
por la cara escuálida y el cuello rugoso, todo pliegues, una anciana decrépita; por los ojos,
un animalejo vivaracho. Su flaqueza era tan extremada, que Benina no pudo menos de comentarla
mentalmente con una frase andaluza que usar solía su señora: «Esta es de las que sacan espinas
con los codos».

Pedra se sentó, dando los buenos días, y la otra quedose en pie, sin alzar del suelo más que
la cabeza de Almudena, en cuyos hombros dio fuertes palmetazos.

«Tati quieta--le dijo este enarbolando el palo.

--Cuidado con él, que es malo y traicionero...--indicó la otra.

--Jai... ¿verdad que eres malo y pegar tú mí?

--Yo ero beno; tú mala, b'rracha.

--No lo digas, que se escandalizará la señora anciana.

--Anciana no ser ella.

--¿Tú qué sabes, si no la ves?

--Decente ella.

--Sí que lo será, sin agraviar. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05976</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>222929</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2533</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Almudena treated her,
with success, since it was orphaned, and dragged her so, and gave him three things a little:
advice, charity and a stick. Met him one day his scrofula healing with juice fig pear, and aligned
by the hair to the sun. Propúsole to go with them, paying each half of the rent of the house,
and her commitment to root out vice drinking. Discussed, parliament, God solemnly to the convention,
pledging both their faithful adherence to a sticky plaster and broken comb picks, and slept
that night Pedra in the fourth of Santa Casilda. The first few days all was harmony, sobriety drinking,
but the goat was not long in throwing the mountain, y. .. devilish female again having fun
and giving the guys that make the Order.

"Unable to me with it. B'rracha forever. It's a pain ... pain. I be out of pity she Migo ...».

Seeing that the two women, after poked a couple of inks, mocking the
blind looked and Benin, it was afraid and wanted to retire.

"Dir not you, Amri. Migo be - he said the blind man holding her arm.

- I fear that arming these indinas anger ... Come here now. "

Aproximáronse the such, and the Benina could see and examine your face like the Peter, a bleak
beauty and bouncing. Morena, factional as regular as pronounced magnificent black eyes, eyebrows
that join wriggling, and well strummed dirty mouth, which did not
seem made to smile, body straight and esbeltísimo in his weakness
and disarray, the companion Almudena was a tragic figure, and as such
Benina impressed, although this did not express his trial, but thought
that you'd be afraid to meet that person, at night, instead alone.

From Diega could not determine if it was young or between-old. For like a child's height; the
emaciated face and neck rugged, all folds, a decrepit old woman, for the eyes, a lively little
animal.

His weakness was so extreme that he could not help Benina comment Andalusian mentally to use
a phrase used to his wife: "This is one of the thorns that take with
your elbows.

"

Peter sat down, giving good morning, and the other he stood up, without
raising the ground rather than Almudena's head, on whose shoulders
he slaps strong.

"Tati still - he said this brandishing the stick.

- Beware of he
who is evil and treacherous ...-- said the other.

- Jai ... Is it
true that you are wrong and you hit me?

- I ero beno, you bad, b'rracha.

-
Do not say that the old lady will be shocked.

- Elderly not be her.

-
What do you know if you do not see?

- Decent her.

- Yes it will,
without offending.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>