<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>16732</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>788</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Varias veces durante
la noche levantábase a orar; al amanecer, en los días más húmedos y fríos del año, salía de
casa para ir a la iglesia, donde pasaba algunas horas de rodillas; ayunaba con un rigor que
no había visto ni en su ascético maestro del seminario, abstinencias prolongadas, terribles,
que parecían imposibles de resistir; gastaba cilicios en las piernas y los brazos, y se disciplinaba
los viernes y en las vísperas de las fiestas señaladas. Este desapego de la carne, este odio
de la bestia nunca lo había sentido el joven sacerdote. En vano se lo había querido inculcar
su director espiritual, en vano había trabajado toda su vida por adquirirlo. Todo fue inútil.
Las penitencias corporales le dolían, le aterraban de tal modo que apenas comenzadas tenía
que suspenderlas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05419</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>201</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>682</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Several times during night
rose up to pray at dawn, in the wet and cold days of the year, leaving home to go to church,
where he spent several hours on his knees, fasted with a rigor that had not seen in his ascetic
master of the seminar, prolonged abstinence, terrible that seemed impossible to resist; spent
sackcloth in the legs and arms, and disciplined Fridays and the eves of feasts. This detachment of the
flesh, this hatred of the beast never felt the young priest. In vain he had wanted to instill
his spiritual director, for nothing had worked their entire lives to acquire it. All was useless.
Bodily penances ached, so terrified him that he had just started to adjourn.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>