<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01476</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3750</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2000</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Plácido acababa
de alcanzar brillante triunfo. Había compuesto un devoto e inspirado himno latino a la Santísima
Virgen María, tan lleno de bellezas y tan rico de amor místico, que, entusiasmados los monjes,
le habían cantado en el coro, dando al joven poeta mil alabanzas y bendiciones.

Sus malos compañeros, deseosos de humillarle, y tal vez fiados en que Plácido era pacífico
y sufrido, se encararon con él, aunque él se apartaba de ellos con mansedumbre y modestia,
y llegaron dos de los más insolentes al último extremo de la injuria. Recordando la obscuridad
de su origen, se la echaron en rostro y calificaron a su madre de la más infame manera.

El cordero se convirtió entonces de repente en bravo león. Por dicha, no tenía armas, pero
le valieron los puños. Con certero y fuerte golpe derribó por tierra, maltrecho y con la boca
ensangrentada, al primero que le había ofendido. Después siguió peleando él solo contra otros
tres o cuatro, apoyado contra el muro y acosado por ellos.

Fue todo tan rápido, que nadie había acudido a interponerse y a restablecer la paz, cuando
otro de los novicios, de nobilísima alcurnia francesa, intervino en la contienda, diciendo:

--Es cobardía que vayáis tantos contra él; apartáos; dejádmele a mi solo; yo le castigaré como
merece.

Fue tan imperiosa la voz, fue tan imponente el ademán de aquel muchacho, que se apartaron todos,
formando ancho cerco en torno suyo.

Cayó entonces el francés sobre Plácido, el cual paró los golpes que le asestaba, sin recibir
ninguno, y le ciñó con fuerza terrible en sus nervudos brazos.

Pasmosa fue la lucha. Firmes se mantenían ambos. Ninguno cejaba ni caía. Hubieran semejado
dos estatuas de bronce, si no se hubiera sentido el resoplido de la fatigada respiración de
los combatientes y si no se hubiera visto correr abundante sudor por sus encendidas mejillas.

¡Quién sabe cómo hubiera terminado aquel combate! Mal hubiera terminado, sin duda, si no llega
precipitadamente el abad y logra al punto separarlos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00878</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>135199</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1795</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Placido had to achieve
brilliant success. Had made a devout and inspired Latin hymn to the Blessed Virgin Mary, so full
of beauty and so rich in mystical love, which excited the monks, had sung in the choir, giving
the young poet a thousand praises and blessings.

His bad fellow, eager to humiliate him, and perhaps trusting that Placido was peaceful and
suffered, they confronted him, but he withdrew them with gentleness and modesty, and reached two
of the most insolent to the last extremity of the injury.

Recalling the dark its origin, cast in face and called her mother the most infamous way.

The lamb then became suddenly brave lion. For that, he had no weapons, but earned her fists. With
accurate and blow knocked to the ground, battered and with his mouth
bleeding, the first thing he had offended.

Then he just kept fighting against other three or four, leaning against the wall and harassed
by them.

It was so fast that nobody had come to intervene and restore peace
when other novices of noble French ancestry, participated in the contest,
saying:

- It is cowardice that you go so many against him depart,
Leave them to me alone, I will chasten him as deserves.

It was so compelling voice was so impressive the gesture of the boy, who turned aside all forming
wide circle around him.

French then came on plates, which stopped the blows dealt him, without receiving none, and girded
him with terrible force in his sinewy arms.

Astonishing was the fight. Both remained strong. No let up or fell.
Have in fashion two bronze statues, if he had not felt the panting
of the tired breath fighters and if he had not been running and the
sweat on his cheeks burning.

Who knows how that battle was over!
Mal was over, no doubt, had it not abbot abruptly and gets to the
point apart</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>