<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10623</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>217182</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3244</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Que hoy!... ¡que mañana!... ¡que nunca, por lo visto!
¡En vez de la suspirada federal, un rey, un tirano de fijo, y tal vez un extranjero! Por estas
razones en la Fábrica se hacía política pesimista y se anunciaba y deseaba que al Gobierno
«se lo llevase Judas». Dos cosas sobre todo alteraban la bilis de las cigarreras: el incremento
del partido carlista y los ataques a la Virgen y a los Santos. A despecho de la acusación de
«echar contra Dios» lanzada por las campesinas a las ciudadanas, la verdad es que, con contadísimas
excepciones, todas las cigarreras se manifestaban acordes y unánimes en achaques de devoción.
Ella sería más o menos ilustrada; pero allí había mucha y fervorosa piedad. Es cierto que sobre
el altar de pésimo gusto dórico existente en cada taller depositaban las operarias sus mantones,
sus paraguas, el atillo de la comida; mas este género de familiaridad no revelaba falta de
respeto, sino la misma costumbre de ver allí el ara santa, ante la cual nadie pasaba sin persignarse
y hacer una genuflexión. Y es lo curioso que a medida que la revolución se desencadenaba y
el republicanismo de la Fábrica crecía, aumentáronse también las prácticas religiosas. El cepillo
colocado al lado del altar, donde los días de cobranza cada operaria echaba alguna limosna,
nunca se vio tan lleno de monedas de cobre; el cajón que contenía la cera de alumbrar, estaba
atestado de blandones y velas; más de sesenta cirios iluminaban los días de novena el retablo;
primero les faltaría a las cigarreras agua para beber, que aceite a la lámpara encendida diariamente
ante sus imágenes predilectas, una Nuestra Señora de la Merced de doble tamaño que los cautivos
arrodillados a sus plantas, un San Antón con el sayal muy adornado de esterilla de oro, un
Niño-Dios con faldellines huecos y un mundito azul en las manos. Nunca se realizó con más lucimiento
la novena de San José, que todas rezaron mientras trabajaban, volviéndose de cara al altar
para decir los actos de fe y la letanía, y berreando el último día los gozos con mucha unción,
aunque sin afinación bastante. Jamás produjo tanto la colecta para la procesión del Santo Entierro
y novena de los Dolores; y por último, en ocasión alguna tuvo el numen protector de la Fábrica,
la Virgen del Amparo, tantas ofertas, culto y limosnas, sin que por eso quedase olvidada su
rival Nuestra Señora de la Guardia, estrella de los mares, patrona de los navegantes por la
bravía costa.

Bien habría en la Granera media docena de espíritus fuertes, capaces de blasfemar y de hablar
sin recato de cosas religiosas; pero dominados por la mayoría, no osaban soltar la lengua.
A lo sumo se permitían maldecir de los curas, acusarles de inmorales y codiciosos, o renegar
de que se «metiesen en política» y tomasen las armas para traer el «escurantismo y la Inquisición»:
cuestiones más trascendentales y profundas no se agitaban, y si a tanto se atreviese alguien,
es seguro que le caería encima un diluvio de cuchufletas y de injurias.

--¡Está el mundo perdido!--decía la maestra del partido de Amparo, mujer de edad madura, de
tristes ojos, vestida de luto siempre desde que había visto morir de viruelas a dos gallardos
hijos que eran su orgullo--. ¡Está el mundo revuelto, muchachas! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>954438</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2902</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> That today! ... Tomorrow! ... Ever, it seems! Instead of
the federal sighed, a king, a tyrant of fixed and maybe a stranger! For these Factory reasons
became pessimistic and announced policy and hoped that the Government "Judas takes him." Two
things especially altered the bile of the cigarette, the increase Carlist party and attacks on
the Virgin and the Saints. In spite of the charge "Throw against God" launched by the peasant
to the citizens, the truth is that, with very few exceptions, all cigarette demonstrating consistent
and unanimous in ailments of devotion. She would be more or less enlightened, but there were
many and fervent piety. It is true that on the altar of bad taste, existing in each workshop Doric
deposit the operatives their shawls, their umbrellas, the mezzanine of the food, but this kind of
lack of familiarity did not reveal respect, but the same habit of seeing there the holy altar,
to which no one went without crossing himself and genuflect. And is it curious that as the revolution
unfolded and Factory republicanism grew, aumentáronse also religious practices. The brush
placed beside the altar, where the days of collecting alms each casting machine operator, never looked
so full of copper coins, the box containing the light wax was packed with torches and candles
lit candles over sixty ninth day of the altarpiece; first cigarette they would not have to drink
water, oil lamp that lit daily to their favorite images, an Our Lady of Mercy twice the size of
the captives kneeling at his feet, a San Antón with sackcloth very ornate gold mat, a Child-God skirts
blue holes and a little world in his hands. Never was more brilliance the ninth of San José, all
while working prayed, turning towards the altar to say the acts of faith and the litany, and
bawling on the last day the joys with much unction, tuning but not enough. Never place both the collection
for the Holy Burial Procession and ninth of Sorrows, and finally, on any occasion was the
god protector of the factory Virgen del Amparo, many offers, worship and charity, but its been
forgotten why rival Our Lady of the Guard, star of the seas, the patron saint of sailors by untamed
coast.

Granera well have in half a dozen strong spirits, capable of swearing and talking unabashedly
religious things, but dominated by the majority, did not dare loosen
the tongue.

At most were allowed to curse of the priests, accusing them of immoral and greedy, or deny that
"metiesen in politics" and take up arms to bring the "escurantismo and the Inquisition ' most
momentous and profound questions not stirred, and if anyone dared so much, is sure to fall over
a flood of jokes and insults.

- Is the world lost! - The teacher said Amparo party, middle-aged
woman of sad eyes, dressed in mourning ever since I had seen die of
smallpox two gallant children who were his pride -.

This world is rough, girls!</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>