<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02359</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>848</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1558</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Sobre todo ello hablaremos en artículo aparte, por ser ya muy largo el presente.

II

Desde la mona catarrinia hasta la elegante y hermosa Helena y desde los antropiscos alalos
que salieron de la Lemuria y se esparcieron en manadas y aullando por todo el mundo, hasta
el hombre que compuso la Iliada y los que la entendían y gozaban leyéndola, hay progreso tan
pasmoso que, aun suponiendo millares de siglos para realizarle, todavía nos parece inverosímil
y punto menos que imposible. Acaso sea todo ello ensueño ingenioso de los sabios que se dedican
a la Prehistoria.

Permítasenos dudar de las afirmaciones de esta ciencia flamante. Prescindamos de ella. Y afirmemos,
con los datos que suministra la historia documentada y no soñada, que ni en hermosura, ni en
fuerza y agilidad corporales, ni en valentía y entereza de ánimo, ni en claridad y elevación
de pensamientos, presenta hoy nuestro linaje tipos más nobles y perfectos que los que aparecen
ya, como personajes reales, hará más de tres mil años. El hombre, por lo tanto, no ha realizado
progreso alguno, en su propio ser, durante tan largo tiempo.

Lo contrario es lo que puede o parece que puede afirmarse cuando se consideran la sublimidad
de la misión de algunos individuos de nuestra especie, la felicidad con que la cumplieron y
la transcendencia benéfica de sus obras, en cuya comparación nada hay equivalente en el día.
Las empresas a que dieron cima individuos y colectividades de tiempos muy antiguos, no se columbra
que puedan tener hoy, ni en un cercano porvenir, algo que las supere. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>596322</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1344</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Above all this talk in a separate article, because this already very long.

II

From the cute catarrinia to the elegant and beautiful Helena and from antropiscos alal who left
the Lemuria and spread in flocks and howling all over the world to the man who composed the Iliad
and those who understood and enjoyed reading it, so there is progress astonishing that, even if
thousands of centuries to perform, still seems unlikely and all but
impossible.

Perhaps it is all the wise dream ingenious engaged to prehistory.

Let us doubt the claims of this science brand. Without it. And affirm with the data supplied
recorded history and no dream, that neither beauty nor body strength and agility, or in courage
and fortitude, and clarity and elevation thoughts, today our lineage more noble and perfect types
that displayed and, as real people, make more than three thousand
years.

The man, therefore, has no any progress in its own being, for so long.

The opposite is what you can or think it can be said when considering the sublimity mission of
some individuals of our species, happiness and met with the transcendence charitable works, compared
to which nothing is equal in the day. The firms gave top individuals
and communities from very ancient times, not be discerned they may
have now or in the near future, something to overcome them</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>