<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03280</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>21880</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4254</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Porque no renieguen nuestra santa fe y vayan a las penas del infierno, siquiera ayudadles
con vuestra limosna y con cinco paternostres y cinco avemarías, para que salgan de cautiverio.
Y aun también aprovechan para los padres y hermanos y deudos que tenéis en el Purgatorio, como
lo veréis en esta santa bula."

Como el pueblo las vio ansí arrojar, como cosa que se daba de balde y ser venida de la mano
de Dios, tomaban a más tomar, aun para los niños de la cuna y para todos sus defuntos, contando
desde los hijos hasta el menor criado que tenían, contándolos por los dedos. Vímonos en tanta
priesa, que a mí aínas me acabaran de romper un pobre y viejo sayo que traía, de manera que
certifico a V.M. que en poco más de una hora no quedó bula en las alforjas, y fue necesario
ir a la posada por más.

Acabados de tomar todos, dijo mi amo desde el púlpito a su escribano y al del concejo que se
levantasen y, para que se supiese quién eran los que habían de gozar de la santa indulgencia
y perdones de la santa bula y para que él diese buena cuenta a quien le había enviado, se escribiesen.
Y así luego todos de muy buena voluntad decían las que habían tomado, contando por orden los
hijos y criados y defuntos. Hecho su inventario, pidió a los alcaldes que por caridad, porque
él tenía que hacer en otra parte, mandasen al escribano le diese autoridad del inventario y
memoria de las que allí quedaban, que, según decía el escribano, eran más de dos mil. Hecho
esto, él se despedió con mucha paz y amor, y ansí nos patrimos deste lugar; y aun, antes que
nos partiésemos, fue preguntado él por el teniente cura del lugar y por los regidores si la
bula aprovechaba para las criaturas que estaban en el vientre de sus madres, a lo cual él respondió
que según las letras que él había estudiado que no, que lo fuesen a preguntar a los doctores
más antiguos que él, y que esto era lo que sentía en este negocio.

E ansí nos partimos, yendo todos muy alegres del buen negocio. Decía mi amo al alguacil y escribano:

"¿Qué os parece, como a estos villanos, que con solo decir »Cristianos viejos somos», sin hacer
obras de caridad, se piensan salvar sin poner nada de su hacienda? Pues, por vida del licenciado
Pascasio Gómez, que a su costa se saquen más de diez cautivos."

Y ansí nos fuimos hasta otro lugar de aquel cabo de Toledo, hacia la Mancha, que se dice, adonde
topamos otros más obtinados en tomar bulas. Hechas mi amo y los demás que íbamos nuestras diligencias,
en dos fiestas que allí estuvimos no se habían echado treinta bulas. Visto por mi amo la gran
perdición y la mucha costa que traía, (y) el ardideza que el sotil de mi amo tuvo para hacer
despender sus bulas, fue que este día dija la misa mayor, y después de acabado el sermón y
vuelto al altar, tomó una cruz que traía de poco más de un palmo, y en un brasero de lumbre
que encima del altar había, el cual habían traído para calentarse las manos porque hacía gran
frío, púsole detrás del misal sin que nadie mirase en ello, y allí sin decir nada puso la cruz
encima la lumbre. Y, ya que hubo acabado la misa y echada la bendición, tomóla con un pañizuelo,
bien envuelta la cruz en la mano derecha y en la otra la bula, y ansí se bajó hasta la postrera
grada del altar, adonde hizo que besaba la cruz, e hizo señal que viniesen adorar la cruz.

Y ansí vinieron los alcaldes los primeros y los más ancianos del lugar, viniendo uno a uno
como se usa. Y el primero que llegó, que era un alcalde viejo, aunque él le dio a besar la
cruz bien delicadamente, se abrasó los rostros y se quitó presto afuera. Lo cual visto por
mi amo, le dijo:

"¡Paso, quedo, señor alcalde! ¡Milagro!"

Y ansí hicieron otros siete o ocho, y a todos les decía:

"¡Paso, señores! ¡Milagro!"

Cuando él vido que los rostriquemados bastaban para testigos del milagro, no la quiso dar más
a besar. Subióse al pie del altar y de allí decía cosas maravillosas, diciendo que por la poca
caridad que había en ellos había Dios permitido aquel milagro y que aquella cruz había de ser
llevada a la santa iglesia mayor de su Obispado; que por la poca caridad que en el pueblo había,
la cruz ardía. Fue tanta la prisa que hubo en el tomar de la bula, que no bastaban dos escribanos
ni los clérigos ni sacristanes a escribir. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00996</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>185961</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4005</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Because they do not renege on our holy faith and go to the pains of hell, even Help them with
your charity and five paternosters and five Hail Marys, to come out of captivity. And yet also
take advantage for the parents and brothers and relatives you have in Purgatory, as you will see
in this holy bull. "

As the people saw them throw ANSI as something that was for nothing and be coming from the hand
of God, they took more take, even for children from the cradle and all its defunct, having from
children to the lowliest servant, counting on their fingers. Vimon in such haste, as I aínas
I'd just break a poor old coat he had, so that VM certify that in little more than an hour
was no bull in the panniers, and it was necessary go to the inn for
more.

Finished taking all my master said from the pulpit to his clerk and the council that rise and, to be known
who were the ones to enjoy the holy indulgences and pardons of the holy bull, and that he give
a good account of who had sent him, were written. And then they all very willingly said they
had taken, having ordered the children and servants and the deceased. Made his inventory, he
asked the mayors to charity, because he had to do elsewhere, ordered the clerk to give him
authority to inventory and memory of those who were there, which he said the clerk, were more
than two thousand. Done this, he was dismissed with much peace and love, and so they patros
us of this place, and even before that we left, he was asked by the curate and the aldermen if Bull
profit the infants who were in the womb, to which he replied that according to letters he had
studied not, they might have to ask doctors older than him, and that
this was what I felt about this business.

ANSI E we departed, leaving all very happy with the good business. My master said to the bailiff
and clerk:

"What do you think, as these villains, that just say" old Christians are "without charities, think to be
saved without compromising any of their holdings? Well, for the life of graduate Pascasio Gómez,
which expense they'll more than ten captives. "

And thus we went to another place at that end of Toledo, to the Channel, said, where others
encounter's overwhelming to take bulls. Made my master and the others who were going our proceedings,
two parties that were there had not been thrown thirty bulls. Seen by my master the great destruction
and the great expense he had, (and) the crafty ardideza my master had to make spent with his bulls,
was that this day DIJA high mass, and after finishing the sermon and returned to the altar, took
a cross that brought a little more than an inch, and a brazier of
fire above the altar they had, which had brought to warm his hands
because it was great cold, put him behind the missal without anyone
looking into this and there without saying anything he put the cross
above the fire.

And, because the Mass was over and tossed the blessing, he took it with a handkerchief, tightly
wrapped the cross in his right hand and the other the bull, and so they got to the season
step of the altar, where he was kissing the cross, and beckoned them to come to worship the
cross.

And thus came the first mayor and the elders of the place, coming
one to one as used.

The first that came, it was a old mayor, although he gave kiss rather
delicate cross is burned their faces and quickly took off.

Seeing this my master said to him:

"Step, I am, Mr. Mayor! Miracle!"

And thus another seven or eight, and they all said:
"Step, gentlemen! Miracle!"

When he saw that the rostriquemados
enough to witness the miracle, did not want to give more to kiss.
Climbed up to the altar and said wonderful things there, saying that
the low charity that was in them had God allowed this miracle and
that cross was to be taken to the holy church of his diocese, that
the little charity that the people had, the cross burning. I was so
fast that there was in taking the bull, not enough two notaries neither
the clerics nor sacristanes writing</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>