<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02128</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>215389</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2115</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La patrona, dejando las ociosas lanas, dió principio á su tocado, que era algo
complicado, porque consistía en una restauración concienzuda de todos los deterioros que en
su persona hacían lentamente los años.

Después de dar al viento la poca abundante cabellera, comenzaba á tejer un moño, que, á no
recibir el refuerzo de unos hinchados cojinillos, no sería más grande que un huevo. Pasaba
inmediatamente á adobarse el rostro, operación verificada tan hábil y discretamente, que no
conociera la verdad de su mentira ni el mismo don Gil, que era la persona que más se acercaba
á ella durante el día. A veces solía usar cierto pincelito; pero esto no era más que en los
días clásicos, y no hacemos alto en ello por ahora. En estas ocupaciones estaba, mal ceñidas
las faldas, sin corsé y descubiertas con negligente desnudez las dos terceras partes de su
voluminoso seno, cuando una persona entró en la casa, y acercándose al cuarto de la diosa,
dió un par de golpecitos en la puerta.

--¿Quién?--dijo alarmada la vizcaína.

--Yo.

--Por Dios, Carrascosa, no entre usted, que estoy....

Pero Carrascosa empujó la puerta, y la hubiera abierto á no impedírselo por dentro la asustadiza
y honesta dama, que dejó el afeite y se ciñó el vestido rápidamente para acudir á defender
la plaza.

--Leoncia, Leoncia, mira que soy yo, tu Gil.

--Don Gil, don Gil, no sea usted pesado. Siempre viene usted cuando está una arreglándose.
Espere usted. Pase á la cocina, que tengo que hablarle.

--Yo también tengo que hablarte,--dijo Carrascosa, aplicando el ojo á la cerradura por probar
si veía algo.

Doña Leoncia no tardó en arreglarse: se ciñó el corsé, se puso las últimas horquillas, se aplicó
dos ó tres alfileres al pecho, se echó un mantón sobre los hombros, y pasó á la cocina.

--Sabes que vengo muy incomodado--le dijo don Gil, mientras la dama, que se había acercado
al hornillo, se esforzaba en encender con pajuela unos carbones;--sabes que estoy muy incomodado,
Leoncia, con lo que dice la gente, y vengo á que me saques de dudas; porque, en fin, tengo
esto atravesado en el gaznate y no lo puedo pasar.

--¿Qué? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09590</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>5268</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1879</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The landlady, leaving idle wool, gave his first hit, that was something complicated,
because it consisted of a thorough restoration of all the damage that made him slowly over
the years.

After the wind to the little thick hair, began to weave a ribbon, which, at not receive the
reinforcement of a swollen cojinillos would not be larger than an egg. Passed Adobe the face
immediately, operation and verified as working quietly, not know the truth of his lies and the
same Don Gil, who was the person who came closest to it during the day. Sometimes I used to
use a paintbrush, but this was only in classic days, and do not top it for now. In these occupations
was, ill-fitting skirts, corsets and bare with no nudity negligent two-thirds of its voluminous
bosom, when a person entered the house, and approaching a quarter of the goddess gave a couple
of taps on the door.

- Who? - Bilbao said in alarm.

- Yo.

- By God, Carrascosa, do not
you, I am ....

But Carrascosa pushed the door open and he would not
stop him inside the scary and honest lady, who left the shave and
wore the dress quickly to come to defend the square.

- Léonie, Leonie,
look it's me, your Gil.

- Don Gil, Don Gil, do not be heavy.

Whenever you come when a grooming. Wait a minute.

Go to the kitchen, I have to talk.

- I also I have to tell you, - said Carrascosa, applying the eye to
the keyhole to prove if he saw something.

Doña Leoncia fixed soon: it wore the brace, got the last fork was
applied two or three pins to his chest, threw a shawl over her shoulders,
and went to the kitchen.

- You know I've been very bothered - Don
Gil said, while the lady, who had approached the stove, was trying
to light coals with straw, - you know I'm very inconvenienced, Leonie,
so people say, and I come to get me out of doubt, because, well, I
have it pierced the throat and I can not pass.

- What?
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>