<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03796</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>56608</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22852</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Ya sabe usted que hasta se están vendiendo los mansos
de las parroquias...

--¿Y cómo está usted ahora aquí, en la aldea?

--Desde el fallecimiento de mi padre (que en gloria esté) vivo en casa: los negocios no han
quedado muy bien, y costará todavía algún tiempo el arreglarlos. A pesar de todo cuento, Dios
mediante, cantar misa de aquí a dos años... Ea, bajémonos un poco a estirar las piernas y a
tomar un piscolabis... ¿No quiere usted echar un cuarterón o una copita, D. Andrés?

Se hallaban delante de una casucha solitaria, sobre cuya puerta tremolaba una banderita blanca
y encarnada, dando testimonio de que allí se rendía culto a Baco.

--No tomo nada, pero bajaré a acompañarle a usted. Me está lastimando el diablo de la silla.

--No perderá usted el tiempo--dijo Celesto acercándose a tenerle el estribo y bajando cuanto
pudo la voz.--Va usted a ver una de las mejores mozas del partido, más derecha que un pino,
bien armada y bien plantada... Se chupará usted los dedos...

Las muecas que el seminarista hizo al proferir tales palabras no son para descritas. Sus ojos
acuosos brillaron como diamantes brasileños y la volcánica nariz se estremeció de júbilo.

--Vamos, Amalia, sandunguera, échame una copa de bala rasa y a este señor lo que guste. ¡Así
pudieras echarte tú en la copa, salerosa, y beberte yo con toda satisfacción, mas que reventase
después como una granada!

--¿Tan mal estómago te haría, capellán?

--No lo sé, cielo estrellado; lo único que puedo decirte es que me alborotarías mucho los nervios.

--Pues tila, querido, tila. ¿Qué quiere usted tomar, caballero? (dirigiéndose a Andrés).

--Un vaso de agua.

Mientras Amalia lavaba el vaso en un barreño colocado al extremo del mostrador, Andrés la examinó
a su talante.

Los datos de Celesto le parecieron exactos. Era una moza de arrogante figura y buenos ojos,
de brazos rollizos y amoratados; gorda y colorada en demasía. Cuando abría la boca para reír,
enseñaba unos dientes blancos y sanos, aunque nada menudos.

--Échame otra, cara de rosa, que cuando te veo se me seca el gaznate... Vamos, D. Andrés, ¿no
se la llevaría para casa de buena gana?

--¿Y para qué me había de querer este señor en su casa?--preguntó riendo maliciosamente la joven.

--Para darte confites, princesa;--¿no es verdad, D. Andrés?

--¡Vaya!

--No me gustan los dulces.

--¿Y si yo te los diera, lucero?--preguntó el seminarista con voz almibarada, entrando en el
recinto cerrado por el mostrador y acercándose con paso de gato a la moza.

--¡Bah!... entonces me los comería con mucho gusto--replicó ella en tono irónico.

--¿De veras, cielo?--preguntó Celesto cogiéndola al mismo tiempo por la barba y clavándole
sus ojos claros de besugo, encendidos por una chispa amorosa.

Andrés consideró que debía salir a ver cómo andaban los caballos. No se habían movido del sitio;
tranquilos, cabizbajos, abstraídos. Los examinó detenidamente, revisó sus cascos a ver cómo
estaban de herraduras, arregló los aparejos, mientras escuchaba dentro de la taberna un alegre
y continuado retozar, salpicado de frases tiernas, carcajadas y no pocos golpes. Allá, después
de bastante rato, salió Celesto con las mejillas pálidas de fatiga y las narices más requemadas
que antes.

--Vamos, en marcha... Hay que apretar el paso... ¡Qué moza, D. Andrés! ¿verdad?... Pues tiene
una hermana que va a ser mejor que ella todavía... ¡Qué chiquilla más espetada y más rica!--tan
bien formadita por delante como si tuviera veinte años, y no tiene más de catorce... ¡Arre
caballo! ¿No repara usted, D. Andrés, cómo agradecen los caballos que el jinete eche unas copitas?
Es cosa sabida; para hacer andar un caballo remolón, no hay como verterse entre pecho y espalda
un jarrito de ginebra... Pues ahí donde usted la ve, D. Andrés, la Amalita no tiene nada de arisca.

--Ya, ya veo que sabe usted buscarle los pliegues.

Celesto rió de satisfacción hasta saltársele las lágrimas.

--¡Bah! Ya se los han buscado antes que yo otros muchos. Me divierto un poco con ella cuando
voy y vengo... pero no pasa de ahí... Por supuesto, D. Andrés, que esto no dura más que hasta
que tome las órdenes mayores, porque no quiero ser un mal sacerdote...

--Hará usted muy bien; de otro modo, más vale que siga usted distinta carrera.

--Nada, nada, estoy resuelto a ello: el mismo día que me ordene sanseacabó... fuera vino, fuera
mujeres, y vida nueva como Dios manda...

Siguió moviendo la lengua el seminarista con creciente brío mientras duraba la operación que
en la cabeza le hacían las copitas de ginebra. Cuando se cansaba de hablar, entonaba alguna
canción picaresca con ribetes de obscena, que hacía reír no poco al joven cortesano. La alegría
es contagiosa, como la tristeza. La de Celesto consiguió pegársele y llegó pronto a hacerle
el dúo, poniendo en inusitado ejercicio las fuerzas de sus desmayados pulmones.

No por eso dejaban de caminar a paso vivo por la amena carretera, que ceñía como una cinta
blanca las faldas de las colinas.

El valle se iba cerrando. Por detrás de las colinas frondosas asomaban ya sus crestas algunas
montañas anunciando que los viajeros no tardarían en penetrar en otra región más fragosa, en
el corazón mismo de la sierra. En efecto, la carretera terminó bruscamente cerca de una fuerte
apretura de los montes, donde se asentaba un caserío de poca importancia. Desde allí siguieron
por un camino tan pronto ancho como estrecho, que faldeaba la montaña a semejanza de la carretera,
y estaba sombrado a largos trechos por los avellanos de las fincas lindantes. El paisaje era
cada vez más agreste. El valle se había trasformado en cañada, por donde un río bullicioso
y cristalino corría entre angostas aunque muy deleitosas praderas. A trechos la cañada se amplificaba,
como si desease merecer tal nombre; otras veces se cerraba hasta más no poder trocándose en
verdadera garganta, donde había poco más espacio que el que ocupaban el camino y el río.

Éste, a medida que caminaban hacia su nacimiento, iba perdiendo en caudal, aunque ganando mucho
en amenidad y frescura: más vivo, más diáfano y sonoro. Los grandes guijarros de color amarillo
que formaban su lecho dejábanse ver con toda limpieza, y hasta en los pozos más hondos, labrados
al borde de alguna peña, exploraban los ojos todos los secretos del fondo... Las montañas a
veces se levantaban sobre él a pico, y eran blancas y coronadas de vistosa crestería, entre
cuyos agujeros se mostraba el azul del cielo. El musgo formaba en ellas grandes machones de
un verde oscuro, que resaltaban gallardamente sobre la blancura de la caliza. Muchedumbre de
arbustos, y en ocasiones árboles, metían las raíces dentro de sus grietas y aparecían como
colgados en retorcidas y fantásticas posiciones sobre el río.

La voz del seminarista, entonando sin cesar sus groseras anacreónticas, resonaba formidablemente
entre las peñas.

Andrés callaba ya como un mudo. Se hallaba sobrecogido de respeto y emoción ante aquella vigorosa
naturaleza, que no había visto más que en los paisajes al óleo o a la aguada.

--¿Estamos muy lejos de Riofrío, amigo?

--No, señor; ya hemos entrado en el concejo de las Brañas. Riofrío, que es la capital, está
en el centro mismo. En cuanto salgamos de esta apretura y subamos un repechito corto, lo veremos.
A usted no le gustarán estos peñascotes, ¿verdad? acostumbrado a vivir en las ciudades...

--Al contrario, me encantan: esto es hermosísimo.

El seminarista volvió su rostro inflamado por la ginebra, temiendo que Andrés bromease; pero
viéndole muy serio, hizo una leve mueca de sorpresa, y arreando al caballo con la vara de avellano
que empuñaba, tornó a coger el hilo de su canción favorita.

    «La mujer que es gorda y tierna
            Y tiene buena pierna...
            Y al cura hace pecar,
      Mereciera ser condesa, marquesa, duquesa
            Y el cura cardenal.»

Y no dio paz al cántico hasta que divisó a una muchacha que llegaba con un cesto sobre la cabeza.

--Hola, Telva, cuerpo bueno: ¿adónde te vas a estas horas, chiquirritilla? Supongo que no será
a Lada...

Al mismo tiempo le cerraba el camino con el caballo y le aplicaba golpecitos en las mejillas
con la vara.

--Pues a Lada me voy.

--¿Y si te comen los lobos?

--Poco se perdería.

--Se perdía una moza como un sol.

--¡Sí, del mediodía! Déjame pasar, Celesto.

--En seguidita; pero antes vas a decirme adónde vas.

--A Lada, ¿no lo sabes?

--Eso no es verdad: tú te vas a Marín a llevar fruta a tu tía, y de camino a ver a tu primo.

--¡Buena gana tengo yo de ver a primos ni a tíos! Vamos, déjame paso, que llevo prisa.

Andrés había seguido caminando, en la sospecha de que la conversación iba a ser larga y no
muy divertida (para él al menos).

Subió el repechito de que había hablado Celesto, avanzó algo más, y al dar vuelta a un recodo
del camino, ofreciose de improviso a su vista un espectáculo que le dejó suspenso. A sus pies,
allá en el fondo, se columbraba un vallecito ameno y virginal, surcado por un riachuelo cristalino
que hacía eses, dejando a entrambos lados praderas de un verde deslumbrador. Cerraban este
valle algunas colinas pobladas de árboles de tono más oscuro. Por detrás de las colinas, en
segundo término, alzaban su frente altísimas montañas de piedra blanca; más allá de éstas alzábanse
otras aún más altas; después otras más altas todavía, y así sucesivamente una serie indefinida
de peñascos, apoyándose los unos sobre los otros, cual si se empinasen para echar una ojeada
a aquel rinconcito fresco y deleitoso.

La tarde fenecía y comenzaba el crepúsculo. Andrés quedó en éxtasis ante aquel semicírculo
inmenso de montañas, que parecían los escaños vacíos de un congreso de dioses. En los más altos
tocaban casi las nubes rojas que acompañaban al sol en su descenso. Desde las colinas a los
más bajos mediaba cortísima distancia, aunque la vista suele engañar en tales casos. Manchando
de blanco el verde oscuro de las colinas, aparecían sembrados, o mejor, colgados sobre el valle
algunos caseríos. En lo más hondo se percibía uno mayor que los otros, descansando entre el
follaje de una vegetación soberbia.--Aquél debe de ser Riofrío--se dijo Andrés poniéndose la
mano por encima de los ojos, a guisa de pantalla, para examinarle con más comodidad. Mas la
gentil aldea se resistía a la inspección, ocultándose a medias detrás de los árboles, que le
servían en toda su extensión de poético baluarte. No podía darse nada más bello. El río, iluminado
por los rayos oblicuos del sol, era un cinturón de plata bruñida que lo aprisionaba. Nuestro
viajero experimentó la dulce sorpresa del que tropieza con un tesoro. Recordó los valles vírgenes
de las novelas por entregas, y convino en que nunca se había imaginado cosa tan linda y recatada.
Dichoso, pensó, el que haya nacido en este apartado retiro y nunca lo perdió de vista. Al mismo
tiempo vino a su mente un tropel de tristes reflexiones, inspiradas en parte por su lastimoso
estado, en parte también por la amargura de los escritores románticos, de los cuales estaba
saturado.

Mas cuando se hallaba por entero embebido en ellas, he aquí que un caballo, enjaezado y sin
jinete, llega y cruza velozmente. Reconoció al punto el jamelgo de Celesto.--¡Canario! ¿Qué
habrá sucedido? ¡Si lo habrá matado!--Y a toda prisa dio la vuelta y bajó hacia el sitio donde
lo dejara. Celesto se encontraba en situación apuradísima. Encogido, doblado, hecho un ovillo,
yacía al pie de una de las paredillas del camino, mientras Telva se erguía un poco más arriba,
en actitud airada, los ojos centelleantes, las mejillas pálidas, arrojándole sin piedad todos
los pedruscos que hallaba a mano. Y la lengua la movía con igual celeridad que las manos.

--¡Desvergonzado! ¡Puerco! ¡Eso te enseñan en el seminario, gran tuno! ¡Malos diablos te lleven
a ti y a todos los capellanes! ¡Ven acá, ven otra vez y verás cómo te arranco esas narizotas
podridas!

Andrés se interpuso y logró que la moza no arrojase más guijarros sobre el desdichado seminarista,
que estaba a punto de pasarlo muy mal si uno de ellos le acertaba; mas los denuestos continuaron
a más y mejor, mientras se iba aplacando lentamente la cólera.

--¡El demonio del capellanzote!... ¡Si pensará que está tratando con alguna pendanga!... ¡Sucio!
¡sucio! ¡suciote!... Ya se lo diré a tu madre, que cree que tiene un santo en casa... ¡Anda,
anda con el santo! ¡No, las misas que tú digas que me las claven aquí!

De esta suerte prosiguió vociferando y alejándose poco a poco, mientras Andrés levantaba del
suelo a la víctima y la sacudía con la mano el polvo. Celesto se tocó por todas partes, a ver
si tenía algún paraje del cuerpo magullado, y dijo exhalando un suspiro:

--¡Qué gran yegua!

--Yo pensé que le había tirado a usted el caballo, porque pasó delante con gran rapidez...

--Sí, como huele cerca la cuadra no ha querido esperar. Monte usted, D. Andrés.

--¿Y usted?

--Yo voy perfectamente a pie.

Así se hizo. Celesto estaba un poco avergonzado.

--Por supuesto, D. Andrés, que todos estos líos concluirán el día que tome las órdenes mayores--dijo
después de caminar un rato en silencio.

--Tiene usted razón--repuso Andrés sonriendo irónicamente,--ese día... sanseacabó.

--Justamente... sanseacabó.

Bajaron con todo sosiego al valle por un camino estrecho, trazado en zig-zag. La casa rectoral
era la primera del pueblo, alejada buen trecho de las otras. Delante de ella se detuvieron.
Era de un solo piso, vetusta; gran corredor de madera ya carcomida, cubierto casi todo él por
una vigorosa parra, que lo aprisionaba por debajo con sus mil brazos secos y le servía de hermosa
guirnalda por arriba; el vasto alero del tejado poblado de nidos de golondrinas; la puerta
de la calle negra por el uso y partida al medio como las de toda aquella comarca; por entrambos
lados huerta, cuyos árboles frutales aventajaban con mucho la altura de la pared.

--¡Hola, señor cura!... ¡Doña Rita, doña Rita!... ¡Vamos, despáchense ustedes, carambita, que
traigo forasteros!--principió a gritar Celesto, aplicando al propio tiempo rudos golpes a la
parte inferior de la puerta, que era la que estaba cerrada.

Casi al mismo tiempo aparecían en el corredor y en la puerta respectivamente el cura de Riofrío
y su ama.

--¿Quién es?--preguntaron el cura desde arriba y el ama desde abajo.

--¡Casi nadie!... Su sobrino en persona, señor cura--contestó Celesto.

--¡Cáscaras! Me alegro... No pensé yo que sería tan puntual. Allá voy, allá voy ahora mismo...

Pero ya se había adelantado la señora Rita, con su faz mórbida y pálida y la figura de perro
sentado, a recibir al viajero con entusiasmo que rayaba en frenesí.

--¡Virgen del Amor Hermoso! ¡El señorito Andrés! ¡Qué escuálido viene el pobrecito! ¡Si parte
el corazón!

Y al proferir tales palabras, como Andrés no se había apeado, le besaba una de las manos con
efusión. A nuestro viajero le sorprendió agradablemente que su mal estado de salud partiese
el corazón de una persona que nunca le había visto. Echó pie a tierra, se despidió afectuosamente
de Celesto, y abrazado de su tío y escoltado por el ama, subió la tortuosa escalera de la rectoral.

V

El cura de Riofrío frisaba en los sesenta años. Era un hombre pequeño y grueso, de cuello corto,
rostro mofletudo y rojo, o por mejor decir, morado; los ojos claros y redondos, como trazados
a compás; ágil en sus movimientos, a pesar de la obesidad, y fuerte como un atleta. La expresión
ordinaria de su fisonomía, dura, casi feroz; mas cuando tenía que expresar algo, aunque fuese
lo más insignificante, v. gr., cuando preguntaba la hora o el tiempo que hacía, hinchaba de
tal suerte su nariz borbónica, abría los ojos desmesuradamente y los clavaba con tal fuerza
en el interlocutor, que éste necesitaba mucha presencia de ánimo y sangre fría para no echarse
a temblar.

Andrés se sintió profundamente intimidado cuando su tío le propuso que se quitase las botas
y se pusiese las zapatillas.

--Me parece que no hay zapatillas en la maleta... Vienen en el baúl que trae un carretero--dijo,
con el aspecto encogido y el acento del que confiesa un delito.

--¡Cómo! ¿No traes zapatillas?

--No, señor--se atrevió a responder con voz débil.

--Bien; entonces te pondrás unas mías.

El cura entró un momento en la alcoba oscura de la sala, y salió empuñando un par de zapatillas
como lanchas, que dejó caer con estrépito a los pies de su sobrino.

--Ahora quítate esa gabardina.

--¿Qué gabardina?

--La que traes puesta, hombre... no vale nada... parece de papel... Te estás muriendo de frío.

Andrés comprendió que se refería al jaquette.

--No, señor, no tengo frío.

--Sí lo tienes; ponte ese chaquetón forrado; ya verás qué pronto entras en calor.

En el chaquetón que le presentaba su tío cabían cómodamente, a más de él, otros dos sobrinos.
Pero Andrés estaba tan asustado, que se lo metió sin replicar.

--Ahora hace falta que te abrigues esa cabeza, hombre, ¡esa cabeza!... El sombrero lastima
la frente... Espera un poco; tengo yo un gorro que te vendrá de perilla.

Era un gorro de terciopelo negro, alto y vueludo, que le tapó las orejas. Cuando se miró en
el espejillo que colgaba sobre la cómoda, hacía una figura tan lúgubre y extraña, tan semejante
a la de un amortajado, que sintió miedo.

--Siéntate ahora en ese sillón.

--No estoy cansado.

--Siéntate, digo, y responde a lo que voy a preguntarte. ¿Me contestarás con toda franqueza?

--Sí, señor.

--¿Cómo te encuentras del estómago?

--Así, así.

--Eso no es decir nada... Tú me has prometido franqueza...

--Me encuentro medianamente.

El cura, que paseaba por la sala con las manos atrás, se detuvo delante de su sobrino, y clavando
en él una mirada de increíble ferocidad, le dijo con acento enérgico:

--¡Pues es necesario curarse!

Andrés no respondió.

--¡Pues es necesario curarse!--repitió en voz más alta y sin dejar de atravesarle con la mirada.

--Procuraré--dijo Andrés entre dientes.

--¿Cómo?

--Procuraré.

--Procurarás... está bien; está perfectamente--dijo el cura dulcificándose un poco y continuando
sus paseos.--Lo primero que debemos hacer para curarnos es cuidar del abrigo, sobre todo del
abrigo del estómago. Traerás faja, ¿no es cierto?

--No, señor.

--¡Cómo! ¿No traes faja?--exclamó quedando inmóvil, petrificado.

--No, señor; no me ha hecho falta.

--Mañana te pondrás una mía de franela. A mí me da cinco vueltas. A ti supongo que te dará
alguna más.

--¡Me dará quince!--pensó con desesperación Andrés, que sudaba ya copiosamente dentro de la
zamarra.

El cura siguió paseando y desenvolviendo su sistema terapéutico, fundado casi exclusivamente
en el algodón y la lana. Andrés le examinaba en tanto con viva curiosidad no exenta de miedo,
imaginando que había hecho muy mal en venir a caer en las garras de aquel salvaje.

Concluida la exposición del sistema, el cura se informó de muchas cosas, que no sabía, tocantes
a la familia. Treinta años hacía que desempeñaba aquel curato, sin traspasar sus términos más
que cuatro o cinco veces para ir a la capital del obispado. Había sido muy camarada del padre
de Andrés; le había querido en el alma; pero desde su matrimonio no le había vuelto a ver.
En cierta ocasión habían reñido por cuestión de intereses: se habían cruzado entre ellos algunas
cartas muy agrias, que Andrés había encontrado entre los papeles del ministro. Éste le decía
en una que «para llegar a la posición que él ocupaba en la magistratura, algún discurso y algunas
partes intelectuales se necesitaban.» El cura respondía que «para alcanzar el estado sacerdotal
también se requerían cualidades de inteligencia.» El ministro replicaba furioso: «Cuando a
ti te han ordenado, hombre de Dios, ¿no habrían podido ordenar igualmente al jumento que te
llevó a Valladolid?» Estas y otras groserías se habían olvidado, al parecer, por ambas partes.
El magistrado, cuando hablaba del cura a su hijo, le decía: «Más claro que mi primo Fermín,
el agua.» El cura, cuando se refería al magistrado, llevaba siempre el dedo a la frente con
respeto, para indicar dónde estaba el fuerte de su primo. Aunque algo sabía de lo que había
pasado después de la muerte de aquél, no estaba al corriente de los varios sucesos ni de las
reyertas que el muchacho había tenido con su curador por motivo de intereses. Andrés, un poco
más tranquilo ya, empezó a referírselas por menudo. Al llegar al punto del rompimiento se le
inflamó el rostro de tal manera al cura, que Andrés temió una congestión.

--¡Pobre muchacho!... ¿Y qué es de esa buena pieza?

--¿Quién, mi tío?... Pues paseándose muy tranquilo y comiéndose la tercera parte de mi fortuna,
que le he cedido por no llevar a un hermano de mi madre a los tribunales.

--¡Majadero!--gritó el cura abalanzándose a él con los ojos terriblemente inyectados; pero
dulcificándose súbito, añadió:--Tú no tienes la culpa... eres Heredia al fin y al cabo, como
tu padre, como yo, como mi hermano Pedro... ¡Unos tarambanas todos!...

La conversación se había prolongado. La señora Rita entró a encender un velón de aceite, pues
la estancia ya estaba casi en tinieblas; después extendió el mantel para la cena sobre una
mesa de castaño, negra y pulida por los años de uso. Al poco rato vino con una cazuela humeante,
que depositó sobre la mesa, diciendo:

--La cena en la mesa.

--¡Santa palabra!--exclamó el cura levantándose.

Al sentarse frente a él, Andrés observó que la luz del velón hería de lleno cierto cuadro que
colgaba de la pared, representando un militar a caballo.

--¿Qué general es ése, tío?--preguntó, dando por supuesto que era un general.

--D. Ramón Cabrera--dijo el cura ahuecando la voz.--¿No le conoces por su mirada de águila?--Y
extendiendo en seguida la mano derecha sobre la cazuela, a guisa de bendición, masculló algunas
palabras en latín, que Andrés no pudo entender.

--¡A cenar, muchacho!

--Cabrera fue un gran general--dijo Andrés para adular a su tío.

--¡Quién lo duda, chico, quién lo duda!--exclamó éste dejando caer la cuchara sobre el plato.--Sólo
algún liberal botarate puede llamarle todavía cabecilla... ¡Anda, anda con el cabecilla!...
Si le hubieran visto en la batalla de Muniesa con el anteojo en la mano, me entiende usted,
echando líneas y paralelas... Aquí, escondida detrás de este repecho, la caballería para cargar
cuando haga falta... En la retaguardia los batallones navarros... En la vanguardia los castellanos...
«Capitán Tal, despliegue usted su compañía en guerrilla y moleste usted al enemigo por el flanco
derecho... Coronel Cual, proteja usted con un batallón al capitán Tal para el caso de retirada...
Comandante Tal, ataque usted con cuatro compañías aquella posición... Coronel Cual, proteja
usted con un batallón al comandante Tal en el caso de retirada... Brigadier Tal, marche usted
con los regimientos Tal y Cual por el flanco izquierdo a coger la retaguardia del enemigo...
Brigadier Cual, prepárese usted a atacar de frente en el momento que yo lo ordene.»
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08882</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>111738</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20352</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> You know you are selling to the meek the parish ...

- And how are you now here in the village?

- Since the death of my father (God rest his soul) living at home: businesses have not been very
good, and will cost some time to fix yet. Yet the story, God by, say mass within two years
... Ea, bajémonos a bit to stretch my legs and take a bite ... Will
not you take a quarter pound or a drink, D. Andrew?

They were in front of a solitary hut on whose door waved a white flag
and red, giving testimony that there were worshiped Bacchus.

- Do
not take anything, but will come down to accompany you.

The devil is hurting me in the chair.

- You will not lose time - approaching Celesto said to hold the stirrup
and down as Could the voice .-- Are you going to see one of the best
party girls, straighter than a pine well-armed and well planted ...
It will suck you fingers ...

The faces that the seminarian made to
utter such words are not for described.

Her eyes aqueous sparkled like diamonds in Brazil and the volcanic nose quivered with joy.

- Come on, Amalia, sandunguera, give me a shot glass of rasa and this man what he likes. So You
could throw you in the cup, saucy, and I drink you with great satisfaction, but busting after a
grenade!

- So you do bad stomach, chaplain?

- I do not know, starry sky, the only thing I can say is that I stir
up a lot of nerves.

- For lime, honey, lime.

What do you take, sir? (To Andrew).

- A glass of water.

Amalia while washing the glass in a bowl placed at the end of the
counter, Andrés examined at your pleasure.

Celesto data seemed accurate. It was an arrogant girl figure and good
eyes logs and bruised arms, fat and too much red.

When he opened his mouth to laugh, taught healthy white teeth, but
nothing tiny.

- Give me another pink face, when I see you I dried
my throat ... Come, D. Andrew, do not home would take her to willingly?

-
And what I had to want this man in your house? - Laughing mischievously
asked her.

- To give you candy, princess - are not they, D. Andrew?

-
Go!

- I do not like sweets.

- What if I gave you the, star? - Asked
the seminarian with syrupy voice, entering the enclosed by the counter
and step closer to the girl cat.

- Bah ... then I will gladly eat
them - she said ironically.

- Really, honey? - Celesto asked while
grabbing her by the chin and sticking cardinalfish clear eyes, ignited
by a spark of love.

Andrew felt that it should go to see how the horses went. They had not moved from the site; quiet,
downcast, lost.

The carefully considered, reviewed their helmets to see how were
horseshoes, fixed gear, while inside the bar hear a cheerful and continued
to romp, sprinkled with tender phrases, laughter and not a few blows.

There, after for quite a while, went Celesto with pale cheeks and noses fatigue scorched than
before.

- Come on up ... There are to be stepped up ... What girl, D. Andrew! Right? ... It has a sister
who will be better that she still ... What more espetada girl and richer! - So formadita well
ahead as if I were twenty years and not more than fourteen ... Arre horse! Would not you repaired,
D. Andrew, how grateful the horse that the rider take a few drinks? It is well known, to run a
lazy horse, there as poured from his chest and back a mug of gin
... Well there where you see, D. Andrew, there is nothing Amalita
surly.

- Ya, I see you know you look for the folds.

Celesto satisfaction laughed until swallowing tears.

- Bah! Already have looked before I did many others. I enjoy a little with her when I come and go
... but there is no more ... Of course, D. Andrew, this only lasts
until take the higher orders, because I will not be a bad priest ...

-
You will do very well, otherwise, you'd better follow a different
career.

- Nothing, nothing, I am resolved to: the same day I ordered
that was that ... Out came outside women, and new life as God intended
...

He kept moving his tongue with increasing vigor seminarian while
the operation lasted on his head were the glasses of gin.

When he got tired of talking, singing some Trimmed picaresque song
obscene, laugh not a little to young courtier.

Joy is contagious, like sadness.

The Celeste got pegársele and soon came to him The duo, putting unusual exercise forces your
lungs faint.

Why not stopped walking at a brisk pace by the pleasant road, which
clung like a ribbon white skirts of the hills.

The valley was closing. Behind the wooded hills and crests poked some mountains announcing that
passengers would soon enter another craggy region in the heart of the mountains. Indeed, the
road ended abruptly near a strong tightness of the mountains, where they settled a village of little
importance. Thence along a path as soon as narrow width, which skirted the mountain in the
likeness of the road and was shaded by large tracts of farm adjoining
hazel.

The landscape was more and more wild. The valley had been transformed into ravine, where a
bustling river and crystalline ran through narrow but very delightful
meadows.

Here and there the canyon was amplified, as if to deserve such a name, sometimes closed till
you changing into true throat, where there was little more space than that occupied the road
and river.

This, as we walked towards his birth, was lost in flow, though gaining much in pleasantness and freshness,
more alive, more delicate sound. Large yellow pebbles which formed its bed dejábanse see very
clean, and even in the deepest wells, worked the edge of a cliff, explored the eyes all the
secrets of background ... The mountains Sometimes he stood on a peak, and were white and crowned with
ornate crest, including holes which showed the blue sky. Moss was in these large piers dark
green, that stood out bravely against the white of the limestone.

Crowd shrubs and occasionally trees, stuck the roots in their cracks and appeared as hanging on
gnarled and fantastic views on the river. "

The voice of the seminary, constantly singing its gross Anacreontics, echoed formidably in the
rocks.

Andrew was silent as a mute. He was overcome with emotion at this respect and vigorous nature,
which had not only seen in the landscapes in oil or gouache.

- Are we very far from Riofrio, friend?

- No, sir, and we entered the council of the branes. Riofrio, which is the capital, is in the center.
As we emerge from this tightness and go up a short repechito, we'll
see.

You will not like these peñascotes, right? accustomed to living in
cities ...

- On the contrary, I love: this is beautiful.

The seminarian turned his face inflamed gin, fearing that Andrew joke,
but seeing very seriously, made a slight grimace of surprise, and
herding the horse with hazel wielding, turned to pick up the thread
of his favorite song.

"Women who are overweight and tender And it has good leg ... And the priest to sin, Deserved to be
a countess, marquise, duchess And the priest cardinal. "

    
            And it brought peace to
            the song, until he spotted
      a girl who arrived with a basket on his
            head.

- Hello, Telva, good body: where did you go at this hour, chiquirritilla? I guess not Lada ...

At
the same time blocked his path with the horse and give you tap on
the cheek with the rod.

- Well, I'm Lada.

- What if you eat the
wolves?

- Little is lost.

- You'd lose a girl like the sun.

- Yes,
from noon!

Let me go, Celeste.

- In seguidita, but before you tell me where to go.

- A Lada, do
not you know?

- That's not true: you're going to Marin to bring fruit
to your aunt, and we went to see your cousin.

- Good Wins do I have
to see cousins ??or uncles!

Come on, let me pass, I've been in a hurry.

Andrew had continued walking, the suspicion that the conversation
would be long and not very fun (for him at least).

Repechito rose that he had spoken Celesto, more advanced, and turn
a corner the road, suddenly ofreciose to view a spectacle that left
him suspended.

At his feet there in the background, discerns an enjoyable and virgin
valley, crossed by a crystal stream eses was doing, leaving them both
sides dazzling green pastures.

Close this valley some wooded hills darker tone. Behind the hills, Second, his brow raised
high mountains of white stone, beyond these alzábanse other even
higher, then higher ones yet, and so on an indefinite series of boulders,
leaning upon each other, as if it steep for a glimpse to this fresh
and delightful corner.

Phoenicia and began the evening twilight. Andrew was in ecstasy before that semicircle Immense mountains,
empty seats seemed a conference of gods. At the highest played almost the red clouds that
accompanied the sun in its descent. From the hills to mediated lower very short distance, although
the view is often misleading in such cases. Staining white on the dark green of the hills, planted
appeared, or rather, hanging over the valley some villages. At the heart was seen one bigger than
the other, resting between foliage of a superb vegetation .-- He must be Riofrío - is putting
the said Andrew hand over his eyes, by way of display, to examine
in greater comfort.

But the gentle village resisted inspection, half-hiding behind the trees, which served the
full extent of poetic stronghold. Could not be anything more beautiful. The river, lit by the oblique
rays of the sun, was a polished silver belt that imprisons him. Our traveler experienced the
sweet surprise of facing a treasure. He recalled the untouched valleys of serialized novels, and
agreed that he had never imagined anything so beautiful and demure. Happy thought, who was born
in this secluded retreat and never lost sight of him. At the same time came to his mind a rush
of melancholy reflections, inspired in part by its pitiful state, partly by the bitterness of
romantic writers, which was saturated.

But when it was entirely embedded in them, behold, a horse, harnessed and without rider, arrives and
crosses fast. He acknowledged the hack point .-- Canario Celeste! What have happened? If you
have killed! - And hastily turned around and went to the place where leave him. Celesto apuradísima
was in a state. Shrunken, folded, curled, lying at the foot of a road boundary walls, while Telva
stood a little higher, in attitude angry, flashing eyes, cheeks pale, ruthlessly throwing all the
stones that was at hand. And the tongue just as quickly moved with the hands.

- Shameless!

Pig! That will teach the seminar, great rascal! Ill take you hell you and all chaplains! Come,
come again and see how I pull these Nose bad!

Andrew stepped in and managed to throw the girl no more pebbles on the hapless seminarian I was
about to go badly if one of them was right, but the insults continued more and better, as he walked
slowly placate anger.

- The Demon of capellanzote! ... If you think you are dealing with a mort! ... Dirty! Dirty! Suciote!
... I'll tell your mother, he thinks he is a saint at home ... Anda walks with the saint! No,
the masses that you tell me the key here!

Thus went away shouting and slowly, while Andrew got up from ground
to the victim and shook hands with dust.

Celesto touched everywhere, to see if I had a spot of body bruised, and said with a sigh:

- What a great mare!

- I thought you had thrown the horse, it went ahead with great speed ...

- Yes, it smells like around the block has not waited.

Mount you, D. Andrew.

- Do you?

- I'll walk perfectly.

This was done.

Celeste was a little embarrassed.

- Of course, D. Andrew, this mess will conclude the day you take the higher orders - said after
walking a while in silence.

- You are right - Andres replied smiling ironically - that day ... that was that.

- Just ... that was that.

Calm down with all the valley through a narrow, zig-zag path. The rectory was the first in the
village, some distance away from the others. In front of her stopped. It was one story, very
old, large corridor of decayed wood and covered most of it by a vigorous
vine that imprisoned under dry with a thousand arms and acted as beautiful
wreath above, the vast village eaves swallows' nests, the door black
street and heading by using the environment as those of all that region,
for both of side garden, fruit trees which far outstrips the height
of the wall.

- Hello, Father!

... Mrs. Rita, Mrs. Rita! ... Come on, you despáchense, carambita that bring strangers! - began
to cry Celesto, applying at the same time harsh blows to the bottom
of the door, which was the one that was closed.

Almost simultaneously appeared in the corridor and the door respectively
Riofrío cure and his mistress.

- Who is it? - Asked the priest from
above and the love from the bottom.

- Almost anyone!

... His nephew in person, father - said Celeste.

- Shells! I'm glad ... I did not think it would be so timely. Here I go, there I go now ...

But progress had been made Mrs. Rita, with its morbid and pale face and figure of a dog granted,
to receive the visitor with enthusiasm bordering on frenzy.

- Virgen del Amor Hermoso! The Master Andrew! What is the poor skinny! If part heart!

And to utter such words, as Andrew had not dismounted, kissed one of the hands effusion. In our traveler
pleasantly surprised that his poor health depart the heart of a person who had never seen. Dismounted,
took leave affectionately Celeste, and embraced his uncle and escorted by the nurse, climbed the
winding stairs of the rectory.

V

The priest was nearing Riofrío in sixty years.

He was small and thick, short neck, chubby face and red, or rather, purple, clear, round eyes,
as paths a compass; agile in his movements, despite obesity, and
strong as an athlete.

The expression his features regular, hard, almost fierce, but when he had to say something, even
if as insignificant, v. gr., when asked the time or the weather was,
swelled such luck Bourbon nose, eyes wide open and nailed them with
such force the interlocutor, it needed a lot of presence of mind and
composure to not lie shaking.

Andrés deeply felt intimidated when her uncle asked her to take off
his boots and to set out the shoes.

- I think that there is no shoes
in the suitcase ... Originate in the trunk that brings a road - said,
with shrunken appearance and accent of one who confesses a crime.

-
What!

Do not bring shoes?

- No, sir - he dared to respond with a weak voice.

- Well, then you
will become a mine.

The priest took a moment in the dark alcove of the room, and left
holding a pair of sneakers like boats, which sank with a crash at
the feet of his nephew.

- Now take off that coat.

- What coat?

-
The ones you are wearing, man ... worthless ... paper looks ... You
are dying of cold.

Andrew realized he was referring to jaquette.

- No, sir, I have cold.

- Yes you have, put on that jacket lining, you'll see how quickly you go into heat.

In the jacket out to him his uncle fit comfortably over it, two nephews.

But Andrew was so scared that I got no reply.

- Now you need to hold
those heads, man, that head!

... The hat hurts the front ... Wait a minute, do I have a hat that
you come from knob.

It was a black velvet cap, high and vueludo, which covered her ears.

When looked the little mirror that hung above the dresser, was a
figure as dark and strange, so similar that of a shroud, he felt fear.

-
Sit in that chair now.

- I'm not tired.

- Sit down, I say, and respond
to what I ask.

"I will answer with all honesty?

- Yes, sir.

- How are you stomach?

- So, so.

- That's not saying anything ... You have promised me frankly ...

-
I am fairly.

The priest, who paced the room with his hands behind him, he stopped in front of his nephew,
and nailing in him a look of incredible ferocity, he said with strong
emphasis:

- Well, it is necessary to heal!

Andrew did not answer.

- Well, it is necessary to heal! - Repeated more loudly and without
ceasing to pierce with a glance.

- Will try - said Andrew muttered.

-
How?

- I will try.

- Ensure ... is good, is perfectly - the priest
said, softening a bit and continuing walks .-- The first thing to
do to heal is to take care of the coat, especially the coat the stomach.

Bring her belt, is not it?

- No, sir.

- What! Do not bring belt? - Said being still, petrified.

- No sir, I've missed.

- Tomorrow I'll put a flannel mine. It makes me five laps. To you I guess I will give you any
more.

- I give fifteen! - Thought desperately Andrew, who was sweating profusely and within the sheepskin.

The
priest continued walking and developing its therapeutic system founded almost exclusively in cotton
and wool. Andrew looked at him with keen curiosity while not without fear, imagining that
he had done badly in coming to fall into the clutches of the savage.

Once the description of the system, the curate of many things, not knowing, touching the family.
Thirty years ago it played one parish, without going beyond its terms four or five times to
go to the capital of the bishopric. Comrade had been the father Andrew, I had wanted in the
soul, but since her marriage had not been seen since. I once had fought as a matter of interest:
it had passed between them some very bitter letter that Andrew had found among the papers of
the minister. He told into one that "to reach the position he occupied on the bench, a speech
and some intellectual parts were needed.

"The priest replied that" to achieve the priestly state qualities
were also needed intelligence.

"The minister replied angrily:" When I have commanded you, man of God, also could not have ordered
the donkey you Valladolid took? "These and other obscenities they
had forgotten, apparently, on both sides.

The judge, when the priest spoke to his son, he said, "my cousin Lighter Fermin water. 'The
priest, when he referred to the magistrate, had always his finger to his forehead respect, to
indicate where the safe was his cousin.

Although some knew what he had passed after the death of one, was not aware of the various events
or the Brawls that the boy had with his guardian on grounds of interest. Andrew, a little
calmer and began to refer to often. At the point of breaking it face swelled so the priest, who
feared Andrés congestion.

- Poor fellow ... What is the good part?

- Who, my uncle?

... For very quiet walking and eating a third of my fortune, I've
given for not carrying my mother's brother to court.

- Fool! - Shouted
the priest sprang upon him with terrible eyes injected, but sudden
softening, he said: - It's not your fault ... Heredia to you after
all, as your father, like me, like my brother Pedro ... Some crackpots
all!

...

The conversation had lasted.

Mrs. Rita came to light a lamp oil, as the room was almost in darkness,
then spread the cloth for dinner on a table brown, black and polished
by years of use.

Soon came with a steaming pot, which he placed on the table, saying:

-
Dinner on the table.

- Holy Word! - Said the priest, rising.

Sitting in front of him, Andrew noted that the oil lamp light struck a table full hanging on
the wall, representing a soldier on horseback.

- What general is that, uncle? "- Asked, assuming it was a general.

- D. Ramón Cabrera - said the priest's voice cupping .-- Do not you know by his eagle eye? -
Y then extending his right hand on the pan, by way of blessing, he mumbled some Latin words,
that Andrew could not understand.
- A dinner, boy!

- Cabrera was a great general - Andrés said to
flatter his uncle.

- Who could doubt it, boy, who can doubt it! -
He said dropping the spoon on the plate .-- Only a spendthrift liberal
leader can call yet ... Walk, walk with the leader! ... If you have
seen in the battle of Muniesa with the telescope in hand, I understand
you, throwing lines and parallel ... Here, hidden behind the slope,
the cavalry to charge when needed ... Battalions in the rear of Navarre
... At the forefront of Spanish ... "Captain Tal, you display your
company and bother you guerrilla enemy flank right ... What Coronel,
protect yourself with a battalion captain may for the case of withdrawal
... Commander Tal, attack you with four companies that position ...
What Coronel, protect you with a battalion commander Tal in the event
of withdrawal ... Brigadier Tal, you leave with such and such regiments
on the left flank to take the enemy's rear ... Brigadier What, prepare
you to tackle head when I ordered. </suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>