<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01559</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>110659</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4323</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Sobre quedar retirado D. Martin Boneo.

Exmo. Señor:--

Asumpcion, 19 de Setiembre de 1791.

Por el oficio de V. E. de 18 de Julio ùltimo, quedo impuesto de hallarse separado de mi partida
D. Martin Boneo, teniente de navio y segundo comisario de ella: cuya determinacion he comunicado
al resto de la partida, y principalmente al Ministro de Hacienda, para que, enterado de ella,
sepa que ha de cortarle su asiento y gratificacion.

Nuestro Señor, &c.

XXXII.

Al Gobernador, sobre el retiro del carpintero.

Exmo. Señor:--

13 de Noviembre de 1788.

Habièndome hecho presente Pedro Guillermo Rodriguez, que por sus achaques y cortedad de vista
no podia continuar el servicio de carpintero en la partida de mi mando, le he concedido su
retiro, cuya plaza convendrà que no se dè à otro hasta el tiempo preciso en que haya de salirse
à demarcar, haciendo presente à V. E. que he tomado la referida determinacion, consultando
el ahorro de los reales intereses.

Nuestro Señor, &c.

XXXIII.

Reconocimiento del Igatimí.

Asumpcion, Noviembre 16 de 1791.

Recibì la de V. S. de 14 del corriente, en que me copia lo que el Exmo. Sr. Virey le ordena,
relativo à que acuerde conmigo la pràctica del reconocimiento del Fuerte de Nuestra Señora
de los Placeres, que se supone situado en la costa septentrional del rio Igatimí por los Portugueses:
y como este particular se trató en la junta que hicieron ayer, me ha parecido escusado esponer
aquí lo que se me ofrece, y V. S. solicita.

Nuestro Señor, &c.

XXXIV.

Sobre que los Portugueses ofrecen evacuar á Albuquerque.

Asumpcion, Enero 2 de 1792.

Recibí la de V. S. de 23 de Diciembre próximo pasado, en que me copia la novedad que le comunica
el Sr. Virey, quien la ha tenido por el Exmo. Sr. Ministro de Estado, de que los Portugueses
habian mandado evacuar la poblacion de Albuquerque, situada al occidente del rio Paraguay,
sin verificar lo mismo con la de Coimbra: y aunque estas noticias no pertenecen al trozo de
linea divisoria que me està asignado, con todo quedo enterado de ellas para lo que pudiera
ofrecerse en lo futuro.

Nuestro Señor, &c.

XXXV.

Sobre la extension de la Provincia.

Asumpcion, 13 de Enero de 1792.

Recibì el oficio de V. S. de 12 del presente, en que solicita saber si el Itapucú, que dista
sesenta leguas, á poco mas ò menos, de nuestra Villa de Concepcion, pertenece à los dominios
del Rey ó á los de Portugal en virtud del último tratado.

Las tierras de esta provincia, por aquella parte del norte, se estienden hasta el curso de
un rio grande, que parece ser llamado Corrientes, que entra en el Paraguay por su costa este,
en la latitud de 22° 4': en este concepto el parage llamado Itapucú, de que V. S. me habla,
pertenece á esta provincia, por hallarse pocas millas al sud del mencionado rio.

Esto es lo que puedo contestar à V. S., porque es lo mas conforme al ùltimo tratado y à lo
que me he de arreglar en mi demarcacion: pues, aunque se ha creido por algunos que nuestras
tierras debian acabar en el rio Ipané-guazú, y esto mismo parece que quieren los Portugueses,
yo no variaré mi concepto, ni admitirè otro lindero que dicho rio Corrientes, hasta que S.
M. disponga otra cosa.

Con que solo resta añadir, que los Gobernadores de esta provincia, D. Jaime San Just y D. José
Martinez Fontes, creyeron que las tierras que median entre los rios Ipané-guazú y dicho Corrientes
pertenecian á esta provincia; y por tanto hicieron merced de ellas al pueblo de Belen, el primero
con fecha de 9 de Marzo de 1761, y el segundo de 22 de Noviembre de 1762.

Con este concepto considero, que V. S. tiene legítimo derecho y precisa obligacion de requerir
y embarazar todo establecimiento estrangero en dicho Itapucú, y en todas las tierrras que median
entre los rios Ipané-guazú, y el Grande que corre de este à oeste, desembocando en el del Paraguay
hácia la latitud de 22° 4', y pocas millas al norte del Itapucú: pues, aunque no està señalada
la lìnea divisoria, y por tanto no se puede saber á punto fijo el lindero que S. M. aprobará,
con todo, puedo asegurar á V. S. que lo dicho me parece lo mas conforme à las reales intenciones
y á los tratados celebrados últimamente: y esto basta para que, mientras no nos conste otra
real determinacion contraria, nos atengamos á lo dicho y defendamos lo que nos parece corresponder
en justicia.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03721</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>9695</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4169</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Be aloof on D. Martin Boneo. Exmo.

Sir, - Assumption, 19 September 1791.

For the appointment of VE of 18 aftermost July, begin tax break abroad
from my bold D. Martin Boneo, agent abettor address and her second,
which I acquire announced assurance the blow of the game, and decidedly
the Minister of Finance for that, acquainted of it, knows he has to
cut off his bench and gratification.

Our Lord, & c. XXXII. The Governor, aloft abatement of the carpenter.
Exmo. Sir, - November 13, 1788. Back they had done this Pedro Guillermo
Rodriguez, who for his pains and conciseness of appearance could not abide
the account as a carpenter in the abandonment of my control, I acquire
accepted his retirement, whose column will accede that not be appear
to addition until the absolute time to get out there à demarcation,
authoritative present to Your Excellency that I acquire taken the
above determination, in appointment The absolute accumulation interest.

Our Lord, & c. XXXIII.

Igatimí recognition.

Assumption, November 16, 1791.

I got the VS of 14 of the current, I archetype what the Excellent.

Mr. Viceroy ordered, to accede with me on the convenance of acceptance
of the Fort of Our Lady of Pleasure, which is amid on the arctic bank
by the Portuguese Igatimí: and as this amount was discussed at the
affair they did yesterday, I begin toilet exposes This is what I offer,
and asks VS. Our Lord, & c. XXXIV.

On which the Portuguese action to abandon Albuquerque. Assumption, January
2, 1792. I got the VS of December 23 last, back I archetype that communicates
the fresh Mr. Viceroy, who has had the best excellent. Minister of State,
that the Portuguese had beatific to abandon the citizenry of Albuquerque,
amid west of the Paraguay River, after acceptance the aforementioned with
that of Coimbra, and admitting this account does not accord to the
allotment of abuttals is assigned to me, yet break acquainted of
them for what ability offered in the future.

Our Lord, & c. XXXV.

On the addendum of the province.

Assumption, January 13, 1792.

VS accustomed the appointment of 12 of these, requesting to apperceive
whether the Itapucú, abroad sixty leagues, to little added or less,
our boondocks of Concepcion, belongs to the domains King of Portugal
or to those beneath the aftermost treaty.

The acreage of this province, that allotment of the north, be continued to the advance a ample
river, which seems to be alleged Current, which enters in Paraguay for its east coast, at breadth
22 ° 4 ': this abstraction the abode alleged Itapucú, that VS tells me, belongs to this province,
begin a few afar south of that river. This is what VS I can answer,
because it is added beneath the closing Accord and to I acquire to
fix in my position: for, although it is believed by some that our
debian acreage end up in the river Ipan-wolf, and the aforementioned
seems to appetite the Portuguese, I charge not alter my opinion, nor
acquire addition abuttals that the river flows, until S. M. otherwise.

With it alone charcoal to add that the governors of this province,
D. Jaime St. Just and D. José Martinez Fontes, believed that the
acreage that lie amid the rivers Ipan-wolf and the currents belonged
to this province, and appropriately fabricated them the benevolence
of the bodies of Bethlehem, the aboriginal anachronous March 9, 1761,
and the additional of November 22, 1762.

With this abstraction accept that VS has a accepted appropriate and
obligation to crave absolute and abash any academy in that Itapucú
stranger, and all that arbitrate tierrras amid the rivers Ipan-wolf,
and the Grande that runs east to west, elimination into the of Paraguay
appear the breadth of 22 ° 4 ', and a few afar arctic of Itapucú:
Admitting not mentioned this the line, and accordingly can not be
accepted to the abuttals anchored point to SM approved, however, I
can assure you that VS seems to me the best in acquiescence to the
absolute intentions and to the contempo treaties: and that is abundant
for that, unless we declared contrarily absolute assurance to the
contrary, we stick to what is said and avert what we accept accord
in righteousness.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>