<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06247</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>20590</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1493</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Sin sentirme «cansado» de vivir como vivía, porque no cabía el cansancio en un andar
tan reposado y, relativamente, metódico como el que había usado yo hasta llegar adonde había
llegado por tantos y tan peligrosos caminos, comenzaba a notar a la sazón cierta languidez
de espíritu, cierta inapetencia moral que no estaban reñidas seguramente con un paréntesis
de reposo, y mucho menos con un cambio de impresiones y de «alimentos». Por este lado, la carta
de mi tío no podía llegar más a tiempo de lo que llegó a mis manos. Lo grave, lo inesperado,
lo terrible para mí estaba por otro lado: la calidad de lo que se me pedía en ella. Resuelto
a cambiar de vida por algún tiempo, Dios sabe qué derroteros hubiera adoptado yo; pero es indudable
para mí que jamás habría elegido el que mi tío deseaba y me proponía. Llegarme allá para hacerle
una visita; pasar por allí de largo, siquiera por conocer de vista el solar de mis abuelos,
menos mal; pero establecerme en él; hacer la vida de las fieras entre riscos y breñales; aclimatarme
a ella de repente en la estación que corría (más que mediado el otoño), la antesala del invierno,
¡qué tendría que ver en Tablanca! recién llegado yo de Aguas-Buenas y de París y de medio mundo
«distinguido», con las maletas atestadas de «novedades», lo mismo en ropas que en libros; reinstalado
en mi «confortable» casita de soltero... Vamos, era el colmo de lo imposible soñar siquiera
en trocar todo eso y de repente por lo que se me ofrecía desde Tablanca.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07508</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>86135</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1300</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Without feeling "tired" of living as he lived, because there was no drop at ride so calm
and relatively orderly as he had used me to get where he come by so many dangerous roads, began
to notice at the time certain languor spirit, inappetence certain moral certainly were not
at odds with a break homes, and much less an exchange of views and "food". On this side, the
letter My uncle could not be more timely than it was in my hands. The serious, unexpected terrible
thing for me was on the other hand, the quality of what I called it. Resolved to change their
lives for some time, God knows what paths I had taken, but certainly to me that never would
have chosen that my uncle wanted and I intended. Get there to make a visit, stop by long, even to know
view the site of my grandparents, thank goodness, but to settle it; make the lives of the beasts
among crags and brambles; acclimated she suddenly ran into the station (rather than mid autumn),
the threshold of winter Why should he see Tablanca! Water newcomer I-Hi Paris and halfway around the
world "Distinguished", with suitcases packed with 'new', both in carrying clothes; reinstated in
my "comfortable" single house ... Come on, was the height of the impossible dream even trocar in
all that and so suddenly I was offered from Tablanca.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>