<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01021</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>107462</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18010</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Su voz, que parecía salir de un cadáver, resonó clara y estridente en la cámara. Hubo un murmullo
reprimido entre la gente. El deán, con lágrimas en los ojos, respondió:

--¡Bienaventurados los que padecen hambre y sed de la justicia!

Y le puso la sagrada partícula en la boca.

La noticia voló por la ciudad. Aquel extraño y terrible juramento, que se repetían unos a otros,
causó impresión profunda en el público. Los parientes y amigos del conde peroraban con exaltación
en todos los grupos. A uno de aquéllos se le ocurrió dirigir una exposición al rey, firmada
por todos los vecinos, pidiendo que se revisase de nuevo el proceso del coronel. Pero ya se
le había adelantado el deán, hombre fogoso y elocuente, que logró que el obispo y el cabildo
le diesen su representación para ir a Madrid a gestionar la rehabilitación de su amigo de la
infancia. Éste había mejorado un poco: por lo menos, la enfermedad se había estacionado. La
consunción seguiría, pero al exterior no se notaba. No se le dijo nada de lo que se tramaba.
El deán tuvo tiempo a ir a Madrid, lograr una audiencia del rey, hablarle al alma pintándole
con elocuencia el solemne juramento que había escuchado, recabar de S. M. un real despacho
reintegrando al conde en todos sus honores, cruces y condecoraciones, y volverse a Lancia loco
de ansiedad. ¡Qué alegría cuando supo que su amigo no había expirado! Desde la galera acelerada
en que hizo el viaje corrió al palacio de Onís y con las debidas precauciones para no impresionarle
demasiado le comunicó la fausta nueva.

El coronel quedó algunos momentos ensimismado con la cara metida entre las manos.

--¿Qué hora es?--preguntó al cabo.

--Las doce acaban de dar.

--¡A ver, pronto, mi uniforme!--exclamó con extraña energía incorporándose sin ayuda de nadie.

--¡Rayo de Dios! ¡Enseguida, mi uniforme!--volvió a proferir con más violencia, viendo que
nadie se movía.

La condesa fue al armario y lo trajo al fin. Se hizo vestir rápidamente, se puso sobre el pecho
la banda de Carlos III y todas las cruces que había ganado. Eran tantas que, no cabiendo en
el costado izquierdo, tenían que ir algunas al derecho. En esta forma se hizo conducir a la
ventana que enfilaba la calle de Cerrajerías, y allí se colocó en pie. No tardaron en salir
los fieles de misa de doce, la más concurrida de las que se celebraban los domingos. Todos
pudieron contemplar ya desde lejos aquella figura extraña, aquel cadáver vestido de gran uniforme.
Y con un sentimiento de asombro, de respeto y de compasión, todos desfilaron en silencio por
debajo de la ventana, sin poder separar los ojos de ella. Durante tres domingos consecutivos
el coronel tuvo fuerzas para levantarse y colocarse en el mismo sitio. Allí permanecía media
hora inmóvil ostentando sus insignias con los ojos extáticos en el vacío, sin ver ni oír a
la muchedumbre que se agrupaba delante del palacio y se lo mostraban unos a otros poseídos
de grave y dolorosa emoción. Al cuarto quiso hacer lo mismo, se incorporó con violencia para
que le vistieran, pero volvió a caer al instante sobre las almohadas para no levantarse más.
Por la noche entregó el alma a Dios aquel bravo y pundonoroso soldado.

¡Pobre padre! El conde no podía recordar aquella escena, que había quedado profundamente grabada
en su cerebro, sin que las lágrimas se le agolparan a los ojos. De él había heredado la exquisita
delicadeza en el sentir, una susceptibilidad que llegaba a ser enfermiza, no la serenidad,
la iniciativa, la firmeza inquebrantable que realzaban el alma del coronel Campo. El actual
conde tenía un temperamento excesivamente sensible y tierno, un fondo de honradez y de vergüenza
que era el patrimonio moral de los Campo. Mas estas cualidades se contrarrestaban por un carácter
débil, fantástico, sombrío, el cual le venía, sin duda, de la familia de su madre.

D.ª María Gayoso, condesa viuda de Onís, hija del barón de los Oscos, era un ser original,
tan excepcionalmente original que rayaba en lo inverosímil. En toda su familia, desde tres
o cuatro generaciones hasta ella por lo menos, había apuntado algo estrambótico que en algunos
de sus miembros tocaba en las lindes de la locura y en otros entraba de lleno dentro. Su abuelo
había sido un empedernido ateo partidario de Voltaire y la Enciclopedia que a última hora se
había entregado a la embriaguez, y según la conseja del pueblo fue arrastrado un día por los
demonios al infierno. En realidad murió de combustión espontánea, lo que pudo dar pábulo a
semejante fábula. Su padre fue un mentecato a quien su madre, mujer de rara energía, tuvo siempre
esclavizado hasta la degradación. De sus tíos, uno paró en el manicomio, otro fue notabilísimo
matemático, pero tan excéntrico que sus rarezas se guardaban en Lancia como manantial de anécdotas
chistosas; otro se metió en la aldea, se casó con una labradora y se mató a fuerza de aguardiente.
No tenía más que un hermano, el actual barón de los Oscos. También era un ser original y excéntrico.
Al comenzar la guerra civil se pasó al bando del Pretendiente e ingresó en su ejército, pero
a condición de servir como soldado raso. Toda la campaña hizo de esta suerte. No fue posible,
por más empeño que en ello pusieron los magnates que rodeaban a D. Carlos y el mismo rey, obligarle
a aceptar el despacho de oficial. Fue herido varias veces y una de ellas de tan mala manera,
en la cara, que le quedó una profunda cicatriz. Como su rostro era ya de lo más desgraciado
que pudiera verse, aquel surco sinuoso y colorado acabó de prestarle una apariencia monstruosa
y hasta temible.

Era más joven que su hermana María. No llegaba aún a los cincuenta años. Vivía célibe y solo
en la casa solariega que los Oscos tenían en la calle del Pozo, nada magnífica por cierto.
Iba rara vez por casa de su hermana, no por antipatía, sino por lo retraído y áspero de su
genio. Salía poco de casa, sobre todo de día. Tenía contadísimos amigos. El más íntimo de todos,
el único puede decirse que gozaba de su intimidad, un fraile exclaustrado, que antes de ordenarse
había servido en las filas del ejército como oficial. Fray Diego era su perpetuo camarada.
El barón, por su carácter sombrío, por sus excentricidades, y sobre todo por lo espantable
de su rostro, inspiraba general temor en la población. Los niños sentían en su presencia un
terror pánico. Los padres y las niñeras, para reducirlos a la obediencia, les amenazaban con
él:--¡Se lo voy a decir al barón!--¡Que viene el barón!--Hoy he visto al barón y me preguntó
si eras obediente, etc. Y el barón, por su gesto, constantemente desabrido, por lo bronco y
recio de la voz y por la brusquedad con que acostumbraba a hablarles, era para las inocentes
criaturas un verdadero ogro. Iba constantemente armado de un par de pistolas; el estoque de
su bastón era un verdadero sable. Se decía que había disparado sobre un criado sólo porque
le había abierto una carta, y que en varias ocasiones había cogido a los niños que se atrevían
a hacerle muecas en la calle, los metía en la cuadra, los desnudaba y los azotaba cruelmente
con las correas del freno de su caballo. Verdaderos o inventados estos cuentos, contribuían
a acreditarle entre el elemento infantil de Lancia como un monstruo de ferocidad del cual había
que huir, si el temblor de las piernas lo consentía.

Una de las cosas que más coadyuvaban a infundir el terror en los pequeños y cierto respeto,
no exento de miedo, en los grandes, era el caballo que el barón poseía; un caballo de ojo ardiente
y feroz y de genio tan furioso que nadie osaba montarle más que él y su amigo Fray Diego, que
había servido en caballería. Para sacarlo a beber lo llevaban siempre del diestro, y aun así
el indómito bruto iba tirando saltos y coces, poniendo en conmoción a los transeúntes. Cuando
el barón lo montaba, y dando corcovos y alzándose de brazos salía de casa, la calle se estremecía,
los vecinos se asomaban a las ventanas, los niños se refugiaban en las faldas de sus madres,
todos contemplaban atónitos aquel centauro temeroso. Realmente el barón de los Oscos en tal
momento, con su rostro desfigurado, los ojos encarnizados, los grandes bigotes empalmados con
las patillas, cerdosos y erizados, y el formidable torso pegado al caballo, era una figura
que infundía espanto. Había que remontarse con la fantasía a la irrupción de los bárbaros para
hallar algo semejante. Ni Alarico, ni Atila, ni Odoacro debían de tener aspecto más feo y siniestro
ni producir más grima. Júzguese del efecto que causaría entre los vecinos tímidos cuando una
temporada le dio por salir a caballo pasada la medianoche y recorrer las calles de la ciudad
acompañado de un criado, caballero asimismo en otro corcel.

La condesa de Onís era dentro de su sexo un tipo tan estrafalario, por lo menos, como su hermano.
Bajita, rechoncha, cara redonda y pálida con ojos negros y muertos, el cabello pegado a las
sienes con goma de membrillo, vestida constantemente con el hábito morado del Nazareno. Vivía
recluida en su palacio como una monja en el convento. Vivía entregada en absoluto a la devoción,
pero a una devoción caprichosa, fantástica, en nada parecida a la que practican las almas verdaderamente
místicas. Toda su vida había dado señales de un humor excéntrico, mas desde la muerte del conde
se había pronunciado tanto que bien podían tomarse sus excentricidades como manías, y no de
las más leves. Cuando joven había mostrado una naturaleza tan púdica que rayaba por su exageración
en lo ridículo. Sus amigas la embromaban no pocas veces afectando cierta libertad en el hablar.
Tan castísimos eran los oídos de la doncella de los Oscos, que los de una miss inglesa parecerían
los de un sargento a su lado. No podía sufrir que la ropa interior de su hermano fuese en unión
con la suya cuando la lavandera la llevaba o la traía. Si aquél le entregaba unos pantalones
para que le cosiera un botón, cumplido el encargo corría a su cuarto y se lavaba bien las manos,
y aun dicen que se echaba en ellas algunas gotas de agua bendita. Apretábase el seno hasta
hacerse daño; subía el cuello de los vestidos contra las prescripciones de la moda; no se mudaba
la camisa sino a oscuras, y cuando no tenía los guantes puestos jamás daba la mano a un hombre.
La historia de su casamiento fue verdaderamente curiosa, llena de incidentes cómicos que se
repitieron durante mucho tiempo por la ciudad. Sobre todo lo que acaeció en la primera noche
de novios, verdadero o inventado, era muy gracioso y digno de figurar en una novela de Paul de Kok.

Durante el matrimonio esta virtud de la castidad templose un poco. Casi parece excusado decirlo.
Mas luego que quedó viuda volvió a exacerbarse de modo notable. Sobre todo, en los últimos
años adquirió aspecto de locura. Cuando se rezaba el rosario, que era dos veces al día, mandaba
previamente una criada al gallinero para apartar, mientras durase, al gallo de las gallinas;
luego la ordenaba separar las cucharas de los tenedores y los corchetes machos de las hembras.
Por último, la hacía situarse en una ventana de la fachada lateral de la casa para impedir
que ninguno orinara en el rincón donde los transeúntes solían hacerlo. Un día vino el cochero
a decirle que una de las yeguas estaba en el celo. Tanto se indignó que, después de haber reñido
ásperamente por la osadía de notificarle tal asquerosidad, mandó inmediatamente venderla. Una
vez que sorprendió al mozo de cuadra dando un beso a la cocinera se puso enferma del disgusto.
Ambos salieron inmediatamente de la casa.

Le gustaba, no obstante, tener tertulia a primera hora de la noche, pero de clérigos solamente.
Acostumbraba a sentarse en una butaca, delante de la cual, con intención o sin ella, probablemente
con intención, colocaba dos sillas de suerte que parecía estar detrás de una valla. Poco después
de entrar los presbíteros y animarse la conversación, la condesa se dormía profundamente, y
así estaba hasta las nueve en que las sotanas se despedían, por supuesto sin darle la mano.
Como la casa tenía capilla, salía poquísimas veces, y esas en coche. Guardaba todo el oro,
que llegaba a sus manos, en los parajes más ocultos del desván o de la huerta. Algunas veces
por esta avaricia, o más propiamente por esta manía de urraca, la casa se vio en verdaderos
aprietos: consintió en que su hijo pidiera a préstamo algunas cantidades antes que desenterrar
las peluconas. Era además golosa, muy golosa, capaz de comerse una fuente de confites sin asomos
de indigestión. Pero no habían de ser fabricados por las monjas: por extraña contradicción
con sus piadosas inclinaciones, odiaba todo lo que olía a convento.

Pues por esta mujer estrambótica, bien podemos decir loca, fue educado el actual conde de Onís.
Su carácter se resintió muchísimo. Para contrarrestar aquella excesiva sensibilidad, aquel
temperamento débil y vacilante y el humor fantástico y sombrío de que daba en ocasiones tristes
muestras, se hubiera necesitado una educación viril al aire libre, un maestro inteligente y
enérgico que supiera despertar en su organismo el brío y la resolución de los Campo. Sucedió
lo contrario desgraciadamente. La condesa se empeñó en que no siguiese carrera que le apartase
de Lancia. Estudió, pues, en la universidad del pueblo la carrera de jurisprudencia, que es
la capa con que los jóvenes ricos tapan su propósito de holgar toda la vida. Mientras duró,
y mucho tiempo después de terminada, la condesa le tuvo sujeto a su autoridad de un modo que
resultaba ridículo. Jamás salía de casa sin pedirle permiso, no fumaba en su presencia, se
recogía al oscurecer, rezaba el rosario, confesábase cuando ella lo ordenaba. Mientras su cuerpo
se desarrollaba prodigiosamente, se trasformaba en un mancebo bizarro y atlético, su espíritu
continuaba tan infantil y sumiso como si nunca pasara de diez años. En esta vida retraída y
afeminada agravose la nativa timidez de su carácter, su sensibilidad delicada se hizo enfermiza,
su genio sombrío y receloso. Y lo más lamentable era que, sin ser una lumbrera, estaba dotado
de clara inteligencia y poseía una penetración frecuente en los hombres reservados y tímidos.
Carecía de ilustración y de experiencia; pero sabía mantener discretamente una conversación
y no se le escapaban los defectos del prójimo. Como casi todos los seres débiles, gozaba a
veces malignamente a costa de ellos. Es la venganza que la gente sin carácter toma de quienes
lo poseen demasiado vigoroso y espontáneo. No obstante, estas ráfagas de ironía y malignidad
no eran en él frecuentes. Aparecía más bien como un joven prudente, reservado, melancólico,
de trato cortés y caballeroso, de corazón sensible, lleno de cariño y de respeto hacia su madre.

Después que concluyó la carrera tuvo sus anhelos y aun proyectos de salir de Lancia, de ir
a la corte, de viajar durante algún tiempo. Bastó, sin embargo, la negativa de la condesa para
contenerle y hacerle desistir. Prosiguió, pues, su vida de holganza, mayor aún desde que no
tenía siquiera la obligación de mirar de vez en cuando los libros de jurisprudencia.

Sólo la entretenía dedicándose a temporadas al cultivo de ciertos oficios manuales, y con la
lectura de las obras románticas entonces muy en boga. Se hizo hábil ebanista, no tanto como
su padre; luego le dio por la relojería. Últimamente tomó afición a una finca de labor y recreo
que poseía en las inmediaciones de la población y comenzó a mejorarla notablemente. Denominábase
la Granja: distaba poco más de dos kilómetros de Lancia: tenía una casa grande y vieja y destartalada:
a espaldas de ella un hermoso bosque de robles y delante grandes y feraces praderas. Comenzó
a ir todas las tardes después de comer; crió ganado vacuno y también algunos caballos, plantó
árboles, abrió canales y levantó cercas. En la casa apenas tocó. En esta nueva afición ganó
su cuerpo, que se hizo más duro y más ágil, y también su carácter. La melancolía, que tanto
le atormentaba, se fue templando, serenose su espíritu, fue adquiriendo más firmeza en el trato
de la gente y más seguridad de sí mismo, y ciertos accesos de humor negro, de rabia y desesperación
que sin causa alguna le acometían de raro en raro y le hacían aparecer ante los criados como
un epiléptico, desaparecieron por completo. De esta suerte llegó hasta los veintiocho años,
en que comenzó a frecuentar la casa de Quiñones, y su vida experimentó profunda trasformación.

Eran las nueve de la mañana cuando el criado le despertó de un sueño agitado, incompleto, para
entregarle una carta. La dejó caer con afectada indiferencia sobre la mesa de noche; mas luego
que el criado se fue apresurose a cogerla y la abrió con visible agitación. Aunque hacía ya
cerca de dos años que duraban sus relaciones con Amalia, nunca abría carta de ésta sin que
le temblasen las manos. Verdad que se escribían poquísimas veces. Pero más que la rareza de
las cartas contribuía sin duda a turbarle el profundo amor que en su naturaleza sensible y
tímida había arraigado.

«Esta tarde a las tres. Por la tribuna,» decía la carta únicamente. Su turbación no se disipó
por completo. Las citas como aquélla eran extremadamente peligrosas; le causaban, enmedio de
su felicidad, una impresión de miedo que no podía vencer. Había rogado a Amalia que las suprimiese;
pero no le hizo caso alguno. Y él se consideraba absolutamente incapaz de oponerse a su voluntad.
Pasó la mañana nervioso, alterado. Para calmarse dio un paseo a caballo; llegó hasta la Granja;
pero volvió al cabo con la misma intranquilidad que había salido.

Cuando llegó la hora señalada salió de casa y tomó la calle de Cerrajerías. Era la hora en
que apenas se ve un transeúnte. Los vecinos de Lancia comen generalmente a las dos. A las tres
están, pues, de sobremesa o reposando. Al final de Cerrajerías, en la esquina de la calle de
Santa Lucía, está la iglesia de San Rafael, que tiene su entrada principal por aquélla. El
conde penetró en el templo, después de tomar agua bendita, como el que va a hacer sus oraciones.
Estaba enteramente solitario, o al menos así le pareció a la primera ojeada. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02114</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>160251</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15998</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

His voice, which seemed to come from a cadaver, rang clear and loud to the camera. There was a murmur
repressed in the crowd. The dean, with tears in his eyes, replied:

- Blessed are those who hunger and thirst for justice!

And he put the sacred particles in the mouth.

The news flew around the city. This strange and terrible oath, which were repeated each other
caused a deep impression on the public. Relatives and friends of the count with exaltation perorated
in all groups. One of those he came to direct exposure to the King, signed by all residents,
asking them to revise the process again the colonel. But already had advanced the dean, fiery
and eloquent man, who got the bishop and the chapter give him their representative to go to
Madrid to manage the rehabilitation of his friend childhood. He had improved a little, at
least, the disease had parked. The consumption continue, but the outside is not noticed. Not told
anything about what was being plotted. The dean had time to go to Madrid, reaching an audience
of the king, speaking to the soul by painting eloquently the solemn oath he had heard, a real gathering
of MS office reintegrating the Count in all his honors, crosses and
decorations, and become a crazy Lancia anxiety.

I rejoiced when he learned that his friend had not expired!

From the galley accelerated that made the trip ran to the palace
of Onís and precautions to not impress too told the betrothal.

The colonel was preoccupied at times with his face tucked into his hands.

- What time is it? - Asked out.

- The twelve just given.

- Let's see, soon, my uniform! - Said with a strange energy in without assistance.

- Ray of God! Then, my uniform! - Turned to utter with violence, seeing that no one moved.

The countess went to the cupboard and brought to an end. It was quickly dressed, put on your
chest the band of Carlos III and all the crosses he had won. There were so many that not fitting
in the left side, had to go some to the right. In this way he was led to Street barreled window
locks, and there stood up. They soon leave Mass the faithful of twelve, the most popular of
which were held on Sundays. All they could see from afar that strange figure, the corpse dressed
in full uniform.

And with a feeling of awe, respect and compassion, all marched in silence under the window, unable
to separate her eyes. For three consecutive Sundays Colonel had the strength to get up and back on
the same site. There was still half still time flaunting their badges with ecstatic eyes in
a vacuum, without seeing or hearing the crowd who gathered in front of the palace and showed
him held each other serious and painful excitement. The fourth wanted to do the same, he joined
with violence to you dress, but immediately fell back on the pillows to rise no more. At night gave
his soul to God that brave and honorable soldier.

Poor father! The count could not remember that scene, which had been deeply impressed in his
brain, without tears crowded to her eyes. He had inherited from the exquisite delicacy of feeling,
a susceptibility that was becoming sick, no serenity, initiative, the unshakable firmness that
enhanced the soul of Colonel Field. The current Earl had an overly sensitive and gentle temperament,
background, honesty and shame it was the moral heritage of the Country. But these qualities
are offset by one character weak, great, gloomy, which come to him, no doubt, from the family
of his mother.

Ms María Gayoso, widow Countess de Onis, daughter of baron Oscos was an original being, exceptionally
so original that bordered on the unbelievable. In his entire family, from three or four generations
to her at least, had noted something bizarre in some of its members played on the edge of insanity and
other entered fully inside. His grandfather atheist had been an inveterate supporter of Voltaire
and the Encyclopedia that last minute had given to drunkenness, according to the town council
was dragged by one day demons to hell. Actually died of spontaneous combustion, which could to fuel
like fable. His father was a fool to whom her mother, a woman of unusual energy, had always
enslaved to degradation. Of his uncles, one stood in the asylum, another was very remarkable
mathematician, but as eccentric in his oddities were kept as a source of anecdotes Lancia funny,
another went into the village, married a farmer and was killed by
force of spirit.

He had only one brother, the current baron Oscos. It was also an original and eccentric. At
the start of the civil war went to the side of the Pretender and joined his army, but provided
to serve as a private. The whole campaign was in this way. It was not possible more effort
that it put the magnates who surrounded D. Carlos and the king himself, forcing to accept the official's
office. He was wounded several times and one of them so badly, in the face, that he got a deep scar.
As his face was the most unfortunate and that could be seen, winding path that ended Colorado
to lend a monstrous appearance and even feared.

He was younger than his sister Mary. Not yet reached their fifties. Lived celibate and single
in the manor that had on the street Oscos Well, nothing great indeed. He was rarely at home
of his sister, not dislike, but retracted it and its rough genius. Leaving little house, especially
during the day. Had few and friends. The most intimate of all Only you can say they enjoyed
their privacy, a friar exclaustrated, before being ordained had served in the army as an officer.
Fray Diego was its constant companion. Baron, for his somber, his eccentricities, and especially
so frightening of his face, inspired fear among the population overall. The children felt in their
presence a panic. Parents and babysitters, to reduce them to obedience, threatened them with
him - I'm going to tell the Baron! - Here comes the Baron! - Today I saw the Baron and asked
if you were obedient, etc. And the baron, for his action, always bland, so harsh and loud voice
and the suddenness with which he used to speak, was for the innocent
creatures a true ogre.

He was always armed with a pair of pistols, the Rapier his staff was a real sword. It said
it had fired on a raised only because had opened a letter, and that on several occasions had taken
the children who dared to make faces on the street, put them in the barn, stripped and whipped
brutally brake with the straps of his horse. Real or invented these stories, contributed to
credit from Lancia child element as a monster of ferocity which had to flee, if the tremor of
the legs so spoiled.

One of the things that helped to instill terror in the small and a certain respect, not without
fear, in large, was the horse that the Baron had, a fiery eye horse genius and fierce and furious
and no one dared to ride him more than he and his friend Fray Diego, had served in the cavalry.
To remove a drink that always had the right, and yet Gross was the indomitable pulling leaps and
kicks, putting bystanders in shock. When Baron was riding, and bucking and giving arms rising out of
the house, the street is Thrilled residents leaned out windows, children took refuge in the
skirts of their mothers, centaur looked astonished that all afraid. Really the baron in such
Oscos time, his face disfigured, his eyes fierce, big mustaches spliced
??with whiskers, stubby and bristling, and the formidable torso hit
the horse, was a figure that instilled fear.

Had to go back to fantasy to the irruption of the barbarians find something similar. Neither Alaric
and Attila and Odoacer had to have ugly and ominous aspect or produce more grim. Judge yourself
the effect would cause between neighbors when a timid season gave him ride out after midnight
and through the streets of the city accompanied by a servant, also gentleman in another horse.

La Comtesse de Onis was in a kind of sex so outlandish, at least, as his brother. Short, plump,
round face, pale and dead black eyes, hair stuck to temples with quince paste, always dressed
in purple habits of the Nazarene. Lived secluded in his palace as a nun in the convent. Delivered
living in absolute devotion but devotion to a whimsical, fantastic, nothing like the real souls
who practice mystical. All his life he had shown signs of an eccentric humor, but since the death
of Count had ruled that both could well be his eccentricities as hobbies, not the slightest. As
a young man had shown a very modest nature of its exaggeration verging on the ridiculous. Her
friends teased quite often affecting some freedom of speech. As castísimos were the ears of the
maiden of the Oscos, the English seem a miss those of a sergeant at his side. I could not
bear that his brother's underwear was in marriage with it when the washer on wearing or carrying.
If that gave him pants to sew a button he was doing as he ran to his room and wash hands thoroughly,
and even tell them was put a few drops of holy water. Apretábase the breast to hurting yourself
up the collar of the dress against the requirements of fashion, not moved around but a dark
shirt, and when the gloves did not ever shook hands with a man.

The story of their marriage was truly curious, full of comic incidents that repeated for a long
time in the city. About everything that happened on the first night boyfriends, real or invented,
it was very funny and worthy of inclusion in a novel by Paul de Kok

During the marriage, the virtue of chastity templose a bit. It almost seems to say excused. But
when she was widowed again flare up markedly. Especially in the past years acquired the appearance
of madness. When praying the rosary, which was twice a day, sent previously raised to divert
to roost for the duration, the cock of the hens; then ordered separate spoons and forks and brackets
males and females. Finally, was placed in a window on the front side of the house to prevent
none pee in the corner where they used to passersby. One day came the coachman to say that one
of the mares were in heat.

Both are angry that, having fought sharply for daring to notify such nastiness, sent immediately
sell it. A After the groom surprised giving a kiss to the cook got sick of disgust. Both came out
of the house immediately.

He liked, however, be gathering in the early hours of the night, but only clerics. I used to
sit in a chair, before which, intentionally or not, probably with intent, two chairs placed
so that seemed to be behind a fence. Shortly after Priests enter and encourage conversation,
the countess slept soundly, and was well until nine in the robes were leaving, of course, without
shaking hands. As the house had a chapel, leaving very few times, and those by car. He kept all
the gold that came into his hands, the most secret places in the attic or the garden. Sometimes
by this greed, or more properly by this mania for magpie, the house was in real straits: willed
that her son asked to borrow some quantities before digging the pelucones.

He was also greedy, very greedy, could eat candy without a source of hints indigestion. But there
had to be made by the nuns: for strange contradiction with their pious inclinations, I hated
everything smelled convent.

As for this woman bizarre, we can say crazy, educated the present Count de Onis. His character
suffered a lot. To counteract this excessive sensitivity, that weak and vacillating temperament
and great, dark humor that was sometimes sad samples would have required a manly outdoor education,
teacher and intelligent energetic awakening in your body know the spirit and the resolution
of the Country. Happened Otherwise unfortunately. The countess insisted that race should not
go after him depart Lancia. Therefore considered a college town in the career of law, which
is the layer with the rich kids hide their idle purpose of life. While it lasted, and completed
long after the countess was subject to his authority in a way that ridiculous. Never leaving
home without permission, did not smoke in their presence, gathered at dusk, praying the rosary,
confesábase when she ordered. As his body was developed prodigiously, was transformed into a bizarre
and athletic young man, his spirit still so childish and submissive as if it never happened ten
years. In this life withdrawn and agravose the native effeminate timidity of his character, his
delicate sensibilities became sick, shady and suspicious genius. And the most unfortunate was
that, without being a louver, was endowed of clear intelligence and possessed a common penetration
reserved and timid men. Illustration and lacked experience, but knew how to keep a conversation
discreetly and is not escaped the defects of others. Like almost all weaklings, enjoyed a sometimes
viciously at their expense. Vengeance is for people but not making those I have too vigorous
and spontaneous. However, these bursts of irony and malignancy it
was not common.

Appeared more like a young conservative, quiet, melancholy of courtesy and chivalrous, sensitive
heart, full of affection and respect for his mother.

After the race had ended their hopes and even projects Lancia leave,
to go the court, to travel for some time.

Enough, however, the countess's refusal to contain him and make him desist. Continued, then,
his life of leisure, the more so since no had an obligation to look even occasionally books
of jurisprudence.

Only by engaging in entertaining the growing seasons of certain crafts, and the romantic reading of the
works then in vogue. It was clever carpenter, not as his father, then gave him the watch. Recently
took a liking to farm work and leisure he owned in the vicinity of the village and began to improve
markedly. Denominábase Farm: Dist little over two miles Lancia had a big old house, ramshackle:
behind her a beautiful forest of oak and large front and fertile prairies. Began to go every
afternoon after lunch, raised cattle and some horses, planted trees opened up channels and fences.
At home barely touched. In this new hobby won His body, which became harder and more agile, and his
character. Melancholia, that both tormented him, it was tuning, serenose his mind was becoming
more firmly in the treatment people and more security for itself and certain disclosures of
black humor, rage and despair that no cause of rare rushing him and
made him appear strange to the servants as an epileptic, disappeared.

Thus came to twenty-eight, he began to frequent the house of Quiñones, and his life underwent
profound transformation.

It was nine o'clock in the morning when the servant awoke from a restless sleep, incomplete,
for deliver a letter. He dropped with affected indifference on the night table, but then that
the servant was hastened to pick it up and opened it with visible excitement. Although it
was already nearly two years lasting relationships with Amalia, never
opened this letter without His hands shook.

Truth, they wrote very few times. But the rarity of cards certainly helped troubled about the
deep love in her sensitive nature timid had taken root.

"This afternoon at three o'clock. On the podium, "said the letter only. His embarrassment did not
dissipate completely. Appointments as it was extremely dangerous, causing him, amid happiness,
a sense of fear that it could not overcome.

Amalia had asked that the deleted; but paid no attention whatsoever. And he felt totally unable
to oppose his will. Spent the morning nervous, upset. To calm gave a ride, got to the Farm; but
returned after the unrest that had left it.

When the appointed time came he left home and took the street of locksmiths. It was the hour that
is just a bystander. Lancia neighbors usually eat both. At three
are therefore desktop or resting. At the end of Locksmith, at the
corner of the street Santa Lucia, is the Church of San Rafael, which
has its main entrance on it. The Earl entered the temple after taking
holy water, as that will make their prayers. Was entirely alone, or
so it seemed at first glance</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>