<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05966</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>61073</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3235</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Maximina y su tía se acomodaban allá enfrente, cerca de un banco para sentarse en los intervalos
de descanso. La niña, penetrada de un vivo sentimiento religioso, no osaba mirar hacia Miguel;
creía profanar la majestad de la casa de Dios. No obstante, alguna que otra vez, de raro en
raro, se autorizaba el levantar los ojos y clavarle una rápida y grave mirada, arrepintiéndose
inmediatamente de haberlo hecho. A nuestro joven le hacía gozar más aquella tímida y rapidísima
mirada que las ardientes y prolongadas que otras mujeres más bellas y más vistosas le habían
echado en el curso de su vida.

Aunque a larga distancia, observó aquella tarde que el semblante de Maximina no era el mismo
de otros días; la melancolía, siempre esparcida sobre él, se había convertido en profunda tristeza;
sus miradas eran más frecuentes y más largas, y en torno de sus ojos un círculo levemente encarnado
acusaba claramente el llanto vertido. ¿Qué le habrá pasado? se preguntó con inquietud. ¿La
habrá reñido su tía? Y deseó que se concluyese pronto la novena a fin de enterarse.

Era noche cerrada cuando salieron de la iglesia. El joven forastero acostumbraba a esperar
a doña Rosalía y su sobrina en el pórtico, ofrecerles agua bendita y acompañarlas a casa en
unión de otras vecinas, lo cual le permitía emparejarse con su novia y sostener con ella conversación
aparte. Todo esto respiraba un sentimiento idílico, de suave felicidad, que, como contraste
a sus refinados amores cortesanos, le causaba un gran deleite. Después de haberla dirigido
algunas preguntas insignificantes, a las cuales contestó la niña con dulce y apagada voz, un
poco más apagada que otras veces, la preguntó bruscamente:

--¿Qué tienes?... Parece que estás triste y has llorado (la tuteaba en secreto desde hacía
algunos días: ella no se atrevía a hacerlo sino alguna que otra vez, cuando el joven se lo
exigía con vehemencia).

Maximina siguió caminando en silencio.

--¿Te ha reñido tu tía?

--No.

Volvió a guardar silencio. Al cabo de un instante, acercando más el rostro, observó que algunas
gruesas lágrimas rodaban por sus mejillas.

--¿Estás llorando?... ¿Por qué?--preguntó con zozobra.

--No lloro... no es nada--contestó ella levantando hacia él sus ojos sonrientes, pero nublados
por las lágrimas.

--Lloras, sí, y quiero saber por qué. Me parece que tengo derecho para ello... si es que me
quieres, como dices.

Todavía le costó algún trabajo arrancarle su secreto. Al fin la niña desahogó el pecho oprimido
y dijo con voz cortada por los sollozos:

--Hoy han estado en casa Paulina y Segunda y me llevaron a la tienda de Joaquina antes de venir
a la novena... y allí comenzaron a burlarse de mí... ¡Me dijeron unas cosas tan malas!

--¿Qué te han dicho?

--Que V. se estaba riendo de mí y sólo aparentaba quererme por divertirse un rato... Que cómo
podía figurarme yo que un joven rico y elegante se había de casar conmigo...

--¿Todo eso te han dicho?--exclamó Miguel con sorda irritación.--¿Nada más?

--También me dijeron que V. tenía una novia... una señora que vive ahí en el camino de Francia,
y que la iba V. a ver todos los días... ¡Parece que vinieron a buscarme apropósito para darme
esta puñalada!

--Pues no te han dicho más que la verdad.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07997</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>352347</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2852</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Maxi and her aunt were accommodated there in front, near a bench to sit at intervals rest. The girl,
imbued with a keen religious sentiment, not daring to look at Miguel; believed profane the majesty
of God's house. However, occasionally, in rare rare, authorized the raising of the eyes and
throw a quick and serious gaze, regretting I did immediately. In our youth that made him enjoy
more shy and very fast look that hot and prolonged than other women more beautiful and more attractive
had lying in the course of his life.

Although long-distance, observed this afternoon that Maxi's face was not the same other days,
the melancholy, always scattered about him, had become the deep sadness; their eyes were more frequent
and longer, and around his eyes slightly red circle clearly accused the tears spill. What happened?
he asked anxiously. Does be scolded his aunt? And wishes to conclude the ninth soon to know.

It
was dark when they left the church.

The young stranger used to wait Dona Rosalia and her niece on the porch, holy water and offer
to accompany them home in conjunction with other neighbors, which allowed him to catch up with
his girlfriend and holding her conversation apart. All this idyllic breathed a sense of gentle happiness,
which, in contrast their refined courtly love, was causing him great delight. After having
directed insignificant questions, to which the girl replied with a sweet and subdued voice,
little more subdued than usual, he asked bluntly:

- What is it? ... Looks like you're sad and you cried (the secret had been tuteaba few days:
she did not dare to do it occasionally, when the young man as strongly required.)

Maximina walked in silence.

- Do you have fought your aunt?

- No.

Was silent.

After a moment, his face getting closer, he observed that some large tears rolled down her cheeks.

-
Are you crying?

... Why? - Asked anxiously.

- Do not cry ... is not - "she lifted her eyes towards him smiling,
but cloudy with tears.

- You cry, yes, and I want to know why.

I think I have a right to it ... if I want, as you say.

It took some work still wrest their secret. At length she vented her breast and His voice cut through
the sobs:

- Today have been Paul and Second home and took me to the store before
coming Joaquina to the ninth ... and there began to make fun of me
... I said something so bad!

- What did they say?

- That V. was
laughing at me and just seemed to love me for some fun ... That how
I could figure out a rich and elegant young man had to marry me ...

-
"All that you have said? - Miguel said with irritation deaf .-- Nothing
else?

- They also told me V. I had a girlfriend ... a lady who lives
there in the way of France and that was V. to see every day ... It
seems that they came for me especially designed to this knife!

-
I do not have told you the truth.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>