<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15631</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2995</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Los corregidores, poseidos de una ambicion insaciable con cuantiosos é inutiles repartos, cuyo
cobro exigian por medio de las mas tiranas egecuciones, con perjuicio de las leyes y de la
justicia, se les habia visto en algunas provincias hacer reparto de anteojos, polvos azules,
barajas, libritos para la instruccion del egercicio de infanteria, y otros géneros, que lejos
de servirles de utilidad, eran gravosos y perjudiciales. Por otra parte se veian tambien hostigados
de los curas, no menos crueles que los corregidores para la cobranza de sus obvenciones que
aumentaban á lo infinito, inventando nuevas fiestas de santos y costosos guiones con que hacian
crecer excesivamente la ganancia temporal: pues si el indio no satisfacia los derechos que
adeudaba, se le prendia cuando asistia á la doctrina y á la explicacion del evangelio, y llegaba
á tanto la iniquidad, que se le embargaban sus propios hijos, reteniéndolos hasta que se verificaba
la entera satisfaccion de la deuda, que regularmente se la habia hecho contraer por fuerza
el mismo párroco.

En algunas ocasiones habian manifestado anteriormente los indios estos justos resentimientos,
que ocasionaron la alteracion de varias provincias, resistiendo y matando á sus corregidores,
como sucedió en la de Yungas de Chulumani, gobernándola el Marques de Villa-hermosa, que se
vió precisado, despues de haberle muerto á su dependiente Solascasas, á contenerlos con las
armas, á cuyo acto le provocaron. Así tambien en la de Pacajes y Chumbilvicas, en donde quitaron
las vidas á sus corregidores, Castillo y Sugastegui, cometiendo otros excesos, que indicaban
el vasto proyecto, que con mucho tiempo y precaucion iban meditando, para sacudir el yugo.

Ya fuese fatigados y oprimidos de las extorsiones y violencias que toleraban, ó insultados
y conmovidos con un espíritu de sedicion que sembró el reo Tomas Catari, con el especioso pretesto
de haber conseguido rebaja de tributos, se alzaron con tan furioso impetu, que en breve espacio
de tiempo el incendio abrasó todas las provincias. En el pueblo de Pocoata, provincia de Chayanta,
se declaró la sedicion, y dando los indios muerte á muchos españoles, prendieron á su corregidor,
D. Joaquin de Alós, que retuvieron en el pueblo de Macha, como en rehenes, para solicitar insolentes
la libertad de su caudillo Catari; y como presentándose la necesidad armada en toda la fuerza
del poder, es irreparable el daño de la resistencia, fué forzoso que por salvar aquella vida,
se libertase del castigo el delincuente Catari, logrando prontamente soltura de la prision
en que se hallaba: ya fuese porque en tiempo que el peligro aprieta, la prudencia induce á
no detenerse en formalidades, ni aventurar la quietud pública por los escrúpulos de autoridad,
ó ya porque, poco acostumbrados los Oidores de Charcas al perdimiento del respeto tenido á
sus personas, recelaban pasase adelante el atrevimiento, y se viese disminuida la sumision
fastidiosa y excesiva que siempre han pretendido.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>994117</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2662</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The magistrates, possessed of an insatiable ambition and useless with large deals, which were demanding
payment through the most tyrannical egecuciones, to the detriment of the laws and justice,
they had been cast in some provinces do eyeglasses, powder blue cards, instruction booklets
for the egercicio of infantry, and other genres, which far to serve utility, were burdensome
and harmful. On the other hand were seen also harassed of priests, no less cruel than the magistrates
for the collection of their perquisites that increased to infinity, inventing new and expensive
saints' script with which they made overgrow temporary gain, because if the Indian did not satisfy
the rights owed, and fastened when he attended the doctrine and to the explanation of the
gospel, and came to both the evil, which is embargoed their own children, holding them until they
are verified the entire satisfaction of the debt, which had regularly been getting by force the same
pastor.

Sometimes the Indians had previously expressed these righteous resentment resulting in the alteration
of several provinces, resisting and killing their magistrates, as in the Yungas of Chulumani,
ruling the Marquis of Villahermosa, which found it necessary, after having killed his Solascasas
dependent, to contain the weapons, which caused him to act. So also in Chumbilvicas Pacajes
and where removed lives to their magistrates, Castillo and Sugastegui, committing other excesses,
indicating a vast project, which would caution long and meditation, to throw off the yoke.

Whether it was weary and oppressed of the extortion and violence, tolerated, or insulted and
moved in a spirit of sedition that sowed the defendant Tomas Catari, with the specious pretext have
managed to cut taxes, rose to such a furious momentum, which in short time the fire burned all
the provinces. In the village of Pocoata, Province Chayanta declared the sedition, and giving the
Indians killed many Spanish, seized his sheriff D. Joaquin Alos, which retained in the village of
Macha, as hostages, to request insolent freedom of their leader Catari, and as the need arises throughout
the armed forces power, is irreparable damage resistance, was forced to save that life, was freed
from the punishment the offender Catari, achieving ease of prison soon it was: either because
the danger time presses, to induce prudence do not dwell on formalities, nor risk the public
quiet the scruples of authority or longer because unaccustomed to the Judges of Charcas had
to respect wastage their persons, suspicious forward pass bold, and saw diminished submission
excessively fastidious and have always intended.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>