<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07122</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>325</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3466</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y esto era lo que no perdían de vista don Sabas
y los que, aunque no tanto como él, eran muy entendidos en aquella casta de nublados; y por
esto husmeaba el Cura el paisaje con avidez, y cortaba las apuntadas conversaciones con mandatos
secos de avivar la marcha. Hasta los perros encogían el rabo y se ponían a la vera y al andar
de la gente, sobre todo cuando se oyó bramar el cierzo entre los pelados robledales y en las
gargantas de la cordillera, y se enturbió de repente la luz, como si fuera a anochecer enseguida,
y se vio desprenderse de lo más negro y más lejano de las nubes aquel pingajo siniestro que
había visto yo desde mi casa, y unirse luego con el otro pingajo que ascendía de la tierra,
y comenzar, fundidos ya en una pieza los dos, a dar vueltas como un huso entre los dedos de
una «jiladora» y andar, andar, andar hacia ellos, los peregrinos del monte, como si lo empujara
el bramar que se oía detrás de ellos, si no era ello mismo lo que bramaba, repleto de iras
y de ansias de exterminio, muertes y desolaciones.

Don Sabas miró entonces a Neluco con ojos de alarma; Neluco al Cura; Chisco y Pito Salces a
los dos; y todos se miraron unos a otros, y todos se detuvieron de repente como si obedecieran
al impulso de un mismo resorte. Canelo y sus congéneres se detuvieron también y se arrimaron
al grupo, mirando a todas las caras y exhalando entrecortados aullidos quejumbrosos.

--Aquello--dijo Sabas apuntando a la tromba--, ha de pasar por aquí sin tardar mucho... ¡Y
en qué sitio nos coge!

Estaban a la sazón en el centro de una altura, casi una meseta, desamparada por todas partes
y dominada hacia la izquierda por un picacho, entre el cual y la sierra se abría la boca de
una barranca profundísima. Cerca de la barranca y en el lado de la sierra, había un robledal
bastante espeso y de recios troncos. Escaso refugio era aquél y peligroso en sumo grado para
defenderse de un enemigo tan formidable como el que se les iba encima a paso de gigante; pero
como no tenían otro mejor a sus alcances, a él acudieron sin tardanza. Eligió cada cual su
tronco, en la seguridad de que lo mismo podía servirle de amparo que de verdugo; y allí se
estuvieron, encomendándose a Dios y respondiendo a las preces que en voz resonante le dirigía
don Sabas, pidiéndole por la vida de todos, aunque fuera al precio de la suya propia.

Lo tan temido y esperado no tardó en llegar, negro, espeso, rugiente, furibundo, como si toda
la mar con sus olas embravecidas, y sus huracanes y sus bramidos, y su empuje irresistible,
hubiera salido de su álveo incomensurable para pasar por allí. Temblaron hasta los más valientes
(y lo eran mucho todos los de aquella denodada legión), y ninguno de ellos supo darse cuenta
cabal del principio ni del fin del paso de aquel tan rápido como espantoso huracán. ¡Y que
solamente les había alcanzado uno de los jirones de la tromba, desgarrada en su primer choque
contra las moles de la cordillera!

Hubo en el robledal ramas desgajadas y troncos removidos, y apareció desfigurado el suelo,
barrido de nieve donde antes hubo mucha, y enormes cúmulos de ella donde había escaseado más.
Esto fue lo primero que se metió por los ojos de los infelices, tan pronto como los abrieron
para buscarse con la vista unos a otros. Nadie estaba en el sitio que había ocupado antes de
la tormenta, y Pepazos yacía sepultado de medio abajo en una pila de nieve, fuera del robledal
y a muy pocos pasos de la barranca... ¡Pero faltaba uno! </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05983</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>45842</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3074</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And this was not lost sight of Don Sabas and that,
although not as much as him, were very knowledgeable in that breed of clouds, and This sniffed
the Priest eagerly landscape, and cut the record conversations with mandates stoke up dry. Even
the dogs shrank the tail and put to the side and walking people, especially when the north wind
roar was heard among the bare oak and the gorges of the mountains, and suddenly the light blurred,
as if to dusk then, and was shed as black and farther from the clouds that sinister rag I had seen
from my house, and then join with the other rag in the amount of land, and start, cast in one
piece and the two spin around like a spindle between the fingers a "jiladora 'and walk, walk,
walk toward them, the pilgrims of the mountain, as if pushed the roar could be heard behind
them, if not the same as it roared, full of anger and desire for destruction, death and desolation.

Don
Sabas looked then Neluco eyed alarm Neluco the Priest, and Pito Salces to Chisco the two,
and they all looked at each other, and they all stopped suddenly
as if obeying the impulse of the same spring.

Canelo and its congeners were also arrested and snuggles the group, looking at all sides and
out plaintive cries punctuated.

- That - Sabas said pointing to the waterspout - has to pass through
here before long ... Y what site takes us!

Were currently in the middle of a high, almost a plateau, helpless everywhere and left dominated
by a peak, between which and the mountains opened mouth a very deep ravine. Near the Canyon
and on the side of the mountain, had an oak forest quite thick and sturdy stems. Shelter was
scarce and dangerous that high grade defend against an enemy so formidable as the one I was
going up at an incredible rate, but as they had something better to its scope, he went without
delay. Chose each his own trunk, in the assurance that the same could serve as executioner
under that, and there were, trusting in God and responding to the prayers that booming voice
led him Don Sabas, asking for everyone's life, albeit at the cost of their own.

I feared and expected to arrive soon, black, thick, roaring, raging, as if all the sea with its
raging waves, and hurricanes and their roars, and irresistible push, had left his immeasurable
riverbed to stop by. Shook up the bravest (And they were much all of that intrepid legion), and
neither could realize full of the beginning or the end of this step as quickly as dreadful hurricane.
And had achieved only one of the strands of the tornado, ripped in his first game against
moles of the mountain!

There was in the oak trunks and broken branches removed and the soil appeared distorted, snow
removal where there had been great, and huge piles of it where there was little else. This was
the first thing that went through the eyes of the wretched, opened as soon as pursued with an
eye for each other. No one was in the spot it had occupied before the storm, and lay buried
pepazo half down on a pile of snow out of oak and a few steps from the ravine ... But there was
one</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>