<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>297058</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2839</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era el conflicto general, y sin cesar redoblaban los enemigos sus ataques, peleando
con desesperada obstinacion, fiados en la multitud, á que los nuestros oponian una constante
resistencia por todas partes, cuando D. Andres Calisaya con un trozo de caballeria hizo un
giro por la parte superior de la villa, y pasando por el Castillo de Guansapata, cayó en Orcopata
por medio de la multitud de enemigos que ocupaban este puesto, y á costa de tan bizarra y determinada
accion, no solo consiguió sorprenderlos, sino tambien dejándolos admirados de tanto arrojo,
tuvieron los sitiados un corto intervalo para tomar algun aliento. Pero muy en breve volvieron
de nuevo, y con mayor empeño, á las hostilidades, prevenidos de útiles para derribar las paredes
del recinto, y buscarse una entrada menos dificil y peligrosa: como en efecto lo consiguieron,
penetrando hasta las espaldas del Tambo de Santa Rosa, donde prendieron fuego á las viviendas
de aquel lado, de que ya se consideraban posesionados. Pero disfrutaron poco rato esta ventaja,
porque fueron desalojados de aquel puesto por el ayudante mayor, con la tropa de su mando,
quien despues de haberlos rechazado, atajó oportunamente el progreso de las llamas.

El Comandante de artilleria, D. Francisco Vicenteli, atento siempre á los pasages que se consideraban
en mayor peligro, dirigia á ellos desde la plaza mayor un fuego muy vivo, y con tanto acierto,
que escarmentaba y contenia á los rebeldes, hasta que poco á poco fueron cediendo y retirándose
de las cercanias de la poblacion, y volvieron á situarse en la falda de las montañas inmediatas.
D. Antonio Urbina hizo tambien un fuego continuado desde el Castillo Guansapata, que fué de
mucha utilidad, particularmente para impedir que la multitud de indios, que intentaban forzar
las trincheras que mandaba Barreda y Monasterio, lo consiguiesen. El de Santiago, á cargo de
D. Martin Javier de Esquiros, dirigia su fuego con mas frecuencia hacia la campaña, donde combatia
la caballeria contraria con la nuestra, sostenida una y otra de un cuerpo de honderos. Desde
el reducto situado en las cuatro esquinas de la casa del cacique D. Anselmo Bustinza, se les
hizo fuego con un cañon fundido á su costa, con el que se defendia parte de la campaña que
se descubria por aquel lado, y no solo contuvo á los sitiadores, sino que tambien libertó del
incendio á todo el barrio, desgracia que habia sufrido el del Tambo de Santa Rosa, por estar
distante de la defensa. Bien que este fué el único triunfo que consiguieron aquel dia: corto
en realidad, y que de manera alguna correspondia á la pérdida que habian sufrido en tantos
y tan repetidos asaltos, en los cuales habian acreditado un esfuerzo y constancia que no podian
jamas esperarse ni creerse de una nacion que anteriormente se habia considerado de un carácter
veleidoso y débil. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07198</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2598</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It was the general conflict and enemies constantly redoubled their attacks, fighting
with desperate obstinacy, confident in the crowd, opposed to that our constant resistance everywhere
when D. Andres Calisaya with a piece of horse made a turn at the top of the village, passing
through Guansapata Castle fell into Orcopata through the multitude of enemies who occupied this post,
and at the expense of bizarre and determined action, not only managed to surprise, but leaving much admired
courage, the besieged had a short interval to take some breath. But very soon became again,
and with greater commitment, to hostilities prevented from useful to break down the walls the
enclosure and sought an entry less difficult and dangerous, as indeed did so, penetrating to the
back of the Inn of Santa Rosa, where they set fire to houses on that side, that already is considered
possession. But a short time enjoyed the privilege, because they were evicted from that post
by the adjutant, with the troops under his command, who, after their rejection, promptly interrupted
the progress of the flames.

The commander of artillery, D. Francisco Vicenteli, always attentive to the passages that were considered
most at risk, addressed them from the main square a high heat, and so well, which punished and
contained to the rebels, until little by little they were giving up and retiring in the vicinity
of the population, and putting it on the side of the neighboring mountains. D. Antonio Urbina was
also a sustained fire from the Castle Guansapata, the son of very useful, particularly to prevent
the multitude of Indians, who tried to force Barreda, who commanded the trenches and Monastery,
they succeeded. The Santiago, in charge of D. Javier Martin Esquire, directed their fire more
frequently to the campaign, where he fought cavalry contrary to ours, held again and a corps of slingers.
From the fort located at the four corners of the chief's house D. Anselmo Bustinza, they fired
a gun at his own expense cast, with which it defended part of the campaign was found on that
side, and not just contained to the besiegers, but also freed the fire to the whole neighborhood
had suffered the misfortune of Tambo de Santa Rosa, for being distant from the defense. Well
that was the only win they got that day: short in reality, and that in no way corresponded to
the loss they had suffered in so many and as repeated assaults, in which they had established
an effort and consistency that could not never expected or believed in a nation that had previously
been considered a character fickle and weak.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>