<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01770</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>268913</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3767</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En la Alpujarra, las cortijeras se echan sobre la cabeza la saya á guisa de manto,
y, como la saya está forrada de amarillo, y el refajo es encarnado, ofrecen á distancia, en
aquellos ásperos montes, un aspecto interesantísimo. Por último: en varios pueblos las mujeres
de todas clases gastan medias negras, á excepción de la hija del sacristán, que usa medias
blancas, y á excepción también de las infelices que no tienen medias.

* * *

Volviendo á las señoras de las clases acomodadas, y especialmente á las aristócratas, hay que
aplicar á sus costumbres externas, ó sea á sus hábitos, lo mismo que hemos dicho de su traje:
son una repetición exacta de los hábitos de la alta sociedad madrileña. De consiguiente, sus
horas, sus gustos, sus esparcimientos, sus modales, sus opiniones sobre todas las cosas que
no son del alma, se arreglan al meridiano de París. Y contra toda herejía importante en esta
delicada materia las aseguran y garantizan sus frecuentes viajes á la corte, y alguno que otro
á Bayona.--Inútil es añadir que cada recién llegada de Francia ejerce una especie de dictadura
durante dos ó tres meses.

Para la aplicación y ostentación de estas mudables reglas de buen tono, cuentan las elegantes
de Granada con bastantes coches propios, con dos teatros, con excelentes modistas, con baños
de mar en la cercana costa, con su correspondiente Junta de Damas de Beneficencia, y con una
deliciosa Rifa de la Inclusa, en público, en una gran tienda de campaña colocada en el paseo
del Salón, durante las famosas fiestas del Corpus; tienda que es una copia en miniatura del
Paraíso de Mahoma, por lo que respecta á la hermosura de las huríes que premian allí las buenas
acciones de los héroes. La Plaza de Toros funciona pocas veces, pero, cuando funciona, las
Granadinas se acuerdan de que son andaluzas, y dejan el pabellón nacional bien puesto. (Ya
sabemos que este pabellón es la mantilla blanca.) También he indicado que en Granada hay pocas
tertulias que salgan de la órbita de la familia. Tampoco abundan los bailes en estos últimos
tiempos. Pero, cuando ocurre lo uno ó lo otro, la noble hija del Genil se viste, se prende,
se presenta, valsa, polka, habla y escucha con tanto gusto, distinción y gallardía, como aquella
ilustre y bella Granadina que se sentaba, hace tres años, en el que entonces era el primer
trono de Europa, hoy arrumbado sillón sin empleo.

Hemos apuntado que la dama principal de Granada subordina todos sus hábitos á la moda francesa,
y ahora nos ocurre hacer una excepción muy trascendental, que va incluída en el siguiente inconcuso

AXIOMA

Todas las Granadinas pelan la pava.

Sí, señor; lo mismo la hija del Marqués ó del Conde, que la del médico ó el abogado y la del
artesano ó el campesino, así la doctora en amor de la metrópoli, como la tétrica de la ciudad
sedentaria, y la díscola lugareña, todas hablan con el novio por el balcón, por la reja baja,
por el tejado, por las rendijas de la puerta, por la tapia del huerto á la luz del sol, á la
de la luna, á la de los faroles y á ninguna luz: ¡á la faz de los transeuntes, cuando los padres
son gustosos, y de media noche para abajo, entre la una de la madrugada y el amanecer, cuando
se opone la familia!

Esta pava clandestina es la pava por excelencia, especialmente en el invierno.--Todo duerme
en la ciudad de Boabdil, menos la campana de la Vela y las sonoras fuentes de los patios. El
alumbrado público se apagó á las doce. Por la calle sólo pasan otros novios que van ó vuelven.
Pegado á una reja que casi linda con el suelo hay un fantasma con capa y hongo. Detrás de la
reja se columbra una mujer envuelta en inmenso mantón y cubierta su cabeza y rodeada su cara
por aquel pañuelo de la India que ya hemos calificado de toca semimonjil, semihebraica. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05531</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>454910</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3549</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In the Alpujarras, the country houses are thrown on a skirt to head the guise of mantle
and as the skirt is lined with yellow, and red petticoat is offer at a distance, in those rugged
mountains, an interesting aspect. Finally, women in several villages spend all kinds of black
tights, with the exception of the daughter of the sexton, who wear socks white, and also except
the unfortunates who have no socks.

* * *

Returning to the ladies of the upper classes, and especially to the aristocracy, it is apply
to foreign customs, or habits to be, as we have said about her dress: are an exact repetition
of the habits of Madrid's high society. Of consequence, their hours, their tastes, their amusements,
their manners, their views on all things not the soul, are arranged at the Paris meridian. And
against all heresy important in this delicate matter of the claim and ensure his frequent trips
to court, and a few others Bayonne .-- Needless to add that each
newly arrived from France has a sort of dictatorship for two or three
months.

For the implementation and display of these changeable rules of good taste, have the smart Granada
with many cars themselves, with two theaters, with excellent seamstresses, with baths in the
nearby sea coast, with its corresponding Board Ladies of Charity, and a Raffle delicious Foundling,
in public, in a large tent placed on the seafront Hall, during the famous festivals of Corpus Christi
is a copy shop in miniature Mohammed's paradise, with respect to the beauty of the houris
that reward good there actions of heroes. The Plaza de Toros rarely works, but when it works,
the Grenadines agree that they are Andalusian, and leave well as the national flag. (Ya know that
this flag is the white blanket.) I have also indicated that there is little Granada gatherings
that leave the orbit of the family. Hardly any recent dances times. But what happens when one
or the other, the noble daughter of the Genil gets dressed, turns, is presented, waltz, polka, speaking
and listening with such pleasure, distinction and gallantry, like that illustrious and beautiful
sitting Granada three years ago, which was then the first European
throne, chair left by the wayside now unemployed.

We have noted that the leading lady of Granada subordinate all their
habits to French fashion and now we make an exception occurs very
transcendental, which is included in the following indisputable

AXIOM

All
Grenadines peel the kettle.

Yes, sir, as the daughter of the Marquis same county or the doctor or the lawyer and the artisan
or farmer, so the doctor in love of the metropolis, as the gloomy city sedentary, and the fractious
local woman, all speak with the groom on the balcony, through the grating floor through the
roof, through the cracks of the door, the garden fence to sunlight, to the of the moon, to that
of the lamps and to any light, to the face of the pedestrians, when parents are happy, and down
at midnight, between one o'clock and dawn, when opposes the family!

This turkey is the turkey illegal par excellence, especially in winter sleep .-- All Boabdil in
the city, minus the bell sound sources Vela and courtyards. The street lights went out at twelve.
On the street just spend another couple to go or return. Stuck on a fence that almost borders
on the ground there is a ghost layer and fungus. Behind the grating
discerned a woman wrapped in an immense shawl and covered her head
and her face surrounded by that handkerchief of India have already
qualified semimonjil touches, semihebraica</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>