<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09383</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>663039</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3262</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Freya gemía con
los ojos cerrados, sin salir de su inercia.

El marino, ceñudo, ajado por la cólera, con una fealdad trágica, siguió inmóvil, mirando torvamente
á la hembra caída. Estaba satisfecho de su brutalidad; había sido un desahogo oportuno; respiraba
mejor. Al mismo tiempo sentía vergüenza. «¿Qué has hecho, cobarde?...» Por primera vez en su
existencia había pegado á una mujer.

Se llevó su diestra dolorida á la altura de los ojos. Uno de sus dedos sangraba. Tal vez se
había enganchado en los pendientes de ella; tal vez se había rasgado en un alfiler perdido
en su pecho. Chupó la sangre del profundo arañazo y luego olvidó esta herida, para seguir contemplando
el cuerpo tendido á sus pies.

Poco á poco se habituó á la luz difusa de la habitación. Veía ya todos los objetos claramente.
Sus ojos abarcaron á Freya con una mirada en la que se confundían el odio y el remordimiento.

La cabeza, hundida en el cojín, presentaba un perfil doloroso. Parecía mucho más vieja, como
si su edad se hubiese doblado con las lágrimas. El golpe brutal había hecho huir con fúnebre
aleteo su frescura y su maravillosa juventud. Sus ojos entreabiertos tenían una aureola de
momentáneas arrugas; la nariz había tomado el lívido afilamiento de los moribundos. El casco
de sus cabellos, roto bajo el puñetazo, se esparcía en mallas doradas y ondulantes. Algo negro
serpenteaba formando hilillos sobre la seda del almohadón. Era sangre que corría un breve trecho
entre las flores heráldicas del bordado; sangre que manaba de la sien oculta, para ser bebida
por la sequedad del blando relleno.

Ferragut, al hacer este descubrimiento, sintió aumentarse su confusión. Dió un paso sobre el
cuerpo tendido, buscando la puerta. ¿Por qué continuaba allí?... Todo lo que debía hacer ya
estaba hecho, todo lo que podían decirse ya estaba dicho.

--¡No te vayas, Ulises!--suspiró una voz doliente--. ¡Óyeme!... Se trata de tu vida.

El miedo á que él huyese la hizo incorporarse con dolorosos gemidos, y este movimiento aceleró
la salida de su sangre... El almohadón continuó abrevándose como un prado que tiene sed.

Una piedad irresistible, igual á la que podía sentir por una desconocida abandonada en mitad
de la calle, hizo retroceder al marino. Sus ojos se fijaron en un alto tubo de cristal que
subía desde el suelo con la boca repleta de flores. De un zarpazo esparció sobre la alfombra
toda esta primavera arreglada poco antes por unas manos femeniles con la fiebre del que cuenta
los minutos y vive esperando.

Mojó su pañuelo en el agua de las flores y se arrodilló junto á Freya, levantando su cabeza
del cojín. Ella se dejó lavar la herida con un abandono de criatura enferma, fijando en su
agresor unos ojos implorantes, que se abrían enteros por primera vez.

Cuando la sangre cesó de surgir, formándose en la sien una mancha roja de coágulo, Ferragut
intentó levantarla.

--No, déjame así--murmuró ella--. Prefiero estar á tus pies. Soy tu esclava... tu cosa. Pégame
más, si eso calma tu cólera.

Quiso afirmar su humildad avanzando hacia él los labios con un beso tímido, de sierva agradecida.

--¡Ah, no!... ¡no!

Ulises, para huir de esta caricia, se puso de pie con violencia.

Sintió otra vez odio contra la mujer que recobraba poco á poco sus sentidos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07947</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>657619</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2882</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Freya moaning eyes
closed, without departing from its inertia.

The sailor, scowling, wrinkled with rage, with tragic ugliness, remained motionless, staring
grimly female to fall.

I was satisfied with his brutality, was a timely relief, breathing better. At the same time
I felt shame. "What have you done, cowardly ?...» For the first time in its existence had
hit a woman.

His right hand was sore to the eye level. One of his fingers bled. Maybe had caught on her earrings,
perhaps he had torn a lost pin on his chest.

He sucked the blood of the deep scratch and then forget this wound to continue watching the
body lying at his feet.

Little by little accustomed to the dim light of the room. Saw and all objects clearly. Freya
covered his eyes with a look that blended the hatred and remorse.

The head, buried in the pad, had a painful profile. She seemed much older, as if his age would
have doubled with tears.

The brutal coup had done away with funeral flapping its wonderful freshness and youth. His eyes
were half open an aura of momentary wrinkles, the nose had taken the pale edging of the dying.
The hull of her hair, broken under the punch, spread on brown and
wavy meshes.

Something black forming snaking tendrils of silk cushion.

Blood was running a short distance between heraldic flower embroidery, blood flowing from the
hidden temple, to be drunk by drying the soft padding.

Ferragut, to make this discovery, he felt increased their confusion. Stepped on body lay, for
the door. Why still there? ... All I had to do and was done, all they could say was already
said.

- Do not go, Ulises! - Sighed a mournful voice -. Listen! ... This is your life.

The fear that was incorporated to flee the painful moans, and this
movement accelerated the output of your blood ... The cushion continued
as a meadow watered thirsty.

An irresistible pity, equal to that of a stranger could feel abandoned in the middle Street, pushed
back to sea.

His eyes were fixed on a high glass tube rose from the ground with
his mouth full of flowers.

A blow on the carpet spread all this spring arranged earlier by feminine
hands with the fever that has waiting for the minutes and lives.

He dipped his handkerchief in the water of the flowers and knelt
Freya, raising his head pad. She was allowed to wash the wound with
a sick child abandonment, setting in offender pleading eyes, that
opened for the first time whole.

When the blood ceased to arise in
the head forming a red clot, Ferragut tried to lift.

- No, well let
me - she whispered -. I'd rather be at your feet. I am your slave
... your thing. Hit me more, if that calms your anger.

Wanted to
assert his humility advancing towards him with a kiss lips timid,
grateful servant.

- Ah, no! ... No!

Ulysses, to escape the touch,
stood with violence.

Again felt hatred against women by degrees recovered
his senses</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>