<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03553</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4930</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1599</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Este crímen hizo
  imposible todo avenimiento, y el ejèrcito, que habia hecho alto
  en las costas del Ygarapey, avanzò hasta el Ibicuy, por caminos
  intransitables, y en el rigor del invierno. La falta de pastos,
  y la extenuacion que causó en los caballos, obligaron el
  ejèrcito español à retroceder hasta el Salto-chico, y este
  movimiento retrogrado, al romper las hostilidades, envalentonó à
  los indios, que le salieron al frente para hostilizarle.

  Por otra parte Gomez Freyre se habia enredado en los bosques del
  Yacuì, donde supo la retirada de Andonaegui; mientras los
  sublevados, cuyo mayor odio era contra los Portugueses, fueron à
  desafiarlos hasta el rio Pardo. Estos ataques parciales, cuya
  victoria se atribuian los gefes aliados, acabaron en un
  armisticio que no tuvo á menos Gomez Freyre celebrar con los
  caciques en su campamento del rio Yacuí.[3]

  Irritado por tanta cobardia è impericia, el Brigadier D. Josè
  Joaquin de Viana, Gobernador de Montevideo, volò al campamento
  de Freyre á instarle para que rompiese cuanto antes estas
  treguas vergonzosas. Las palabras de este bizarro oficial
  despertaron el valor de sus compañeros, que, bajo su direccion y
  auspicios, derrotaron en un primer choque à los indios cerca de
  Batovì, en donde el mismo General derribó de un pistoletazo al
  famoso caudillo Sepé.

  Sucedió en el mando de los sublevados el corregidor, ó cacique
  del pueblo de Concepcion, Nicolas Nanguirù, mas conocido en la
  historia de estos tumultos bajo el nombre de NICOLAS I, que se
  dijo haber tomado con el carácter de rey.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10755</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>17435</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1439</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This crime was impossible
  any compromise, and the army, which had halted on the shores of
  Ygarapey, advanced to the Ibicuy, paths impassable, and the rigor
  of winter. The lack of pasture and the exhaustion it caused the
  horses, forced the Spanish army to go back to the jump-boy,
  and this retrograde motion, breaking the hostilities, emboldened
  Indians, who came forward to hostilities.
  

  Moreover Gomez Freyre had been caught in the forests of Yacuì, where
  he learned Andonaegui withdrawal, while rebels, whose greatest
  hatred was against the Portuguese, were à challenge to the Rio Pardo.
  These partial seizures, which the chiefs were attributed win
  allies, ended in a armistice unless Gomez did not conclude
  with Freyre chiefs in their camp Yacuí River [3].
  

  Irritated by such cowardice and incompetence, Brigadier D. Josè
  Joaquin de Viana, Governor of Montevideo, flew to Camp Freyre
  to urge that broke as soon as these truces shameful. The
  words in this bizarre official awoke the value of their companions,
  who, under his direction and auspices, defeated in the first shock
  to the Indians near Batovi, where the General himself with a pistol
  shot down the Sepé famous leader.
  

  Succeeded to the command of the rebels the mayor, or chief the
  town of Concepcion, Nicolas Nanguirù, better known in history
  of these riots under the name of Nicholas I, which said he took
  the kingship</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>