<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02869</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15314</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1488</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

X

No pocas idas y venidas costó la aparición de La Independencia, «diario liberal de la mañana.»
Nuestro amigo Mendoza por poco pierde la razón a puro correr por las calles. Desde la imprenta
al almacén de papel, de aquí a la redacción, de la redacción a casa de Ríos, y así todo el
día y parte de la noche. La mayoría de los redactores fue nombrada por el conde; algunos eran
hijos de sus tertulianos asiduos, otros periodistas famélicos a quienes debía algún suelto
laudatorio.

Por fin apareció el primer número. Grande fue la sorpresa de Miguel al leer debajo del título
otro rengloncito corto que decía: «Director: don Pedro Mendoza y Pimentel.» No pudo reprimir
un sentimiento de indignación.

--¿Pero este majadero, qué se habrá llegado a figurar?--murmuró estrujando el periódico. Y
al poco rato, viendo entrar jadeante, corriéndole el sudor por la frente a Brutandor, se encaró
con él diciéndole:

--Oyes, Perico, ¿te sientes con fuerzas para dirigirme en las arduas tareas del periodismo?

Mendoza se puso colorado y comenzó a balbucir:

--¡Yo no he sido!... ¡Demasiado sé yo!... El conde se ha empeñado... Decía que era necesaria
una persona... No nos atrevimos a ponerte a ti por si no querías... De todos modos ya sabes...

--Bueno, bueno; ya lo sé todo--repuso Miguel con acritud.--Pero estas cosas, querido Perico,
se dicen por si no convienen.

Así quedó el asunto. En cuanto se le fue el enojo, Miguel se rió de la gansada de su amigo
y no volvió a pensar más en ella. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04286</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>25426</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1374</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

X

Quite a few ups and downs took the advent of Independence, "liberal
daily in the morning."

Our friend Mendoza nearly lost the right to run the streets clean. From the press the paper store,
hence the wording, the writing home of Rivers, and so the whole part of the day and night. Most
of the writers was appointed by the count, some were children of regular commentators, other
journalists who had starved to loose some laudatory.

Finally, the first issue.

Great was the surprise of Michael to read under the title another short rengloncito said: "Director:
Don Pedro Mendoza and Pimentel. She could not suppress a sense of outrage.

- But this fool, what will come to bear? - Whispered clutching the newspaper. Y after a while,
looking into panting, sweat running down his forehead to Brutandor, he faced with him saying:

- Listen, Perico, are you strong enough to guide me in the arduous tasks of journalism?

Mendoza turned red and began to stammer:

- I have not been! ... I know too! ... The count has been committed ... He said it was necessary
a person ... We did not dare to put you in case you did not want
... Anyway you know ...

- Well, well, I know that everything - Miguel
said bitterly .-- But these things, dear Perico they say if you do
not agree.

This was the case. As it was anger, Miguel laughed at his friend
Goose and did not think about it</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>