<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00971</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>79749</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19605</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
La España consumidora casi jeneral y única de ese artículo, proporcionará á las Islas Filipinas
las ventajas de un grande ramo de comercio, á la navegacion mercante un fomento y ejercicio
lucrativo, al erario y la nacion ahorros considerables por las cantidades que salen para el
estranjero, y á los consumidores la satisfaccion de mejorar de objeto en sus inclinaciones,
porque no convendré jamás en que un tabaco puro, suave y aromático, como el de Filipinas, reconocido
asi por todas las naciones que lo han gustado, dejase de ser preferido en España al que jeneralmente
se consume del estranjero, que dificilmente podrá llevarlo á otra parte si se jeneraliza el
de Manila.

En el tabaco, como en los manjares, hay cierto gusto nacional. El chino, el malabar, el malayo,
prefieren el uso del tabaco de sus cosechas, pareciéndoles á cada uno de ellos detestable el
tabaco de los otros. En España no hay cosecha, el gusto se ha formado por la costumbre y la
necesidad, y por estos mismos medios puede variarse y aun mejorarse, porque es indudable que
el tabaco de Manila, como planta escede en buena calidad á otras muchas de su clase, y que
todo lo demas es capricho, ilusion ó prevencion. Todos los mercados de España y algunos de
otras naciones de Europa se resistieron en un principio al consumo del azúcar de Filipinas,
por la novedad de su olor y de su grano, y despues el conocimiento de que sus ventajas esenciales
son mayores que sus calidades accidentales, le han hecho de un consumo jeneral y apetecido,
y es en el dia uno de los principales frutos que constituyen su riqueza.

El tabaco crece en Filipinas en todas partes, y la produccion de este ramo de agricultura es
indefinida, y á precios mas bajos que los que se cosechan en otros paises. La navegacion, aunque
larga, es bien conocida y apetecida por el comercio. Los fletes no pueden esceder de un peso
por arroba, lo que se acredita por las conducciones hechas hasta aqui, de modo que se hallan
naturalmente establecidos los elementos de un gran ramo de comercio entre Filipinas y España,
sin que se advierta sobre este punto necesidad de otra precaucion que la de que la hoja de
tabaco de Manila sea precisamente conducida dentro de cajones emplomados y cerrados herméticamente,
como se trasporta el té de China, á fin de que no se disipe su aroma ni disminuya su fuerza,
como sucede al de la Habana y otros en las navegaciones.

De todo lo espuesto sobre esta renta, las reformas y bases que para su fomento, el de la agricultura
y comercio deberia adoptar el Gobierno, parece son como mas adecuadas:

1.a Que se estienda el estanco del tabaco en Filipinas á todas las provincias exentas de él,
sin escepcion alguna, valiéndose aquel gobierno de los medios suaves y de lenidad con que se
hizo la conquista y adquisicion de aquellos paises, y nunca, ó en muy raro caso, de la autoridad
ó de la fuerza; mas llegado este caso, debe con toda enerjía hacer respetar sus disposiciones
y mandatos.

2.a Que el reconocimiento y aforo de la hoja que la renta compra á los cosecheros, se haga
ante una junta nombrada anualmente de empleados de la capital de la mayor confianza é intelijencia
en el ramo, con asistencia del alcalde mayor de la provincia, ante la fe del escribano público,
si lo hay, y de no, se elijirá persona para el caso que estienda y autorice las dilijencias
de la junta: concluido el acto, deberia quemarse en seguida ante la misma junta todo el tabaco
que hubiese resultado inútil. Todo esto, practicado en la forma dicha, sobre garantir el buen
empleo de los intereses de la renta, destruiria cualquier oculto manejo que los pudiese perjudicar,
y las formalidades prescritas darian cierta importancia al acto, muy necesaria y propia para
que se respeten cual corresponde los fondos públicos.

3.a y última. Que por contratas de fletamentos de buques, como se ha establecido, pero en buques
españoles, renovadas anualmente, se traiga á España todo el tabaco que se necesite para el
consumo de la Península, pagándose con el importe de la recaudacion de ramos de hacienda remisibles
á España y sobrantes anuales de las cajas de Manila, y haciendo desaparecer ese sistema ruinoso
de libranzas.

Asi establecido el plan, serian de mucha consideracion las utilidades que la nacion sacaria
anualmente de este ramo, y no de menos bulto é importancia el fomento que recibirian la agricultura
y comercio de Filipinas, y de mas entidad de lo que se pueden describir los auxilios con que
las provincias asiático-españolas contribuirian al erario público, porque cesaria ademas la
contribucion que pagamos al estranjero por su tabaco de Kentuqui y Virjinia; cosa chocante
y aun escandalosa, pues somos tributarios del estranjero por un artículo del cual con nuestras
provincias ultramarinas podemos abastecer al mundo con mejor jénero y á mas cómodo precio;
y sin embargo de que la Providencia y el arrojo y valor español nos hizo dueños tres siglos
ha de esas minas de tabaco, seguimos hasta hoy siendo tributarios al estranjero por esta produccion,
porque no se ha sabido, ó no se ha querido sacar el partido que se debe de nuestras propias
producciones.

Mucho mas podria añadirse en esta materia; mas basta lo indicado para oportuno recuerdo de
lo que en esta parte nos conviene y lo que necesitamos hacer, pues supérfluo seria, y aun molesto,
detenerse á demostrar cosas que se hallan en este punto muy al alcance de todos.

§. VI.

RENTA DEL VINO.

Los productos de esta renta no pueden nunca llegar á ser en Filipinas de la consideracion que
los del tabaco, porque los indios (únicos consumidores de los vinos estancados) son muy sóbrios
en bebidas, porque aun no conocen en toda su estension el vicio de la embriaguez.

El vino de coco y nipa, únicos estancados, son saludables para los indios, porque el estanco
ha regularizado los surtidos de los pueblos, ha perfeccionado la elaboracion del licor, y ha
moderado su fuerza, haciéndole mas grato y provechoso; y asi los indios en jeneral desean mas
el estanco que la libertad de este artículo.

La falta de incremento de esta renta pende principalmente de no hallarse estendida por todas
las provincias de las Islas, como deberia estarlo, para igualar la condicion de los naturales,
destruir el contrabando, y evitar por este medio hagan otras bebidas nocivas á su salud, segun
sucede con el rom ó aguardiente de caña, ó miel de azúcar, mistelas y otros brevajes que hacen
poco saludables.

Esta idea de estender el estanco de esta renta por todas las provincias acaso alarme á muchos
que se tienen por prácticos conocedores del carácter de los indios, y viendo en cada reforma
útil y necesaria un jérmen de males sin cuentos que con exajeracion les presenta su apocado
espíritu, influyen, se dedican y trabajan siempre en oponer obstáculos y formar resistencia,
mas por vanos temores que por razon, para que no se progrese en el camino de las mejoras. A
estos espíritus débiles por única contestacion á sus visiones, y por razon poderosa en apoyo
de mi doctrina, baste decir que no hace muchos años se estendió el estanco de esta renta á
las provincias de Camarines y Albay, y se planteó y estableció sin oposicion ni resistencia
alguna, y la renta aumentó sus ingresos con los productos que tales provincias dan, y que antes
no sufrieron tal estanco: con que asi como poco hace se estableció en estas provincias sin
usar de la fuerza, sin violencias y sin ningun jénero de opresion, es facilísimo establecer
este estanco en todas las demas exentas, único medio de que esta renta progrese y aumente los
rendimientos.

Mas en lugar de ocuparse en tan importante asunto, y dar á la renta la estension que debe tener
para su fomento, no hace mucho se la recargó con nuevos empleados y sueldos, elevándola á un
rango en sus gastos que jamás tuvo, y que aun no era necesario los tuviese. No contentos aun
con esto, en 1839 se aprobó la creacion y establecimiento de una administracion subalterna,
titulada del Casco de Manila, dotándola con un administrador con mil pesos de sueldo anual,
un interventor con seiscientos, y que sé yo que mas, cuando el sistema de la renta desde su
oríjen ni ha hecho necesaria esa administracion subalterna ni esos gastos, y pudiera muy bien
seguir sin uno ni otro, ser lo que es, y fomentarse sin aumento de tales empleos y sueldos.
No he visto ni tengo noticia exacta de las bases que se fijarian al formarse ese espediente
de aumento de empleados y creacion de esa subalterna, que al fin se aprobó; mas dudo que reporte
ventajas de consideracion á la renta, y creo que mas que de utilidad sea de gravámen; asi lo
persuade el saber que el administrador jeneral D. Pablo Fernandez Alonso sirvió en ella muchos
años sin los altos empleados que hoy tienen las oficinas jenerales, la organizó y perfeccionó,
llevándola á un grado de esplendor por los productos que rendia, que es fácil conocer cotejando
cómo recibió la renta y cómo la entregó á su sucesor. Los datos para venir en conocimiento
de esta verdad en secretaría de hacienda, deben existir, y con ellos á la vista se verá lo
que fue la renta y lo que es hoy, lo que gastaba antes y lo que hoy gasta, y de tales noticias
nada mas fácil que partir con una reforma, que al paso que asegure la mejor administracion,
haga las justas economías que se deben, y evite se estienda la mano con facilidad á nuevas
creaciones de oficinas y aumento de empleados, hasta tanto que la estension que debe adquirir
la renta, lo demande para dotar las nuevas dependencias que deben establecerse, si se quiere
que la renta del vino llegue á ser lo que puede y debe ser en unas provincias en que es bien
mirada, y en las que no se halla establecida, no se resistirá su establecimiento, si se hace
por los medios prudentes y suaves bien conocidos en Filipinas.

§. VII.

OFICINAS DE HACIENDA EN PARTICULAR.

Las oficinas tituladas tesorería y contaduría jeneral de ejército y hacienda pública, las primeras
de las Islas, el tribunal y audiencia de cuentas ó contaduría mayor, la intendencia jeneral
de ejército y superintendencia jeneral subdelegada de la hacienda pública, rentas del tabaco
y vino, aduana, correos y secretaría del superior gobierno, aunque merecian ser tratadas cada
una en párrafo separado, se traen todas en globo á este lugar, porque en todas ellas solo hay
un vicio que combatir, á saber: el escesivo número de empleados propietarios, escedentes, supernumerarios,
&c., que hay en todas ellas, y la necesidad de una limpia, que reduciéndolos á los puramente
precisos, útiles y necesarios, descargue el tesoro público de tanto sueldo, pension y rentas
que no debia pagar, porque si con veinte buenos empleados puede estar cubierto el servicio,
¿por que ha de mantener el estado ciento ó doscientos? Esto y solo esto es el plan de reforma
que estas oficinas necesitan; la culpa de este abuso, de este desórden, y aun si se quiere
de esta iniquidad, no es de los infelices pretendientes que obtaron y consiguieron esas colocaciones,
sino del gobierno, que debiendo saber le bastaban veinte empleados, por ejemplo, fue nombrando
á cientos, sin cuenta y razon, proveyendo supernumerarios y futuras contra ley espresa de Indias
[21], gravando y perjudicando aquel erario, y no poniendo todo el esmero y celo en administrarlo
cual debia.

Sin embargo de lo dicho en globo de todas las oficinas para el fin únicamente de manifestar
se hallan provistas con profusion de empleados, debo tambien tratar, aunque lijeramente, de
algunas en particular, porque adoleciendo de algunos vicios, deben denunciarse y procurarse
su remedio.

Tal sucede, por ejemplo, en la contaduría y tesorería jeneral de ejército y hacienda pública,
las primeras oficinas, como se ha dicho: el contador y tesorero jeneral son dos jefes que recaudan,
administran y distribuyen juntos, ligados mancomunadamente y en el ramo informativo los liga
igual mancomunidad, segun antiquísimas instrucciones, las que si en su oríjen y muchos años
despues pudieron ser útiles y buenas, ya son defectuosas y aun perjudiciales, porque este método
atrasa el servicio, y da lugar y oríjen á disputas, disensiones y aun escándalos entre ambos
jefes, como en mi tiempo lo he visto; por lo que la separacion de estas oficinas y su establecimiento
en nueva planta y forma, marcando á cada uno sus atribuciones, es de tal urjencia y necesidad,
que seria molesto y aun tiempo perdido detenerse á demostrar una verdad de que el Gobierno
debe tener datos precisos y exactos; y por lo que tengo entendido que ya se ocupó de esto en
otro tiempo, y hoy deben estar separadas esas oficinas; mas no teniendo una certeza de ello,
he emitido mi pobre parecer en el particular.

En el tribunal y audiencia de cuentas, ó sea contaduría mayor, si con el aumento de manos que
ha recibido desde mi ausencia no ha puesto al corriente sus negocios, no sé para cuando se
conseguirá esto; bien que no es la culpa de los empleados, sino de los deudores de la hacienda,
dedicados á entorpecer y dilatar el pago de lo que adeudan por cuantos medios están á su alcance:
asi es que hay una regular existencia de espedientes de juicios de cuentas que cuentan muchos
años de actuarse, aunque por trámites desusados, desconocidos, y por lo tanto ilegales, como
que se encaminan únicamente á demorar el pago de lo que deben, con perjuicio y daño del erario,
como deberá saber el Gobierno por las relaciones que el contador mayor remitirá anualmente
del estado de los juicios de cuentas, con espresion de lo que se debia, lo que se ha cobrado,
y lo que aun se resta á deber, con relacion de las dilijencias para todo practicadas.

Sobre este punto siempre ha habido atrasos de consideracion en Manila; muchos pudiera citar,
pues como asesor que fui del tribunal mas de tres años sin sueldo alguno (y cuya plaza tan
útil y necesaria no tuvo á bien aprobar S. M.), tengo noticias muy exactas sobre el caso, y
un cuaderno de providencias que dicté, que algo probaria lo que en el caso dijese; mas como
ya he dicho que mi objeto no es acusar á nadie, sino denunciar abusos en jeneral, y proponer
remedios, concluyo en este particular diciendo, que si no se toma una medida enérjica y obligatoria,
con estrecha responsabilidad efectiva y no nominal, el tesoro cada dia perderá mas y mas, y
sufrirá quebrantos, como siempre los sufrió, y comprueba ser asi la Real cédula de 29 de Octubre
de 1807, por la que S. M. estrañó tantas cosas sobre la administracion de la hacienda pública
en Filipinas en aquella fecha, cuantos son los puntos y estremos que abraza esa Real cédula
dictada y dirijida á cortar abusos, y poner en mejor estado la recaudacion y administracion
de las rentas del estado. Esta Real disposicion, como digna de tenerse á la vista, y muy conducente
á las reformas que conviene hacer, pues siguen los mismos ó mayores abusos, irá en copia al
final, señalada con el número 2, por tener un tanto de ella casualmente entre mis papeles.

Las oficinas de la superintendencia de la hacienda pública, bien consideradas las ocupaciones
y tareas, y que el capitan jeneral, como gobernador, tiene un secretario y una secretaría que
pudieran despachar aquellas, seria muy útil y provechoso suprimirlas y ahorrar sus sueldos,
y refundirlas en las oficinas de gobierno, ejerciendo las funciones de superintendente jeneral
subdelegado el capitan jeneral, como lo fue por muchos años, habiendo acreditado la esperiencia
que la reunion de toda la autoridad superior en la primera que manda las armas, es ventajoso
para aquellos paises; pues es sabido que cuanto mas se divida y comparta la autoridad, es menos
potente, tiene menos prestijio y fuerza moral, y por consiguiente como menos poderosa, menos
respetada, y mas espuesta á desaires, que por pequeños que sean, mancillan el carácter de los
primeros funcionarios de un estado. Ademas, las economías que esto proporcionaria son tambien
de bastante bulto y peso para el efecto de esta reforma.

Al hablar de las rentas del tabaco y vino, ya se indicó que abundan de empleados, por lo que
solo resta indicar que en la primera únicamente deben aumentarse elaboratorios y almacenes
para manufacturar y conservar cuanto se pudiese trabajar y tener siempre abundantes surtidos
de todas menos, no solo para remesar á la Península, sino para vender al estranjero, y satisfacer
cuantos pedidos hiciese el comercio para esportar, pues como artículo de comercio puede tambien
ser muy útil como ya se indicó. Esto ocuparia muchas familias, y les facilitaria subsistencias;
ademas de lo muy provechoso y útil al tesoro nacional, que indudablemente aumentaria sus ingresos.

En la aduana habia mucho que decir, pero se deja al silencio por no incurrir en alguna inexactitud,
porque sobre este establecimiento hay parte interesada que puede y debe promover las útiles
reformas que crea le convienen. El comercio de Manila se ha quejado confidencialmente muchas
veces del retraso que sufren los negocios y otros perjuicios que esperimenta por el método
con que se hallan montadas las oficinas de aquella aduana, en donde de sol á sol y sin escepcion
de feriados ni festivos deberia estar constantemente corriente el despacho; mas sobre todo,
el comercio es quien debe representar y pedir para remover los obstáculos que le perjudiquen,
y plantear la marcha de reformas adecuadas á sus necesidades.

Ultimamente, es de notar y saberse que en todas las oficinas hay un crecido y aun exorbitante
número de escribientes indios que gozan dotacion desde cuatro pesos á doce cada mes; clase
que yo juzgaria prudente suprimir, pues todo empleado debe saber que lo es para ocuparse de
lo que se le confie y ponga á su cuidado, y escribir por sí y sin necesidad de sirvientes cuanto
demande el negociado de su atribucion. Solo los jefes deberian tener cada uno un escribiente
aventajado para copiar correctamente sus trabajos; pero que todas las mesas tengan una, y algunas
dos plazas de escribientes, y ademas, como sucede en alguna oficina, haya mesas, que podremos
llamar de trabajos jenerales, puesto que se juntan seis, ocho y aun mas á copiar, como mesa
de escuela, no solo es chocante, sino engorroso y perjudicial, por las sumas que sus sueldos
absorven. Esos indios mejor ocupados en tareas de su clase, serian otros tantos brazos útiles
á la industria y agricultura de las Islas, en lo cual prestarian mas útiles servicios al estado,
que no en la miserable holganza en que viven, esclavos del escaso sueldo que gozan.

Sobre correos ya se ha dicho que el esponente con otro compañero de diputacion formuló varias
reflexiones para dirijir una esposicion al trono con motivo de haber llegado á entender la
reforma gravosa que en esta renta se introducia, aprobándose una oficina principal de un modo
brillante y costoso sobre escasos productos y puramente eventuales, como se verá comprobado
por dichas observaciones, que como se ha dicho, irán en copia al final, señalada con el núm. 1.o

Algo mas quisiera estenderme sobre el caso, mas no atreviéndome á aventurar nada sin datos
exactos, suspendo ampliar mis reflexiones en este asunto, por evitar que luego se interpretasen
de siniestras, hijas de mala fe, ó al menos de una crasa ignorancia, cuando precisamente en
este asunto, sin ver el espediente que produjo la aprobacion de esa oficina brillante, y aun
sin hacer uso de lo practicado anteriormente, no podria presentárseme cosa mas fácil que montar
ese establecimiento de un modo que sin gravar al erario, fuese útil á los dependientes que
debian ocuparse en él; mas esto no es de este lugar ni de mi incunvencia, al Gobierno toca
examinar la planta que tiene, y conocidos sus vicios, reformarlos del modo mas económico y justo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05425</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>99010</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17988</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The
Spain General-consuming almost unique in that article, provided to the Philippine Islands the advantages
of a large branch of commerce, to navigation a merchant and exercise capacity profit, the nation's
treasury and considerable savings for the amounts that go to the abroad, and to consumers'
satisfaction in order to improve their inclinations, because there will never be convinced
that a snuff pure, soft and aromatic, like the Philippines, recognized so by all nations who have liked,
ceases to be preferred in Spain, which generals is consumed abroad, that hardly can take it to another
party if the jeneraliza Manila.

The snuff, as in the food, there is some national taste. Chinese, Malayalam, Malay, prefer the use
of snuff for their crops, resembling each detestable the snuff of others. In Spain there is
no harvest, the taste has been shaped by custom and need, and by these means can be varied
and even improved, it is clear that the snuff of Manila, as exceding plant in good quality to
many of his class, and everything else is fancy, illusion or prevention. All markets of Spain
and some of other European nations were reluctant at first to sugar in the Philippines by
the novelty of their smell and their grain, and then the knowledge that their essential advantages
outweigh its accidental qualities have made him a General-use and desired, and is on day one of the
main fruit in their wealth.

The snuff in the Philippines grows everywhere, and the production of this branch of agriculture
is indefinitely, and at lower prices than those harvested in other countries. Navigation, although
long, is well known and coveted by trade. Freight charges can not exceding weighing per arroba,
which is evidenced by the pipes made up here, so are naturally established the elements of a
great branch of trade between the Philippines and Spain without notice on this point the need
for further caution that the road Manila snuff is precisely driven into leaded and sealed
boxes, and is transported tea from China, in order that their flavor does not dissipate or decrease
your strength, as is that of Havana and others in the navigation.

Esponse everything on this income, reforms and bases for promotion, agriculture Trade and the Government
should adopt, it seems are like most appropriate:

1a, which extends the monopoly of snuff in the Philippines to all provinces excluded in without
any exception, using the means that government leniency with soft and that made the conquest and
acquisition of those lands, and never, or very rare case, the authority or force, but arrived
this case, with all do respect its provisions Enerji and mandates.

2nd That the identification and capacity of the leaf buying to rent growers, is made to a board
appointed annually by employees of the capital of the most trusted INTELLIGENCE é in the field,
with assistance from the mayor of the province, before the faith of a notary public, if any, and
if not, is elijirá person extends to the case and authorize the dilijencias board, concluding
the ceremony, you should burn at once to the same board all the snuff that would have been futile.
All this, as that practiced on guaranteeing the smooth use of the interest income would destroy
any hidden handling that might be detrimental, and formalities prescribed
would give some importance to act very necessary and proper for which
corresponds to compliance with public funds.

3.a last. That contracts of chartering of vessels, as has been established, but vessels Spanish, renewed
annually, is brought to Spain all that is needed to snuff the Peninsula consumption, paid with
the amount of the collection of branches of finance for referral
annual surplus to Spain and boxes of Manila, and by removing the dilapidated
system of warrants.

So set the plan, consideration would be of great profits that the nation would take annually
in this sector, and not less bulk and importance to promoting agriculture would receive and
trade in the Philippines, and more authority than they can describe the assistance that Asian-Spanish
provinces contribute to public funds because, besides the sary contribution we pay to the stranger
for his snuff of Kentuqui and Virjinia; shocking thing and even shocking, as we are by a foreign
tax on an item which our overseas provinces can supply the world with better and more comfort
Jenera price; and yet that Providence and the bravery and courage Spanish owners gave us three centuries
of these mines has snuff, until today we still tax the foreigner for this production, because
it is not known, or not wanted to take the match to be of our own
production.

Much more could be added in this area, but just right for timely reminder
of So in this part for us and we need to do, because serious superfluous,
even annoying, stopping to show things that are at this point well
within reach of everyone.

§. VI.

INCOME OF WINE.

The products of this income can never get to be in the Philippines from the consideration that
those of snuff, for the Indians (only consumers of wine stagnant) are very sober beverages, because
even not known in all its extent the vice of drunkenness.

The coconut and nipa wine, only stagnant, are healthy for the Indians, because the tobacco regularized
sets of peoples, has perfected the preparation of liquor, and has moderate its strength, making
it more pleasant and helpful, and so the Indians in General-want
more the monopoly that the freedom of this article.

The lack of increase in this income mainly depends not be spread abroad through all the provinces
of the islands, as it should be, to match the condition of natural destroy the contraband, and
avoid hereby make other drinks harmful to your health, according to happens to the rom or rum,
sugar or honey, and other brew mistelas making unhealthy.

This idea spread abroad the monopoly of this income for all provinces perhaps alarmed many who
are familiar with the practical character of the Indians, and seeing each reform a useful and necessary
evils Jerman of stories that presents their timid exaggeration spirit, influence, engage and
work always to raise barriers and building resilience, spans more by fear than by reason, not
to make progress in the way of improvements. A these weak spirits only reply to his visions,
and for compelling reasons in support my doctrine, suffice it to
say that not many years ago it spread the monopoly of this income
to the provinces of Camarines and Albay, and planned and established
without opposition or resistance some, and rent increased revenues
with provinces such products are, and that before were not so tight,
that does so as soon settled in these provinces without use of force,
without violence and without any Jenera of oppression, it is very
easy to establish this tight in all the other free, the only way that
this progress and increase income yields.

But instead of engaging in such an important issue, and provide income to the expanse that must
be for promotion, not long ago the reloaded with new employees and salaries, rising to a rank
in expenses that he never had, and still did not need the possessed. Not content even with
this, in 1839 approved the creation and establishment of a subordinate administration, entitled
Town of Manila, endowing it with an administrator with a thousand dollars of annual salary a
controller with six hundred, and I know that but, when the system of income from Orijen or
has required the administration subordinate or expenditures, and may well continue without
one or the other, what it is, and encouraged no such increase jobs and wages. I have not seen or
accurate news of the bases that would prevail in forming this expedient increase of employees
and creation of the subaltern, who finally passed, but I doubt that report consideration to the
benefits of rent, and I think more useful than either of lien, so what persuade the manager to
know that Gen. D. Pablo Fernandez Alonso served in her many years without senior employees who
are now generals office, the established and perfected, lead to a range of splendor for the
products they yield, which is easy to know collating how the income received and how he handed
to his successor. Data to come to the attention of this truth the secretary of finance, must exist,
and with them will view it it was income and what it is today, which spent before and what
is now spent, and such news nothing easier than starting with a reform that the best way to
ensure the administration, make the economies to be fair and avoid hand extends easily to new
creation of offices and employees increased, until the expanse to be acquired income, the demand
to equip the new units to be set, if you want that the income of wine became what can and should
be in one province that is well look, and that is not established, it will resist the establishment,
if done by wise and gentle ways well known in the Philippines.

§. VII.

OFFICE OF THE TREASURY IN PARTICULAR.

Titled office treasury and accounting general of army and government finances, the first Islands,
the court and hearing more accounts or accounting, the Quartermaster General- General-Army and local deputy
superintendent of public finances, income from snuff and wine, customs, postal and higher government
secretariat, but deserved to be treated each one in a separate paragraph all in a balloon is
brought into this place, because in all there are only a vice that fight, namely, the excess
number of employee owners, escedentes, supernumerary & C., that is in them all, and the need
for clean, which reduces to the purely accurate, useful and necessary, download the public
treasury as salary, pension and annuities ought not to pay, because if twenty good employees can be covered
service, Why it has to maintain state or two hundred? This and only this is the reform plan These
offices need, the blame for this abuse of this disorder, and even if you want of this evil, it is
not the wretched suitors obtaron and got these loans, but the government, who should have known
enough for him twenty employees, for example, he named to hundreds,
no account and reason, providing Temporary and future against the
law expresses Pig [21], taxing and damaging one treasury, and not
putting all the dedication and zeal in administering which had to.

Notwithstanding the balloon that all offices in order to express only are provided with a profusion
of employees, I also try, but quickly, for the some in particular,
because there is a flaw, should be reported and obtain remedy.

This happens, for example, cash accounting and general of the army and public finances the first
offices, as has been said, the accountant and treasurer are two bosses Gen. collected, managed
and distributed together, bound jointly and in the field the league information equal partnership,
according to ancient instructions, which if your Orijen and many years could then be useful
and good, and are defective and even harmful, because this method delayed service, and gives rise to
disputes and Orijen, disagreements and even scandals among both heads, as in my time I've seen
him that separation of these offices and their establishment in new plant and form, setting
its powers to every one, is so urjencia and necessity, it would be annoying and even lost time
stopping to show a truth that the Government must be precise and accurate data, and so I have
understood that already addressed this in another time, and today
these offices should be separated, but not having a certainty of it,
I have given my poor opinion in the matter.

In court and audience analysis, or accounting is greater if the increase of hands has received since
my absence has not caught up business, I do not know when get this, it is not the fault of the employees,
but the debtors of the estate, dedicated to hinder and delay the payment of what is owed by every
means within his reach: so is that there is a regular trial expedients of accounts that have
many years of acting, but for unusual transactions, unknown, and therefore illegal, as that are
intended only to delay paying what they owe, with injury and damage to the treasury, as the
Government must know the relationships that the chief accountant shall report State trials of
the day, with expression of what is owed, which has claimed, and
what still remains to duty, the dilijencias ratio for all practiced.

On this point there has always been delays of consideration in Manila, many could cite as consultant
for the court was more than three years without wages (and its square as useful and necessary
not had to either approve SM), I have very exact information about the case, and a notebook
that I gave orders, that something would prove so in the case say, but as I said that my purpose is
not to accuse anyone, but to denounce abuses in generals, and propose remedies, I conclude
on this particular saying that if no action is taken EnerJar and compulsory with close nominal effective
responsibility and not the treasure every day lose more and more, and suffer losses, as always
suffered, and proves to be so the Royal Decree of October 29 1807, SM strange why so many things
about the administration of public finances in the Philippines at that time, how are the points
and extremities that embraces the Royal decree issued and direct abuse cut and put in better collection
and administration of state revenues. The Real disposition, as worthy to be taken to the eye,
and very conducive to the reforms should be done, as they continue
the same or greater abuses, will go back to end, marked with number
2, having a bit of it happened in my papers.

The offices of the superintendent of public finances, well-regarded occupations and tasks, and
that the captain generals, as governor, has a secretary and a secretariat could send those, it
would be very useful and helpful to suppress and save their salaries, and recast in the offices
of government, exercising the functions of General-Superintendent Captain subdelegado generals,
as it was for many years, having established the esperiencia the reunion of all superior authority
in the first to send weapons, it is advantageous for those countries, it is known that the more
you divide and share the authority is less powerful, is less prestijio and moral force, and therefore
as less powerful, less respected, and more esponse to slights, that however small, defile the
character of top officials of a state.

Moreover, this would provide economies are also of considerable bulk and weight to the effect
of this reform.

Speaking of the income of snuff and wine, and noted that abound of employees, so only remains to indicate
that the first only elaboratorios and storage must be increased to manufacture and maintain as
it could work and have always plentiful assortments of all but not only to remit to the Peninsula,
but to sell abroad, and meet hiciese few trade orders for Sport,
as an article of trade can also be useful as indicated.

This would occupy many families, and would facilitate their livelihoods; besides the very helpful and
useful to the national treasury, which would undoubtedly increase their income.

In the office had much to say, but leave it to silence by not incurring any inaccuracies because
of this facility is an interested party that can and should promote useful reforms that created
you agree. Manila trade confidentially complained many the delay times experienced by businesses
and other damages by the method undergoes with which they are mounted that customs offices, where
from dawn to dusk, without exception of holidays and public holidays
should be constantly running the office, but above all trade is who
should represent and seek to remove obstacles that may impair, and
raising the progress of reforms to suit their needs.

Ultimately, it is noted and known that in every office there is a growing and even exorbitant
number of Indians who have endowment clerks from four to twelve dollars each month; class I would
deem prudent to delete, then all employees should know that it is to deal As he put his trust
and care, and write it and without regard servants demands the negotiated allocation. Only the heads
should each have a clerk vantage to copy their work properly, but that all tables have one, and
some two parking clerks, and also, as in an office, has tables that can Generals call for papers,
gather as six, eight and even more to copy, as table School is not only shocking, but cumbersome
and disruptive, for the sums that their salaries absorb. The Indians engaged in tasks best in
its class, as many arms would be useful to industry and agriculture in the Islands, which would
provide more useful services to the state, not in the miserable idleness
in which they live, the low wage slaves enjoyed.

On post office and has said that the exponent with another co-deputation made several reflections
for directing an exposition to the throne by reason of having come to understand reform burdensome
that this income was introduced, and approved a main office in a
bright and expensive over scarce goods and purely temporary, as will
proven by these observations, as mentioned, will in the final copy,
marked with number.

1st

Anything more would stretch it out on the case, but not daring to venture anything without data
accurate, I fail to extend my thoughts on the subject, to avoid which are then interpreted of
sinister, daughters of bad faith, or at least a gross ignorance, when precisely this case, without
seeing the expedient which was the approval of the office bright and even without using previously
practiced, could not presentárseme easiest thing to ride the establishment of a so without
burdening the exchequer, would be useful to dependents debian deal
on it, but this is not of this place or my incunvencia, the Government
plays consider the plant with and known their services, reforming
the most economical and fair way</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>