<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04292</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>13370</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>723</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El cuarto que habitaba Almudena era el último del
piso bajo, al ras del suelo, y no había que franquear un solo escalón para penetrar en él.
Componíase la vivienda de dos piezas separadas por una estera pendiente del techo: a un lado
la cocina, a otro la sala, que también era alcoba o gabinete, con piso de tierra bien apisonado,
paredes blancas, no tan sucias como otras del mismo caserón o humana madriguera. Una silla
era el único mueble, pues la cama consistía en un jergón y mantas pardas, arrimado todo a un
ángulo. La cocinilla no estaba desprovista de pucheros, cacerolas, botellas, ni tampoco de
víveres. En el centro de la habitación, vio Benina un bulto negro, algo como un lío de ropa,
o un costal abandonado. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05648</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>4283</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>672</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The room we lived in was the last of the Almudena ground
floor, at ground level, and we did not have to cross a single step to enter it. The house was
made up of the two pieces separated by a mat roof slope. Next was the kitchen, another room,
also a room or cabinet, with a well-beaten dirt floor, white walls, which were not as dirty as others
of the same human or burrows mansion. A saddle was the only piece of furniture, because the
bed was a mattress and brown blankets, leaning around an angle. The stove was not without pots,
pans, bottles, nor food. In the center of the room, he saw a black
figure Benina, something like a bundle of clothes, or an abandoned
bag</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>