<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05828</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>201640</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21482</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En
el borde de las acequias, por donde corría con grato murmullo al lado de la senda el agua fresca
y clara, había violetas y mil silvestres y tempranas flores que daban olor delicioso. Los manzanos
y otros frutales estaban también en flor. Y la hierba nueva en el suelo y los tiernos renuevos
en los álamos y en otros árboles lo esmaltaban todo de alegre y brillante verdura. Los pajarillos
cantaban; el sol naciente doraba ya con vivo resplandor los más altos picos de los montes,
y un ligero vientecillo doblegaba la hierba y agitaba con leve susurro el alto follaje.

Don Paco caminaba tan embebecido en sus malos y negros pensamientos, que en nada de esto reparaba.

No tardó en salir de las huertas y en encontrarse entre olivares y viñedos; pero él huía de
los hombres; no quería ver a nadie ni que nadie le viese, y tomó por las menos frecuentadas
veredas, dirigiéndose hacia la sierra peñascosa, donde la escasez de capa vegetal no permite
el cultivo, donde no hay gente y donde está pelada la tierra o sólo cubierta a trechos de maleza
y ásperas jaras, de amargas retamas, de tomillo oloroso y de ruines acebuches, chaparros y
quejigos.

Aunque le fatigó algo su precipitada carrera, don Paco no se detuvo a reposar, sentándose en
una peña, hasta que dio por seguro que se hallaba en completa soledad, casi en el yermo, sin
que nadie le viese, le oyese y le perturbase.

Apenas se sentó, se diría que los horribles recuerdos que le habían arrojado de la villa, que
venían persiguiéndole y que se habían quedado algo atrás, le dieron alcance y empezaron a picarle
y a morderle otra vez. Recordaba con rabia la dependencia servil con que el interés y la gratitud
le tenían ligado al cacique, el yugo antinatural que le había impuesto su hija, los desdenes
que Juanita le había prodigado y los favores con que a don Andrés regalaba. Pensó después en
la burla de que sería objeto por parte de todos sus compatriotas cuando se enterasen de lo
que pasaba en su alma, y se levantó con precipitación para huir más lejos y a más esquivos lugares.

Casi corriendo bajó por una cuesta muy pendiente y vino a encontrarse, después de media hora
de marcha, en una estrecha cañada que se extendía entre dos cerros formando declive. Iba saltando
por él un arroyuelo y sonando al chocar en las piedras. El arroyuelo, al llegar a sitio llano
y más hondo, se dilataba en remanso circundado de espadaña y de verdes juncos. Algunos alerces
y gran abundancia de mimbrones daban sombra a aquel lugar y lo hermoseaban frondosas adelfas,
cubiertas de sus flores rojas, y no pocos espinos, escaramujos y rosales silvestres, llenos
de blancas y encarnadas mosquetas.

Sitio tan apacible convidaba al reposo, y convidaba a beber el agua limpia del remanso, cuya
haz tranquila, rizándose un poco, delataba la mansa corriente o que el agua no estaba estancada
y sin renovarse.

El sol, que se había elevado ya sobre el horizonte y se acercaba al cénit, difundía mucho calor
y luz sobre la tierra; y don Paco, buscando sombra, vino a sentarse en un ribazo y se puso
a contemplar el agua antes de bebería.

En medio de su contemplación, sintió cierta angustia y escarabajeo en su estómago, porque hacía
cerca de veinte horas que no había comido, había andado mucho y no había dormido nada. En suma,
fuerza es confesarlo, don Paco tuvo hambre.

Miró a todos lados, como si fuese a cometer un crimen, muy receloso de que alguien pudiera
verle, y convencido ya de que su soledad no podía ser mayor, metió la mano en las alforjas
y sacó de aquí una blanca rosquilla y un bulto envuelto, bien envuelto, en un antiguo número
de El Imparcial.

¿Qué había en este envoltorio? El historiador no debe ocultar nada. En el envoltorio que desplegó
don Paco había media docena de hermosos pedazos de lomo de cerdo, gruesos como el puño, de
los que Juana la Larga había adobado y frito; de los que con el aliño de orégano, pimiento
molido, comino y qué sé yo qué otras especias, ya calentados en la propia manteca entre la
que se conservan en orzas, ya extraídos de la manteca y fiambres, seducen a las criaturas más
desesperadas y afligidas y les dicen: ¡comedme!

No quiso Dios, a pesar de todo, que don Paco las hallase por su mal. Aunque se le saltaron
las lágrimas pudo más el apetito. Ganas tuvo también, en su desesperación, de que las magras
se le volviesen veneno; pero, en fin, él se comió dos y también la rosquilla.

Hubo un momento en que echó de menos el vino y deploró no haber traído la bota. Luego se resignó
y bebió agua, bajando la boca hasta la superficie del remanso.

Por último, como estaba molido de tanto andar, velar y rabiar, y sentía en lo exterior el calor
del sol y en lo interior el calor del lomo y de la rosquilla, a pesar de su enorme pesadumbre,
fue vencido por el sueño y se confortó durmiendo profundamente la siesta, durante la cual sus
desventuras y sus penas se diría que se habían sumergido en aquel arroyo como si fuese el Leteo.

XXX

Cuando despertó don Paco de su prolongado sueño, el sol se inclinaba hacia Occidente; el día
estaba expirando.

Las vacilaciones que habían atormentado a don Paco volvieron a atormentarle con mayor fuerza
mientras más tiempo pasaba. Su fuga del lugar le parecía, y no sin razón, que debía de haber
sido notada por todos y mirada con extrañeza. A él, que ejercía tantos oficios, le habrían
echado de menos en muchos puntos.

Se le figuraba que, como no había pedido licencia a nadie, y como su inusitada desaparición
carecía de causa confesada por él, todos sus compatricios se esforzarían por hallar esta causa
y acabarían por suponerla un acto de desesperación o de despecho. Nadie dejaría de lamentar
su fuga sí él no volvía al lugar; pero si volvía, la compasión se transformaría inevitablemente
en burla y rechifla.

No quedaría un solo sujeto que no le preguntase con sorna qué había ido a hacer al yermo y
por qué lo dejaba tan pronto, arrepentido de ser anacoreta. Y los que sospechasen, y no dudaba
él que algunos sospecharían, que había querido suicidarse, tomarían a risa lo del suicidio
y atribuirían a miedo el que no se hubiese realizado.

Imaginaba él que, vuelto al lugar, no podría sufrir su nueva situación, porque se le figuraría
que se mofaban de él cuando le mirasen a la cara.

Si se fue, dirían, porque había aquí algo que no podía aguantar, ¿por qué vuelve ahora, se
resigna y lo aguanta?

Don Andrés, sobre todo, le despreciaría y le escarnecería, allá en sus adentros, calculando
que la fuga había sido por lo de los besos a Juanita y que ahora volvía muy resignado a llevarlos
con paciencia y hasta a verlos dar de nuevo.

A Juanita misma se la presentaba muy afligida por lo pronto, llena de remordimientos porque
era o iba a ser motivo u ocasión de su muerte y muy inclinada a derramar lágrimas a la memoria
de él o sobre su ignorada tumba, si es que le enterraban y ella sabía dónde y no estaba lejos;
pero si Juanita le veía otra vez tan campante, y en las calles de Villalegre, acudiendo a sus
ordinarios quehaceres, ya en la tertulia de doña Inés haciendo la corte a doña Agustina, Juanita
le tendría por la persona más ruin y cuitada del orbe. Juanita se mofaría de él, y don Paco
se estremecía al pensar sólo en la posibilidad de semejante vilipendio.

Era, sin embargo, muy duro matarse sin gana y sólo para que la gente tome a uno en serio, le
compadezca y no le embrome.

Hubo momentos en que sí don Paco hubiera tenido un revólver, acaso, en contravención de todos
sus preceptos religiosos y de todas sus sanas filosofías, se hubiera pegado un tiro; pero,
afortunadamente, don Paco no gastaba armas de fuego y no llevaba ni pistola ni escopeta en
aquella disparatada excursión que estaba haciendo, perseguido por los celos como Orestes por
las Furias. Una vez se le ocurrió encaramarse en la cima de un escarpado peñasco, precipitarse
desde allí de cabeza y hacerse una tortilla. Pero si no quedaba muerto al punto y sólo se rompía
un brazo, una pierna o las dos, ¿no le dolería mucho, y quedándose vivo añadiría los dolores
físicos a los dolores morales de que había querido libertarse?

Rumiando con amargura todo lo dicho, anduvo don Paco sin reparar el camino que llevaba, hasta
que le sorprendió la noche, oscura como boca de lobo. Ni luna ni estrellas se veían en el cielo,
cubierto de densas nubes. Llovía recio y relampagueaba y tronaba.

Nuestro peregrino advirtió con pena que estaba hecho una sopa, y temió que la muerte, que anhelaba
y repugnaba al mismo tiempo, pudiera sobrevenir por la humedad esgrimiendo, en lugar de guadaña,
reumas y pulmonías.

A la luz de los relámpagos descubrió que había llegado a una extensa nava, entre las cumbres
de dos cercanos cerros. Había en la nava mucho heno, grama abundante y a trechos intrincados
matorrales, en que tropezaba, o alta hierba que subía hasta sus muslos, porque no había senda
o porque la había perdido.

De pronto oyó mugidos, y al resplandor fugaz de los relámpagos creyó entrever un gran tinglado
o cobertizo, debajo del cual se movían bultos mugidores, que eran sin duda toros bravos, cabestros,
becerros y vacas.

--Hombre del demonio--dijo una bronca voz--, ¿qué viene usted a hacer por aquí a estas horas
y con esta tormenta tan fuerte?

Don Paco, ocultando el lugar de donde era y sin declarar su nombre, dijo que yendo de camino
se había extraviado, no sabía dónde estaba y buscaba albergue en que pasar la noche.

El boyero, que era piadoso, movido a compasión por la lamentable voz de don Paco, salió de
debajo del cobertizo, vino a él, le tomó de la mano y le sirvió de guía.

Así dieron ambos buen rodeo y llegaron a una choza bastante capaz, donde, al amor de la lumbre
y en torno de una gran chimenea que tenía poco que envidiar a la de doña Inés, aunque carecía
de escudo de armas, había otros dos pastores, viejos ya, y un chiquillo de diez o doce años,
que debía de ser hijo del guía de don Paco.

En el hogar ardía un monte de leña, con cuyo calor pudo don Paco secarse los vestidos, porque
le ofrecieron, y él aceptó, un banquillo para que se sentase cerca del fuego.

Apartada de él, sobre un poco de rescoldo y en una trébede se aparecía una olla, exhalando
a través de la rota y agujereada tapadera espesos y olorosos vapores, con no sé qué de restaurante,
lo cual produjo en las narices de don Paco sensación muy grata, porque con tanto andar se le
había bajado a los pies el almuerzo. Era lo que había en la olla un guiso de habas gordas y
tiernas, con lonjas de tocino y cornetillas picantes que habían de hacerlo suculento y sabroso.

Los pastores, así como le habían dado techo amigo donde abrigarse de la lluvia y pasar la noche,
le ofrecieron también su rústica cena.

El rubor tino las mejillas de don Paco al ir a aceptarla; pero no fue tan descortés ni tan
abstinente que no la aceptase, la agradeciese y aun se aprovechase de ella, compitiendo en
apetito con los boyeros.

Sin querer le avergonzaron también por otro estilo con su leal franqueza. A él, que se ocultaba
y mentía, le contaron cuanto había que contar de la vida de ellos y de sus lances de fortuna,
y de los sucesos de la pequeña cortijada, no muy lejos de allí, de que eran naturales. Ponderaron
también la ferocidad de los toros que ellos cuidaban, se quejaron de la poca reputación que
tenían y aún pronosticaron que al fin habían de abrirse camino hasta la magnífica plaza de
Madrid, donde competirían con los de Veragua y los de Miura matando caballos a porrillo y metiendo
en puño los animosos corazones de Lagartijo y de Frascuelo.

Terminada la cena y la conversación, todos se acostaron sobre sendos montones de hierba seca
y durmieron como unos patriarcas.

Don Paco se despertó y levantó al rayar el día imitando a los que le albergaban. Supuso, para
salir del paso, que iba a Córdoba; en este supuesto los boyeros le indicaron el camino que
debía seguir.

Se despidió don Paco mostrándose agradecidísimo, y pronto se alejó de la nava, marchando de
prisa por la senda que le habían indicado.

A solas otra vez consigo mismo, los negros pensamientos resurgieron de las profundidades de
su alma y volvieron a atormentarle.

Como él reflexionaba mucho, se estudiaba y se sumía en el abismo de su propia conciencia, procuró
explicarse el singular fenómeno que en ella se estaba presentando. Entonces creyó percibir
que él hasta muy tarde, hasta ya viejo, había empleado y gastado la vida en ganarse la vida
y había carecido, acaso por dicha, de desahogo y de vagar para fingirse primores ideales y
ponérselos ante los ojos del alma, como atractivo de su deseo. Toda aspiración suya había sido
hasta entonces modesta, prosaica y pacíficamente asequible; pero Juanita había venido en mal
hora a turbar su calma y a aguijonear su fantasía para que remontase el vuelo a muy altas regiones,
donde, si bien había más luz, había también tempestades que su alma pacífica y sólo acostumbrada
al sosiego apenas podía sufrir.

En resolución, don Paco vino a creer que la aparición tardía de lo ideal, casi muerta ya su
juventud, y el nacimiento póstumo de aspiraciones que sólo por ella deben ser fomentadas, era
lo que le traía tan desatinado, tan infeliz y tan loco. Volver al lugar en aquel estado de
ánimo, con menos pretexto para volverse que el que había tenido para irse, le harían sin duda
objeto del escarnio de todos sus amigos conocidos, como no hiciese la atrocidad de matar a
dos o tres, y él, que era blando de condición, se consideraba incapaz de ello. Por otra parte,
y mientras en Villalegre permaneciese, juzgaba él que sería ya inútil para todo y que no valdría
ni para secretario de Ayuntamiento, ni para consejero de don Andrés, ni para colaborador del
escribano, ni para pasante de los abogados Peperris.

En consecuencia de estos no articulados discursos, decidió al cabo: decidió desterrarse para
siempre de su patria e ir a otras villas o ciudades en busca de reposo y de mejor fortuna.

Sólo así lograría curarse de su amor por la picara e indigna Juanita, hacer pie y caminar por
lo firme, en vez de ir por las nubes o de nadar por el éter, y sin matarse y sin matar a nadie,
sino siendo útil al prójimo, ser de nuevo respetado y querido de las gentes.

Ya que los boyeros le habían indicado el camino para ir a Córdoba, don Paco, menos alborotado
que el día anterior, siguió en aquella dirección, pues camino no había. Las estrechas sendas
eran muchas, y él a la ventura las tomaba, sólo procurando hunde la vista de todo ser humano,
porque aún tenía vergüenza de que le viesen.

Ora andando, ora parándose a reposar, se le pasó todo el día y llegó su segunda noche de vagabundo.
No sabía dónde se hallaba; pero creyó que se despertaba en él una vaga reminiscencia de aquellos
sitios. Era una dilatada dehesa o coto, donde había de haber abundancia de conejos y liebres.
El terreno era quebrado y cubierto de matas o monte bajo. Sólo a trechos descollaban algunos
pinos, hayas y encinas.

Pronto la oscuridad lo envolvió todo. Aunque no llovía, estaba muy nublado, y él distinguía
confusamente los objetos. El silencio era profundo. Lo rompía sólo, de cuando en cuando, tal
cual ráfaga de viento suave que agitaba las hojas, o alguna liebre que brincaba o atravesaba
corriendo por entre las matas.

No sé cómo reconoció o creyó reconocer don Paco que se hallaba en aquel momento más cerca de
Villalegre; que se hallaba a menos de dos leguas de distancia, en un coto propiedad de don
Andrés y donde don Andrés solía venir a cazar.

Se afirmó más en esta idea al ver de pronto una lucecita que a cierta distancia brillaba en
las tinieblas, según sucede a menudo a los niños cuando en los cuentos de hadas se extravían
en un bosque.

Don Paco era valeroso y no propendía, sin ser incrédulo, a recelar frecuentes y medrosas apariciones
de vestigios, de almas del otro mundo o de otros seres sobrenaturales. En aquella ocasión,
sin embargo, tuvo su poquito de miedo, pero lo venció y caminó resuelto y derecho hacia la
luz para ver lo que era.

Se había fundado su miedo en que reconoció que la luz salía de la casita del viejo guarda del
coto, el cual había muerto la víspera de la salida de don Paco de Villalegre, y era muy poco
probable que don Andrés hubiese nombrado en seguida a otro guarda para donde apenas había cosa
que guardar. La casilla, en opinión de don Paco, tenía que estar desierta. ¿Quién había encendido
luz y estaba en la casilla? ¿Sería el alma en pena del viejo guarda, que tenía fama de haber
sido más que travieso en sus mocedades y hasta bandolero acogido a indulto?

Don Paco se armó de valor y se dirigió a averiguarlo, contento de tropezar con una aventura
que de sus desventuras le distrajese.

XXXI

Sin hacer ruido, llegó don Paco a la casilla y vio que la puerta estaba cerrada con cerrojo
que había por dentro. La luz salía por un ventanucho pequeño, donde en vez de vidrio había
estirado un trapo sucio para resguardo contra la lluvia y el frío. Con el estorbo del trapo
no se podían ver los objetos de dentro; pero don Paco se aproximó y reparó en el trapo tres
o cuatro agujeros. Aplicó el ojo al más cercano, que era bastante capaz, y lo que vio por allí,
antes de reflexionar y de explicárselo, le llenó de susto. Imaginó que veía a Lucifer en persona,
aunque vestido de campesino andaluz, con sombrero calañés, chaquetón, zahones y polainas. La
cara del así vestido era casi negra, inmóvil, con espantosa y ancha boca y con colosales narices
llenas de verrugas y en forma de pico de loro. Don Paco se tranquilizó, no obstante, al reconocer
que aquello era una carátula de las que se ponen los judíos en las procesiones de Villalegre.

El enmascarado guardaba silencio y estaba sentado en una silla, apoyados los codos en una vieja
y mugrienta mesa de pino.

En otra silla estaba enfrente otra persona, en quien reconoció al punto don Paco a don Ramón,
el tendero murciano de su lugar, el hombre más rico después de don Andrés y el más desaforado
hablador que por entonces existía en nuestro planeta.

Don Ramón era pequeñuelo, viejo y flaco; pero tenía mucho espíritu y agallas y no se acoquinaba
por poco.

Notó don Paco que tenía las manos atadas con un cordel a la espalda, y dedujo que le habían
llevado allí y que le retenían por violencia. Pronto las mismas palabras del tendero murciano,
tan pródigo de ellas, confirmaron la deducción de don Paco.

--Hombre o demonio--decía--, quienquiera que seas, apiádate de mí y no me atormentes sin fruto.
¿Cómo había yo de imaginar, al volver esta tarde desde mi caserío al pueblo, que no dista más
que un cuarto de legua, que había de topar contigo y con tu compañero, emboscados entre las
mimbreras del arroyo del Hondón, y que me habíais de traer por fuerza a este lugar? Yo no sospechaba
que hubiese secuestradores en el día, y caminaba muy seguro. Convéncete, hombre: la ganancia
que habíais de hacer ya la habéis hecho. No tratéis ahora de lograr más ganancia. La codicia
rompe el saco. A mí me mataréis, pero también a vosotros os darán garrote.

El enmascarado persistió en su silencio, y a lo del garrote sólo respondió con un ronquido,
especie de interjección que en aquella tierra se usa. Don Ramón continuó:

--No acierto a explicarme por dónde llegasteis a averiguar que acababa yo de vender mi mejor
vino a los jerezanos y que llevaba doce mil reales en el bolsillo. Pero, en fin, ya tenéis
los doce mil reales. ¿Por qué no os contentáis? Valiéndoos de ese tintero de cuerno que traíais
preparado me habéis hecho escribir a mi mujer para que entregue dos mil duros si no quiere
que me ahorquen.

--Y te ahorcaremos y te descuartizaremos como no los entregues--dijo el enmascarado con voz
disimulada y extraña.

--Pues bien: podéis ahorcarme y descuartizarme ya, sin seguir moliéndome, porque mi mujer,
¡y vaya si la conozco!, antes que entregar los dineros entregará mi vida y la de todos sus
parientes, aunque nos quiera y nos llore después a moco tendido. Oye: ¿has visto tú la tragedia
de Guzmán el Bueno?

El enmascarado no dijo que sí ni que no; se limitó a dar otro ronquido. Don Ramón continuó:

--Pues Guzmán el Bueno, para no entregar a Tarifa, envió a los moros un cuchillo con que degollasen
a su hijo muy amado. Los dineros son la Tarifa de mi mujer, y no los entregará aunque me degolléis.
Lo que no hará tampoco, echando con esto la zancadilla a Guzmán el Bueno, es el gasto inútil
de enviaros el cuchillo, aunque sea el peor de la cocina. Ya lo tendréis vosotros, sin que
ella lo envíe, para abrirme una gatera en las tripas. Pero seamos razonables: ¿qué vais a conseguir
con eso? Compadécete de mí. Mira también por ti y no seas imprudente. Hará ya dos horas que
mí mujer me habrá echado de menos, y aun antes de recibir la carta que lleva tu compañero,
y que no sé cómo ni quién pondrá en sus manos, habrá armado ella una revolución en el lugar,
habrá tocado a rebato, y la pareja de la Guardia Civil y muchos criados míos andarán ya buscándome.
No tientes más a Dios. Ponme en libertad. Déjame ir en mi mulita y yo te lo pagaré si no quieres
aguardar a que Dios te lo pague.

El enmascarado siguió sin contestar, aunque dando más ronquidos.

--¿No oyes que yo lo pagaré? Sobre los doce mil reales que tú y tu compañero os habéis repartido,
yo puedo darte otros ocho mil si me dejas libre.

--¿Y cómo?--dijo entonces el enmascarado--. ¿Dónde llevas escondidos esos ocho mil reales?

--No seas tonto, hijo mío, no seas tonto. ¿Dónde quieres que los lleve? Yo no tenía más que
lo que ya habéis tomado; pero tengo un medio seguro de recompensar tu buena acción.

--¿Y cuál?

Don Ramón titubeó entonces. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05450</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>117222</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19321</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In the
edge of the canals through which flowed with a pleasant murmur of the path next to fresh water and
clear, had violets and a thousand wild flowers that gave early smell delicious. Apple and other fruits
were also in bloom. And the new grass on the ground and the tender shoots in poplars and other
trees as enamelled all merry and bright greens. The birds singing, the rising sun gilded with a bright
glow and the highest peaks of the mountains, and a slight breeze stirred the grass and bent
them to whisper the tall grass.

Don Paco walked so astounded in their evil and dark thoughts that any of this repaired.

Soon to come out of the orchards and olive groves and vineyards found, but he fled from men,
not wanting to see anyone or anybody seeing him, and took to the less frequented sidewalks, heading
for the rocky mountains, where the shortage of topsoil does not allow culture, where people
and where there is bare soil or covered only in parts of weed and
rough thickets of gorse bitter, fragrant thyme and olive trees vile,
chaparral and gall.

Although wearied him something his headlong rush, don Paco did not
stop to rest, sitting on a rock, until he was assured that in complete
solitude, almost in the wilderness without anyone seeing him, hear
him and disturb him.

Just sat down, it seems that the horrible memories that had driven from the town, which was chasing
and had been something behind, overtook him and began to itch and bite you again. Angrily recalled
the servile dependency with the interest and gratitude I had linked to the cacique, the yoke
imposed on it unnatural daughter, disdain Juanita had been squandered and the favors with
which Don Andres gave.

Thought then derision that would be subjected to by his countrymen when they were informed of
the was passing in his soul, and rose in haste to flee further and more elusive places.

Almost run down by a steep slope and came to meet, after half an hour running in a narrow canyon
that stretches between two hills forming decline. Was hopping by a stream and playing it to crash
into the rocks. The stream, to reach plain site and deeper, it expands in haven surrounded
by green cattails and reeds.

Some larches and an abundance of mimbrones shaded and beautified the place lush oleanders covered
with red flowers, and not a few thorns and wild rose hips, full of white and red musk.

Invited to the site so peaceful rest, and invited to drink the clean water of the pool, which quiet
please, curling a little, gave away the gentle flow or stagnant water was not and without
renewal.

The sun had already risen above the horizon and approached the zenith, spread hot and light on the
earth, and Don Paco, seeking shade, came to sit on a bank and began
to watch the water before drinking.

In the midst of his contemplation, he felt some anxiety and escarabajeo in your stomach, because
it was about twenty hours he had not eaten, had traveled far and
had not slept at all.

In sum, it must be confessed, Don Paco was hungry.

Looked around as if he were to commit a crime, very suspicious that someone might him, and
now convinced that his loneliness could not be higher, reached into his saddlebags and pulled
a white donut here and a bundle wrapped, tightly wrapped in an old number of the Fair.

What was in this envelope? The historian should not hide anything. In the wrap it deployed
Don Paco half a dozen beautiful pieces of pork loin, thick as a fist of Juana la Larga which
had marinated and fried, of the dressing with oregano, pepper ground
cumin and whatnot other spices, and heated in butter itself between
preserved in earthenware jars, and drawn butter and cold cuts, beguiling
creatures desperate and bereaved and say: comedme!

God did not, despite everything that Don Paco find them for bad. Although he jumped Tears overcame
appetite. Ganas also had, in desperation, that the lean poison return it, but finally, he ate
two and also the donut.

There was a time when he missed the wine and regretted not having
brought the boot.

Then he resigned and drank water, lowering his mouth to the surface of the pool.

Finally, as was exhausted from walking, watching and rage, and felt heat on the outside the sun
and heat the interior of the donut back and, despite his enormous grief, was overcome by sleep
and deep sleep comforted nap, during which their misfortunes and sorrows would say that were
immersed in that stream as if it was the Lethe.

XXX

Don Paco When he awoke from its long sleep, the sun is inclined towards
the West, the day was expiring.

The hesitation which had haunted Don Paco returned to haunt him more strongly The more time
passed.

His escape from the place he thought, not unreasonably, that must have been noticed by all and
look in amazement. He, who held many offices, would have missed in
many ways.

He figured that since there had asked permission to anyone, and as his unusual disappearance
lacking because he confessed all his compatriots would try to find the cause and would ultimately
amounts to an act of desperation or despair.

No one would regret yes he his flight back to the place, but again, compassion is inevitably
transformed in mockery and derision.

Do not be a single subject that sarcastically asked him why he had gone to make the wilderness
and why he left so soon, sorry for being a hermit. And they suspected, and no doubt which some suspect,
who had wanted to commit suicide, it would take to laugh suicide and attribute to fear that
this was not done.

He imagined that, back where I could not endure his new situation,
because he be contained they taunted him when he looked upon his face.

If it was, say, because here was something I could not stand, why again now, resign and hold?

Don
Andrés, mostly, I despise and I escarnecería, back in his mind, calculating that the leak had
been at Juanita's kisses and now becoming very resigned to take with patience and to see them
give back.

Jennie is in turn had a very distressed for the moment, full of remorse
because was or would be reason or cause of his death and very inclined
to shed tears at the memory him or his unknown grave, if she knew
he was buried and where and was not far; but if I saw him again Juanita
happy ever after, and in the streets of Villalegre, obtaining their
ordinary tasks, and in the gathering of courting Dona Ines Dona Agustina,
Juanita I would by the most vile and wretched of the world.

Juanita would ridicule him, and Don Paco shudder to think only of the possibility of such vilification.

It
was, however, very hard won and killed without just to make people take you seriously, you sorry
kid you not.

There were times that if Don Paco had had a gun, perhaps, contrary to all their religious precepts
and philosophies all healthy, had been shot, but Fortunately, Don
Paco spent no firearms and had no gun or shotgun crazy trip that I
was doing, haunted by jealousy as by Orestes the Furies.

Once he came to perch on top of a steep rock, rush from there head and made an omelet. But if
it was not dead and only break point an arm, a leg or two, do not you hurt a lot, and add pain
to stay alive physical pain he had wanted to moral freedom?

Bitterly ruminating all this, walked Don Paco without repairing the road leading up he was surprised
the night, dark as pitch. Neither moon nor stars were seen in the sky covered with thick clouds. It
was raining hard, and thunder and lightning.

Our pilgrim noted with regret that he was made a soup, and feared death, he longed and disgusted
at the same time, moisture could occur by brandishing, instead of
a scythe rheumatism and pneumonia.

In the light of lightning discovered that it had reached an extensive naval, between the peaks
two nearby hills. Nava was in the much hay, grass and plenty of intricate stretches bushes, which
stumbled, or high grass coming up to her thighs, because there was no way or because he had
lost.

Suddenly he heard mooing, and the glow fleeting glimpse of lightning
believed a large shed or shed, under which moved lowing packages,
which were undoubtedly bulls, oxen, calves and cows.

- Man of the
devil - said a hoarse voice - what do you come here at this time and
with this storm so strong?

Don Paco, hiding place where he was and without stating his name, said as they went was lost,
not knowing where he was and sought shelter in which to spend the night.

The herdsman, who was pious, full of compassion for the sad voice of Don Paco, left under the shed,
came to him, took him by the hand and served as a guide.

So were both good rodeo and came to a hut quite capable, where, fireside
and around a large fireplace that had little to envy to the Dona Ines,
but lacked coat of arms, there were two shepherds, old already, and
a boy of ten or twelve years that must guide the son of Don Paco.

At home a mountain of wood burning, with which Don Paco heat could dry your clothes, because offered
him, and he accepted, a bench to sit by the fire.

Away from it, some embers and a trivet is a pot appeared, exhaling through broken and leaky lid thick
and fragrant vapors, do not know what a restaurant, which occurred
in the face of Don Paco feel very welcome, because with so much walking
you foot had fallen to lunch.

It was what was in the pot a fat and bean stew tender, with slices of bacon and spicy cornetillas
had to do so succulent and tasty.

Pastors and friend had given her roof where shelter from the rain
and spend the night also offered his rustic dinner.

Tino blush the cheeks of Don Paco going to accept it, but it was not so rude or so abstinent
not accept it, the grateful and still take advantage of it, competing
in appetite with the drovers.

Also inadvertently embarrassed him by another style with the best of openness. To him, who was
hiding and lied, and told him what he had to tell about their lives and their sets of fortune
and the events of the small farmhouse, not far from there, that were natural. Weighted also the
ferocity of the bull that they cared, they complained of poor reputation and still had predicted
that the end had to make their way to the magnificent marina Madrid, which compete with those of Miura
Veragua and killing horses in abundance and putting fist in the brave hearts and Frascuelo Lagartijo.

After
dinner and conversation, all went to bed on two separate piles of
dry grass and slept like a patriarchs.

Don Paco woke up at daybreak imitation of that house. Entailed, for muddle through, it would
Córdoba, in this case the Cattle told him the way should continue.

Don Paco said goodbye showing grateful, and soon left the naval, marching hurry along the path
he had indicated.

Alone again with himself, the dark thoughts resurfaced from the depths
of his soul and come back to haunt.

As he pondered a lot, studying and sank into the abyss of his own conscience, sought explain the
phenomenon that it was being presented. Then thought he heard he late, until he is old, he had
spent employed and living life and had lacked, perhaps for joy, relief
and perfect beauties wander and pretend put them in the eyes of the
soul, and appeal of your desire.

All had been his aspiration hitherto modest, prosaic and affordable peacefully, but Juanita had
been in poor disturb her quiet time and sting his fantasy to soar to very high regions where,
although there was more light, there was also his soul pacific storms and only used to unwind
just could suffer.

In short, Don Paco came to believe that the late appearance of the ideal, and its almost dead youth,
and the posthumous birth of aspirations that only she should be encouraged, it was what brought
him so foolish, so unhappy and so crazy. Return to place in that state mood, with less excuse
to become that which he had to leave, he would certainly object of
scorn of all his friends known as fails to make the atrocity of killing
two or three, and he was soft condition, was considered incapable
of doing.

Moreover, and while Villalegre stand, he judged it would be useless and not worth all that
or to the secretary at City Hall, or to don Andrés counselor or to aide clerk, or to intern
Peperris lawyers.

In consequence of these non-articulated speech, decided at the end: he decided to banish always
in their homeland and go to other towns or cities in search of rest and better fortune.

Only then will be cured of their love for Juanita naughty and unworthy, to walk and walk sign
it, instead of going through the roof or swim through the ether, and without killing and without
killing anyone but still useful to others, be again respected and
beloved by the people.

Cattle Since he had shown the way to go to Cordoba, Don Paco, less agitated the previous day,
continued in that direction, because there was no way.

The narrow paths were many, and he took them at random, just trying to sink the view of every
human being because even I was ashamed of being seen.

Pray walk, sometimes stopping to rest, he spent the whole day and got his second night of wandering.
I did not know where he was, but thought it aroused in him a vague recollection of those sites.
It was a long meadow or curb, where he was to be plenty of rabbits
and hares.

The ground was broken and covered with bushes and scrub. Only here and there towered some pines,
beeches and oaks.

Soon the darkness enveloped everything. Although it was not raining, it was very cloudy, and
he distinguished confused objects. The silence was profound. The only break from time to time,
such which gentle gust of wind stirred the leaves, or a hare jumping or crossing running through
the bushes.

I do not know how to recognize or acknowledge Don Paco believed that at that time was closer Villalegre,
which was less than two miles away, in a preserve owned by Don Andrew Andrew and where Don used
to come to hunt.

It said more on this idea suddenly saw a dim light shone at a distance
darkness, as often happens when children in fairy tales are lost in
a forest.

Don Paco was brave and not tended, not be faithless, to be suspicious and fearful frequent appearances
of ruins, of souls of this world or other supernatural beings. On that occasion, however, had
his little scared, but I won and walked straight solved and the light
to see what it was.

Was founded fear in acknowledging that the light left the house of the old guard Box, who had
died the day before the departure of Don Paco de Villalegre, and there was little Don Andres would
probably immediately appointed another guard to where there was hardly
anything to save.

The box, according to Don Paco, had to be deserted. Who was on light and was in the box? Would
the lost soul of the old guard, who was reputed to have been more than mischievous in his youth
and even outlaw pardons?

Don Paco plucked up courage and went to find out, happy to run into an adventure that will distract
their misfortunes.

XXXI

Quietly, Don Paco came to the box and saw that the door was bolted he had inside. The light was
a small ventanucho, where instead of glass had drawing a dirty rag to guard against rain and
cold. With the clog cloth could not see the objects inside, but Don Paco approached and noticed
the cloth three or four holes. Put his eye to the nearest, which was quite capable, and what
he saw there, before reflecting and explain, filled with fright.

He imagined he saw Lucifer in person although Andalusian peasant dress with calanes hat, coat,
chaps and gaiters.

The face and black dress was almost motionless, terrible and huge wide mouth and nose full
of warts and a parrot's beak. Don Paco is reassured, however, to recognize that this was a
cover which put the Jews in the processions of Villalegre.

The masked man was silent and sat on a chair, leaning his elbows on
an old and dirty deal table.

In another chair was opposite another person, who recognized the point Don Paco Don Ramon Murcia
of the grocer, the richest man after Don Andrés, the most outrageous talker that then existed
on our planet.

Don Ramon was a babe, old and skinny, but I had a lot of spirit and spunk and is not fearfulness
barely.

Don Paco noticed that his hands were tied with a string on the back, and had concluded that taken
there and held him by violence.

Soon the words of the shopkeeper Murcia, so lavish of them, confirmed
the deduction of Don Paco.

- Male or demon - he said - whoever you
are, take pity on me and torment me not unfruitful.

How could I imagine, to come back this afternoon from my village to village, which extends no more
than a quarter of a league, which was to run into you and your partner,
ambushed among Hondón willow Brook, and you had to bring me by force
to this place?

I did not suspect that would hijackers in the day, and walked very
safe.

Convinced, man, the gain you had to do and have done. Do not try now to make more profit. Greed
bursts the bag. I will kill, but you it will stick.

The masked man persisted in his silence about the club and only responded
with a snore, sort of interjection that the land is used. Don Ramon
continued:

- I fail to explain to me where you came to find out that
I just sold my best came to Jerez and that she wore twelve thousand
pieces in his pocket. But after all, already have twelve thousand.
Why do not you contentáis? Being worth that traíais horn inkwell prepared
me you did write to my wife to turn over two thousand dollars if you
do not want I'll be damned.

- And I will hang them and dismember
them and not give in - said the masked voice veiled and strange.

-
Well, you can hang and quartered and without following moliéndome,
because my wife, And go if I know!, Rather than give the money to
give my life and that of all relatives, but we want and then we cry
her eyes out. Hey, have you seen him tragedy Guzmán el Bueno?

The
masked man did not say yes or no, merely to give another snoring.
Don Ramon continued:

- For Guzmán el Bueno, not to deliver to Tarifa,
the Moors sent a beheading knife his beloved son. The money is the
rate my wife, not delivered but you slaughter me. Will not do either,
throwing with the tripped this Guzmán el Bueno, is wasteful to send
you the knife, even the worst of the kitchen. And ye shall have them
without she sends him to open up a cattery in the gut. But let's be
reasonable: what are you going to get with that? Have mercy on me.
Look also for you and not be reckless. And two hours will My wife
will be missed, and even before receiving the letter that has your
partner, and I do not know how or who put in their hand, be it an
armed revolution in the place, will hit the alarm, and the couple
of the Civil Guard and many raised my walk and looking for me. Do
not tempt God more. Set me free. Let me go on my mule and I will pay
if you want wait for God to bless you.

The masked man did not answer,
but giving more snoring.

- Do not you hear that I will pay? About
twelve thousand pieces that you and your partner you have shared,
I can give you another eight thousand if you let me free.

- How?
- Then the masked man said -. Where are you hiding those eight thousand
reais?

- Do not be silly, my son, do not be silly. Where do you want
to take them? I had no more than what you have taken, but I have a
secure means to reward your good deed.

- So what?

Don Ramón then
hesitated</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>