<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09348</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>321889</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1950</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Oyó esto Rosalía con vivo enojo; pero su misma soberbia le vedaba contradecirlo. Callose; y
en el pecho le hacían revoltijos las culebrillas de su ilusión desvanecida. Ya se había acostumbrado
a la idea de encontrar a las amigas en la estación de San Sebastián y darles con Arcachón en
los hocicos, de poner en sus cartas la data de Arcachón, y por fin, de Arcachonizarse para
todo el otoño e invierno próximos.

XL

En la tristeza de su destierro, una sola cosa alegraba el alma de la infeliz señora, y era
que sus niños gozaban de inmejorable salud. Isabelita, cuyas desazones tenían siempre a su
mamá muy sobre ascuas, no había sufrido, durante el verano, ninguno de aquellos trastornos
espasmódicos que marchitaban su infancia. Fueran o no buenos los baños de los Jerónimos, ello
es que la niña había ganado, tomándolos, carnes y colores, amén de un apetito excelente. En
cuanto al pequeño, excuso decir que con las aguas del Manzanares se puso a reventar de sano.
Su robustez era tal, que no cesaba de probarse a sí misma y de cultivarse para llegar a ser
más grande y poderosa. El instinto de desarrollo le impulsaba incesantemente a los ejercicios
corporales, y a ensayar y aprender actos de trabajosa energía. Subir a las mayores alturas
que pudiera, trepar por una pilastra, hacer cabriolas, cargar pesos, arrastrar muebles, verter
y distribuir agua, jugar con fuego y si podía con pólvora, eran los divertimientos que más
le encantaban. No revelaba aptitudes de habilidad mecánica como su papá. Era más bien un hábil
destructor de cuanto caía en sus manos. Durante aquellas tareas de fuerza, echaba de su boquita
blasfemias y ternos aprendidos en la calle. Cuando la melindrosa de su hermanita los oía, ¡santo
Dios!, en seguida iba corriendo a llevar el cuento a su padre. «Papá, Alfonsito está diciendo
cosas...». Y D. Francisco, que aborrecía los lenguarajos, gritaba: «Niño, ven aquí pronto.
Que me traigan de la cocina una guindilla». </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01646</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>316852</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1776</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Rosalia heard this anger alive, but his own pride forbade him to contradict. Callose, and Chest
jumbles the snakes made him of his illusion vanished. Already been used the idea of ??finding her friends
in the station of San Sebastian and hit them with Basin in snouts, to put in letters dating
from the Basin, and finally, of Arcachonizarse for throughout the coming autumn and winter.

XL

In
the sadness of his exile, one thing glad the soul of the unhappy
lady, and was that their children were in excellent health.

Isabelita, which always had its annoyances all on tenterhooks mom
did not suffer during the summer, none of those disorders spasmodic
withered his childhood.

Whether or not good Jeronimos baths, this is that she had won, he took them, meat and colors,
in addition to an excellent appetite. In As for the small excuse to say that with the waters
of the Manzanares was bursting with sound. Its strength was such that never ceased to prove
itself and grow to become larger and more powerful. The development instinct urged him incessantly
to exercise body, and to try and learn laborious acts of energy. Up to greater heights I could,
climbing a pillar, caper, carry loads, dragging furniture, pour and distribute water, playing
with fire and if he could with gunpowder, were more fun than loved. Skills revealed no mechanical
ability as his dad. It was rather a clever As destroyer fell into his hands. During the tasks
of strength, missed his mouth profanity and suits learned on the street. When his little sister's
prissy listened, holy God, then he was running to bring the story to his father. "Dad is saying
Alfonsito ...». things AND D. Francisco, who hated the dialects, shouting, "Child, come here
soon. Bring me a chili pepper in the kitchen. "</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>