<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03144</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>30329</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1939</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El arroz se halla silvestre en las márgenes del rio de Cuyabá
y de los Porrudos. No se coje trigo, ni vino, ni otros frutos de Europa. La falta de pan suplen
los portugueses con farinha do pao, ó cazave. Hay en Cuyabá algun ganado vacuno, aunque poco.
En el Xaurú les compró D. Manuel Flores algunas vacas para la gente de los barcos, y pagó veinte
pesos por cada una. De lechones y caza hay mas abundancia.

* * *

§. VII.

Navegacion que hacen los portugueses del Brasil á Cuyabá.

Cada año van los portugueses comerciantes del Brasil á Cuyabá con una gran flota de canoas
cargadas de géneros, y vuelven con el producto en oro y diamantes. La navegacion es larga y
trabajosa: salen con sesenta ó setenta canoas de un puerto, que dista cuatro ó cinco leguas
de San Pablo, ciudad bien conocida en el Brasil. Bajan por el rio Añembí, hasta caer al Paraná.
Por este navegan aguas abajo hasta la boca del rio Pardo, que viene del occidente, y tiene
su orígen de algunos riachuelos que bajan de la gran cordillera que se extiende del norte al
sur, desde cerca de Cuyabá hasta el monte de Itapuá en las Misiones de Guaranís. Suben con
sus canoas los portugueses, hasta que no pueden navegar mas por el rio Pardo: allí descargan
los géneros, y para pasar dos leguas de cordillera, que hay desde el Pardo hasta el rio Camapoan,
transportan embarcaciones y carga en las carretas de un portuguez que para esto se pobló en
aquella cordillera, y tiene su interes en el transporte de dichas canoas. Antes que hubiese
allí poblacion, pasaban las canoas en hombros de negros esclavos que llevan para remar. Transportadas
las canoas al Camapoan, las vuelven á cargar, y navegan rio abajo hasta entrar en el Tacuarí.
Por este navegan con algun cuidado, porque llegan hasta sus márgenes los indios Mbayás corriendo
la campaña, los cuales son enemigos de los portugueses, y no pierden la ocasion de matar ó
llevar cautivo al que cogen apartado de la flota. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05931</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>49655</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1716</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The wild rice is on the banks of the Rio Cuiaba and Porrudos. No
fucks wheat, no wine, no nuts in Europe. The lack of bread supplement Portuguese with farinha do
pao, or cazave. There are Cuyabá some cattle, but little. In D. Xaurú bought them Manuel Flores
some cows for people on boats, and paid twenty pesos each. Piglets and game are more abundant.

* * *

§.

VII.

Navigation made by Portuguese in Brazil to Cuiaba.

Each year the Portuguese traders go to Cuiaba Brazil with a large fleet of canoes gender-laden,
and return the product in gold and diamonds. The voyage is long and work: out of sixty or seventy
canoes of a harbor, which is four or five leagues San Pablo, a city well known in Brazil.
Añembí down by the river, to fall to the Paraná. On this sail downstream to the mouth of the
Rio Pardo, which comes from the west, and has the origin of some streams that flow down from
the great chain that extends from north to south, from near to Mount Cuyabá Itapuá in the Guarani
missions. Up to Portuguese canoes, until they can sail above the river Pardo: download here gender,
and to spend two miles of mountains, which are from the Rio Pardo to Carnap, vessels and cargo
transported on the truck of a Portuguez that it was filled in that range, and is interested
in the transport of these canoes. Before there was population there, spent their canoes on the shoulders
of slaves who have to paddle. Carried canoes to Carnap, the reloaded, and sail down the river
to enter the Tacuarí. For this sailing with some care, because their margins go up the Indians running
Mbayas campaign, which are enemies of the Portuguese, and not lose the opportunity to kill
or captive lead away from catching the fleet</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>