<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>184123</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18892</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Le bastaba que un apellido sonase, para aceptarlo con entusiasmo.
Al visitarle Julio, lo presentaba con orgullo á sus amigos, faltando poco para que le llamase
«querido maestro». El tango acaparaba todas las conversaciones. Hasta en la Academia se habían
ocupado de él, para demostrar elocuentemente que la juventud de la antigua Atenas se divertía
con algo semejante... Y Lacour había soñado toda su vida con una república ateniense para su país.

El joven Desnoyers conoció en estas reuniones al matrimonio Laurier. El era un ingeniero que
poseía una fábrica de motores para automóviles en las inmediaciones de París: un hombre de
treinta y cinco años, grande, algo pesado, silencioso, que posaba en torno de su persona una
mirada lenta, como si quisiera penetrar más profundamente en los hombres y los objetos. Madama
Laurier tenía diez años menos que su marido, y parecía despegarse de él por la fuerza de un
rudo contraste. Era de carácter ligero, elegante, frívola, y amaba la vida por los placeres
y satisfacciones que proporciona. Parecía aceptar con sonriente conformidad la adoración silenciosa
y grave de su esposo. No podía hacer menos por una criatura de sus méritos. Además, había aportado
al matrimonio una dote de trescientos mil francos, capital que sirvió al ingeniero para ensanchar
sus negocios. El senador había intervenido en el arreglo de esta sociedad matrimonial. Laurier
le interesaba por ser hijo de un compañero de su juventud.

La presencia de Julio fué para Margarita Laurier un rayo de sol en el aburrido salón de Lacour.
Ella bailaba la danza de moda, frecuentando los «té-tango» donde era admirado Desnoyers. ¡Verse
de pronto al lado de este hombre célebre é interesante que se disputaban las mujeres!... Para
que no la creyese una burguesa igual á las otras contertulias del senador, habló de sus costureros,
todos de la rue de la Paix, declarando gravemente que una mujer que se respeta no puede salir
á la calle con un vestido de menos de ochocientos francos, y que el sombrero de mil, objeto
de asombro hace pocos años, era ahora una vulgaridad.

Este conocimiento sirvió para que «la pequeña Laurier»--como la llamaban las amigas, á pesar
de su buena estatura--se viese buscada por el maestro en los bailes, saliendo á danzar con
él entre miradas de despecho y envidia. ¡Qué triunfo para la esposa de un simple ingeniero,
que iba á todas partes en el automóvil de su madre!... Julio sintió al principio la atracción
de la novedad. La había creído igual á todas las que languidecían en sus brazos siguiendo el
ritmo complicado de la danza. Después la encontró distinta. Las resistencias de ella á continuación
de las primeras intimidades verbales exaltaron su deseo. En realidad, nunca había tratado á
una mujer de su clase. Las de su primera época eran parroquianas de los restoranes nocturnos,
que acababan por hacerse pagar. Ahora, la celebridad traía á sus brazos damas de alta posición,
pero con un pasado inconfesable, ansiosas de novedades y excesivamente maduras. Esta burguesa
que marchaba hacia él y en el momento del abandono retrocedía con bruscos renacimientos de
pudor representaba algo extraordinario.

Los salones de tango experimentaron una gran pérdida. Desnoyers se dejó ver con menos frecuencia,
abandonando su gloria á los profesionales. Transcurrían semanas enteras sin que las devotas
pudiesen admirar de cinco á siete sus crenchas negras y sus piececitos charolados brillando
bajo las luces al compás de graciosos movimientos.

Margarita Laurier también huyó de estos lugares. Las entrevistas de los dos se desarrollaron
con arreglo á lo que ella había leído en las novelas amorosas que tienen por escenario á París.
Iba en busca de Julio temiendo ser reconocida, trémula de emoción, escogiendo los trajes más
sombríos, cubriéndose el rostro con un velo tupido, «el velo de adulterio», como decían sus
amigas. Se daban cita en los squares de barrio menos frecuentados, cambiando de lugar como
los pájaros miedosos, que á la más leve inquietud levantan el vuelo para ir á posarse á gran
distancia. Unas veces se juntaban en las Buttes Chaumont, otras preferían los jardines de la
orilla izquierda del Sena, el Luxemburgo y hasta el remoto Parque de Montsouris. Ella sentía
escalofríos de terror al pensar que su marido podía sorprenderla, mientras el laborioso ingeniero
estaba en la fábrica, á una distancia enorme de la realidad. Su aspecto azorado, sus excesivas
precauciones para deslizarse inadvertida, acababan por llamar la atención de los transeuntes.

Julio se impacientó con las molestias de este amor errante, sin otro resultado que algunos
besos furtivos. Pero callaba al fin, dominado por las palabras suplicantes de Margarita. No
quería ser suya como una de tantas: necesitaba convencerse de que este amor iba á durar siempre.
Era su primera falta y deseaba que fuese la última. ¡Ay! ¡Su reputación intacta hasta entonces!...
¡El miedo á lo que podía decir la gente!... Los dos retrocedieron hasta la adolescencia; se
amaron con la pasión confiada y pueril de los quince años, que nunca habían conocido. Julio
había saltado de la niñez á los placeres del libertinaje, recorriendo de un golpe toda la iniciación
de la vida. Ella había deseado el matrimonio por hacer como las demás, por adquirir el respeto
y la libertad de una mujer casada, sintiendo únicamente hacia su esposo un vago agradecimiento.
«Terminamos por donde otros empiezan», decía Desnoyers.

Su pasión tomaba todas las formas de un amor intenso, creyente y vulgar. Se enternecían con
un sentimentalismo de romanza al estrecharse las manos y cambiar un beso en un banco de jardín
á la hora del crepúsculo. El guardaba un mechón de pelo de Margarita, aunque dudando de su
autenticidad, con la vaga sospecha de que bien podía ser de los añadidos impuestos por la moda.
Ella abandonaba su cabeza en uno de sus hombros, se apelotonaba, como si implorase su dominación;
pero siempre al aire libre. Apenas intentaba carruaje, madama le repelía vigorosamente. Una
dualidad contradictoria parecía inspirar sus actos. Todas las mañanas despertaba dispuesta
al vencimiento final. Pero luego, al verse junto á él, reaparecía la pequeña burguesa, celosa
de su reputación, fiel á las enseñanzas de su madre.

Un día accedió á visitar el estudio, con el interés que inspiran los lugares habitados por
la persona amada. «Júrame que me respetarás.» El tenía el juramento fácil, y juró por todo
lo que Margarita quiso... Y desde este día ya no se vieron en los jardines ni vagaron perseguidos
por el viento del invierno. Se quedaron en el estudio, y Argensola tuvo que modificar su existencia,
buscando la estufa de algún pintor amigo para continuar sus lecturas.

Esta situación se prolongó dos meses. No supieron nunca qué fuerza secreta derrumbó de pronto
su tranquila felicidad. Tal vez fué una amiga de ella, que, adivinando los hechos, los hizo
saber al marido por medio de un anónimo; tal vez se delató la misma esposa inconscientemente,
con sus alegrías inexplicables, sus regresos tardíos á la casa, cuando la comida estaba ya
en la mesa, y la repentina aversión que mostraba al ingeniero en las horas de intimidad matrimonial,
para mantenerse fiel al recuerdo del otro. El compartirse entre el compañero legal y el hombre
amado era un tormento que no podía soportar su entusiasmo simple y vehemente.

Cuando trotaba una noche por la rue de la Pompe mirando su reloj y temblando de impaciencia
al no encontrar un automóvil ó un simple fiacre, le cortó el paso un hombre... ¡Esteban Laurier!
Aún se estremecía de miedo al recordar esta hora trágica. Por un momento creyó que iba á matarla.
Los hombres serios, tímidos y sumisos son terribles en sus explosiones de cólera. El marido
lo sabía todo. Con la misma paciencia que empleaba en la solución de sus problemas industriales,
la había estudiado día tras día, sin que pudiese adivinar esta vigilancia en su rostro impasible.
Luego la había seguido, hasta adquirir la completa evidencia de su infortunio.

Margarita no se lo había imaginado nunca tan vulgar y ruidoso en sus pasiones. Esperaba que
aceptase los hechos fríamente, con un ligero tinte de ironía filosófica, como lo hacen los
hombres verdaderamente distinguidos, como lo habían hecho los maridos de muchas de sus amigas.
Pero el pobre ingeniero, que más allá de su trabajo sólo veía á su esposa, amándola como mujer
y admirándola como un ser delicado y superior, resumen de todas las gracias y elegancias, no
podía resignarse, y gritó y amenazó sin recato alguno, haciendo que el escándalo se esparciese
por todo el círculo de sus amistades. El senador experimentaba una gran molestia al recordar
que era en su respetable vivienda donde se habían conocido los culpables. Pero su cólera la
dirigió contra el esposo. ¡Qué falta de saber vivir!... Las mujeres son las mujeres, y todo
tiene arreglo. Pero después de las imprudencias de este energúmeno no era posible una solución
elegante, y había que entablar el divorcio.

El viejo Desnoyers se irritó al conocer la última hazaña de su hijo. Laurier le inspiraba un
gran afecto. La solidaridad instintiva que existe entre los hombres de trabajo, pacientes y
silenciosos, les había hecho buscarse. En las tertulias del senador pedía noticias al ingeniero
de la marcha de sus negocios, interesándose por el desarrollo de aquella fábrica, de la que
hablaba con ternuras de padre. El millonario, que gozaba fama de avariento, había llegado á
ofrecerle un apoyo desinteresado, por si algún día necesitaba ensanchar su acción laboriosa.
¡Y á este hombre bueno venía á robarle la felicidad su hijo, un bailarín frívolo é inútil!...

Laurier, en los primeros momentos, habló de batirse. Su cólera fué la del caballo de labor
que rompe los tirantes de la máquina de trabajo, eriza su pelaje con relinchos de locura y
muerde. El padre se indignó ante su determinación... ¡Un escándalo más! Julio había dedicado
la mejor parte de su existencia al manejo de las armas.

--Lo matará--decía el senador--. Estoy seguro de que lo matará. Es la lógica de la vida: el
inútil mata siempre al que sirve para algo.

Pero no hubo muerte alguna. El padre de la República supo manejar á unos y á otros con la misma
habilidad que mostraba en los pasillos del Senado al surgir una crisis ministerial. Se acalló
el escándalo. Margarita fué á vivir con su madre, y empezaron las primeras gestiones para el
divorcio.

Algunas tardes, cuando en el reloj del estudio daban las siete, ella había dicho tristemente,
entre los desperezos de su cansancio amoroso:

--Marcharme... Marcharme cuando ésta es mi verdadera casa... ¡Ay, por qué no somos casados!...

Y él, que sentía florecer en su alma todo un jardín de virtudes burguesas ignoradas hasta entonces,
repetía convencido:

--Es verdad, ¡por qué no somos casados!

Sus deseos podían realizarse. El marido les facilitaba el paso con su inesperada intervención.
Y el joven Desnoyers se marchó á América para reunir dinero y casarse con Margarita.

IV

El primo de Berlín

El estudio de Julio Desnoyers ocupaba el último piso sobre la calle. El ascensor y la escalera
principal terminaban ante su puerta. A sus espaldas, dos pequeños departamentos recibían la
luz de un patio interior, teniendo como único medio de comunicación la escalera de servicio,
que ascendía hasta las buhardillas.

Argensola, al quedarse en el estudio durante el viaje de su compañero, había buscado la amistad
de estos vecinos de piso. La más grande de las habitaciones se hallaba desocupada durante el
día. Sus dueños sólo volvían después de comer en el restorán. Era un matrimonio de empleados,
que únicamente permanecía en casa los días festivos. El hombre, vigoroso y de aspecto marcial,
prestaba servicio de inspector en un gran almacén. Había sido militar en África, ostentaba
una condecoración y tenía el grado de subteniente en el ejército de reserva. Ella era una rubia,
abultada y algo anémica, de ojos claros y gesto sentimental. En los días de fiesta pasaba largas
horas ante el piano, evocando sus recuerdos musicales, siempre los mismos. Otras veces la veía
Argensola por una ventana interior trabajando en la cocina, ayudada por su compañero, riendo
los dos de sus torpezas é inexperiencias al improvisar la comida del domingo.

La portera tenía á esta mujer por alemana, pero ella hacía constar su condición de suiza. Desempeñaba
el empleo de cajera en un almacén que no era el de su compañero. Por las mañanas salían juntos,
para separarse en la plaza de la Estrella, siguiendo cada uno distinta dirección. A las siete
de la tarde se saludaban con un beso en plena calle, como enamorados que se encuentran por
primera vez, y luego de su comida volvían al nido de la rue de la Pompe. Argensola se vió rechazado,
en todos sus intentos de amistad, por el egoísmo de esta pareja. Le contestaban con una cortesía
glacial: vivían únicamente para ellos.

El otro departamento, compuesto de dos piezas, estaba ocupado por un hombre solo. Era un ruso
ó polaco, que volvía casi siempre con paquetes de libros y pasaba largas horas escribiendo
junto á una ventana del patio. El español le tuvo desde el primer momento por un hombre misterioso
que ocultaba tal vez enormes méritos: un verdadero personaje de novela. Le impresionaba el
aspecto exótico de Tchernoff: su barba revuelta, sus melenas aceitosas, sus gafas sobre una
nariz amplia que parecía deformada por un puñetazo. Como un nimbo invisible le circundaba cierto
hedor compuesto de vino barato y emanaciones de ropas trasudadas; Argensola lo percibía á través
de la puerta de servicio: «El amigo Tchernoff que vuelve.» Y salía á la escalera interior para
hablar con su vecino. Este defendió por mucho tiempo el acceso á su vivienda. El español llegó
á creer que se dedicaba á la alquimia y otras operaciones misteriosas. Cuando al fin pudo entrar,
vió libros, muchos libros, libros por todas partes, esparcidos en el suelo, alineados sobre
tablas, apilados en los rincones, invadiendo sillas desvencijadas, mesas viejas, y una cama
que sólo era rehecha de tarde en tarde, cuando el dueño, alarmado por la creciente invasión
de polvo y telarañas, reclamaba el auxilio de una amiga de la portera.

Argensola reconoció al fin con cierto desencanto que no había nada misterioso en la vida de
este hombre. Lo que escribía junto á la ventana eran traducciones: unas hechas de encargo,
otras voluntariamente para los periódicos socialistas. Lo único asombroso en él era la cantidad
de idiomas que conocía.

--Todos los sabe--dijo á Desnoyers al describirle este vecino--. Le basta oir uno nuevo, para
dominarlo á los pocos días. Posee la clave, el secreto de las lenguas vivas y muertas. Habla
el castellano como nosotros y no ha estado jamás en un país de habla española.

La sensación del misterio volvió á experimentarla Argensola al leer los títulos de muchos de
los volúmenes amontonados. Eran libros antiguos en su mayor parte, muchos de ellos en idiomas
que él no podía descifrar, recolectados á precios bajos en librerías de lance y en las cajas
de los bouquinistes instaladas sobre los parapetos del Sena. Sólo aquel hombre, que tenía «la
clave de las lenguas», podía adquirir tales volúmenes. Una atmósfera de misticismo, de iniciaciones
sobrehumanas, de secretos intactos á través de los siglos, parecía desprenderse de estos montones
de volúmenes polvorientos, algunos con las hojas roídas. Y confundidos con los libros vetustos
aparecían otros de cubierta flamante y roja, cuadernos de propaganda socialista, folletos en
todos los idiomas de Europa, y periódicos, muchos periódicos, con títulos que evocaban la revolución.

Tchernoff no parecía gustar de visitas y conversaciones. Sonreía enigmáticamente á través de
su barba de ogro, ahorrando palabras para terminar pronto la entrevista. Pero Argensola poseía
el medio de vencer á este personaje huraño. Le bastaba guiñar un ojo con expresiva invitación.
«¿Vamos?» Y se instalaban los dos en un diván de Desnoyers ó en la cocina del estudio, frente
á una botella procedente de la avenida Víctor Hugo. Los vinos preciosos de don Marcelo enternecían
al ruso, haciéndolo más comunicativo. Pero aun valiéndose de este auxilio, el español sabía
poca cosa de su existencia. Algunas veces nombraba á Jaurés y á otros oradores socialistas.
Su medio de vida más seguro era traducir para los periódicos del partido. En varias ocasiones
se le escapó el nombre de Siberia, declarando que había estado allá mucho tiempo. Pero no quería
hablar del lejano país visitado contra su voluntad. Sonreía modestamente, sin prestarse á mayores
revelaciones.

Al día siguiente de la llegada de Julio Desnoyers estaba Argensola, por la mañana, hablando
con Tchernoff en el rellano de la escalera de servicio, cuando sonó el timbre de la puerta
del estudio que comunicaba con la escalera principal. Una gran contrariedad. El ruso, que conocía
á los políticos avanzados, le estaba dando cuenta de las gestiones realizadas por Jaurés para
mantener la paz. Aún había muchos que sentían esperanzas. El, Tchernoff, comentaba estas ilusiones
con su sonrisa de esfinge achatada. Tenía sus motivos para dudar... Pero sonó el timbre otra
vez, y el español corrió á abrir, abandonando á su amigo.

Un señor deseaba ver á Julio. Hablaba el francés correctamente, pero su acento fué una revelación
para Argensola. Al entrar en el dormitorio en busca de su compañero, que acababa de levantarse,
dijo con seguridad:

--Es tu primo de Berlín que viene á despedirse. No puede ser otro.

Los tres hombres se juntaron en el estudio. Desnoyers presentó á su camarada, para que el recién
llegado no se equivocase acerca de su condición social.

--He oído hablar de él. El señor es Argensola, un joven de grandes méritos.

Y el doctor Julius von Hartrott dijo esto con la suficiencia de un hombre que lo sabe todo
y desea agradar á un inferior, concediéndole la limosna de su atención.

Los dos primos se contemplaron con una curiosidad no exenta de recelo. Les ligaba un parentesco
íntimo, pero se conocían muy poco, presintiendo mutuamente una completa divergencia de opiniones
y gustos.

Al examinar Argensola á este sabio, le encontró cierto aspecto de oficial vestido de paisano.
Se notaba en su persona un deseo de imitar á las gentes de espada cuando de tarde en tarde
adoptan el hábito civil; la aspiración de todo burgués alemán á que lo confundan con los de
clase superior. Sus pantalones eran estrechos, como si estuvieran destinados á enfundarse en
botas de montar. La chaqueta, con dos filas de botones, tenía el talle recogido, amplio y largo
el faldón y muy subidas las solapas, imitando vagamente una levita de militar. El bigote rojizo
sobre una mandíbula fuerte y el pelo cortado á rape completaban esta simulación guerrera. Pero
sus ojos, unos ojos de estudio, con la pupila mate, grandes, asombrados y miopes, se refugiaban
detrás de unas gafas de gruesos cristales, dándole un aspecto de hombre pacífico.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09257</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>417597</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16891</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He had only a surname sounded, to accept it with enthusiasm. To visit
in July, proudly presented it to his friends, it was about to call him "Dear Master." The tango
was monopolizing all conversation. Even in the Academy had dealt with it, to show eloquently that
the youth of ancient Athens amused with something like ... And Lacour had dreamed all his life
with an Athenian republic to their country.

The youth met at these meetings Desnoyers marriage Laurier. He was an engineer owned a car
engine factory near Paris, a man of thirty-five years, large, somewhat heavy, silent, who posed
around his person a slow look, as if to penetrate more deeply into men and objects. Madame Laurier
was ten years younger than her husband, and seemed detached from it by the force of a harsh
contrast. Was of a light, elegant, frivolous, and he loved the pleasures of life and satisfactions
it provides. Seemed to accept with smiling conformity the silent adoration and her husband's grave.
I could not do less for a creature of its merits. Furthermore, had provided marriage a dowry of three
hundred thousand francs, which served as the engineer capital to expand business. The senator had
been involved in arranging the marriage partnership. Laurier interested him as the son of a companion
of his youth.

The presence of Julio Margarita Laurier was a ray of sunshine in the dreary room Lacour. She danced
the dance of fashion, frequenting the "tea-tango" which was admired Desnoyers. Verse Suddenly
the man next to famous and interesting women vying ...! To believed that a bourgeois not equal to the
other fellow members of the senator, spoke of her sewing, all of the rue de la Paix, declaring
gravely that a woman can not get respect into the street in a dress less than eight hundred
francs, and the hat of a thousand, subject of wonder a few years
ago, was now a commonplace.

This knowledge was used by "small Laurier" - as her friends called her, in spite of good stature
- is sought by the teacher saw the dances, going to dance with him between glances of contempt
and envy. What a triumph for the wife of a simple engineer, they went everywhere in his mother's
car! ... July became the top attraction of novelty. As he had believed all languishing in his arms
following the complicated rhythm of dance. After he found differently. The strength of it then
of the first verbal intimacies exalted your desire. Never really had tried to a woman of her
class. The first time was their parishioners of the restaurants at night, who eventually get paid.
Now, the celebrity was bringing his arms to ladies of high position, but with a shameful past,
anxious for news and over-ripe. This bourgeois marching toward him and slipped the time of
abandonment with sudden revivals modesty represented something special.

Tango

salons experienced a great loss. Desnoyers was seen less frequently abandoning his glory to the professionals.
Whole weeks passed without the devoted could admire from five to seven their black tresses
and gleaming varnished little feet under the lights to the beat of graceful movements.

Margarita Laurier also fled these locations. The interviews of both developed according to what
she had read in romantic novels that are set in to Paris. I was looking for fear of being recognized
in July, trembling with emotion, choosing the more suits dark, covering his face with a thick
veil, "the veil of adultery", as they said their friends. Came together in less frequented
neighborhood squares, changing places as birds fearful that the slightest concern to take
flight to go and sit at a great distance. Sometimes they met in the Buttes Chaumont, others
preferred the gardens Left Bank, Luxembourg and even the remote Montsouris Park. She felt chills
of terror at the thought that her husband could surprise, while the industrious engineer was
at the plant, at an enormous distance from reality. His appearance startled, their excessive precautions
to slip unnoticed, eventually drawing the attention of passersby.

July impatient with the inconvenience of this love wandering without achieving some furtive
kisses. But it was silent at last, dominated by the words of Margaret supplicants. No I wanted
to be his as one of many: I needed convincing that this love would last forever. It was his first
offense and wanted to be the final. Ay! His reputation intact until then! ... The fear of what people
might say! ... The two fell into adolescence, is loved with passion and childlike trusting
fifteen years, they had never known. July had jumped from childhood to the pleasures of debauchery,
ranging from a stroke all the initiation of life. She had wanted the marriage to do as the others, to
acquire respect and freedom of a married woman to her husband feeling only a vague appreciation.
"We end where others begin," said Desnoyers.

His passion took all forms of intense love, faithful, and vulgar. Melted with sentimentality
of romance to shake hands and change a kiss on a garden bench to dusk. He kept a lock of hair
from Margarita, but doubting its authenticity, with a vague suspicion that it might be of
added taxes for fashion. She left her head on his shoulder, all evenly, as if imploring his domination;
but always outdoors. Just trying to coach, Madame repelled him strongly. A contradictory duality
seemed to inspire his actions. Every morning woke up ready the final maturity. But then, to
be near him, reappeared the petty bourgeois, jealous its reputation, faithful to the teachings
of his mother.

One day he agreed to visit the studio, with the interest that inspired the haunts the beloved.
"Swear that you will respect me." He had the simple oath, and swore by all what Margaret wanted
... And from this day were no longer in the gardens and wandered pursued by the winter wind. They
stayed in the study, and Argensola had to modify their existence, looking for a painter friend stove
to continue his reading.

This situation lasted two months. Never knew what secret force suddenly collapsed its peaceful
happiness. Perhaps it was a friend of hers, who, realizing the facts, made know her husband through
an anonymous, perhaps unconsciously betrayed the same wife, with inexplicable joy, their returns
to the house later, when food was already on the table, and the sudden aversion to the engineer showing
the hours of marital intimacy, to remain faithful to the memory of another. The shared between
the legal and human mate love was a torment that her enthusiasm could
not bear simple and intense.

When he trotted a night on the rue de la Pompe looking at his watch and trembling with impatience
not finding a car or a simple cab, cut him off a man ... Laurier Esteban! Still remember shaking
with fear at this tragic hour. For a moment thought he was going to kill her. Men serious, shy and
submissive are terrible in their outbursts of anger. The husband I knew everything. With the same
patience he used in solving industrial problems, had studied day
after day, without being able to guess this surveillance on his face
impassive.

Then had followed, to acquire the full evidence of his misfortune.

Margarita had not ever imagined as vulgar and loud in their passions. Expected accept the facts
dispassionately, with a slight tinge of irony, philosophical, as do truly distinguished men, as
they did the husbands of many of her friends. But the poor engineer, his work beyond just looked
at his wife, loving her as a woman and admired as a delicate and superior overview of all the
grace and elegance, no could resign, and yelled and threatened without any modesty, making the
scandal spread around the circle of friends. The senator felt great discomfort to remember
it was in his respectable house where they knew the culprits. But his anger the directed against
the husband. What lack of good living! ... Women are women, and all be fixed. But after the follies
of this madman was not possible a elegant, and had to file for divorce.

The

old Desnoyers was angry to learn of the latest exploit of her son. Laurier inspired a great affection.
Instinctive solidarity between working people, patients and silent, they had sought. In the
gatherings at the senator asked the engineer news the conduct of its business, interest in the
development of that factory, which spoke with tenderness of a father. The millionaire, who
enjoyed a reputation for miserly, had come to provide selfless support, if needed someday expand
their laborious action. And to this good man was coming to steal your child's happiness, a dancer
frivolous and useless! ...

Laurier, at first spoke of fighting. His anger was the work horse breaking the straps of the
working machine, ruffles his hair with the neighing of madness and bites. The father was angry
at his determination ... A scandal!

Julio had dedicated the best part of their existence to handle weapons.

- I kill you - said the senator -. I'm sure you will kill him. Is the logic of life: useless always
kills it serves for something.

But there was one death.

The father of the Republic knew how to handle some and to others with the same showing skill
in the corridors of the Senate to rise to a ministerial crisis.

Is silenced scandal. Margaret went to live with his mother, and began
the first steps for divorce.

Some evenings, when the clock of the study gave the seven, she had
said sadly, between stretches of fatigue loving:

- March ... Leave
when it is my true home ... Oh, why are not married!

...

And he, that was blooming in her soul a whole garden of bourgeois
virtues hitherto ignored, repeated convinced:

- It's true, why are
not married!

His wishes were carried out. The husband provided them over with his unexpected intervention.
And the young Desnoyers went to America to raise money and marry Margarita.

IV

Berlin's cousin

The study of Julio Desnoyers occupied the top floor above the street. The elevator and stairs
Main ended his door. Behind them, two small departments received the light from an interior courtyard,
with the only media service stairs, that led up to the attic.

Argensola, by staying in the studio during the trip of a partner, had sought the friendship floor
of these neighbors. The largest of the rooms was unoccupied for the
day.

Their owners just returned after eating at the restaurant. It was a marriage of employees, only stayed
at home for the holidays. The man, vigorous and martial aspect, inspector serving in a department
store. He had been a soldier in Africa, showed a medal and held the rank of lieutenant in the
army reserve. She was a blonde bulky and somewhat anemic, clear-eyed and sentimental gesture.
In the spent long holidays hours at the piano, evoking memories of music, always the same. Sometimes
saw Argensola working inside a window in the kitchen, aided by his companion, laughing both of their
clumsiness and inexperience to improvise Sunday lunch.

The caretaker had to this German woman, but she did record its status in Switzerland. Played employment
as a cashier in a store that was not his teammate. In the morning went out together, to separate
in the Place de l'Etoile, each following a different direction. At seven PM greeted with a
kiss on the street, as lovers who meet by first time, and after your meal returned to the nest,
rue de la Pompe. Argensola found himself rejected in its attempts to friendship, selfishness of
the couple. He answered with a courtesy glacial: living only for them.

The other department, composed of two parts, was occupied by a single man. It was a Russian or Polish,
almost always returning with packages of books and spent long hours writing beside a window
in the courtyard. The Spanish he had from the outset by a mysterious man maybe hiding enormous
merits: a true character in a novel. He impressed the Tchernoff exotic appearance, his beard
revolt, their hair greasy, his glasses on a large nose appeared deformed
by a punch.

As an invisible halo surrounded him some composed of cheap wine smell and fumes of clothes
transudates; Argensola perceived it through Service door: "The Tchernoff friend comes back."
And there went out to the staircase to talk to your neighbor. This argued for a long time access
to your home.

The Spanish arrived to believe that was dedicated to the mysterious alchemy and other operations.
When he was finally able to enter, saw books, many books, books everywhere, scattered on the
floor, aligned on tables, stacked in corners, invading rickety chairs,
old tables and a bed it was just remade from time to time, when the
owner, alarmed by the growing invasion dust and cobwebs, demanded
the help of a friend of the concierge.

Argensola recognized at last with some disappointment that there was nothing mysterious in the
life of this man. What he wrote next to the window were translations: some custom made, other
volunteers to socialist newspapers. The only thing amazing about him was the amount language he knew.

-
All known - said to Desnoyers to describe this neighbor -. I just heard a new one, for few days to
master. Holds the key, the secret of living and dead languages. Talk Castilian as us and has not
ever been to a Spanish speaking country.

The sense of mystery Argensola he experienced while reading the titles of many of stacked volumes.
They were mostly old books, many of them in languages he could not decipher, collected at low
prices on secondhand bookshop and boxes of bouquinistes installed on the parapets of the Seine.
Only one man, who had "the key languages, "could acquire such volumes. An atmosphere of mysticism,
initiation superhuman, secrets intact through the centuries, it appeared these piles dusty volumes,
some with leaves gnawed. And confused with antiquated books others appeared brand new and red
cover, socialist propaganda booklets, brochures all European languages, and newspapers, many
newspapers, with titles that evoke the revolution.

Tchernoff not seem to like visits and talks. He smiled enigmatically through Ogre beard, saving words
to finish the interview soon.

But had Argensola the means to overcome this intractable character. It was enough to wink expressive
invitation. Shall we? "And the two were installed on a couch in the kitchen Desnoyers or study,
compared to a bottle from the avenue Victor Hugo. Precious wines of Don Marcelo softened Russian,
making it more communicative. But even using this aid, the Spanish knew little of its existence.
Sometimes referred to Jaures and other speakers to socialists. Their livelihood was safer to translate
the party newspaper. On several occasions escaped the name of Siberia, stating that he had been
there a long time. But he would not speak of the distant country
visited against his will.

He smiled modestly, not given to older revelations.

The day after the arrival of Julio Desnoyers was Argensola in the
morning, talking with Tchernoff on the landing of the stairs, rang
the doorbell the study that led to the main staircase.

A great disappointment.

The Russian, who knew advanced to politicians, he was realizing the efforts to Jaures keep the peace.
Still there were many who felt hopeless.

The, Tchernoff, commented these illusions sphinx's smile flattened.

He had his reasons to doubt ... But the bell rang another time, and the Spanish ran to open,
leaving his friend.

A man wanted to see Julio. He spoke French well, but his accent was a revelation for Argensola. Upon
entering the bedroom looking for his companion, who had just risen,
said with certainty:

- It's your cousin from Berlin who comes to
say goodbye.

There may be another.

The three men gathered in the study. Desnoyers presented to his comrade, for the newborn come
no mistake about his status.

- I've heard of him. The Lord is Argensola, a young man of great merit.

And Dr. Julius von Hartrott said this to the sufficiency of a man who knows everything and want
to please a lower, giving the charity of your attention.

The two
cousins ??watched with curiosity not devoid of suspicion. A relationship
linking them intimate, but knew little, feeling each other a complete
divergence of views and tastes.

In considering Argensola to this
wise, I found some aspect of plainclothes officer. You could see in
him a desire to imitate the men of the sword when from time to time
civil adopt the habit, the aspiration of every German bourgeois to
be mistaken for those of upper class. His pants were tight, as if
they were destined to slip into in riding boots. The jacket, with
two rows of buttons, had gathered waist, wide and long climbs the
apron and very lapels, loosely imitating a military frock coat. The
reddish mustache on a strong jaw and hair cut this simulation to completed
rape warrior. But his eyes, eyes of study with the pupil mate, great
astonishment and myopic, they slept behind some thick glasses, giving
it a peaceful man</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>