<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00366</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>22457</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16507</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Desgraciadamente para nuestra Marquesa, el Conde de Alhedín no era hombre contra quien pudiesen
valer artes tan sutiles. El Conde quizá gustaba de reposarse tranquilamente en la duda cuando
se trataba de otras materias; pero en negocios de amor, gustaba de salir de la duda cuanto antes.

Los coqueteos de Elisa no tuvieron, pues, el éxito que con otros hombres habían tenido.

El Conde planteó el problema de tal suerte, que fué menester que la incógnita se despejase.
Elisa escamoteó, negó todos sus coqueteos, y el Conde se apartó serena y hasta fríamente de
su pretensión amorosa. Volvieron los coqueteos; se renovaron las exigencias; ella negó de nuevo,
y el Condesito, sin darse por ofendido, desistió por completo de hacer la corte a Elisa. Todo
coqueteo ulterior fué trabajo perdido. El Condesito ni siquiera dió a Elisa una satisfacción
de amor propio, dejando ver su enojo o exhalando una queja.

El último coqueteo, la última flirtation a que el Conde se había mostrado sensible, había sido
en París, durante la primavera. En París sobrevino también la firme decisión del Conde de no
mostrarse sensible nuevamente. Y el Conde supo cumplir su firme decisión. Conquistas más fáciles
le consolaron y distrajeron de aquel ligerísimo contratiempo.

Mil veces más mortificado quedó en esto el orgullo de Elisa que el del Conde. Poco acostumbrada
Elisa a que los galanes desistieran tan pronto de pretenderla y se retirasen además con tan
glacial reposo, se sintió algo picada, si bien disimuló el pique.

El Condesito y ella quedaron, en apariencia, al menos, muy amigos.

Tuvo él que venir a Madrid para negocios, y prometió a Elisa ir a Biarritz a pasar el verano.

Ocurrió, estando en Madrid el Conde, la aparición de doña Beatriz y de Inés en los Jardines
del Buen Retiro; el empeño del Conde en conocerlas y tratarlas, y cuanto a la larga hemos ya
referido.

El Conde no fué a Biarritz a cumplir su promesa amistosa.

Elisa, al principio, distraída con otros coqueteos, circundada de adoraciones y triunfante
como nunca, no echó de menos la falta del Conde. Supuso que sus negocios duraban aún y le retenían
en Madrid.

Más tarde, cuando llegó a los oídos de ella que al Conde le retenían en Madrid nuevos amores,
Elisa se sintió un tanto cuanto contrariada; pero no bien averiguó que los nuevos amores no
eran con ninguna gran señora, con ninguna dama encopetada y célebre, sino con una lugareña,
mujer de un escribiente o cosa por el estilo, le entró una terrible gana de reír y de burlarse
del Condesito, y olvidó sus brillantes victorias pasadas, considerándole como un infeliz parapoco,
que se refugiaba entre las cursis, o por no lograr nada en esferas superiores, o por tener
ánimo abatido, o gusto estragado, ruin y plebeyo.

Volvió Elisa a Madrid. Vió al Conde en teatros, paseos y tertulias, y halló en él tanta cordialidad
y tan amistoso afecto, que tuvo por más cierta que nunca su indiferencia para con ella en punto
a los amores. La indiferencia no podía ser afectada o fingida de aquella manera.

Esto empezó a herir la vanidad de Elisa. No nos atrevemos a asegurar que hiriese también alguna
otra fibra de su corazón, menos mezquina que aquella que a la vanidad corresponde.

Se apoderó asimismo del ánimo de Elisa la más viva curiosidad de conocer a la mujer del empleadillo,
de quien todos afirmaban ya que el Conde andaba enamorado.

Pero doña Beatriz no había penetrado en más salones que en los de la Condesa de San Teódulo;
no iba a paseo en coche, por la sencilla razón de que no le tenía, y a misa iba a otras iglesias
y a otras horas que las de Elisa.

Sea como sea, se pasaron meses sin que Elisa llegase a ver a doña Beatriz. Bien es verdad que,
si Elisa andaba curiosa, andaba también temerosa de verla. Tenía miedo de hallarla hermosa
y naturalmente distinguida. Se deleitaba con fingírsela vulgar y ordinaria.

Entre tanto, vino a noticia de Elisa algo que hubo de mortificarla más que nada: el empeño
del Conde en hacer creer que sus relaciones con doña Beatriz eran el propio petrarquismo. Fuese
esto verdad o mentira, implicaba una consideración, un respeto, una atención tan delicada hacia
la mujer del empleadillo, que Elisa se llenaba de ira y hasta de envidia cuando en ello cavilaba.
Mientras más esfuerzos hacía por no cavilar, más frecuentes eran las cavilaciones.

Todavía se conformaba Elisa con explicárselo todo por cierta cobardía, desidia o pobreza de
espíritu, que retraía al Conde de lo difícil y le inclinaba a lo fácil; que le inducía a apartarse
de los caminos ásperos y de escarpada subida para seguir los senderos trillados y llanos. Lo
que no podía sufrir con paciencia era que el Conde se complaciese y aun se gloriase de ir subiendo
por mayores asperezas, y de estar luchando con dificultades más rudas que las que ella le había
excitado en balde a subir y a vencer.

A pesar de su empeño en fingirse todo lo contrario, Elisa insistió entonces en formar gran
idea del mérito de doña Beatriz.

--Debe de ser--decía para sí--una mujer diabólica, hermosa, discreta, poseedora de infernales
recursos, cuando ha logrado hechizar y embobar al Conde, que no es ningún chico inexperto ni
ningún majadero.

Con estas y otras parecidas reflexiones la Marquesa se atormentaba casi de continuo.

La nueva, por último, del duelo del Conde con el poeta Arturo por defender la inmaculada pureza
de la mujer del empleadillo, estalló como una bomba en el corazón de Elisa.

--La quiere, la adora con frenesí--decía Elisa en el fondo del alma--. ¿Qué habrá hecho ese
demonio para cautivar aquellos libres pensamientos, para turbar aquella mente despejada y serena,
para mover una tempestad de pasiones en aquel espíritu tan calmoso?

Nada de fijo se contestaba Elisa a tales preguntas; pero vagamente se fingía ya a doña Beatriz
tan bella, tan discreta y tan elegante como lo era en realidad, y suponía asimismo en doña
Beatriz un arte no aprendido, una sabiduría infusa tal y tan extraordinaria, que todas las
flirtations que ella solía emplear eran burdas, pueriles o necias, en comparación de las de
aquella obscura y venturosa provinciana.

En esta situación de ánimo ocurrió un día la maldita casualidad de que, yendo Elisa a paseo
en landó, al pasar por la Puerta del Sol a eso de las cuatro de la tarde, se interpusiesen
unas mujeres distraídas y estuviesen a punto de ser atropelladas. El hombre que las acompañaba
las libró del peligro agitando su bastón delante de los caballos, los cuales, espantados, se
alzaron de manos, y encabritándose y manoteando estremecieron el landó y asustaron a su vez
a Elisa.

¡Cuán sorprendida no quedaría ésta al reconocer en el hombre que le acababa de dar el susto
al propio Conde de Alhedín, quien la saludaba cortésmente y le pedía por señas humilde perdón
de aquella imprescindible irreverencia!

No hubo tiempo para que el Conde hablase a Elisa, cuyos caballos, apartado el Conde que les
estorbaba el paso, arrancaron con furia, a pesar del brío con que los retenía el cochero.

Elisa tuvo tiempo, no obstante, para mirar, para examinar a ambas mujeres. Al punto adivinó
quiénes eran.

Cruel fué el resultado de su examen. Absorbida su atención en Beatriz, apenas se fijó en Inesita;
pero a Beatriz la vió, la contempló, la estudió con una intensidad tan honda, que compensó
de sobra lo breve del tiempo que duró el estudio.

En lo más íntimo de su conciencia, en aquel abismo adonde no llega el amor propio por grande
que viva en nosotros, y hasta donde el entendimiento penetra rara vez ofuscado, Elisa se reconoció
por un instante muy inferior en todo a doña Beatriz.

Pronto, sin embargo, volvió su ánimo de la postración; se recobró del amilanamiento, del desmayo
en que había caído.

La reacción del orgullo herido fué violentísima y poderosa.

Entonces, corriendo en su coche por la calle de Alcalá abajo, Elisa juró guerra a muerte a
doña Beatriz, la cual estaba muy ajena de que se alzaba contra ella tan temible enemiga.

En nombre del orgullo, en nombre del amor, que con el orgullo nació de súbito en su alma, si
bien con bastardo e impuro nacimiento, Elisa se resolvió a luchar, a aventurarlo todo por atraer
de nuevo al Conde y por quitárselo a doña Beatriz y tomarle ella.

Marido o amante, todo le era igual en aquel momento de ira: lo que le importaba era rendir
al Conde, conseguir que no fuese de doña Beatriz, lograr que aquella mujer se viese abandonada.

XVII

A pesar de su culto a doña Beatriz, el Condesito seguía yendo a teatros, paseos y reuniones
aristocráticas. En dichos puntos siempre encontraba a Elisa.

Esta volvió a emplear para cautivarle cuantos medios había antes empleado; pero el Condesito,
firme y frío como una roca, no se mostraba sensible ni aun se daba por entendido.

Elisa no perdió por eso la esperanza: esforzó sus artes y llegó más allá del término hasta
donde en toda su vida había llevado la flirtation. Tampoco así consiguió que el Conde diera
la menor señal de que se inclinara a rendirse.

Elisa se esmeró entonces en su vestido y peinado; lució nuevas y ricas galas; aguzó el ingenio
para que en las tertulias tuviese mayor hechizo su conversación; atrajo en torno suyo a cuantos
hombres valían más por cualquier estilo; se rodeó de más brillante y numerosa corte que nunca,
y ni aun así pudo vencer la indiferencia del Conde.

Dióle las muestras más patentes y lisonjeras de su predilección; dejó mil veces plantado a
todo un círculo de admiradores, y rompiéndole, en los bailes, fué a asirse del brazo del desdeñoso.
Para él fueron las más dulces miradas, las más afectuosas sonrisas; todos aquellos signos,
en suma, que suelen augurar favor y revelar amor, sin traspasar los límites de la modestia
y del decoro.

El Conde no respondía con desvío. Esto hubiera sino menos cruel. El Conde respondía con gratitud,
con cortesanía extremada y con tan glacial acatamiento, que ponía fuera de sí a la pobre Marquesa.

Imaginó, por último, Elisa, que le iba sucediendo con el Conde lo que al pastorcillo embustero
de la fábula, que gritaba: «¡Al lobo! ¡Al lobo!» cuando el lobo no venía, y que una vez que
el lobo vino, no le valió gritar «¡Al lobo!» porque los que podían socorrerle no dieron crédito
a sus gritos. Elisa calculó que el Conde no acudía al reclamo, temeroso de nueva burla. Era,
pues, indispensable darle pruebas de completa sinceridad.

Mucho se violentó antes de resolverse. Su orgullo se resistía. Sus costumbres, tan contrarias
a la humilde franqueza, ponían dique a su deseo. Elisa sabía prometer, alentar, dar esperanzas
de un modo tan aéreo y confuso, que se pudiese negar hasta ella misma que había prometido y
alentado. Su amor, o más bien el fantasma, la apariencia de amor que ella creaba y alimentaba
en su alma, era tan sutil y vaporoso, que se deslizaba hasta el seno de los más empedernidos,
despertando a veces tempestades, y no dejaba huella ni rastro de su paso. Se desvanecía como
sombra; era ilusorio, vano como silfo, y tenía la fuerza de un gigante para destrozar corazones.

Pero este fantasma de amor no le valía ya con el Conde. Verdadero amor, aunque nacido de envidia
y celos, no le valía tampoco. El Conde, escarmentado ya del amor falso, tomaba por falso el
verdadero. Era indispensable que el amor mostrase su verdad y su realidad, sin que ofreciese
la más pequeña duda. Elisa ansiaba robar a doña Beatriz el corazón del Conde, costase lo que
costase.

En esta disposición de ánimo, Elisa estaba determinada a todo lo que pudiese asegurarle la
victoria. Pero, en medio de sus más violentas pasiones, la prudencia no la abandonaba. Calculaba
con serenidad, como si estuviese en calma.

Calculó, pues, en esta ocasión, que rendirse sin condiciones no era triunfo, sino derrota;
que podría suceder que el Conde, verdadero triunfador, volviese a doña Beatriz, ocultándole
una infidelidad efímera o pidiéndole perdón de su culpa. Sólo con pensarlo temblaba Elisa de
despecho.

Su primera idea de que el Conde fuese, si dejaba a doña Beatriz, o su marido o su amante, se
limitó a uno solo de los dos términos del dilema. La Marquesa, tan libre hasta allí, decidió
sujetarse al dominio de aquel hombre. Era rica; a pesar de sus vanos coqueteos, su reputación
se había conservado sin mancha; era de una familia no menos ilustre que el Conde; era para
el Conde un excelente partido; ¿por qué no habían de casarse los dos? Era el único medio seguro
que tenía Elisa de triunfar de doña Beatriz.

En mujer tan orgullosa como Elisa no cabía una insinuación directa con el Conde: no cabía que
ella se le declarase. Decidióse, pues, a dar un paso, que no comprometía su buena fama, que
la dejaba ilesa, aunque pudiese mortificar su vanidad.

Llamó a su casa a un anciano tío suyo que le inspiraba la mayor confianza; hizo con él confesión
general de sus coqueteos con el Conde de Alhedín; reconoció que con el amor no hay burlas;
declaró que, burlando ella con el amor, era ya la burlada, la cautiva y la enamorada; y suplicó
al prudente tío que viese a la madre del Condesito, y que, como cosa suya, si bien dando a
entender que le constaba que la Marquesa estaba propicia, propusiese a dicha señora tan brillante
matrimonio para su hijo.

El tío cumplió con discreción y habilidad el delicado encargo. La Condesa viuda de Alhedín
halló que su hijo no podía soñar con mejor boda, y se puso enteramente de parte de la Marquesa,
cuya decidida voluntad en favor del Conde la lisonjeaba en extremo.

No hay que decir que esta negociación se llevó con el mayor sigilo.

La Condesa de Alhedín tuvo con su hijo una larga conversación: le habló de la boda propuesta
como de una gran dicha para su casa; como de un fausto suceso que merecería toda su aprobación,
y trató de apartarle de los enredos galantes que le suponía, pintándole las delicias del hogar
doméstico y repitiendo lo que otras veces había manifestado, de que ya era tiempo de que tuviese
una familia, adquiriese otra gravedad y respetabilidad y emplease su vida y las altas prendas
que Dios le había dado en asuntos serios, que redundasen en pro y mayor lustre de su nombre
y en bien de su patria.

El Condesito volvió a negar a su madre que él tuviese relaciones con doña Beatriz, y le confesó
que había estado prendadísimo de la Marquesa; pero añadió que su coquetería sin entrañas le
había curado de aquel principio de amor, y que tan radicalmente le había curado, que le era
ya imposible amar a la Marquesa, y por consiguiente casarse con ella, si bien reconocía que
era merecedora de llevar el nombre de él y de ser su compañera de toda la vida.

En resolución, aunque de un modo indirecto, y con el más profundo sigilo, y suavizando el golpe
los dos medios por quien pasó, a saber: primero, la Condesa, al hablar con el tío, y el tío
luego al hablar con la sobrina; ésta, como dura lección y como castigo de sus flirtations,
recibió lo que vulgarmente llamamos unas terribles calabazas.

La soberbia de Elisa, ofendida y humillada en lo más vivo, pedía venganza desde el fondo de
su corazón.

Jamás Elisa había previsto, ni en sus sueños más negros y desesperados, que un hombre se había
de resistir a sus atractivos poderosos y a la magia de sus coqueteos; que este hombre la había
de enamorar cuando era ella la que solía enamorar a todos los hombres, y que al fin la había
de impulsar hasta el punto de tomar la iniciativa y de mendigar su mano, y de recibir de él
una repulsa insolente y desapiadada.

La causa de todos estos males era doña Beatriz. Por culpa de doña Beatriz creía Elisa que se
había enamorado del Conde; por culpa de doña Beatriz creía que el Conde la desdeñaba.

La cólera se apoderó de su alma; la cólera arrojó de allí todo sentimiento generoso, todo escrúpulo,
toda consideración que se opusiera a la venganza.

Con tal de vengarse no le arredraba ya ni el delito; no le sonrojaba meditar en los medios
más viles y llegar a valerse de ellos.

XVIII

Dos días después del cruel desengaño de Elisa, don Braulio González, al ir a sentarse en la
mesa de su despacho en el Ministerio, vió sobre el pupitre una carta que le iba dirigida. La
abrió y leyó lo que sigue:

«Señor don Braulio: La fama va esparciendo por todas partes que es usted listísimo. Yo le he
tomado a usted afición y no quiero creerlo. En la situación de usted, llamarle listo es hacerle
la mayor injuria. Verdaderamente usted no puede ser listo dentro de lo justo. O usted no es
listo, o usted se pasa de listo. Prefiero creer y decir que usted es tonto. ¡Sería tan infame
saber y disimular! No; usted ignora lo que en Madrid sabe todo bicho viviente. Usted no disimula.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>25595</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15058</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Unfortunately for our Marchioness, Count Alhedín was not a man against whom they could enforce such
subtle arts. Count perhaps liked it rested quietly in doubt when other subjects it was, but in
the business of love, like leaving the question soon.

Elisa's flirtations were not, therefore, the success they had with other men.

The Count raised the issue in such a way that was necessary for the mystery is cleared. Elisa whisked
denied all their flirtations, and the Count is away until calm, coldly his claim of love. They
returned the flirting, the demands were renewed, and she again refused, and Condesito unwittingly
offended, withdrew completely from the court to Elisa.

All Flirting further work was lost. The Condesito Elisa even gave satisfaction of pride, showing
their anger or exhale a complaint.

The last flirtation, the latest flirtation with the Count had been
sensitive, was in Paris during the spring.

In Paris also came the commitment of the Earl of no be sensitive again. And the Count was able
to meet its commitment. Easier conquests consoled and distracted him from that very slight
setback.

Was mortified a thousand times more pride in this than the Conde Elisa.

Unaccustomed Elisa to desist as soon heartthrobs pretending and withdraw as well with glacial
rest, he was somewhat rough, but concealed the sink.

The Condesito and she left, apparently, at least very close.

He had come to Madrid for business, and Elisa promised to go to Biarritz
for the summer.

Occurred, while in Madrid the Count, the appearance of Dona Ines Beatriz and Gardens Buen Retiro,
the efforts of Count to know them and treat them, and eventually as we have already referred.

The
count did not go to Biarritz to fulfill his promise friendly.

Elisa, at first, distracted with other flirtations, surrounded by
adoration and triumphant ever, not missed the lack of Conde.

Assumed that business and held him still lasted in Madrid.

Later, when he reached her ears that kept him in Madrid Conde new
love, Elisa was a little upset as, but not well ascertained that no
new love were in no great lady, no lady swanky and famous, but with
a villager, wife of a writer or anything like that, he became a terrible
desire to laugh and make fun the Condesito, and forgot his brilliant
victories past, considering it as an unhappy parapoco, who took refuge
from the tacky, or failure to achieve anything in higher areas, or
having depressed mood, or taste havoc, ruin and plebeian.

Elisa returned to Madrid. Count saw in theaters, walks and talks, and found it so kindly and so friendly
affection that was more certain than ever his indifference to her
point to love.

Indifference could not be affected or pretended that way.

This began to offend the vanity of Elisa.

We dare not smite also ensure that any other fiber of his heart, less petty than that which corresponds
to vanity.

It also captured the mood of Elisa's most lively curiosity to know the woman clerk, from whom
all claimed as the Count was in love.

But Dona Beatriz had not penetrated more classrooms than in those of the Countess of San Teódulo;
would not drive, for the simple reason that it was not, going to
Mass and other church and other times that of Elisa.

Anyway, they went months without Elisa came to see Dona Beatriz. It is true that if Elisa walked
curious, he was also afraid of her. I was afraid to find it beautiful and naturally distinguished.
He reveled in mock vulgar and ordinary.

Meanwhile, Elisa came to the notice of something that had to mortify most of all: the drive
Count on us to believe that their relations with Dona Beatriz was
Petrarchism himself.

Was this is true or not, involved a consideration, respect, a delicate attention to clerk's wife,
Elisa was filled with anger and even envy when it pondered. The more efforts did not ponder,
the more frequent were the thoughts.

Elisa still conformed to explain everything by a certain cowardice,
indolence or poverty of spirit, which withdrew the count of how difficult
and how easy it was inclined to, that led him to depart of the rough
and steep climb to follow the beaten path and plains.

The I could not suffer with patience was that the Count is pleased and still boasts that go
up by higher roughness, and struggling with the toughest challenges she had excited in vain to climb
and overcome.

Despite their efforts to pretend the contrary, insisted Elisa then form large idea of ??merit
of Dona Beatriz.

- It must be - he said to himself - a devil woman, beautiful, discreet,
possessing infernal resources, as has been bewitched and stupefy the
Count, which is no small or inexperienced no fool.

With these and similar reflections the Marquesa is tormented almost continuously.

The new, finally, the showdown with the poet Arturo Conde to defend the pristine purity of women's
clerk, a bomb exploded in the heart of Elisa.

- The wish, the love
madly - Elisa said in the depths of my soul -.

What will be done that daemon to capture those thoughts free to breaking on the mind clear
and calm, to move a storm of passions in that spirit so calmly?

Nothing fixed Elisa answer such questions, but vaguely, and pretended to Dona Beatriz so beautiful,
so quiet and so elegant as it was in reality, and also implied in
Dona Beatriz learned an art not a wisdom infused just so extraordinary,
that all flirtations she used to use were crude, childish or silly,
in comparison with those of fortunate that dark and provincial.

In this state of mind came a day happened to be damn, going for a walk Elisa in Lander, while passing
through the Puerta del Sol at about four o'clock in the afternoon, interpose some women off
guard and they were about to be trampled.

The man who accompanied escaped the danger of shaking his stick before the horse, which, terrified,
is raised their hands, and gesticulating rearing and shook the landau and scared at the same time
Elisa.

How it would not be surprised to recognize the man who had just given
him the fright Alhedín Count himself, who greeted her politely and
humbly asked forgiveness sign of that necessary irreverence!

There was no time for talk to Elisa Conde, whose horses, paragraph
Count them block the path, pulled furiously, despite the vigor with
which the driver was holding.

Elisa had time, however, to look, to examine the two women.

Guessed the point who they were.

Cruel was the result of its review.

Beatriz absorbed their attention, scarcely noticed Inesita; but Beatrice saw her and watched,
studied with an intensity so deep, which offset surplus over the
short period of the study.

In the depths of his consciousness, into that abyss where not served by larger self live in
us, and as far as understanding rarely gets dull, Elisa recognized much lower for a moment
around Dona Beatriz.

Soon, however, turned his mind from the prostration, he recovered from being intimidated, the faint
he had fallen.

The reaction of wounded pride was very violent and powerful.

Then, running in his car down the street of Alcala, Elisa vowed to fight to the death Dona
Beatriz, which was far removed from that rose against him so formidable enemy.

On behalf of pride in the name of love, which was born suddenly pride in his soul, if well with impure
bastard birth, Elisa was resolved to fight, to venture all to attract
Count back and take it away from Dona Beatriz and take it.

Husband or lover, everything was just at that moment of anger: what mattered was held the count,
get that was not Dona Beatriz, get that woman saw abandoned.

XVII

Despite its cult of Dona Beatriz, the Condesito still going to theaters, tours and meetings
aristocratic. At these points always found Elisa.

This re-used to captivate all the means employed had before, but the little Count, firm and cold
as a stone, it is not sensible or even showed it was understood.

Elisa did not lose hope so: its arts and was strained beyond the term until where his life had
taken the flirtation. Neither got the Count and give the slightest sign that were inclined to
surrender.

Elisa then took pains in her dress and hairstyle, looked new and rich galas, the mother of
invention so that the gatherings had more spell their conversation, drew around him a few men were
worth more to any style, was surrounded by more brilliant and numerous
court ever and even so he could overcome the indifference of Conde.

Samples gave him more obvious and flattering your choice of left planted a thousand times around
a circle of admirers, and breaking on balls, went to grab the arm
of the scornful.

For he was the sweetest eyes, the warmest smiles, all those signs in short, often portend for
and reveal love, without going beyond the limits of modesty and decorum.

The count did not respond to diversion. This would, but less cruel. The Count replied with
gratitude, with extreme courtesy and compliance with such glacial, which put itself out of the
poor Marchioness.

Imagine, finally, Elisa, that was happening with the Count as the shepherd liar in the fable
who cried "Wolf! Wolf!

"When the wolf came, and that once the wolf came, not worth crying "Wolf!" because those who could
help him no credit given their cries. Elisa Conde estimated that came with the claim, fearing
new joke. Was therefore necessary to give full evidence of sincerity.

Much has violated before resolving. His pride would not consent. Their customs, so contrary the humble
honesty, his desire to put dock.

Elisa knew promising, encouraging, giving hope in such an air and confusing that even she
could deny that he had promised encouraged. His love, or rather the ghost, the appearance of love
she created and nurtured in his soul, was so subtle and vaporous,
it slid to the bulk of the most hardened, sometimes waking up storms,
and left no trace no trace of their passage.

Vanish as shadow was illusory, vain as sylph, and had the strength
to destroy a giant heart.

But the ghost of love is not worth it and with the Count. True love, though born of envy and jealousy,
not worth either. The Count, chastened and false love, false took for the true. It was essential
to show his true love and reality, but offered the slightest doubt. Elisa Beatriz eager to steal
the heart of the Count, cost what it might took.

In this mood, Elisa was given to all that could assure the victory. But in the midst of its most
violent passions, prudence never left. Estimated calmly, as if in quiet.

Calculated, then, on this occasion, that unconditional surrender was not victory but defeat;
it is possible that the Count, true winner, to return to Dona Beatriz,
hiding fleeting infidelity or asking pardon for his fault.

Elisa shivered just thinking of spite.

His first idea was that the Count, if left to Dona Beatrice, or her husband or her lover, limited
to only one of the two terms of the dilemma.

The Marquesa, so free up there, decided to subject to the dominion of man. It was rich, despite
his futile flirtation, its reputation had been preserved without
stain, was no less illustrious family that the Count, was for Count
an excellent match, why were not to marry the two?

It was the only sure Elisa had to triumph over Dona Beatriz.

A woman as proud as a hint Elisa could not direct the Count: they could not She was declared.
Decidióse, therefore, a step that would not compromise its reputation, which the left unharmed,
but could mortify his vanity.

Called home to an elderly uncle who inspired him the most confidence
confession made to him general of his flirtation with Count Alhedín;
recognized that with love there are no jokes; stated that, teasing
her with love, and was mocked, the captive and love, and begged the
wise guy who saw the mother of the little Count, and, as their own,
while giving understand that it was satisfied that the Marquise was
propitious, propose to that lady so bright marriage for his son.

Uncle discretion and ability to comply with the delicate assignment. Alhedín widow Countess
found that his son could not dream of better wedding, and put himself
entirely from the Marquesa, whose strong will for the Count's extremely
flattered.

It goes without saying that the negotiations were with the utmost secrecy.

The Countess of Alhedín had with his son a long conversation, he talked about the wedding proposal
as a great joy to his house, and an auspicious event which deserved all approval and tried to take
away from the amorous entanglements meant it, painting the home delights domestic and repeating
what was sometimes said, that it was time that had a family, acquire other serious and respectable
and employed his life and the high clothing God had given serious
matters, that would be of greater pro and luster of his name and for
the good of his country.

The Condesito again denied his mother that
he had relations with Dona Beatriz, and confessed I had been prendadísimo
de la Marquesa, but added that his heartless coquetry he had healed
from the principle of love, and that he had healed so completely that
it was and impossible to love the Marquise, and therefore to marry
her, while recognizing that was worthy of carrying his name and be
his partner in life.

In short, although in an indirect way, and with
the deepest secrecy, and softening the blow those who spent two means,
namely: first, the Countess, speaking to the uncle, and Uncle after
talking to the niece, but she, like hard lesson as punishment for
his flirtations, received what is commonly called a terrible squash.

The
pride of Elisa, insulted and humiliated in the most lively, called
revenge from the bottom of his heart.

Elisa never expected, nor in
their darkest dreams and desperate, that a man had to resist their
powerful attractions and the magic of his flirtations, that this man
had of love when it was she who used to love all men, and finally
had to drive up to the point of taking the initiative and to beg his
hand, and to receive from him an insolent and merciless condemnation.

The
cause of all these evils was Dona Beatriz. Because of Dona Beatriz
Elisa believed that Earl had fallen in love, because of Dona Beatriz
Conde believed that the despised. 

The anger took hold of his soul
threw away the anger all feeling generous, scruples, any consideration
to oppose revenge.

As long as revenge She did not draw as neither
the crime, do not blush in the media reflect vilest and get to take
advantage of them.

XVIII

Two days after the cruel disappointment
of Elisa, Don Braulio Gonzalez, to go sit in the his desk in the Ministry,
he saw on his desk a letter which was addressed. The opened and read
as follows:

"Mr. Don Braulio: Fame is spreading everywhere you listísimo.
I've taken you love and do not want to believe. In the situation you
are ready to call him the greatest injury. Indeed you may not be ready
in just. Or you are not ready, or you go over ready. I prefer to believe
and say that you are stupid. It would be so infamous know and hide!
No, you do not know what in Madrid knows every living creature. You
do not hide</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>