<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10507</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>753603</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2147</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Los ojos de Mrs. Power, cuando dejaron de ver a Mina, volviéronse hacia Fernando con una avidez
de posesión. Sonreía escuchando las palabras de su acompañante, su angustiosa súplica, como
si pidiese algo imprescindible para la continuación de la existencia.

--Tal vez mañana... tal vez nunca--dijo ella sonriendo con su coquetería cruel, que a Ojeda
le pareció forzada esta vez, adivinando más allá de las frías palabras un principio de emoción.

Luego, como si temiese perder la serenidad y decir demasiado, se apresuró a separarse de Fernando.
No se podía hablar con él: siempre pidiendo lo mismo. Se retiraba al camarote. Era demasiado
atrevido en sus palabras, y había que cortar la conversación.

--A la noche hablaremos, si es usted más juicioso... Por allí viene su amigo; ya tiene compañía...
No ponga usted esa cara tan triste. Tenga confianza en la suerte... ¡Quién sabe!...

Y se alejó riendo, burlona y tentadora a la vez, mientras se aproximaba Maltrana llevando sobre
el traje de hilo una capa impermeable. Se detuvo en un espacio de la cubierta bañado por el
sol, y allí quedó inmóvil, tembloroso y pálido, gozando con visible deleite del ardor ecuatorial.

--De aquí no paso--dijo--. Si quiere usted algo, acérquese.

Ojeda le obedeció, extrañando el bizarro aspecto que ofrecía con aquella capa sobre el traje
ligero, tembloroso de frío y buscando el calor del sol cuando todos en el buque sentíanse angustiados
por la temperatura asfixiante.

--¿De dónde viene usted?...

--Del Polo--contestó Maltrana.

Tendía sus manos al sol, volvía el rostro para sentir el calor en ambos lados, y al fin se
despojó del impermeable y lo abandonó en la baranda, prefiriendo a la tibieza de su envoltura
los rayos directos del astro.

--Deje que me caliente un poco. No me mire así. A usted le extrañará verme con este aspecto
de gato friolero, buscando el sol cuando todos sudan... Pero ¡cuando le digo que vengo del Polo!...

Poco a poco fue Maltrana explicando su misteriosa expedición. Venía de lo más hondo del buque,
de los frigoríficos, donde eran guardados los víveres. Esto únicamente podía verlo él, que
gozaba de buenas amistades. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07709</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>91</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1938</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Mrs. Power's eyes, when they stopped to see Mina, they returned to Fernando with avidity possession.
She smiled hearing the words of his companion, his anguished prayer, as if you should ask a
must for continued existence.

- Maybe tomorrow ... perhaps never - she said smiling his cruel coquetry,
which Ojeda This time it seemed forced, guessing the cold beyond words
beginning with emotion.

Then, as if afraid to lose the serenity and saying too, was quick
to part with Fernando.

No one could speak with him always asking the same thing. Retired to the cabin. Was too bold in his
words, and had to cut the conversation.

- At night talk, if you wiser ... There is your friend already has company ... Do not you look
so sad. Have confidence in luck ... Who knows ...

And he walked away laughing, teasing and tantalizing at the same time, while carrying on approaching
Maltrana the linen suit an impermeable layer. He stopped at a housing space bathed in sun, and stood
there, trembling and pale, with visible pleasure of enjoying the
equatorial heat.

- From this did not happen - he said -.

If you want something, approach.

Ojeda obeyed him, missing the bizarre aspect to that layer provided on the suit light, trembling
with cold and hot sun looking for the ship when all they felt anxious
by stifling temperatures.

- Where did you ...

- Polo - Maltrana
said.

Spread their hands to the sun, turned his face to feel the heat on both sides, and finally off
his raincoat and left on the rail, preferring the warmth of her shell the direct rays of the
sun.

- Let me warm up a bit. I do not look well. You will miss me
with this aspect chilly cat, looking for the sun when all of Sudan
... But when I say I come from the Polo! ...

Gradually he Maltrana
explaining his mysterious expedition. It came from the depths of the
ship, refrigerators, where the supplies were kept. This could only
see him, that enjoyed good friendships</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>