<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04603</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>332905</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18160</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Y recobrando su viril apostura de amazona, segura de sí misma, volvió al banco, indicando a
Rafael que se sentara al otro extremo.

--¡Qué noche!... Estoy ebria sin haber bebido. Los naranjos me emborrachan con su aliento.
Hace una hora sentía que mi habitación daba vueltas, que la cabeza se me iba; la cama me parecía
un barco en plena tempestad. He bajado como otras veces y aquí me tiene usted hasta que el
sueño pueda más que la hermosura de la noche.

Hablaba con languidez, abandonándose, con temblores de voz y estremecimientos del pecho, como
si la angustiase aquel perfume, comprimiendo su poderosa vitalidad. Rafael la veía a corta
distancia, blanca, escultural, envuelta en el jaique en que se cubría al pasar de la cama al
baño; lo primero que había encontrado a mano al bajar al huerto.

Y bajo la fina lana, delatábanse las tibias redondeces con un perfume de carne sana, fuerte
y limpia que, atravesando la tela, se confundía con la virginal respiración del azahar.

--He tenido miedo al verle--continuó con voz lenta y apagada,--un poco de miedo nada más; la
natural sorpresa, y, sin embargo, estaba pensando en usted en aquel momento. Se lo confieso.
Me decía: «¿Qué hará aquel loco a estas horas?»; y repentinamente se presenta usted aquí como
un aparecido. No podría usted dormir excitado por ese ambiente, y ha venido a tentar de nuevo
la suerte con la misma esperanza que le guiaba otras veces.

Hablaba sin su ironía habitual, quedamente, como si conversase con ella misma. Descansaba con
abandono su busto en el respaldo del banco con un brazo cruzado tras la cabeza.

Rafael quiso hablar otra vez de su arrepentimiento, de aquel deseo de arrodillarse ante la
casa para pedir mudamente perdón a la que dormía arriba, pero Leonora le atajó de nuevo.

--Cállese usted; habla muy fuerte y podrían oírle. Mi tía duerme al otro lado de la casa, tiene
el sueño ligero... Además, no quiero oír nada de remordimiento y perdón. Eso me trae a la memoria
la vergüenza de aquella mañana. ¿No le dice a usted bastante que yo le permita estar aquí?
De nada quiero acordarme... ¡A callar, Rafael! En silencio se paladea mejor la belleza de la
noche; parece que el campo habla con la luna y el eco de sus palabras son estas olas de perfume
que nos envuelven.

Y quedó inmóvil y silenciosa con los ojos en lo alto, reflejándose en sus córneas la luz de
la luna con una humedad lacrimosa. Rafael veía de vez en cuando agitarse su cuerpo con misteriosos
estremecimientos, extenderse sus brazos, cruzándose tras la dorada cabellera con desperezos
que hacían crujir la blanca envoltura, poniendo en voluptuosa tensión todos sus miembros. Parecía
trastornada, enferma, su respiración anhelante tomaba a veces el estertor del sollozo; inclinaba
la cabeza sobre un hombro y desahogaba su pecho con suspiros interminables.

El joven callaba obediente, temiendo que el recuerdo de su torpe audacia surgiera de nuevo
en la conversación, sin ánimo para acortar la distancia que les separaba en el banco. Ella,
como si adivinase el pensamiento de Rafael, hablaba con lentitud del estado anormal en que
se hallaba.

--No sé qué tengo esta noche. Quiero llorar sin saber por qué; siento en mí una inexplicable
felicidad, y sin embargo prorrumpiría en sollozos. Es la primavera; ese maldito perfume que
es un latigazo para mis nervios. Creo que estoy loca... ¡La primavera! ¡Mi mejor amiga y no
le debo más que rencores! Si alguna locura he hecho en mi vida, ella ha sido la consejera...
Es la juventud que renace en nosotros; la locura que nos hace la visita anual... ¡Y yo, fiel
siempre a ella; adorándola; aguardando su llegada cerca de un año en este rincón para verla
aparecer con su mejor traje, coronada de azahar como una virgen, una virgen malvada que paga
mi cariño con golpes!... Mire usted cómo me ha puesto. Estoy enferma no sé de qué: enferma
de exceso de vida; me empuja no sé dónde; seguramente donde no debo ir... Si no fuese por mi
fuerza de voluntad, caería tendida en este banco. Estoy como los ebrios que hacen esfuerzos
por mantenerse sobre las piernas y marchar rectos.

Era verdad, estaba enferma. Cada vez sus ojos aparecían más lacrimosos; su cuerpo, estremecido,
parecía encojerse, desplomarse sobre si mismo, como si la vida, cual un fluido dilatado, buscase
escape por todos los poros.

Calló de nuevo por mucho rato con la mirada vaga y perdida en el infinito, y de pronto murmuró
como contestando a sus recuerdos:

--Nadie como él conoció esto. Lo sabía todo, sentía como nadie el misterio de las ocultas fuerzas
de la Naturaleza, y cantó la primavera como un dios. Hans me lo dijo muchas veces y es verdad.

Y añadió sin volver la cabeza, con la voz vaga de una sonámbula.

--Rafael, usted no conoce La Walkyria, ¿verdad?; no ha oído el canto de la primavera.

No; el diputado no sabía lo que le preguntaban. Y Leonora, siempre con los ojos en la luna,
la nuca apoyada en sus brazos, que escapaban nacarados, fuertes y redondos de las caídas mangas,
hablaba lentamente, evocando sus recuerdos, viendo pasar ante su imaginación la escena de intensa
poesía, la glorificación y el triunfo de la Naturaleza y el amor.

La cabaña de Hunding, bárbara, con salvajes trofeos y espantosas pieles, revelando la brutal
existencia del hombre apenas posesionado del mundo, en lucha perpetua con los elementos y las
fieras. El eterno fugitivo, olvidado de su padre; Sigmundo, que así mismo se da por nombre
Desesperación, errante años y años a través de las selvas, acosado por los animales feroces,
que le creen una bestia al verle cubierto de pieles, descansa por fin al pie del gigantesco
fresno que sostiene la cabaña, y al beber el hidromiel en el cuerno que le ofrece la dulce
Siglinda conoce por primera vez la existencia del Amor, mirándose en sus cándidos ojos.

El marido, Hunding, el feroz cazador, se despide de él al terminar la rústica cena «Tu padre
era el Lobo y yo soy de la raza de los cazadores. Hasta que apunte el día mi casa te protege,
eres mi huésped; pero así que el sol se remonte, serás mi enemigo y combatiremos... Mujer,
prepara la bebida de la noche y vámonos al lecho».

Y el desterrado queda solo junto al fuego, pensando en su inmensa soledad. Ni hogar, ni familia,
ni la espada milagrosa que le prometió su padre el Lobo. Y cuando apunte el día, de la cabaña
que le cobija, saldrá el enemigo que ha de darle muerte. El recuerdo de la mujer que apagó
su sed, la chispa de aquellos ojos cándidos, envolviéndole en una mirada de piedad y amor,
es lo único que le sostiene... Ella llega, después de dejar dormido al feroz compañero. Le
enseña en el fresno la empuñadura de la espada que hundió el dios Wotan: nadie puede arrancarla;
sólo obedecerá a la mano de aquel para quien la ha destinado el dios.

Y mientras ella habla, el salvaje errante la contempla extasiado, como blanca aparición que
le revela la existencia en el mundo de algo más que la fuerza y la lucha. Es el amor que le
habla. Lentamente se aproxima; la abraza, la estrecha contra su pecho, y la puerta se abre
a impulsos de la brisa, y aparece la selva verde y olorosa a la luz de la luna, la primavera
nocturna, radiante y gloriosa, envuelta en su atmósfera de rumores y perfumes.

Siglinda se estremece, «¿Quién ha entrado?» Nadie, y sin embargo, un nuevo ser acaba de penetrar
en la cabaña, abatiendo la puerta con su invisible rodillazo. Y Sigmundo, con la inspiración
del amor, adivina quién es el recién llegado. «Es la Primavera que ríe en el aire en torno
de tus cabellos. Se acabaron las tempestades; terminó la obscura soledad. El luminoso mes de
Mayo, joven guerrero con armadura de flores, se presenta a dar caza al negro invierno, y en
medio de la fiesta de la Naturaleza regocijada, busca a su amante: la Juventud. Esta noche,
en que te veo por vez primera, es la noche de bodas infinita de la Primavera y de la Juventud».

Y Leonora se estremecía, escuchando internamente el murmullo de la orquesta al acompañar el
canto de ternura inspirado por la Primavera; la vibración de la selva agitando sus ramas entumecidas
por el invierno, al recibir la nueva savia como torrente de vida; y en medio de la iluminada
plazoleta, creía contemplar a Sigmundo y Siglinda, estrechándose en eterno abrazo, formando
un solo cuerpo como cuando los veía desde los bastidores, vestida de walkyria, esperando la
hora de despertar el entusiasmo del público con su alarido ¡Hojotoho!

Sentía la misma tristeza de Sigmundo en la cabaña de Hunding. Sin familia, sin hogar, errante,
buscaba algo en que apoyarse, algo que estrechar cariñosamente, y sin darse cuenta de sus movimientos,
era ella la que se aproximaba a Rafael, la que había puesto una mano entre las suyas.

Estaba enferma. Sollozaba quedamente con una timidez suplicante de niña, como si la intensa
poesía de aquel recuerdo artístico hubiese quebrantado el débil resto de voluntad que la había
mantenido dueña de sí.

--No sé qué tengo... Me siento morir... pero con una muerte ¡tan dulce! ¡tan dulce!... ¡Qué
locura Rafael! ¡qué imprudencia haberme visto esta noche!...

Y abarcaba con una mirada suplicante, como pidiendo gracia, la noche majestuosa, en cuyo silencio
parecía agitarse la vibración de una nueva vida.

Adivinaba que algo iba a morir en ella. La voluntad yacía inánime en el suelo, sin fuerzas
para defenderse.

Rafael también se sentía trastornado. La tenía apoyada en su pecho, una mano entre las suyas;
floja, desmayada, sin voluntad, incapaz de resistencia, y, sin embargo, no sentía el ardor
brutal de aquella mañana, no osaba moverse por el temor de parecer audaz y bárbaro. Le invadía
una inmensa ternura; sólo ambicionaba pasar horas y horas en contacto con aquel cuerpo, estrechándolo
fuertemente, cual si quisiera abrirse y encerrar dentro de él a la mujer adorada, como el estuche
guarda la joya.

La hablaba misteriosamente al oído, sin saber casi lo que decía; murmuraba en su sonrosada
oreja palabras acariciadoras que le parecían dichas por otro y le estremecían al decirlas con
escalofríos de pasión.

Sí, era verdad; aquella noche era la soñada por el gran artista: la noche de bodas del arrogante
Mayo con su armadura de flores y la sonriente Juventud. El campo se estremecía voluptuosamente
bajo la luz de la luna; y ellos, jóvenes, sintiendo el revoloteo del amor en torno de sus cabellos
estremecidos hasta la raíz, ¿qué hacían allí, ciegos ante la hermosura de la noche, sordos
al infinito beso que resonaba en torno de sus cabezas?

--¡Leonora! ¡Leonora!--gemía Rafael.

Se había deslizado del banco: estaba casi sin saberlo, arrodillado ante ella, agarrado a sus
manos y avanzaba el rostro, sin atreverse a llegar hasta su boca.

Y ella, echando atrás el busto con desmayo, murmuraba débilmente con un quejido de niña:

--No, no: me haría daño... me siento morir.

--Los dos en uno--continuaba el joven, con sorda exaltación,--unidos para siempre; mirándose
en los ojos como en un espejo; repitiendo sus nombres con la entonación de una estrofa; morir
así si era preciso para librarse de la murmuración de la gente. ¿Qué les importaba a ellos
el mundo y sus opiniones?

Y Leonora, cada vez más débil, seguía negándose.

--No, no;... tengo vergüenza. Un sentimiento que no puedo definir.

Y así era. El dulce estertor de la naturaleza bajo el beso primaveral, aquel intenso perfume
de la flor emblema de la virginidad, la transfiguraba. La loca, la aventurera de accidentada
historia, entrada en el placer por el empujón de la violencia, sentía por primera vez rubor
en los brazos de un hombre; experimentaba la alarma de la virgen al contacto del macho, la
misma agitación que impulsa a la doncella a entregarse entre estremecimientos de miedo a lo
desconocido. La naturaleza, al embriagarla abatiendo su resistencia, parecía crear una virginidad
extraña en aquel cuerpo fatigado por el placer.

--¡Dios mío! ¿qué es esto?... ¿Qué me pasa? Debe ser el amor; un amor nuevo que no conocía...
Rafael... ¡Rafael mío!

Y llorando dulcemente, oprimía entre sus manos la cabeza del joven, apretaba su boca contra
la suya, echándose después atrás, con los ojos extraviados, enloquecida por el contacto de
los labios.

Estrechamente abrazados habían caído sobre el banco. El jardín rumoroso les servía de cámara
nupcial: la luna les dejaba en la discreta sombra.

--¡Por fin!--murmuró ella--lograste tu deseo. Tuya... pero para siempre. Te quería antes, pero
ahora te adoro... Por primera vez lo digo con toda mi alma.

Rafael, impulsado por la dicha, tuvo un arranque de generosidad. Necesitaba darlo todo.

--Sí; mía para siempre. No temas entregarte, hacerme feliz... Me casaré contigo.

En medio de su embriaguez vio cómo la artista abría con extrañeza sus ojos, cómo pasaba por
su boca una sonrisa triste.

--¡Casarnos! ¿y para qué?... Eso es para otros. Quiéreme mucho, niño mío, ámame cuanto puedas...
Yo sólo creo en el Amor.

V

--Pero bebé, ¿cuándo llegamos a la isla?... Me fatiga estar en este banco, lejos de ti, viendo
esos bracitos míos, cómo se cansan de tanto darle a los remos. ¡Un beso!... ¡aunque te enfades!
Eso te refrescará.

Y poniéndose en pie, Leonora dio dos pasos en la blanca barca, imprimiéndola un fuerte balanceo,
y besó varias veces a Rafael, que soltando los remos se defendía entre risas.

--¡Loca! Así no llegaremos nunca. Con descansos como estos se hace poco camino, y yo te he
prometido llevarte a la isla.

Volvió a encorvarse sobre los remos bogando por el centro del río, sobre las aguas que temblaban
reflejando la luna, como si quisiera que la arboleda de ambas orillas gozase por igual en la
contemplación de la amorosa escapatoria.

Había sido un capricho de la artista, un deseo repetido en sus visitas a la casa azul, unas
veces por la tarde en presencia de doña Pepa y la doncella, y todas las noches pasando por
la brecha de la cerca, donde ya le esperaban en la obscuridad los desnudos brazos de Leonora,
aquella boca fresca que se adhería con furor a la suya como si quisiera absorberle.

Llevaba más de una semana de dulce embriaguez. Jamás había creído que la vida fuese tan hermosa.
Vivía en una dulce inconsciencia. La ciudad no existía para él. Le parecían fantasmas todos
los que le rodeaban; su madre y Remedios eran como seres invisibles a cuyas palabras contestaba
sin tomarse el trabajo de levantar la cabeza para verlas.

Pasaba los días agitado por el vehemente deseo de que llegase pronto la noche, que terminase
la cena en familia, para subir a su cuarto y salir después cautelosamente, apenas quedaba silenciosa
la casa, con la calma del sueño.

No adivinaba la extrañeza que esta conducta debía producir en su madre, al ver cerrado su cuarto
toda la mañana mientras él dormía con la fatiga de una noche de amor. No se fijaba en el rostro
ceñudo de doña Bernarda, cansada ya de preguntarle si estaba enfermo y de oír la misma respuesta:

--No, mamá; es que trabajo de noche; un estudio importante.

La madre tenía que contenerse para no gritar: ¡Mentira! por dos noches había subido a su cuarto,
encontrando cerrada la puerta y obscuro el ojo de la cerradura. Su hijo no estaba allí. Le
vigilaba, y todos los días poco antes del amanecer, escuchaba cómo abría suavemente la puerta
de la calle y subía las escaleras quedamente, tal vez descalzo.

La austera señora callaba amontonando en silencio su indignación, lamentándose ante don Andrés
de aquel retoñamiento de locura que trastornaba sus planes. El consejero vigilaba al joven
por medio de sus numerosos devotos que le seguían cautelosamente por la noche hasta la casa azul.

--¡Qué escándalo!--exclamaba doña Bernarda.--¡De noche también! ¡Acabará por traerla a esta
casa! ¿Pero es que esa boba de doña Pepita no ve nada de esto?

Y Rafael, insensible al ambiente de indignación que se formaba en torno de él; sin dignarse
siquiera dirigir una palabra, una mirada a la pobre Remedios que, cabizbaja como una cabrita
enfurruñada, parecía llorar el recuerdo de aquellos paseos regocijados bajo la vigilancia de
doña Bernarda.

El diputado no veía nada fuera de la casa azul; le cegaba su felicidad. Lo único que le molestaba
era tener que ocultarla, no poder hacer pública su dicha para que se enterasen de ella todos
sus admiradores.

Hubiera querido transportarse de un golpe a la decadencia romana, donde los amores de los poderosos
tomaban la majestad de la pública adoración.

--¡Qué me importa lo que murmuren!--decía una noche en el dormitorio de Leonora a donde subía
cautelosamente todas las noches.--Mira si te quiero, que desearía ver a toda esa gente prestándote
adoración. Quisiera poder cogerte en brazos así como estás, casi desnuda, y en pleno mediodía
presentarme en el puente del Arrabal ante la muchedumbre embobada por tu belleza: «¿Soy o no
soy vuestro jefe? Pues si lo soy, adorad a esta mujer que es mi alma y sin la cual no puedo
vivir. El afecto que me tengáis a mí, partidlo para que también sea de ella». Y lo haría, a
ser posible, tal como lo digo.

--Loco... nene adorable--decía ella cubriéndole la cara de besos, acariciando la negra barba
con su boca suave y estremecedora.

Y en una de estas entrevistas, donde las palabras se interrumpían con repentinos impulsos de
pasión y las frases se cortaban con un salto de bestia en celo, ahogándose entre las bocas
juntas y los pechos oprimidos por el abrazo, fue cuando Leonora manifestó su capricho.

--Me ahogo aquí dentro. Me repugna acariciarte entre cuatro paredes, junto a una cama vulgar,
como un amante de momentáneo capricho. Esto es indigno de ti. Eres el amor que vino a buscarme
en la más hermosa de las noches. Al aire libre me gusta más; el amor es fresco y puro en medio
del campo. Te veo más hermoso y yo me siento más joven.

Y recordando las expediciones río abajo que tantas veces le había relatado Rafael en sus conversaciones
de amigo, aquella isleta con sus cortinas de juncos, los sauces inclinándose sobre el agua
y el ruiseñor cantando oculto, le preguntaba, ansiosa:

--¿Qué noche me llevas? Es un capricho, una locura; pero ¿para qué existe el Amor, sino para
hacer alegres disparates que endulcen la vida?... Llévame en tu barca; ella que te condujo
aquí nos trasladará a esa isla encantada; nos amaremos toda una noche al aire libre.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08065</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>86482</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16452</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

And recovering his manly bearing of Amazon, confident, returned to the bank, indicating Rafael
to sit at the other end.

- What a night! ... I'm drunk without drinking. The orange I get drunk with his breath. An hour ago
I felt that my room was spinning, that I was the head, the bed seemed a ship in full storm.
I have lost as usual and here I have you until the can sleep more
than the beauty of the night.

He spoke languidly, abandoned, with trembling voice and tremors of the chest as if the anguish
that perfume, compressing its powerful vitality.

Rafael saw a short distance, white, sculpted, wrapped in haik they are covered when moving
from the bed bath, the first thing he found to hand down the garden.

And under the fine wool, delatábanse the warm curves with the scent of meat healthy, strong and
clean, through the fabric, blended with orange virgin breath.

- I was afraid to see him - he continued, his voice slow and dull,
- a little afraid of nothing, the natural surprise, however, was thinking
of you at that time.

I confess. I said, 'What will that crazy at this hour? ", And suddenly you are presented here
as a ghost. You could not sleep excited by that environment, and
has come to tempt you back luck with the same hope that led him sometimes.

He

spoke without his usual irony, softly, as if conversing with herself. Rested with abandoned
his bust in the back of the bench with one arm crossed behind his head.

Rafael tried to speak again of his repentance, that desire to kneel before the house to ask for forgiveness
mutely we slept above, but Leonora interrupted him again.

- Shut up you and speaks very loud and could hear him. My aunt sleeps on the other side of the house
has light sleeper ... Also, do not want to hear any of remorse and
forgiveness.

That reminds me the shame of that morning. Can not tell you enough that I allowed to be here?
Of all I remember ... Shut up, Rafael! Best savored in silence the beauty of night, it seems that
the field speaks to the moon and the echo of his words are these waves of perfume that surround
us.

And he was silent and motionless with eyes on high, reflected in their
corneas light the moon with a tearful moisture.

Rafael saw occasionally shake your body with mysterious tremors, extended his arms after crossing
the golden hair with stretched that crunched the white envelope, putting stress voluptuous
all its members. Seemed upset, sick, her panting breath taking at times the rattling of sobbing,
bowed head on his shoulder and vented his chest with endless sighs.

The young man obediently silent, fearing that the memory of his courage emerged once again awkward
in conversation, but are not to shorten the distance separating them in the bank. She as though
divining the thought of Rafael, spoke slowly when the abnormal state was.

- I do not know why I have this night. I mourn not know why, I feel in me an inexplicable happiness,
and yet prorrumpiría into tears. It is the spring that damned perfume is a whip for my nerves.
I think I'm crazy ... Spring! My best friend and no I owe more than bitterness! If I did something
crazy in my life, she has been the minister ... It's youth reborn in us, the madness that makes
the annual visit ... And I, true provided to it, adoring, awaiting
his arrival about a year in this corner to see appear in his best
suit, crowned with orange blossoms like a virgin, a virgin evil that
pays I love to shock!

... Look what has brought me. I do not know what sick: sick excess life pushes me do not know where,
probably where I should not go ... If it were not for my force will fall lying on the bank. I'm
like the drunk who make efforts to stay on your lap and go straight.

It was true, she was sick. Each time his eyes were more tearful, his body trembling, seemed to shrink,
collapse on itself, like life, like a dilated fluid, seek escape from every pore.

He paused again for a long time to look vague and lost in the infinite,
and suddenly muttered and answering their memories:

- No one else
knew this.

He knew everything, no one felt like the mystery of the hidden forces Nature, and sang like
a god of spring. Hans told me many times and it's true.

He added, without turning his head, his voice wanders from a sleepwalker.

-
Rafael, you do not know The Valkyrie, right?; Not heard the song of
spring.

No, the deputy did not know what he was asked. And Leonora, always with eyes on the moon the
neck resting on his arms, escaping pearly, strong, round sleeves falls, spoke slowly, evoking
memories, watching before his imagination the scene of intense poetry, the glorification and
the triumph of nature and love.

Hunding's hut, barbaric and gruesome trophies with wild fur, revealing the brutal existence of
man scarcely possessed the world in perpetual struggle with the elements and beasts. The eternal
fugitive, forgotten of his father, Sigmund, who himself is given by name Despair, years and
years wandering through the forests, harassed by wild beasts, create
a beast you saw him covered with skins, rests at the foot of the giant
order Ash holding the cabin, and drinking mead in the horn that offers
the sweet Sieglinde known for the first time the existence of love,
looking into their innocent eyes.

The husband, Hunding, the fierce hunter, he bids farewell dinner at the end of the rustic "Your
father was the Wolf and I am of the race of hunters. Until the day my house protects you you
are my guest, but so the sun goes back, you are my enemy and fight ... Woman preparing the
drink of the night and let's go to bed. "

And the exile left alone by the fire, thinking of his immense loneliness. No home, no family,
or the miraculous sword promised her father the Wolf. And when the day break, the cottage that
shelters him, the enemy will have to kill him. The memory of the woman who went out their
thirst, the sparkle of those candid eyes, wrapping him in a look of pity and love, the only
thing holding you ... She arrives, after leaving the fierce companion
asleep.

Le ash teaches the hilt of the sword that sank the god Wotan, no one can pluck; obey only the hand
of the one for whom God has destined.

And while she speaks the wandering savage contemplates ecstatic, like a white apparition reveals
the existence in the world more than the strength and struggle. It is love that speech. Slowly
approaches, the hugs, close to his chest, and the door opens impelled by the breeze and the
forest appears green and fragrant in the light of the moon, spring
night radiant and glorious, wrapped in its atmosphere of rumors and
perfumes.

Sieglinde is shaken, "Who has come?" Nobody, however, a new being just penetrate in the cabin,
lowering the door with his knee invisible. And Siegmund, with inspiration love, guess who is
the newcomer. "Spring is laughing in the air around of your hair. No more storms, ended the
dark loneliness.

The bright month Mayo, a young warrior in armor of flowers presented to hunt down the black winter,
and through the joyous celebration of nature, searching for her lover: Youth. Tonight when you first see
is the endless wedding night of Spring and Youth.

And Leonora shivered, listening to the murmur of the house orchestra to accompany the song of tenderness
inspired by the Spring, the vibration of the jungle waving their
arms numb for the winter, when receiving the stream of new blood and
life, and in the midst of the shining square, believed to contemplate
Siegmund and Sieglinde, narrowing in eternal embrace, forming one
body and when viewed from the racks, dressed in Valkyrie, waiting
time to awaken the enthusiasm of the audience with his scream Hojotoho!

I

felt the same sadness Siegmund Hunding's hut. Without family, homeless, wandering, looking for
something to lean on, something to shake gently, and unaware of their
movements, it was she who approached Rafael, which had a hand in his.

She was sick. She sobbed quietly pleading with a girl shyly, as if the intense artistic poetry
of that memory would have broken the weak of will rest had remained
in control of herself.

- Do not know what I have ... I'm dying ...
but with a death so sweet!

So sweet ... What Rafael madness! Having seen what reckless tonight! ...

And covered with a pleading look, as if asking pardon, majestic night, in which silence seemed
to shake the vibration of a new life.

Sensed that something was going to die there.

Will lay lifeless on the floor, powerless defense.

Rafael also felt upset.

I had it on his chest, one hand in hers; loose, unconscious, unwilling, incapable of resistance,
however, did not feel the heat brutal that morning, did not dare move for fear of seeming bold
and barbaric. We invaded a great tenderness, only ambition was to spend hours and hours in contact
with that body, hugging strongly, as if to open and lock into the woman he adored, as the
case save the jewel.

The spoke mysteriously in his ear, not knowing about what he said, whispering in her pink ear
caressing words that seemed such other and shook him to say them
with chills of passion.

Yes, it was true, that night was the dream of the great artist: the wedding night the arrogant
May in his armor of flowers and the smiling youth. The field was voluptuously shaking under the
moonlight, and they, young, feeling the flutter of love around her hair shaken to the roots,
what they were doing there, blind to the beauty of the night, deaf
the infinite kiss echoing around their heads?

- Lenore Lenore - moaned
Rafael.

He had slipped the bank: it was almost without knowing it, kneeling before her, clung to their
advanced hands and face, not daring to get into your mouth.

And she, throwing back the breast with faint, faintly murmured with a whimper as a child:

- No, no: I would hurt ... I feel like dying.

- Two in one - still young, a hollow exultation, - together forever looking in the eyes as in
a mirror, repeating their names with the singing of a stanza; die
and when necessary to escape the gossip of the people.

What mattered to them the world and its opinions?

And Leonora, increasingly weak, still refused.

- No, no ... I have
shame.

A feeling I can not define.

And it was. The sweet nature rattle with a kiss of spring, the intense perfume Flower emblem of
virginity, transfigured.

The mad, the rugged adventurer history into pleasure at the push
of violence, was first blush in the arms of a man experiencing the
alarm contact virgin male, same excitement that drives the girl to
be delivered between shivers of fear of unknown.

Nature, the intoxicating crush their resistance, seemed to create
a virginity strange in that weary body for pleasure.

- God!

What is this? ... What's Up? It must be love, a new love I did not know ... Rafael ... Rafael
mine!

And crying softly, her hands pressed between the youth's head, pressed
her mouth against yours, after throwing back, with wild eyes, crazed
by the contact lips.

Closely embraced had fallen on the bank. The garden served as their camera rumoroso Bridal: Moon
left them in discreet shadows.

- Finally! - She whispered - to achieve
your desire.

Yours ... but forever. I wanted before, but I love you now ... For the first time I say this with
all my heart.

Rafael, driven by that, he had a fit of generosity.

I needed to give everything.

- Yes, mine forever.

Fear not surrender, make me happy ... I'll marry you.

In her drunkenness the artist saw his eyes opened with surprise, how passing through his mouth
a sad smile.

- Marry! And for what? ... That is for others. Much love me, my child, as you love me ... I
just believe in Love

V

- But baby, when we reached the island?

... Distresses me to be in the bank, away from you, seeing these little arms of mine, how to give
tired from rowing. A kiss! ... But angry! That will refresh you.

And standing up, Leonora took two steps on the white boat, give a
strong swing, and kissed her several times to Rafael, who advocated
dropping the oars, laughing.

- Crazy!

That will never arrive. With breaks like these do little way, and I've promised to take you to the
island.

Again bending over the oars rowing in the middle of the river, shaking
waters reflecting the moon, as if she wanted the trees on both sides
might enjoy equally in the loving contemplation of escape.

It had been a whim of the artist, a desire repeated during his visits
to the Blue House, a times in the afternoon in the presence of Dona
Pepa and the maid, and every night through the gap in the fence, where
already waiting in the dark bare arms of Leonora, that fresh mouth
clung to his furiously as if trying to absorb it.

Took more than a week of sweet intoxication. He had never believed that life was so beautiful.
He lived in a sweet unconsciousness. The city did not exist for him. We looked like ghosts all
those around him, his mother and Remedios were invisible beings whose words answer without bothering
to lift his head to see them.

He spent his days troubled by the passionate desire to arrive early
evening, which ended the family dinner to go to his room and leave
after cautiously, just stayed silent the house, with quiet sleep.

Do not guess the surprise that this conduct must occur in his mother, seeing her room closed all
morning while he was sleeping with the fatigue of a night of love. Paid no attention to the face Dona
Bernarda grim, tired of asking if I was sick of hearing the same answer:

- No, Mama, is that I work at night, an important study.

The mother had to do not to cry, lie! for two nights had gone to her
room finding the door locked and dark the keyhole.

His son was not there. Le watched, and every day before dawn, I heard him open the door gently
the street and climbed the stairs quietly, perhaps barefoot.

The austere silent lady silent piling outrage, complaining to Don
Andrés of that crazy offshoot of upsetting their plans.

The counselor watched the young through its many devotees who followed him cautiously through
the night until the blue house.

- What a scandal! - Dona Bernarda exclaimed .-- At night too!

This will eventually bring home! But is that Dona Pepita silly not see any of this?

And Rafael, insensitive to the environment of anger that formed around
him, without deigning even address a word, a look at the poor Remedios,
head down like a goat sulking, seemed mourn the memory of those trips
under the supervision of rejoicing Dona Bernarda.

The deputy did not see anything out of the blue house, blinded him
happiness. The only thing that bothered him was having to hide, not
to make public her happiness so that they know it all fans.

Transported
wanted a blow to the Roman decadence, where the love of the powerful
taking the majesty of public worship.

- What do I care what gossip!
- Said one night in the bedroom where up Leonora carefully every night
.-- See if you want, you would like to see all these people by lending
worship. I wish I could take you in my arms and you're almost naked,
and at midday show up on the bridge of the suburb before the crowd
spellbound by your beauty: 'Am I or not I am your boss? Well if I
am, worship this woman who is my soul and without which I can not
live. The affection you hold me me, divide it to also be in it. "
And I would, to if possible, as I say.

- Crazy ... adorable baby
- she said covering her face with kisses, stroking his black beard
with its soft mouth and chilling.

And in one of these interviews,
where the words were interrupted with sudden impulses passion and
phrases were cut with a jump of beast in heat, choking from the mouths
breasts together and oppressed by the hug was when Leonora said his
whim.

- I'm drowning here. " Caress me sick within four walls, beside
a bed vulgar, as a lover of momentary whim. This is unworthy of you.
You're the love that came for in the most beautiful of nights. Outdoors
I like, love is fresh and clean in the middle the field. See you more
beautiful and I feel younger.

And recalling expeditions down the
river so many times he had reported on his conversations Rafael friend,
that islet with its curtains of reeds, the willows bending over the
water and the nightingale singing unseen, he asked, anxiously:

-
What night are you taking me? It's a fad, a craze, but what there
is Love, but for make merry nonsense that sweeten life? ... Take me
on your boat, it led you here we move to the enchanted island, we
will love all night outdoors</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>