<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01770</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>292225</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1526</sourceTextLength>
<sourceTextContent> (piensa Fidel). ¡Merced á sus leyes, puedo verla media hora
seguida todos los días de precepto!--¿Por qué los habrán reducido últimamente?»

Sí; la ve durante treinta minutos; pero ¿cómo la ve? A media luz, con un espeso velo echado
sobre el rostro, de perfil, de rodillas, con los ojos clavados en el libro.....

¡Pícaro velo! ¡Pobres rodillas de su alma!

A la salida y á la entrada, cruza Amparo delante de él, sin mirarlo, sin mirar á nadie, mirando
al suelo.

¡Yo respondo de que sabe que su adorado está allí, y de que, á hurtadillas, lo ha medido de
pies á cabeza!

Él se figura que no.....

¡Como que está enamorado!

Un día de procesión la ha tenido Fidel enfrente de sus ojos, durante tres horas, en el balcón
de unas amigas, emancipada, sin velo en cuerpo gentil, vestida de claro, movible contenta,
sonriente.....--¡Qué transfiguración! ¡Qué liberalidad! ¡Qué tesoros! ¡Qué delicia!

Una vez, en la feria, se encontraron en una platería improvisada, y la oyó hablar de diamantes,
perlas y rubíes.....--¡Qué voz! ¡Cuán diferente de todas las humanas!--Ni ¿de qué otra cosa
podría hablar más que de joyas aquella inmortal princesa?

(En esto tenía razón.)

Finalmente: una noche volvía la joven de casa de una parienta enferma, con uno de sus insolentes
hermanos.

Fidel los siguió en silencio muchas calles, embozado hasta los ojos.

¡Y con qué emoción!--Amparo, en las tinieblas, le parecía suya.....--La luz determina las distancias.
Las sombras confunden los objetos.....--La vista entonces tiene algo de tacto.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00067</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6186</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1500</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> (Thinking of Fidel). Thanks to the new Legislation, I can see the
outside world for a half-hour every day.

Why has this come to pass?

Indeed, for thirty minutes I may look, but what will I see? A dim light,
her face thickly veiled, in a state of kneeling, eyes fixed on her
book... Rouge Veil! the poor knees of her soul!

Entering from the doorway, Amparo crosses in front without looking
at anyone, eyes staring at the floor.

I exclaim that Amparo knows that his beloved is there and by stealth
he can see her entirely, from head to foot.

Listening Amparo in a state of love, imagines a day of procession an celebration had Fidel in front
of a balcony full of friends, been free for but 3 hours, unveiled,
her gentle body, dressed in light clothes free and unrestrained.

What a transformation!... Fidel happy, playful, generous and fair!

On
her person lay treasures of silver, diamonds, pearls and rubies.

From her came a voice unique and unlike any other person alive.

No one else can put words to the deathless beauty of the Jeweled Princess.
In this It is true Amparo was right. One day, after from tending to
a sick relative with one of his crass brothers, caught a glimpse
of a blurry sight.

Amparo in the muffled dark and silent streets, catches sight of what
looks like Fidel, but in such a place and time the shadows and distance
can distort and trick a man and in Excited eagerness Fidel runs to
light to see clearly and approaching with the light came also the
very real touch.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>