<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03472</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>25836</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>766</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El aticismo de lenguaje
es general, y se tiene un gusto particular por los epígramas y adagios. La moralidad en las
costumbres es muy superior á la de toda la España arábiga. Los caractéres son impasibles ó
poco impresionables, pero tenaces; reservados, pero sinceros y leales; muy poco audaces, ó
escasos de iniciativa, pero resistentes y de un valor reflexivo.

De la poblacion catalana es poco lo que tengo que decir despues de la descripcion general que
hice del tipo, en el capítulo VI, 3ª Parte. En esas organizaciones todo es vigoroso. Es una
raza fuerte, fecunda y emprendedora, como todas las que provienen de felices cruzamientos.
Su personalidad es tan enérgica; como sólida y severa su probidad. Su valor tan indomable como
su espíritu de independencia. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>661335</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>662</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The language Atticism is
general, and has a particular liking for epigrams and proverbs. Morality in customs is far
superior to that of the entire Arab Spain. The characters are flat or little squeamish but
tenacious, quiet, but sincere and loyal, very little bold, or little initiative, but strong
and thoughtful value.

Of the Catalan population is little that I have to say after the general description type I,
Chapter VI, Part 3. In all these organizations is strong. Is a hardy, prolific and enterprising,
as all happy from crosses. His personality is so strong, as strong and severe their probity. Its
value as indomitable as their spirit of independence</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>