<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05565</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>396111</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4530</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Con esta nueva caminó tres dias, despues que partió de las aldeas vecinas á Constantinopla,
y asentó su alojamiento cabe el rio que los naturales de la provincia llaman Xerogipso.

Y al cabo de dos dias que allí estuvo, cerca de la media noche, llegó el aviso como los Turcos
estaban cerca cargados de grandes despojos.

Préparose Philes para la batalla, y al salir del sol se descubrieron clara y distintamente
de ambas partes.

Los Turcos con gran priesa pusieron los carros alrededor de los cautivos y presa, haciendo
su acostumbrada oracion así lo cuenta Gregoras, y echandose polvos sobre la cabeza. Al tiempo
de pelear, Philes acometió al anemigo; pero el que gobernaba el cuerno derecho, matando por
sus propias manos dos turcos, fué herido en un pié de suerte, que se hubo de salir de la batalla.

Esto turbó de manera la gente que peleaba en aquel lado que casi estuvo desbaratada, si Philes
con su valor no los animára y detuviera.

Peleóse gran rato, pero la victoria inclinó á la parte de Philes, y los Turcos desbaratados
y vencidos, habiendo gran parte de ellos muerto en la batalla, huyeron.

Siguióse el alcance hasta que los Turcos llegaron á un Castillo donde se habian fortificado.
Prosiguió su victoria Philes, y en pocos dias llegó á ponerles sitio. El Emperador quando supo
el buen suceso de la jornada, envió algunas galeras de Genoveses á guardar el estrecho, para
que á los cercados no les pudiese venir socorro. Viéndose los Turcos tan desesperados, por
tener todos los caminos de su remedio cerrados, determinaron salir del Castillo de noche, morir
como hombres.

A Philes le llegaron dos mil caballos Tribalos, y muchos Genoveses, con que se apretase mas
el sitio. Los Turcos por ver á Philes mas poderoso no mudaron de parecer, antes con nuevo coraje
y brio, salieron de noche, y acometieron los quarteles del campo, pero fueron rebatidos y echados
con gran perdida suya. Otra noche volvieron á probar su fortuna, y dieron en las tiendas y
alojamientos de los Tribalos, de donde volvieron muy mal tratados. Resolvieron por ultimo remedio
desamparar el Castillo, y tomar la vuelta del mar donde estaban las galeras de los Genoveses,
en quien pensaban hallar alguna misericordia por no tenerlos ofendidos.

Era la noche muy obscura, y así muchos de los Turcos pensando ir hacia el mar, daban en manos
de los Griegos, que los mataban sin piedad. Los demas llegaron á la lengua del agua, dice Nicephoro
que los Genoveses mataron muchos de ellos, y muchos cautivaron, pero Montaner añade, que esto
fué debaxo de palabra que los pasarian á la Natolia sin hacerles daño, y que quando los tuvieron
dentro en sus galeras, les echaron en cadena, y mataron. Como quiera que ello sea, los Turcos
compañeros de los Catalanes, y Aragoneses acabaron en esta jornada, despues de haber ellos
solos inquietado el Imperio cerca de tres años, retirándose quinientas millas que hay, ó poco
menos, desde Athenas hasta Galípoli; y aun para destruirles, con ser tan pocos, hubo Andronico
de valerse de los Tribalos, y Latinos, y con todo se tuvo por milagro que Dios obró por medio
de Philes, porque quando vieron á Miguel desvaratado y vencido, les pareció que ya no serian
bastantes fuerzas humanas para resistirles, sino que se habia de acudir á las divinas.

CAPITULO LXX.

De algunos sucesos de los Catalanes, y Aragoneses en Athenas.

Los Catalanes, y Aragoneses ya firmes y seguros en las Provincias de Athenas, y Beocia, gobernaronse
algun tiempo por Roger Deslau, como arriba diximos, pero poco despues, ó por muerte de Roger,
porque se cansaron de su gobierno, y le arrimaron, enviaron embaxadores al rey Don Fadrique,
á quien amaban de corazon, por mas agravios y menos precios que de él hubiesen recibido, y
le suplicaron fuese servido de darles Príncipe y Señor que les gobernase.

El Rey con esta embaxada tuvose por satisfecho del sentimiento pasado por no haber querido
admitir al Infante D. Fernando su sobrino en su Nombre. Pero como Rocafort, de quien se tenia
por cierto que fué el autor de este consejo, era ya muerto, y agora le ofrecían lo mesmo que
entonces pretendia, no pasó adelante su enojo, aunque para mí entiendo que por mas vivo que
estuviera su desabrimiento, no dexára perder tan buena ocasion de acrecentar á su hijo con
un Estado tan grande.

Tuvo el Rey Don Fadrique su consejo de la persona que les enviaria, y pareció por entonces
nombrar al Infante Manfredo su hijo segundo por Príncipe y Señor de aquellos estados, y por
tal le juraron los Embaxadores en nombre de toda la compañía.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09586</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>260942</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4118</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

With this new walked for three days after he departed from neighboring villages to Constantinople,
and pitched his property be the river that the natives of the province
called Xerogipso.

And after two days he was there, around midnight, the announcement came as the Turks were nearly
full of great plunder.

Préparose Philes for battle, and at sunrise were found clearly and distinctly on both sides.

The
Turks with great haste put the cars around the captive and prey,
making his usual prayer so Gregoras account, and throwing dust on
their heads.

While fight, rushed to anemigo Philes, but he who ruled the right horn, killing his own hands
two Turks, was wounded in a foot of luck, that had to leave the battle.

This

so astounded people who fought on the side that was almost derailed, if Philes with its value
does not encourage them and stop.

Peleóse great time, but the victory leaned to the side of Phil, and the Turks routed and losers,
most of them having died in battle, fled.

Ensued the extent to which the Turks came to a castle where they had fortified. Philes continued
its victory, and in a few days he came to bring them site.

The Emperor knew Quando the good fortune of the day, sent some galleys of Genoese to keep close
to and pens that no relief could come to them. Seeing the Turks so desperate for have all closed
paths of their choice, decided to leave the castle at night, dying as men.

Phil came to him two thousand horses Tribal, and many Genoese, to press closer to the site. Turks
to see more powerful not moved Philes mind, before with new courage and brio, came by night and
attacked the quarterings the field, but were refuted and cast with
his great loss.

Another night they returned to try his fortune, and gave in stores Lodging of the tribe, which
became very badly treated. Finally resolved to remedy abandon the castle, and take back the sea where
they were the galleys of the Genoese, in whom they thought to find some mercy for them not offended.

Night
was very dark, and so many Turks are thinking about going to the sea, gave in the hands of the Greeks,
who were killed mercilessly. Others came to the language of water, says Nicephore The Genoese
killed many, and many captives, but Montaner adds that this vnder was word that would go down
without hurting them Natoli, and that when they had them within their galleries, they threw chain
and killed. Since this is, the Turks colleagues from the Catalans and Aragonese ended on this
day, after having them alone disturbed the Empire about three years, retiring five hundred miles
out there, or little least, from Athens to Gallipoli, and even to destroy them, with so few,
there Andronico to avail themselves of the tribal, and Latinos, and
yet it was a miracle that God worked through Phil, because when they
saw Miguel desvaratado and defeated, I felt that we would not be Human
strong enough to resist, but had to come to the divine.

CHAPTER LXX.

In some events of the Catalans and Aragonese in Athens.

The Catalans and Aragonese and insurance firm and in the provinces
of Athens, and Boeotia, gobernaronse Roger Deslau some time, as above
diximos, but shortly after, or death of Roger, because they got tired
of his government, and had been placed, sent ambassadors to King Don
Frederic, whom he loved from the heart, for more injuries and less
price than he had received, and begged them were served Prince and
Lord to govern.

The King with the ambassador gave himself for feeling satisfied with the past because he would
not admit the Infante D. Fernando his nephew in his name. But as Rocafort, who was had indeed
that was the author of this council, was already dead, and now offered him the same as a then
pretended not passed on their anger, even though I understand that
most live his despondency was not as good dexára lose his opportunity
to increase child a state so big.

Don King took his advice Fadrique the person who would send them,
and then seemed Infante Manfredo appoint his second son by Prince
and Lord of those states, and swore that the ambassadors on behalf
of the entire company</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>