<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05186</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>2827</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>814</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y como los príncipes están enamorados y van a casarse, todos se enamoran y
se casan. Se diría que apenas hay ser vivo que no se embriague con el zumo de mágicas hierbas
o con el perfume de extrañas flores, las cuales mueven al amor, al deleite y al regocijo, induciendo
a la vida para que se acreciente y se difunda y abra nuevos caminos de ser. Ciertas ficciones
poéticas parece que tienen entonces realidad, y se cree en el dudain, que buscaba Raquel harta
de ser estéril; en el loto, que hacía olvidarse de todo a los compañeros de Ulises; y en el
nepentes, que alegraba el alma, y que dio a Telémaco Elena.

Claro está que al decir yo todo esto de los climas del Norte no niego igual o mayor belleza
a la primavera del Sur: lo que insinúo es que quizás la rapidez del cambio hace que por allá
se sienta mejor.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03186</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>395427</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>757</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And as the princes are in love and will marry, all fall in love and marry. It
seems that hardly any living being that does not get drunk with the juice of magical herbs or
the perfume of strange flowers, which move to love, delight and joy, inducing to life which would increase
and spread and open new ways of being. Certain fictions poetic reality seems to have then, and
believe in the dudain, Rachel was looking tired to be sterile in the lotus, which was to forget
all the comrades of Ulysses, and Nepentes, that cheered the soul, and she gave Telemachus Elena.

Of
course I say that this whole northern climates do not deny equal
or greater beauty South of spring: what is insinuated that perhaps
the speed of change makes it over there feel better.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>