<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05194</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>175350</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3492</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Por desgracia o por fortuna, hay cosas que pesan en mi corazón más que tu amor. Perdóname el
haberte engañado y procura ser feliz, como lo desea tu mejor amigo--Luis.»

Trazó los renglones de esta carta con mano trémula. Antes de terminar, algunas lágrimas asomaron
a sus ojos.

XV

Josefina duerme.

El noble maestrante fácilmente dio con el autor de su deshonra. Así que leyó el anónimo y se
recobró del susto, sus sospechas fueron a parar al conde de Onís. No otra cosa le empujó a
ello que el parecido, que ahora advertía claramente, entre éste y la niña recogida. Por lo
demás, o porque su excesivo orgullo le vendase los ojos, o porque Amalia había sabido tenerle
engañado, jamás advirtió entre ellos más que una fría y ceremoniosa amistad que nada tenía
de ofensiva. El mismo orgullo detuvo el curso de sus pensamientos amargos con esta consideración:
¿Por qué dar asenso a lo que el anónimo decía? ¿Por qué no suponer que se trataba de una vil
calumnia con que algún enemigo quería envenenar su existencia? Mas el dardo había entrado tan
profundamente en su corazón que no podía arrancárselo. Todas las consideraciones que su deseo
le sugería no bastaban a destruir la gran certidumbre que, sin saber cómo, se le había colado
de rondón en el cerebro. Algunos pormenores, que habían pasado para él inadvertidos, adquirieron
de pronto alto relieve, se alzaron como antorchas encendidas para guiarle. El principal de
todos era, como es natural, la enfermedad de su esposa coincidiendo con la aparición de la
niña. Recordaba la extraña tenacidad con que se opuso a que subiese médico alguno a verla;
luego el mimo, los cuidados exquisitos que se prodigaron a la criatura. Acudieron también a
su memoria aquellas visitas que en otro tiempo hizo su esposa a la Granja con pretexto de escoger
algunas plantas. Ninguna circunstancia quedó, referente a la amistad del conde y al hallazgo
de la niña, que no revolviese y pesase en su pensamiento.

Tornose silencioso y meditabundo. La mirada dura de sus ojos hundidos se posaba con insistencia
en Amalia siempre que ésta entraba en su habitación. En diferentes ocasiones se hizo traer
la niña con cualquier pretexto y la contempló largamente, tratando de descifrar en los rasgos
de su fisonomía el enigma de su existencia. Amalia observaba todo esto, y leía tan perfectamente
en el cerebro de su esposo como en un libro abierto.

--¿Cuándo se casa Luis?--le preguntó un día en tono afectadamente distraído el maestrante.

--Dicen que aún tardará algún tiempo. Necesita arreglar no sé qué asuntos antes de irse a Madrid--respondió
con la mayor tranquilidad.

--¿Continúa en la Granja?

--Siempre. No viene más que alguna que otra vez por la tarde, según me ha dicho un día que
le hallé en la tienda de Barrosa.

Justamente a la noche siguiente apareció en la tertulia el conde.

--¿Cómo? ¿Usted por aquí? ¿Ha regresado ya de la Granja?--le preguntó D. Pedro, clavándole
una mirada penetrante.

--Definitivamente, no. Tengo el coche abajo, y me vuelvo a dormir.

--Se aburre usted allí, ¿verdad?--le preguntó D. Cristóbal Mateo.

--Por el día no. Estoy muy entretenido con los trabajos del campo, el molino, los bichos, etc.
¡Pero las noches se hacen tan largas!...

Luis venía solamente por ver a su hija. Amalia no se lo permitió hasta que la niña estuvo medianamente
repuesta. Volvió a vestirla como antes y le devolvió los fueros que tenía. Pero no el cariño.
El encanto se había roto.

Porque Luis la aborrecía: estaba sometido a la fuerza. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00285</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1010</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3496</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Unfortunately
or fortunately, there are things that weigh on my heart more than your love. Forgive me for having
tricked you and try to be happy, best wishes, your best friend, -Luis."

He traced the lines of this letter with a trembling hand.

Before finishing, some tears had welled up in his eyes.

XV Josefina is sleeping.

The noble Grandee easily gave away her shame with the author.

So she read the anonymous letter and recovered from the shock, her suspicions were to stop at the Count
of Onis. Nothing else pressed upon him the resemblance, which he now clearly noticed, between
this man and the secluded girl. Apart fromt that, or because his excessive pride blinded his eyes, or
because Amalia had known that she had him deceived, he had never noticed more than a cold and ceremonious
friendship between them that was nothing offensive. The same pride stopped the course of his
bitter thoughts with this consideration: "Why give assent to what this anonymous letter said? Why not
suppose that it was about a vile calumny with which some enemy wished to poison his existence.
But the dart had entered so deeply in his heart that he couldn't tear it out. All the considerations
that his desire suggested were not enough to destroy the great certainty that, without knowing
how, had been cast abrutly in his brain. Some details, which had gone unnoticed for him, suddenly
acquired high relief, they rose like lit torches to guide him. The first of all was, naturally, the sickness
of his wife coninciding with the appearance of the girl. He remembered the strange tenacity with
which she opposed that any doctor come up to see her, then the indulgence,
the exquisite cares that she lavished on the girl.

Also to his memory came some visits that his wife made once to the Grandee under the pretext of
picking out some plants. No circumstance remained, concerning the friendship of the Count
and the discovery of the girl, that didn't stir and weigh on his
mind.

He became silent and pensive.

The hard look of his sunken eyes rested insistently on Amalia whenever
she entered into his room.

On different occasions, the girl was brought on any pretext and he looked at her for a long time, trying to
decipher in the features of her appearance the enigma of her existence.

Amalia observed all of this, and read the mind of her husband as well
as an open book. --When is Louis getting married?-- The Grandee asked
him one day in an affectedly distracted tone. --They say that it will
take some time.

He needs to fix some issue or the other before going to
Madrid--he responded with the greatest tranquility. --Will he continue
on the farm?-- Always.

He won't come more than occassionally on the evenings, according
to what he told me one day when I saw him in the Barrosa store.

Just the next night, the Count appeared in the evening conversation.
--How? You here?

You've
already returned from the farm?--D. Pedro asked him, rivetting on
him a penetrating gaze. --Definitely not.

I have the car below and I'm going back there to sleep. --You're bored there, no--D. Cristopher
Matthew asked him.--By day no. I'm very entertained with the farmwork,
the mill, the bugs, etc. But the nights are so long!

Luis only came so see his daughter.

Amalia didn't let him until the girl was somewhat recovered.

He came to dress her like before and he gave back the priveleges
that she had.

But not the care.

The spell had been broken.

Because Luis loathed her:
he was subjected to force

.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>