<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02813</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>130343</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4930</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Cuentan las historias que este príncipe, antes de heredar el título de Sultán, andaba perdidamente
enamorado de la hermosísima Híala, hija del primero de los Wazires de su padre, hombre principal
y poderoso, pero que aunque deudo de la familia real, no entraba en los cálculos del Sultán
viejo el permitir tal enlace. Ello es que el Sultán Alamar quería casar al príncipe su hijo
con una infanta de Fez para afirmar con tal alianza el imperio muslímico en España, y poder,
con la ayuda de las cabilas africanas, rechazar a los cristianos, que a más andar le venían
invadiendo y ocupando su territorio, como las olas incesantes de un mar ambicioso e insaciable.

La muerte de Alamar cortó en flor proyectos tan prudentes, y dejó en libertad al nuevo Sultán
para seguir las dulces inclinaciones de su corazón, contando éste que, con un brazo fuerte
y una voluntad firme, podría hacer frente al de Aragón por la parte oriental, y al de Castilla
por la parte del Algarbe de su reino.

Así, pues, al mismo tiempo que hizo llamamiento de sus alcaides y capitanes, y que sus escuadrones
y jinetes, así africanos como andaluces, se juntaban, apresuraba el Sultán mancebo sus bodas,
que habían de ser con todo el boato, gala y riquezas que los monarcas granadinos acostumbraban
ostentar y derramar en las ocasiones solemnes, y por cierto que para un corazón enamorado nada
de más solemnidad y grandeza que el día en que iba a poseer el objeto por quien tanto se ha
anhelado.

Los Masamudes, los Aliatares, los Benegas y otros muchos caballeros de las familias nobles,
disponían cuadrillas, cañas y torneos; las damas, parientas de la futura Sultana, trazaban
en sus cármenes y jardines los festejos y zambras con que habían de celebrar tan venturoso
enlace, y los mercaderes de joyas, telas, esencias y otros objetos preciosos se encontraban
en todas partes, y en todas partes eran echados de menos, pues tanta era la viva curiosidad
por ver, y ansia por comprar y apoderarse a todo precio de tanta preciosidad, propias del lujo
oriental y del fausto que en aquella época ostentaba la árabe corte de Granada. El enamorado
Sultán, por su parte, realizaba en los alcázares de la Alhambra y en los verjeles del Generalife
todas las ficciones y sueños de las mil y una noches, derramando riquezas y tesoros, para que
aquellas encantadas estancias fuesen aún más dignas de recibir y hospedar a la sin par Híala.

Todo estaba a punto ya para la última ceremonia, y el Sultán dispuso que su hermosa novia subiese
desde su morada en los palacios de Granada a los alcázares de la Alhambra, tres días antes
de las bodas, que se fijaron para el hálid o plenilunio del mes de las flores.

La madre de Mohamad recibió a la futura Sultana como a hija la más querida; la carrera de ésta
desde su palacio a un extremo de la ciudad, hasta el regio albergue, fué un verdadero triunfo.
Además de toda la nobleza de su casa y parentela, y de los príncipes de la sangre que cabalgaban
en soberbios caballos, apelados por cuadrillas y ostentando las galas y preseas más ricas,
iban los ulemas, los imanes, los wazires y cadíes, cada cual en el lugar que le correspondía.
Después se dejaba ver la guardia del Jacinto, compuesta de mil esclavos negros, y así llamada
por la piedra que relucía en los turbantes; y luego seguía la invencible, compuesta de tres
mil africanos con escudos de plata y blandiendo azagayas de reluciente acero con astiles colorados.
A cierta distancia se miraban venir veinte cebras y veinte jirafas, que conducían en cofres
de sándalo y maderas preciosas los vestidos, regalos, el alizaque o dote de la novia, y luego,
entre una comitiva numerosa de jeques y ancianos, jefes de los cabilas y linajes, se dejaba
ver un riquísimo palanquín colgado, de brocados y randas, y con varales de coral y madreperla.

Se nos olvidaba que precedían también a la Sultana numerosas bandas de músicos, vestidos a
la índica usanza, y haciendo sonar sus instrumentos por la manera más blanda y voluptuosa,
y que delante iban doce pavones tendiendo sus vistosísimas alas, con otras aves de peregrina
naturaleza y traídas desde la Arabia, del Irak y del Hindí.

Lo que más llamaba la curiosidad del público era ver los saltos y gestos de gran número de
monos y jimios, que de todos tamaños y cataduras, y formando uno como extravagante escuadrón,
iban remedando el talante y gravedad de aquella solemne y dilatada procesión. Algunos, que
eran de crecida estatura y traídos del interior de Africa, y que iban ataviados de sus capellares,
marlotas y turbantes, podrían equivocarse por sus carillas revejidas, sus ojuelos hundidos
y otros accidentes, con algunos de los viejos dignatarios de la corte.

Aquél, decía uno, es el Cadí Anakin; éste es el Katib Abdual, gritaba otro; pues estotro, gritaba
aquél, sin pizca más ni pizca menos, es el Intendente de los tesoros Albut Seid. Mirad qué
ojos abre en cuanto ve relumbrar algo que le parece oro o plata.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01281</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1184</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4478</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Stories are told this prince, before inheriting the title of Sultan, he was hopelessly HIAL love with
the beautiful daughter of the first of the Wazir of his father, leading man and powerful, but even
a kinsman of the royal family, was not included in the calculations of Sultan old to allow
such a link. This is that the Sultan wanted to marry the prince Alamar child a princess of
Fez to say with such an alliance the Moslem empire in Spain, and power with the help of African
Kabyle, reject Christians who came over to walk him invading and occupying their territory,
as the incessant waves of a sea ambitious and insatiable.

The death of Alamar cut into flower projects as prudent, and released the new Sultan to follow
the candy inclinations of his heart, telling it that, with a strong arm and a strong will, could
face of Aragon to the east, and Castile the part of the Algarve of
his kingdom.

So while calls made from their governors and captains, and their armies and riders, and African
and Andalusian, came together, rushed the boy Sultan weddings, as should be with all the pomp,
and wealth gala monarchs used to Granada hold and pour on solemn occasions, and certainly nothing
for a loving heart more solemnity and grandeur that the day would
have the object who is both desired.

The Masamudes, the Aliatares, the Benegas and many other knights of noble families, crews available,
rods and tournaments, the ladies, relatives of the future Sultana, traced cármenes and gardens
in the festivities and zambras with which they had to hold so fortunate link, and the merchants
of jewelry, fabrics, scents and other precious objects were everywhere, and everywhere were missed,
it was so lively curiosity to see, and longing for purchase and possession at all costs of such
preciousness own luxury East and pageantry at that time held the Arab court of Granada. The lover
Sultan, meanwhile, performed in the palaces of the Alhambra and the Generalife Verjel all fictions
and dreams of the Arabian Nights, pouring riches and treasures, so
that those rooms were even more delighted worthy to receive and accommodate
the peerless HIAL.

Everything was ready now for the last ceremony, and the Sultan ordered
that his beautiful girlfriend go up from his home in Granada palaces
the palaces of the Alhambra, three days before weddings, which were
set to the halide or full moon of the month of flowers.

Mohamad's mother was Sultana's future as the most beloved daughter, the latter race from his palace
at one end of town to the royal lodge, was a triumph. In addition to all the nobility of his
home and kindred, and the princes of the blood that rode on superb horses, appealed by gangs
and boasts the richest finery and jewels, were the ulema, imams, Wazir and Kadis, each in its
rightful place. Then let the guard see Jacinto, made of a thousand black slaves, and so-called
the stone that shone in turbans and then followed the invincible, consisting of three thousand Africans
with silver shields and wielding spears of bright red steel shafts. From a distance they looked
coming twenty and twenty zebras giraffes, leading in flasks sandalwood and precious woods, clothing,
gifts, alizaque or dowry of the bride, and then between a large delegation of sheiks and elders,
chiefs of the Kabyle and lineages, it was left see a rich palanquin
hook, lace and brocade, and poles of coral and pearl.

We also forget that preceded the Sultana numerous bands of musicians dressed the indica-fashioned,
and blowing their instruments by the most soft and voluptuous, and
went ahead vistosísimas twelve peacocks spreading their wings to other
poultry peregrina nature and brought from Arabia, from Iraq and Hindi.

What catches the public's curiosity was to see the jumps and gestures of a large number of
monkeys and Jimi, who of all sizes and degustation, and forming a squad as extravagant, were mimicking
the mood and seriousness of the solemn and long procession. Some, height and flood were brought
from the interior of Africa, and they were dressed in their Capellaro,
Marlotes and turbans, would err on your veneers revejidas, bright
eyes sunken and other accidents, some of the old officers of the court.

He

said one is the Cadi Anakin, this is the Abdual Katib, cried another, as this other, yelling that,
without the slightest bit more or less, is the mayor of the treasures Albut Seid. See what
open eyes gleam as you see something that looks like gold or silver</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>