<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05789</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>16211</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1449</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Esto, sin embargo,
es lo razonable.

»Por lo demás, yo nada tengo que censurar en tus planes, sino mucho que aplaudir. Si te casas,
debes quedarte ahí, donde eres uno de los primeros, y no venir a grandes poblaciones, donde
tendrás que ser de los últimos.

»Para hombre de cierta clase y casado con mujer de ciertas condiciones es terrible esta vida.

»A ti sólo, que eres mi amigo más íntimo y leal, puedo decírtelo; y a ti no puedo menos de
decírtelo, a fin de aliviar el peso de mi angustiado corazón: soy muy desdichado.

»Beatriz se casó conmigo por amor. A pesar de la gran diferencia de edad, me quiso, no hallándome
inferior a cuantos ahí había visto. Creo que Beatriz sigue queriéndome; pero el temor de que
me pierda el cariño, la sospecha de que el alto concepto que de mí formó vaya rebajándose de
continuo, me tiene constantemente sobresaltado.

»El menosprecio es contagioso. A fuerza de mirar mi mujer el pobre papel que hago, lo desdeñado
que estoy, la humilde posición que ocupo, ¿no acabará por desdeñarme también? ¿No acabará por
odiarme, si considera que la hago víctima de mi mala ventura? Ahí, aunque pobre, era una señorita
de las primeras. Aquí es la mujer de un obscuro y miserable empleadillo, de quien nadie hace caso.

»Yo tengo mi teoría, con que me consuelo de mi mala ventura y saco a salvo mi orgullo. Pero
¿cómo convertir a mi mujer y hacerla creyente de mi teoría? ¿No le parecerá falsa?

»Mi teoría es como sigue. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09591</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>139359</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1340</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This, however, is reasonable.

"Moreover,
I have nothing to say against your plans, but much to applaud.

If you marry, must stay there, where you are one of the first, and not come to large populations,
where have to be from the past.

"For men of a certain class and married women with certain conditions this life is terrible.

"To you alone, you're my closest friend and loyal, I can tell you,
and I can not help you tell you, in order to alleviate the weight
of my troubled heart, I am very unhappy.

"Beatriz married me for love. Despite the big age difference, I wanted to, not being inferior
to those seen here.

I think that Beatrice is loving me, but the fear that I miss the affection, the suspicion that
the high opinion of me stooping to be formed continuous, it constantly startled me.

"The contempt is contagious. By dint of looking at my wife the poor
performance I do, I neglected I am, the lowly position I hold, do
not end up neglected, too?

Do not end up hate me if I considered that the victim of my bad luck? Hence, although poor,
was a lady of the first. Here is the wife of a dark and miserable
clerk, whom nobody pays any attention.

"I have my theory, I comfort of my bad luck and bag except my pride.
But How to convert my wife and make a believer of my theory? Does
not it seem fake?

"My theory is as follows</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>