<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05189</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>733038</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1933</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El joven sacó el fósforo y se lo entregó encendido, con el mismo silencio. Volvió de nuevo
la cabeza y siguió mirando fijamente el horizonte, mientras Clementina pegaba fuego al montón
de cartas y las veía arder poco a poco. Tardaron algunos momentos en consumirse: necesitaba
arreglar con sus manos enguantadas el montoncito para que el fuego no se apagase. De vez en
cuando dirigía una mirada entre inquieta y compasiva a su amante, que se mantenía inmóvil y
atento como un marino que contempla el cariz de la mar.

Cuando no quedaron más que las cenizas negras, Clementina, que estaba en cuclillas, se alzó.
Estuvo un momento indecisa sin atreverse a turbar la profunda distracción de Raimundo. Al fin,
pasando por su hermoso rostro una ráfaga de ternura, después de mirar rápidamente a todos lados,
se acercó a él, le pasó un brazo por la espalda y le dijo con acento cariñoso:

--Y ahora que estamos solos por última vez y que nadie nos ve, ¿no nos despediremos de un modo
más efusivo?

--¿Cómo quieres que nos despidamos?--respondió él mirándola y haciendo un esfuerzo supremo
para sonreír.

--¡Así!--replicó la dama vivamente.

Y al mismo tiempo le echó los brazos al cuello y le cubrió el rostro de fuertes y apasionados
besos.

Raimundo se estremeció. Dejóse besar por algunos instantes como un cuerpo inerte. Al fin, doblándosele
las piernas, exclamó con acento desgarrador:

--¡Oh, Clementina, me estás matando!

Y cayó al suelo privado de sentido. El susto de ella fué grande. No había nadie que la auxiliase.
No había siquiera agua. Alzó la cabeza del joven, la puso sobre su regazo, le dió aire con
su sombrero y le hizo oler un pomito con perfume que traía. Al cabo de pocos minutos abrió
los ojos: no tardó en ponerse en pie. Estaba avergonzado de su flaqueza. Clementina se mostraba
con él afectuosa y compasiva. Cuando vió que estaba ya sereno y en disposición de marchar,
se cogió a su brazo y le dijo:

--Vamos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08737</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>301214</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1724</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The young man took the match and handed it on, with the same silence. He returned head and
continued staring at the horizon, fire hit the mound Clementina card and saw burn slowly. It
took some time to burn: required arrange with their gloved hands the pile for the fire is not
quenched. From time to when looked at from concerned and compassionate to her lover, who stood
motionless and attentive as a sailor who provides the look of the sea.

When there were more than the black ashes, Clementina, who was crouched, rose. He stood a moment
undecided, not daring to disturb the profound diversion from Raymond. Finally, her beautiful face
through a burst of tenderness, after a quick look at all sides approached him, put his arm around
her and said with gentle emphasis:

- And now we are alone for the last time anyone sees us, do we not
say goodbye in a way more effusive?

- How you want us to say goodbye?
- He said looking at her and making a supreme effort to smile.

-
So! - Said the lady sharply.

And while she threw her arms around his neck and covered his face
strong and passionate kisses.

Rayford shook. He left for a few moments like kissing a dead body. Finally, doblándosele legs, said in
a tone ripper:

- Oh, Clementine, you're killing me!

And fell down senseless. The shock of it was great. There was nobody to help. There was not
even water. Young raised his head, placed it on his lap, gave air his hat and made him a little
squirt with a perfume smell that brought them. After a few minutes opened Eyes: not soon stand.
I was ashamed of his weakness.

Clementina showed with him loving and compassionate. When he saw
that he was already calm and ready to go, grabbed his arm and said:

-
Come on</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>