<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07850</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>17071</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2243</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Como en Austria, además de la nobleza alemana, checa, polaca, húngara, rumana, croata, serba,
dálmata, etc., la hay de origen irlandés, francés, español e italiano, claro está que podría
haberla también de origen brahmánico y chatriesco.

Otra cosa, de las que enojaban algo a Poldy, era la presencia en la fotografía de aquellas
tres bayaderas tan ligeramente vestidas y tan poco modestas y comedidas en sus bailes. Pero
también Poldy se mostraba indulgente con este desafuero del indio, y si no le disculpaba, le
explicaba y casi le perdonaba. El indio había tenido bayaderas, y había hecho aquella vida
rota, de puro oriental, cuando estaba aun sumido en las tinieblas del paganismo, pero cuando,
gracias al padre jesuita, se convirtió a la verdadera religión, Poldy daba por segura su enmienda
y el abandono en que había dejado sus viciosos deportes.

Lo único que en este negocio la apesadumbraba era que no hubiese sido el indio su catecúmeno,
porque ella le hubiera convertido mejor que el padre jesuita, y no le hubiera dado en la pila
bautismal un nombre tan feo como el de Isidoro. Poldy ignoraba quizás que había habido un santo
arzobispo de dicho nombre, famosísimo sabio, que recogió y ordenó en sus libros todo el saber
de su tiempo, y se atenía a lo que había oído decir a una vieja princesa, tía suya, terrible
antisemita, la cual princesa se empeñaba en afirmar que el nombre de Isidoro era muy común
entre judíos, por donde le repugnaba de tal suerte, que tuvo tentaciones de despedir a un excelente
criado suyo porque se llamaba Isidoro, y sólo se resignó a conservarle en su servicio obligándole
a llamarse Filidoro en adelante.

Por lo demás, Poldy no podía estar más alegre ni más satisfecha. El istmo de Suez, acababa
de abrirse y ya se presentía Poldy atravesando el canal, salvando el estrecho de Bab-el-Mandeb,
y navegando por el Mar Eritreo, con rumbo hacia la India, para visitar las quintas, jardines
y palacios de su joven esposo.

La venida de éste no podía ya tardar mucho, y Poldy se moría de impaciencia por verle vivo
y no pintado, en cuerpo y alma y no en imagen. Lo que excitaba su curiosidad y le cosquilleaba
suavemente las telas del cerebro era la condición de Padmini, que el joven indio le concedía.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08838</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>225373</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2042</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

As in Austria, as well as the nobility, Czech, Polish, Hungarian, Romanian, Croatian, Serbian,
Dalmatian, etc., there is of Irish, French, Spanish and Italian, of course could also having
Brahmanical and chatriesco home.

Another thing, something that angered Poldy, was the presence at the picture of those three
Bayadere so lightly dressed, so little modest and restrained in their dances. But Poldy also
be easy on this Indian outrage, and if not excused, you explained and almost forgave him.
The Indian had Bayadere, and made that life broken, out of pure oriental, when he was still mired
in the darkness of paganism, but when thanks to the Jesuit priest, became the true religion, Poldy
amendment was to secure and neglect that had left their vicious sport.

The

only thing in this business was sorry he had not been the Indian his catechumens because she had
become better than Jesuit priest, and had not given him the stack baptismal name as ugly as that
of Isidore. Poldy perhaps unaware that there had been a saint Archbishop of that name, famous scholar,
who collected and ordered their books all know of his time, and was in line with what he had
heard from an old princess, her aunt, terrible anti-Semitic, which persisted in asserting princess's
name was very common Isidoro among Jews, where he hated in such a way that had temptations
to dismiss an excellent because of his servants named Isidoro, and just resigned himself to keep him
in forcing service Filidoro renamed onwards.

Moreover, Poldy could not be happier or more satisfied. The Isthmus of Suez, just opened and
already sensed Poldy through the channel, saving the Strait of Bab-el-Mandeb, and browsing the
Eritrean Sea, heading towards India, to visit the villas, gardens and palaces of her young husband.

It's
coming and could not take much, and Poldy was dying of impatience
to see him live and not painted, body and soul, not in picture.

What aroused his curiosity and tickled brain soft fabrics Padmini was the condition that he
gave the young Indian.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>