<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04261</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>250332</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2981</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y con esta servidumbre quedaron en gracia
del Inca, de quien dicen no hacerles enojo, ántes mandarles proveer de mantenimientos y otras
cosas, y enviallos á sus tierras; otros dicen que los mató á todos sin que ninguno escapase.
Lo primero creo, aunque de lo uno y de lo otro no sé más de decirlo estos indios.

Acabado esto, cuentan que de muchas partes vinieron á ofrecerse al servicio del Inca, y que
recibia graciosamente á todos los que venian; y que salió de allí para volver al Cuzco, y halló
en el camino hechos muchos aposentos, y que en las más partes se habian abajado de las laderas
los naturales, y tenian en lo llano pueblos concertados como lo mandaba y habia ordenado.

Llegado al Cuzco, fué recebido á su usanza con gran pompa, y se hicieron grandes fiestas. Los
capitanes que por su mandado habian ido á hacer guerra á los del Collao, habian andado hasta
Chucuito, y tuvieron algunas batallas en partes de la provincia, y saliendo vencedores, sujetábanlo
todo al señorío del Inca; y en Condesuyo fué lo mesmo. E ya era muy poderoso y de todas partes
acudian señores y capitanes á le servir con los hombres ricos de los pueblos, y tributaban
con grande órden, y hacian otros servicios personales, pero todo con gran concierto y justicia.
Cuando le iban á hablar, iban cargados livianamente; mirávanle poco al rostro; cuando él hablaba,
temblaban los que le oian, de temor ó de otra cosa; salia pocas veces en público, y en la guerra,
siempre era el delantero; no consentia que ninguno, sin su mandamiento, tuviese joyas ni asentamiento
ni anduviese en andas; en fin, este fué el que abrió camino para el gobierno tan excelente
que los Incas tuvieron.

Pasado lo que se ha escripto, cuentan los orejones que como se hallase tan poderoso el rey
Inca, mandó hacer llamamiento de gente, porque queria comenzar otra guerra más importante que
las pasadas; y cumpliendo su mandato, acudieron muchos principales con gran número de gente
armada con las armas que ellos usan, que son hondas, hachas, macanas, aillos, dardos y lanzas
pocas. Como se juntaron, mandó hacerles convites y fiestas, y por alegrarlos, cada dia salia
con nuevo traje ó vestido, tal cual tenia la nacion que aquel dia queria honrar, y pasado,
se ponia de otro, conforme á lo que tenian los que eran llamados al convite y borrachera. Con
esto, holgábanse tanto cuanto aquí se puede encarescer. Cuando hacian estos grandes bailes,
cercaba la plaza del Cuzco una maroma de oro que se habia mandado hacer de lo mucho que tributaban
las comarcas, tan grande como en lo de atrás tengo dicho, y otra grandeza mayor de bultos y
antiguallas.

Y como se hobiesen holgado los dias que les paresció á Inca Yupanqui, les habló cómo queria
que fuesen á los Guancas, y á los Yauyos[161], sus vecinos, y procurar de los traer[162] en
su amistad y servicio sin guerra, y cuando nó, que, dándosela, se diesen maña de los vencer
y forzar que lo hiciesen. Respondieron todos que harian lo que mandaba con gran voluntad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04050</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>590356</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2813</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And with this easement were in favor Inca,
who say they do not anger them, before they send them to provide maintenance and other things,
and sent it to their land, others say that he killed them all without any escape. The first
thing I think, but as one and the other did not say I know more about
these Indians.

Finish this, they say that in many parts came to offer the service of the Inca, and received grace
to all who came, and he left it to return to Cuzco, and found on
the road made many quarters, and that most parties had down the slopes
the natives, and had reached villages on the plain as ordered and
ordered.

Arrived at Cuzco, he was received his style with great pomp, and made great feasts. The commanded by
captains who had gone to war again with the Collao, had gone to Chucuito, and had some battles
in parts of the province, and out victors sujetábanlo all the dominion of the Inca, and was
Condesuyo do the same. And it was very powerful and everywhere flocked lords and masters to serve
him with the rich men of the people, and paid tribute with large order, and to other personal services,
but all with great concert and justice. When they came to speak, were lightly loaded; mirávanle little
face, when he spoke, who heard him trembling in fear or something else, rarely went out in public, and
in war was always the front, would not allow anyone, without his command, had jewelry or settlement
and wandered about in litters, in short, this was the one who paved
the way for the government as excellent The Incas had.

After what has been eScript, dried apricots have that is so powerful as the king Inca, sent
to call people, because I wanted to start another war more important than the past, and to fulfill
its mandate, attended by many leading to large numbers of people armed with weapons they use,
they are deep, axes, clubs, Aillas, darts and spears few. As assembled, he ordered them treats
and parties, and to brighten every day left with a new suit or dress, as it had the nation that
wanted to honor that day, and last, It became another, according as it had those who were called
to treat and drunkenness. With this holgábanse much as here you can encarescer. When they made these
great dances, surrounded the square of Cuzco, a chain of gold that had been ordered to be taxed
as much the regions, as large as in the back I have said, and other
major packages and greatness antiquities.

And as the days hobiesen loose paresció them to Inca Yupanqui, told them how I wanted they were
to the Huancas, and to the Yauyos [161], their neighbors, and strive
for bringing [162] in his friendship and service without war, and
when not, that giving it, it should give knack of overcoming and force
them to. They all replied they would do what he commanded with great
determination</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>