<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01622</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>276594</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16015</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Si
alguna circunstancia quedaba aún oscurecida, fuera del alcance de una amistad que--aparte un
secreto inmenso, no tenía ninguno,--era porque Magdalena consideraba la explicación inútil
o imprudente. Había entre nosotros un punto delicado, unas veces en la duda y otras en plena
certeza, que, al igual que todas las verdades peligrosas, exigía no ser aclarado.

Magdalena estaba advertida: era imposible que no lo estuviera. Pero, ¿desde cuándo? Acaso desde
el día que, respirando ella también un aire más agitado, había sentido ráfagas calurosas que
no estaban a la temperatura de nuestra antigua y serena amistad. El día que me pareció tener
la certeza de este hecho, no me bastó la mera creencia. Deseé una prueba y quise obligar a
dármela a Magdalena. Ni un instante me detuve a reflexionar sobre aquel plan que era detestable,
malvado, odioso. La asediaba con mil capciosidades. Tratándose de personas que nos conocíamos
muy a fondos nos bastaba para entendernos sólo media palabra; pero yo aun añadía una más precisa.
Caminábamos sobre un terreno sembrado de artimañas y yo tendía una más a cada paso. No sé qué
perverso afán de sitiarla, de oprimirla, de acorralarla en la última reserva. Quería vengarme
de aquel prolongado silencio impuesto primero por la timidez, luego por consideración, más
adelante por respeto y últimamente por piedad. Aquella máscara que llevaba puesta hacía ya
tres años se me había hecho insoportable y la arranqué sin reparo. Ya no me importaba que se
hiciera la luz entre los dos. Deseaba casi una explosión aunque ella hubiera de aterrarla;
cuanto a su tranquilidad, que una ciega y mortífera indiscreción podía destruir, la tenía olvidada
por completo.

Fue aquélla una crisis humillante, que me costaría mucho trabajo referirle a usted. Apenas
sufría, de tal modo estaba imbuido de una idea fija. Procedía en sentido directo, con la inteligencia
clara, la conciencia cerrada, como si se tratara de un asalto de esgrima en el cual no hubiera
arriesgado más que el amor propio.

A mi estrategia insensata Magdalena opuso de repente medios de defensa inesperados. Contestó
a ella con calma perfecta, con total ausencia de disimulos, con ingenuidades que en nada podían
perjudicar su reputación. Levantó poco a poco entre los dos a la manera de un muro de acero,
de una resistencia, de una frialdad impenetrables. Yo me irritaba ante aquel nuevo obstáculo
y no podía vencerlo. Trataba nuevamente de hacerme entender: toda inteligencia había cesado.
Aguzaba las frases y no llegaban a ella. Las tomaba, las levantaba, las desarmaba con una respuesta
sin réplica: como hubiera hecho con una flecha hábilmente esquivada a la cual le quitaba el
hierro acerado que podía herir. El resumen de su continente, de su acogida, de sus afectuosos
apretones de mano, de sus miradas excelentes, pero corteses y sin alcance, del conjunto de
su proceder admirable y desesperante, por su firmeza, por su sencillez, por su prudencia, era
éste: «Nada sé, y si ha creído que he adivinado algo se equivoca usted.»

Entonces desaparecía yo por cierto tiempo, avergonzado de mí mismo, furioso de impotencia y
cuando volvía a ella con mejores ideas e intenciones de arrepentimiento, parecía no comprenderlas
al igual que no había advertido las otras.

Todo esto sucedía en medio del torbellino del gran mundo que aquel año se prolongó hasta muy
entrada ya la primavera. Algunas veces contaba con los accidentes de aquel género de vida debilitante
para sorprender en falta a Magdalena y apoderarme de un espíritu tan seguro de sí mismo, pero
eso no sucedió: Estaba yo casi enfermo de impaciencia. Ya no estaba seguro, casi, de amar a
Magdalena, a tal extremo la idea de nuestro antagonismo--que me obligaba a ver en ella un adversario,--substituía
a toda otra emoción y me llenaba el corazón de malas pasiones. Hay días, en pleno verano, polvorientos,
nebulosos, en que la luz del sol es blanquecina y velada de nubes por el lado del Norte, que
se parecen mucho a aquel violento período tan pronto abrasador como helado, en el cual llegué
a creer que mi pasión por Magdalena iba a extinguirse de la manera más triste, por el despecho.

Varias semanas hacía ya que no la veía. Había gastado mis rencores engolfándome en el trabajo.
Esperaba de ella que me diera la señal de reaparecer. Una vez había encontrado al señor De
Nièvres y me había dicho: «¿Qué es de usted?» o «Ya no se le ve a usted.» Cualquiera de esas
dos fórmulas--no recuerdo cuál fue la que empleó--envolvía una invitación apremiante a volver.
Aun me sostuve algunos días más; pero semejante alejamiento constituía un orden de cosas negativo
que podía durar indefinidamente sin resolver nada decisivo. Por fin me decidí a forzar la situación.
Corrí a casa de Magdalena: estaba sola. Entré rápidamente sin haber formado una idea definida
de lo que iba a decir o hacer, pero formalmente decidido a romper aquella armadura de hielo
y ver si debajo de ella vivía aún el corazón de mi antigua amiga.

La encontré en su gabinete particular--en el cual no había más lujo que de flores,--vestida
muy sencillamente, bordando sentada cerca de un veladorcito. Estaba seria, tenía los ojos enrojecidos
como si no hubiera dormido la noche anterior o hubiera llorado algunos minutos antes de llegar
yo. Tenía el aspecto de tranquilidad y recogimiento que le era propio muchas veces, en momentos
de distracción que revivían en ella la colegiala de otros tiempos. Con su vestido modesto,
rodeada de flores, abiertas las ventanas sobre los árboles, hubiérase dicho que estaba en su
jardín de Ormessón.

Aquella completa transfiguración, aquella actitud de tristeza, sumisa, medio vencida, por decir
así, me quitó todo afán de triunfar y dio en tierra súbitamente con toda mi audacia.

--He caído en culpa, respecto de usted--le dije,--y vengo a excusarme.

--¿Culpable? ¿A excusarse?--exclamó, procurando reponerse de la sorpresa.

--Sí, soy un loco, un amigo cruel y desolado que viene a ponerse a sus pies y pedirle perdón...

--Pero, ¿qué tengo que perdonarle?--añadió, un poco asustada por aquella calurosa invasión
en la tranquilidad de su retiro.

--Mi conducta pasada, todo lo que he hecho, todo lo que he dicho, con la estúpida intención
de herirla a usted.

Ella había recobrado la calma.

--Se imagina usted cosas que no existen o por lo menos se trata de leves errores de los cuales
no me acordaré más el día que reconozca que usted también los olvida. ¿Sabe usted cuál ha sido
su único error? El de abandonarme desde hace un mes. Porque hoy hace un mes--dijo, no ocultándome
que se fijaba en las fechas,--que nos separamos una noche diciendo usted hasta mañana al despedirse.

--Y no he vuelto, es verdad; pero no es de eso de lo que me acuso con pena, no, de lo que me
acuso mortalmente...

--¡De nada!--interrumpió ella imperiosamente.--Y desde entonces--continuó en seguida,--¿qué
ha sido de usted? ¿Qué ha hecho?

--Muchas cosas y muy poco; depende del resultado.

--¿Y después?

--Eso es todo--dije queriendo hacer lo mismo que ella y cortar la conversación por donde me
convenía.

Pasaron algunos momentos de embarazoso silencio y luego Magdalena empezó a hablar en un tono
del todo natural y muy dulce.

--Tiene usted un carácter desagradecido y difícil--me dijo.--Cuesta trabajo entenderle a usted
y más aún socorrerle. Cuando se desea animarle, sostenerle, a veces compadecerle, se le pregunta
y usted se encierra en la más absoluta reserva.

--¿Qué quiere que diga, como no sea que aquel en quien usted confía, no es capaz de causar
asombro a nadie y mucho me temo que defraude las esperanzas de sus buenos amigos?

--¿Y por qué defraudaría las esperanzas de los buenos amigos que sólo desean para usted una
posición que merece?--continuó Magdalena tranquila ya, al ver que nos colocábamos en un terreno
que le parecía mucho más seguro.

--Pues, por una razón muy sencilla: porque nada ambiciono.

--¿Y esa fogosidad por el trabajo que se apodera a lo mejor de usted?...

--Dura muy poco: es fuego que llamea con extraordinaria rapidez y en seguida se extingue. Subsistirá,
creo, algunos años todavía, hasta que se desvanezca la ilusión cuando pase la juventud y vea
yo claro que es cosa de acabar de una vez con tales engaños. Entonces llevaré la vida única
que me cuadra, vida agradable de dilletantismo, en algún rincón de la provincia al cual no
me lleguen ni los estimulantes ni los remordimientos de París, consagrándome a admirar el talento
ajeno, que debe bastar, después de todo, para, ocupar los ocios de un hombre modesto que no
es tonto.

--Lo que acaba usted de decir es insostenible--exclamó con gran vivacidad.--Tiene usted gusto
en atormentar a los que le estiman... y miente usted...

--Nada es más cierto, se lo juro. Ya le he dicho en otra ocasión, y no hace mucho tiempo, que
me sentía atraído, no por la idea de ser alguien, que me parecía sin sentido práctico, pero
sí por el deseo de producir algo, única excusa, a mi juicio, de nuestra mísera existencia.
Lo dije y traté de realizarlo. Pero nunca con el fin de que saque de ello provecho ni mi dignidad
de hombre, ni mi gusto, ni mi vanidad, ni los otros ni yo mismo. Será sin más propósito que
el de expulsar de mi cerebro algo que me molesta.

Sonrió al oír la curiosa y vulgar explicación que daba yo a un fenómeno bastante noble.

--¡Qué hombre tan singular resulta usted con sus paradojas! Lo sutiliza usted todo hasta el
extremo de cambiar el sentido de las palabras y el valor de las ideas. Halagábame la creencia
de que era usted un alma mejor organizada que muchas otras y más buena, por diversos conceptos.
Le creía también, débil de voluntad, pero dotado de cierta tendencia a la inspiración. Y ahora
resulta que deberá usted carecer de voluntad y convierte la inspiración en simple exorcismo.

--Llame usted las cosas por el nombre que quiera--dije, y le supliqué que cambiásemos de conversación.

Cambiar de conversación no era posible; había que volver al punto de partida o continuar. Le
pareció más seguro razonar y yo la dejé decir sin replicar más que con una frase: «¿Para qué?»

--Habla en esta ocasión, como Oliverio, y, sin embargo, no hay nadie que se parezca a él menos
que usted.

--¿Le parece a usted?--dije mirándola apasionadamente para dominarla de nuevo,--¿en verdad
cree usted que somos tan diferentes? Pues yo creo, por lo contrario, que nos parecemos mucho.
Obedecemos el uno y el otro, exclusivamente, ciegamente, a lo que nos encanta; lo que nos encanta
es, tanto para él como para mí, imposible o poco menos, lograrlo; es una quimera o representa
lo prohibido. Eso hace que siguiendo caminos muy opuestos, nos encontremos un día en el mismo
punto, acobardados y «sin familia»--añadí, usando la frase «sin familia» en vez de otra mucho
más clara que se me vino a los labios.

Magdalena tenía los ojos fijos en el bordado, pero clavaba la aguja al azar, sin poner atención.
La expresión de su rostro había cambiado, su continente, una vez más, sumiso y desarmado, me
enterneció hasta el extremo de hacerme olvidar el objeto de mi visita.

--Comprendería usted bien--dijo con cierta turbación.--Hay para todo el mundo, creo yo... (vacilaba
un poco al elegir las palabras) un momento difícil en el cual se duda de uno mismo y hasta
de los demás. Lo que importa entonces es aclarar la duda y tomar una resolución. Algunas veces,
el corazón tiene necesidad de decir: «Quiero». A lo menos me lo figuro por haberme sucedido
ya una vez--continuó, titubeando más todavía en torno de un recuerdo que a los dos nos traía
a la mente la historia de su casamiento.--Dicen que una marquesa de principios de siglo pretendía
que por fuerza de la voluntad podía evitarse la muerte. Acaso si murió fue porque se distrajo.
Hay así muchos accidentes que se presume que son involuntarios; ¡quién sabe si la dicha no
depende en gran parte de la voluntad de ser dichoso!...

--Dios la oiga, mi querida Magdalena--dije, usando una expresión que no había vuelto a emplear
hacía ya tres años.

Pronunciando estas últimas palabras me levanté embargado de un enternecimiento que no era dueño
de ocultar. El movimiento que hice fue tan rápido, tan imprevisto, añadió tanto ardor a mi
acento, de por sí muy decisivo ya, que Magdalena sintió que él llegaba a su corazón y lo conmovía
y palideció. Oí yo en lo más hondo de su pecho como una dolorosa exclamación angustiosa que
expiró en sus labios.

Muchas veces me había yo preguntado qué sucedería si, para desembarazarme de la carga demasiado
pesada que me aplastaba, sencillamente y como si mi amiga Magdalena pudiera oír con indulgencia
la declaración de un sentimiento que se refería a la condesa De Nièvres, le dijera que la amaba.
Me representaba la escena de esta tan grave explicación. La suponía sola, en estado de escucharme
y en una situación que excluía todo peligro. Tomaba la palabra y sin preámbulo, sin rebozo,
sin subterfugios, sin palabrería, y, con la misma franqueza que si se tratara de un confidente
muy íntimo desde mi juventud, le refiriese la historia de mi pasión, nacida de una amistad
de niño de súbito trocada en amor. La explicaba cómo una serie de transiciones invencibles
me había conducido poco a poco desde la indiferencia a la atracción, del temor al vasallaje,
de la añoranza en la ausencia a la necesidad de no separarme nunca de ella, de la visión de
que iba a perderla a la certidumbre de que la adoraba, del afán por su tranquilidad a la mentira,
en fin, de la voluntad de callar siempre al afán irresistible de confesárselo todo y de pedirle
perdón después. Le decía que había resistido, luchado, que había sufrido mucho: mi proceder
era el mejor testimonio. No exageraba nada, muy al contrario, no hacía más que mostrarle a
medias el cuadro de mis dolores para mejor convencerla de que ponía medida en mis palabras
y era sincero. Le decía, en una palabra, que la amaba con desesperación, en otros términos
que no esperaba de ella más que la absolución de mis debilidades que en ellas mismas llevaban
la penitencia y su piedad para aquellos males irremediables.

Tan grande era mi confianza en la bondad de Magdalena, que la idea de semejante confesión me
parecía aún más natural en medio de las ideas locas o culpables que me asediaban.

Veíala entonces--o por lo menos así me gustaba verla,--triste y muy sinceramente afligida,
pero no colérica, escuchándome con la compasión de una amiga impotente para consolarme y por
elevación de espíritu y por indulgencia, dispuesta a compadecerse de aquellos grandes males
efectivamente irremediables. Y, ¡cosa singular! aquel pensamiento de ser comprendido, que siempre
me había impuesto verdadero terror antes, no me causaba ni siquiera el más leve embarazo en
lo presente. Trabajo me costaría explicarle a usted hasta qué punto era posible que semejante
propósito, absurdo por atrevido, cupiera en mi espíritu cuya pusilanimidad natural le he puesto
a usted en evidencia; pero tantas pruebas habían acabado por avezarme. Ya no temblaba delante
de Magdalena, por lo menos de miedo como en otra época; me parecía que debía desaparecer toda
irresolución desde que descaradamente iba en pos de la verdad.

Tuve un momento de suprema angustia durante el cual la idea de acabar de una vez me asaltó
de nuevo, como tentación más fuerte e irresistible que nunca. Pensaba que para eso había venido
y jamás ocasión más propicia se me presentaría. Estábamos solos, la casualidad nos colocaba
exactamente en la situación que tenía elegida. La mitad de la confesión estaba ya hecha. Uno
y otra alcanzábamos un grado de emoción que nos colocaba en aptitud de atreverme mucho a mí
y de oírlo todo a ella. No tenía que decir yo más que una palabra, romper aquel horrible cerrojo
del silencio que me estrangulaba cada vez que pensaba en ella. Buscaba sólo una fórmula, una
frase inicial: estaba muy sereno, a lo menos tal me parecía estar; hasta me parecía que mi
semblante no reflejaba demasiado la extraordinaria controversia que dentro de mí se mantenía.
Iba a hablar cuando, para darme más ánimos, alcé los ojos y miré a Magdalena.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04163</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>15300</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14188</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> If some
reason there was still obscured, out of reach of a friendship that - apart from a immense secret,
had none - was because Magdalena considered useless explanation or reckless. There was a sore
point between us, sometimes in doubt and others in full certainty that, like all dangerous truths,
required no clarification.

Magdalena was warned: it was impossible not to be. But since when? Perhaps from the day, breathing
an air she stirred, he felt that hot flashes were not at the temperature of our old friendship
and peaceful. The day I seemed to have the certainty of this fact, not mere belief was enough.
I wanted a test and wanted to force give me a Magdalena. I paused for a moment to reflect on that
plan that was obnoxious Evil, hateful. The besieged with thousands of leading questions. In the
case of people that we knew very thoroughly enough to understand us only half a word, but I even
added one more precise. We walked on a field littered with tricks and one more I tended to every
step. I do not know what perverse desire to besiege, oppress, to corner in the last reserve.
He wanted revenge of that first long silence imposed by shyness, then by considering more
and ultimately out of respect for mercy. That mask he wore was already three years I had become
unbearable and without hesitation pulled. I did not care that did the light between the two.
Almost wished she had a blast but to panic; As for your peace of mind, a blind and fatal indiscretion
could destroy, I had forgotten completely.

Was it a humiliating crisis, which cost me a lot of work refer you. Just suffered, so was imbued
with a fixed idea. It came in a direct sense, with the intelligence clear, closed awareness, as if it
were a fencing assault which had not more risky than love itself.

In my foolish strategy Magdalena suddenly opposed unexpected defenses. Answered to her with perfect
calm, with total lack of pretense, with nothing that could be naive damage their reputation. Gradually
rose between the two in the manner of a steel wall, a resistance, an impenetrable coldness.
I was annoyed at this new obstacle and could not overcome. I tried again to make me understand:
all intelligence had ceased. Sharpened the sentences and did not reach it. I took the rose,
the disarmed with a response unanswered, as had been done with deftly dodged an arrow to which he removed
the steely iron could hurt. The summary of his continent, his host, his loving handshakes,
your looks great, but civil and not available, total their actions admirable and exasperating,
by his firmness, by his simplicity, his wisdom, was this: "I know nothing, and if I thought
you guessed something was wrong."

Then I disappeared for a time, ashamed of myself, furious impotence when he returned to it with
better ideas and intentions of repentance, he seemed not to understand like the others had not noticed.

All
this happened in the turmoil of the great world that year lasted
until very entry and spring.

Sometimes accidents had that kind of debilitating life to surprise at fault Magdalena and take
control of a spirit so sure of himself, but that did not happen: I was almost sick with impatience. Was
no longer certain, almost, to love Magdalena, to this end the idea of ??our antagonism - which
forced me to see it as an adversary, - substituting to any other emotion and filled my heart
of evil passions. There are days in summer, dusty nebulous, where sunlight is white and cloudy evening on the side
of the North, closely resemble that violent burning period as soon as ice cream, which I to believe that
my passion for Magdalena going to die in the most sad, for the rebound.

A few weeks ago and not seen. I had spent my rancor engulfed in work.
Expected her to give me the signal to reappear.

Once he had found Mr. De Nièvre and told me: "What is yours?" Or "no longer sees you." Any such
two formulas - can not remember what it was used - was surrounded by an urgent invitation
to return. Even I held a few days, but such removal was a negative vein I could go on indefinitely
without resolving anything critical. I finally decided to force the issue. I ran home from Magdalena:
I was alone. I went quickly without having formed a definite idea of what was going to say or do,
but formally decided to break that ice armor and see if she still lived below the heart of my old friend.

The
cabinet met in particular - where there was more luxury than flowers, - dressed Very simply,
embroidering sitting near a veladorcito. Was serious, his eyes were red as if he had not slept
the night before or had been crying a few minutes before reaching me.

He looked peaceful seclusion that was itself often in moments distraction that it revived the
schoolgirl of the past. With her modest dress, surrounded by flowers, open windows on the trees, would
have said he was in his Ormesson garden.

That complete transfiguration, that attitude of sadness, submissive, half expired, say well,
I took all desire to succeed and gave ground suddenly with all my courage.

- I've fallen in guilt, for you - I said - and I come to apologize.

- Guilty?

What excuse? - Exclaimed, trying to recover from the surprise.

- Yes, I'm mad, cruel and lonely friend comes to get to their feet and beg forgiveness ...

-
But what I have to forgive? - Added a little frightened by that warm
invasion in the quiet of his retirement.

- My past conduct, everything
I've done everything I've said, with the intention stupid to hurt you.

She had regained her calm.

- Can you imagine things that do not exist or at least it is minor errors which I remember no more
the day you recognize that you also forget. Do you know what has been His only mistake? Of abandoning
the past month.

For about a month now - he said, not hiding which looked at the dates - we missed a night telling
you until tomorrow to say goodbye.

- And I have not, it's true,
but that is not what I acknowledge with regret, not what I accused
fatally ...

- You're welcome! - She interrupted imperiously .-- And
since then - went away, - what has become of you?

What have you done?

- Many things and very little depends on the outcome.

- What next?

-
That's it - I wanted to do the same to her and cut the conversation
where I desirable.

They spent a few moments of awkward silence and then Magdalena began
to speak in a tone quite natural and very sweet.

- Do you have a
thankless and difficult character - he said .-- It is hard to understand
you and further help him.

When you want to encourage, sustain, sometimes pity, you are asked and you are locked in the
strictest confidence.

- What do you say, unless it be that one in whom you trust, is not capable of causing surprise to
anyone and I fear that disappoint the hopes of his good friends?

-
Why disappoint the hopes of good friends who just wish for you a position
it deserves? - Magdalena went quiet and, seeing that we stood in a
field it seemed much safer.

- Well, for one simple reason: because
nothing covet.

- And the ardor for the work that grips to the best
of you ...

- Dura very little, is a fire that flares up extremely
quickly and then dies.

Subsist, I think, some years yet, until the illusion vanishes when youth go and see I clear
it is up to get it over with such scams.

Then take the one life I block, dilletantismo nice life, in some corner of the province to
which no I come neither stimulating nor remorse in Paris, devoting himself to admire the talent
others, that should suffice, after all, for, to occupy the leisure
of a modest man who does not is silly.

- What you just said is unsustainable
- he exclaimed with great vivacity .-- Do you like in tormenting those
who believe ... and lies you ...

- Nothing is more certain, I swear.

Like I said before, not long ago that I was attracted, not by the
idea of ??being someone who seemed no practical sense, but together
by the desire to produce something, the only excuse, in my view, our
miserable existence.

I said and tried to do it.

But never with a view to take advantage of it and my dignity man, neither my taste nor my vanity, or
others or myself. Be no purpose the expelling of my brain something that bothers me.

Smiled at the curious and commonplace explanation I gave a noble enough phenomenon.

- What man is so unique you with your paradoxes! The subtlety you all to end to change the meaning
of words and the value of ideas.

Halagábame belief of a soul you were better organized than many other and more good, on several
counts. He also believed, weak-willed, but endowed with a tendency
for inspiration.

And now is that should you lack the will and becomes the inspiration in simple exorcism.

- You call things by the name you want - I said, and begged that we change the subject.

Change of discussion was not possible, had to return to the starting point or continue. Le seemed
safer and I think that I left without answering more than one sentence:
"Why?"

- Speaking on this occasion, as Oliver, and yet no one seems
to him less you.

- Do you agree? - I passionately looking to dominate
again - do you really do you think we so different?

Well, I think, by contrast, seem to us a lot.

Obey the one and the other, only blindly what we love, what we love is, both for him and for
me, impossible or nearly so, do, is a chimera, or represents forbidden. This makes following
along very opposite, we find a day in the same point, cowed and "no family" - I added, using the
phrase "without family" instead of a much clearer that came to my lips.

Magdalena's eyes were fixed on the embroidery, but nailed the needle
at random, without paying attention.

The expression on his face had changed, the continent once again, subdued and disarmed me softened
to the point of making me forget the object of my visit.

- You would understand it - he said with some embarrassment .-- There
is something for everyone, believe me ... (Hesitating some choice
of words) a difficult time in which self-doubt and even of others.

What matters then is to clarify the question and make a decision. Sometimes the heart needs
to say "I want to." At least I suppose what happened to me and once - continued, even more hesitant
about a memory that we both brought to mind the story of his marriage .-- They say a turn of the
century marquise sought that by force of will could avoid death. Perhaps if he died was because
he was distracted. There are so many accidents that are presumed to be involuntary, who knows
if that is not depends largely on the desire to be happy! ...

- God will hear, my dear Magdalena - said, using an expression that was not reused Three years ago.

Uttering
these last words I got arrested a tenderness that owned to hide. The movement I made was so
fast, so unexpected, so passionately said to me accent, in itself
very decisive and that Magdalena felt he reached his heart and moved
him and pale.

I heard in the depths of his chest as an anguished cry that painful expired on his lips.

Often had I wondered what would happen if, for getting rid of the load too heavy crushing me, just
as if my friend could hear indulgently Magdalena the declaration of a feeling he was referring
to the Countess of Nièvre, told her he loved her. I pictured the scene of this very serious
explanation. The supposed alone in listening state and in a situation that precluded any danger.
Spoke and without preamble, frankly, no subterfuge, no talk, and with the same frankness that
if it were a confident very close from my youth, I refer the story of my passion, born of
a friendship child suddenly changed into love.

The explained how a series of transitions invincible I had driven slowly from indifference to
attraction, the fear of bondage, of nostalgia in the absence of the
need to never separate from it, the vision I was going to lose the
certainty that he adored her, the desire for peace of mind to lie
In short, the silence will always irresistible urge to confess everything
and to ask forgiveness later.

He said she had resisted, fought, who had suffered greatly: my ways was the best witness. Not exaggerating
anything, quite the contrary, did nothing but show half the picture of my pains to convince
her best put my words as and was sincere. He said, in a word, he loved her desperately, in other
words it did not expect more than the acquittal of my weaknesses that they themselves had penance
and piety for those evils irremediable.

So great was my confidence in the goodness of Magdalena, the idea of ??such a confession me seemed
more natural in the midst of the crazy ideas or guilty that beset me.

One appeared then - or at least I liked her, - truly sad and sorrowful, but not angry, listening
to the pity of a friend powerless to comfort and elevation of spirit and forbearance, ready
to sympathize with those great evils indeed hopeless. And, strange to say! the thought of
being understood, always real terror I had set before, I did not cause even the slightest pregnancy
the present. Work would cost me explain to you how it was possible that such purpose, absurd
bold, fit in my mind as I have put natural timidity to you in evidence, but many tests were over
by seasoned. No longer trembled before Magdalena, least scary as in other times, I seemed to be
disappearing all irresolution since blatantly going after the truth.

I had a moment of supreme anguish during which the idea of ??ending once and attacked me again,
as strong and irresistible temptation than ever. I thought that this had been and better opportunity
ever presented to me. We were alone, the chance will be placed exactly in the position he was
elected. Half of the confession was already done.

One and again we reached a level of emotion that put us in fitness a lot like me dare and hear
all of it. I did not say one word, to break that awful bolt I strangled
silence every time he thought of it.

Sought only a formula, opening sentence: I was very calm, at least so it seemed to be, until
it seemed that my face did not reflect too the extraordinary controversy that remained within
me. Going to talk time, to give me more courage, I raised my eyes and looked at Magdalena.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>