<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09574</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>104029</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3565</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La sangre es el riego necesario de toda buena germinación, y el Señor
la hace correr a su tiempo con la misma benignidad con que escurre los nublados sobre los surcos.
Las vidas humanas no valen sino por lo que resulta de su sacrificio, como los granos de incienso.
Ahora, si se quieren remedios más suaves, también los hallaremos en la Escritura.

Meditó un instante y continuó:

--Oigamos al profeta Osseas sobre la tribu idólatra de Efraim: «Dales a éstos, Señor... ¿Qué
les darás a éstos? Dales vientres sin hijos y tetas enjutas.» Recapacitemos esta inspirada
sentencia. Ella nos manda que lo que se ejecutó con las gentes de Efraim lo realicemos nosotros
con los falsos conversos. Su Santidad, se entiende, lo permitirá, y médicos hay que saben cómo
y con qué hacer con ellos y ellas este remedio; y sería un blando acabar, poco a poco.

Habló así, con tono doctrinal y apacible, sin asomo de saña. El mancebo le escuchó sorbiendo
sus palabras como precioso jugo de sabiduría. Habían llegado, entretanto, a la plazuela de
la Catedral. El templo levantaba su mole religiosa y guerrera en la calma cerúlea del anochecer.
Un último reflejo dorado se apagaba en sus almenas.

El aire traía un tufillo de sartenes. El canónigo despidiose de Ramiro, y, al ir a penetrar
en la iglesia, un lacayo le detuvo para decirle que el señor de San Vicente le mandaba llamar.
La casa estaba a pocos pasos, en el barrio de San Gil.

XI

El señor Felipe de San Vicente, individuo del Consejo de las órdenes, Comisario de la Santa
Inquisición y antiguo gentilhombre del Rey, recibió cordialmente al canónigo, tomándole una
y otra mano en las suyas. Luego, después de haber echado los cerrojos a las puertas, preguntole
con brusquedad y misterio:

--¿Podría vuesamerced, señor canónigo, indicar algún hombre seguro para una dificultosa misión
en servicio de Su Majestad y del reino? Advierta vuesamerced--agregó--que debe ser de harta
limpieza de sangre, de mucha religión, de mucho ardid y denuedo, y joven, cuanto posible, de
suerte que sus idas y venidas puedan achacarse a un amorío, por ejemplo.

El lectoral comenzó a estrujarse el labio inferior, como si buscara arrancarse por aquel medio
el nombre propio que convenía. De pronto, después de breve silencio, sus ojos se llenaron de
claridad y respondió con viveza.

--Sí, tal. Ya le tengo.

--Conozco a vuesamerced, y doy, desde luego, por seguro, que habrá escogido con acierto--replicó
entonces el hidalgo, acostándose, casi, en el sillón y estirando hacia el brasero sus piernas
metidas en calzas de velludo pardo.

En seguida, con verbosidad soñolienta, entrecortada sólo por los ásperos esfuerzos con que
descargaba de rato en rato su garganta, fuele diciendo que, según recientes averiguaciones,
los moriscos preparaban un levantamiento general en todo el reino, y que era menester sorprenderles
con las manos en la masa.

--Tenemos sospechas--agregó--de que en esta ciudad existe un escondite de conspiradores, donde
continuamente se reciben mensajes sediciosos de Aragón y Valencia. Pero todo esto, señor canónigo,
precisamos saberlo con certeza, pues la mayoría del Ayuntamiento aboga por ellos, y abundan
en toda España señores de título que, por no ver sus tierras abandonadas, les tienden solapadamente
la mano.

Dijo luego que la Junta de Madrid acababa de encomendarle, sin atender a su edad y a sus dolencias,
aquella difícil misión, que él quería compartir con un hombre de iglesia, cuyo especial ministerio
le pusiera en mejores condiciones para conocer las dotes o defectos de algún vecino de la ciudad.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03295</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>12979</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3268</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Blood is needed watering every good germination, and the Lord running makes
your time with the same gentleness that runs the clouds over the furrows. Human lives are not worth
but for what it is for their sacrifice, as grains of incense. Now, if you want milder remedies, also
find in Scripture.

He thought for a moment and continued:

- Let us hear the prophet Osseo on idolatrous tribe of Ephraim: "Give them, Lord ... What you will
give to them? Dales boobs bellies and lean without children. "We thought this inspired sentence.
She tells us to what was implemented with the people of Ephraim as
we perform with false converts.

His Holiness, it is understood, will allow it, and doctors must know how and what they do with
them and this remedy, and would be a soft finish, little by little.

He spoke well, doctrinal and gentle tone, without a hint of rage.

The young man listened sipping his words of wisdom as precious juice. They had arrived in the
meantime, the square of the Cathedral. The church raised its mole religious and quiet warrior
in the dark waxy. A final reflection in quenching golden battlements.

The air carried a whiff of frying pans. The canon took leave of Ramiro, and going to penetrate
in the church, a servant stopped him to say that M. de San Vicente had sent for him. The house
was a short walk in the neighborhood of San Gil.

XI

Mr. Felipe de San Vicente, individual orders Council, Commissioner of the Santa Inquisition and
old gentleman of the king, warmly received the canon, making it an and another hand in hers.
Then, having thrown the locks on doors, asked abruptly and mystery

-
Could Your Grace, Mr. Canon, indicating a reliable man for a difficult
mission in the service of His Majesty and the kingdom?

Note Your Grace - added - that must be fed purity of blood, a lot
of religion, much trickery and courage, and young as possible, so
that their comings and goings can be attributed to an affair, for
example.

The lectoral began to squeeze the lower lip, as if looking at that
half tear the name that suited.

Suddenly, after a brief silence, his eyes filled responded with clarity and vividness.

- Yes, exactly. I have it.

- Your Grace I know, and I, of course, surely, to be chosen wisely - said Then the gentleman, lying
down, almost, in the chair and stretching his legs toward the hearth velvet leggings tucked into brown.

Then,
with verbosity sleepy, broken only by the harsh efforts to discharged from time to time her
throat, saying fuel, according to recent findings, the Moors were preparing a general uprising throughout
the kingdom, and that it was necessary to surprise red-handed.

-
We have suspicions - he added - that in this city there is a cache
of conspirators, where seditious messages are received continuously
Aragon and Valencia.

But all this, Mr. Canon, we need to know for sure, as most City Council advocating for them, and abundant
in Spain lords of title, not seeing their abandoned lands, they tend surreptitiously hand.
He said after the Board had entrusted Madrid, without regard to their
age and ailments, this difficult mission, he wanted to share with
a churchman, whose special ministry put him in a better position to
know the qualities or defects of any resident of the city</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>