<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05450</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>205492</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4955</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Cuando a Miguel se le calmaron un poco
los nervios y se encontró solo en su cuarto, sintió grandes remordimientos; había obrado con
poca generosidad: después de todo, la misma culpa había tenido él que su tío en el despilfarro:
al recordar el semblante avergonzado y triste de aquél, sentía tanta lástima y un pesar tan
profundo de haberle sin razón ofendido, que no pudo dormir en toda la noche.

La renta que le quedó era bastante para vivir con desahogo y aun con relativo lujo en Madrid.
Se hizo cargo de la administración de las casas y puso orden en sus gastos, procurando, no
obstante, que a su tío no le faltasen ciertos goces sin los cuales el caballero no comprendía
la existencia. Y siguieron viviendo alegres y satisfechos en la mejor armonía.

La amistad de Miguel con su antiguo compañero de colegio y de posada, Mendoza, se había enfriado
un poco durante los últimos años, más bien por efecto de la separación que porque hubiese mediado
entre ellos motivo alguno de disgusto. Cuando se encontraban en la Universidad o en la calle
se hablaban cariñosamente y paseaban juntos si Miguel no tenía cosa urgente que hacer. Algunas
veces también, en días de apuro, Mendoza solía pasarse por casa de su amigo y pedirle unos
cuantos duros. Por lo demás, trascurrían a veces meses enteros sin verse.

Poco después de terminar la carrera, Mendoza, que cada día era mejor mozo y se aplicaba con
más ahínco a parecerlo, quiso hacer oposición a unas plazas de oficiales, vacantes en el Consejo
de Estado. Antes de resolverse vino a consultarlo con Miguel, quien le animó mucho y le prometió
aprovechar todas sus relaciones para conseguir lo que deseaba. Miguel frecuentaba la alta sociedad
y era amigo de varios personajes políticos; se le conocía en los salones como en la Universidad
por el nombre de Riverita, y era generalmente querido por su figura simpática, aunque exigua,
y su trato franco y gracioso. Hizo Mendoza al fin su ejercicio de preguntas, y no fue más que
mediano, de suerte que aun poniéndose en lo mejor, desconfiaba mucho de llevar número, lo cual
le traía muy cabizbajo y desalentado. No obstante, cuando llegó el segundo ejercicio, que consistía
en escribir encerrado, durante veinticuatro horas, una disertación sobre un tema elegido entre
tres y contestar después a las objeciones que dos compañeros le hiciesen, ocurriósele una idea
salvadora; pidió por favor a Miguel, en cuyo talento fiaba mucho, que se la escribiese. Hubo
necesidad para ello de valerse de un ardid. A la hora en que se encerraba, fue Rivera por allá,
se enteró del tema elegido y corrió a meterse en la biblioteca del Ateneo, donde en pocas horas
consultando libros y esforzando el ingenio, escribió un largo y erudito discurso. El problema
era que llegase a las manos de Mendoza. Para conseguirlo fue a rondar a las altas horas de
la noche el edificio de los Consejos, dio un silbido penetrante, como un enamorado que avisase
a su novia, y al poco rato se abrió con cautela una ventana del piso alto y se vio un hilo
de seda flotar en el aire; Miguel amarró apresuradamente el manuscrito y el hilo comenzó a
subir arrastrándolo consigo.

A la mañana siguiente fue lleno de zozobra a presenciar el ejercicio de su amigo. Este, que
había copiado la disertación en buena letra, la leyó con firme entonación y no poco aparato;
los jueces quedaron sorprendidos de tanta erudición y agradable estilo, en quien no sospechaban
que existiese. Cuando llegó el momento, sin embargo, de contestar a las objeciones, decayó
bastante; no sabía más que referirse a su discurso; luchaba en vano por encontrar algún nuevo
argumento en defensa de la tesis. Apesar de esto y del mediano ejercicio de preguntas, el tribunal,
pagado de los conocimientos nada comunes que había demostrado, le aprobó los ejercicios. Entonces
fue cuando Miguel puso en juego todas sus amistades para conseguir que el ministro le concediese
una de las plazas; el mayor del Consejo, su compañero de hotel, no fue uno de los que menos
trabajaron en el asunto. Finalmente, después de muchas idas y venidas, empeños y zozobras,
Mendoza fue nombrado oficial del alto cuerpo consultivo con doce mil reales de sueldo; aunque
no era muy pingüe, tenía el empleo la ventaja de ser inamovible, y en la capital, y muy apropósito
para trabar amistad con los próceres de la política y la administración, bajo cuya égida es
como únicamente se puede hacer fortuna en España. El hijo del cirujano estaba, pues, en franquía,
o lo que es igual, tenía asegurado su modus vivendi. Celebrose el triunfo por los dos amigos
con una cena y hubo brindis fervorosos en ella y se juraron fidelidad eterna.

Poco tiempo después de este suceso, sobrevino otro en la vida de Miguel que dio origen a cambios
importantes en ella. Ya hemos dicho que había entrado con buen pie en la sociedad, que se le
tenía por hombre ameno y divertido, y gozaba de todos los privilegios que la fortuna y el ingenio
suelen conceder en la capital. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10755</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6299</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4503</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> When Michael is calmed down nerves and found
himself alone in his room, he felt great remorse, had acted ungenerous, after all, the same
fault he had his uncle in the waste: to remember the sad face that embarrassed and I felt so sorry
and regret that Deep unreasonably offended him, he could not sleep all night.

The income that was left was enough to live with relative ease and even luxury hotels in Madrid.
He took over management of the houses and put order in their spending, trying not however,
that his uncle is not without certain pleasures without which the gentleman did not understand
existence. And continued to live happy and content in the best harmony.

Miguel's friendship with his old school and inn, Mendoza had been cooled a bit in recent years, rather
the effect of separation that had mediated because including any grounds for disappointment.
When they were in college or in the street they spoke tenderly and walked together if Michael
was not an urgent thing to do. Some sometimes in days of trouble, Mendoza used to stop by
his friend's house and ask about few dollars.

Moreover, no deviation sometimes months without seeing.

Shortly after finishing the race, Mendoza, every day was better looking and apply to harder to look
like one, wanted to make opposition to a formal spaces, vacancies on the Board of State. Resolved
before he came to talking to Miguel, who encouraged him and promised much take advantage of their
relationships to get what he wanted. Miguel frequented high society and was a friend of several
political figures, it was known in the halls and at the University Riverita the name, and was
generally beloved for his sympathetic figure, although meager, and its frank and funny treatment.
Mendoza made to end its pursuit of questions, and it was only medium, so that even getting the best,
very wary of taking number, which brought him very downcast and discouraged. However, when he
reached the second exercise, which consisted write locked in for twenty-four hours, a dissertation
on a topic chosen from three and then answer the objections that might make him two companions,
he thought saving; asked to please Michael, in whose talent he trusted very much, that it is written.
There need for them to avail themselves of a ruse. At the time it was contained, Rivera was there,
heard about the theme and ran to get into the University library, where in a few hours striving
to consult books and wit, wrote a long and scholarly discourse. The problem was that came
into the hands of Mendoza. To achieve this was to haunt the late At night the building of the
Councils, gave a shrill whistle, like a lover to warn his girlfriend, and soon cautiously
opened a window upstairs and saw a thread silk floating in the air, Miguel manuscript and
hastily tied the thread started dragging it up.

The next morning was full of anxiety to witness the exercise of his friend. This, that dissertation
was copied in large letters, the sign read with intonation and not a little device; the judges
were surprised so much erudition and pleasant style, he did not suspect existed. When the time
came, however, to answer objections, declined well, not knowing rather than referring to his speech,
struggled in vain to find some new argument for the thesis. Despite this and the median period of
questions, the court paid not common knowledge that he had shown, he adopted the exercises. Then
was when Michael came into play all his friends to get the minister to grant him one of the
seats, the largest in the Council, its partner hotel, it was one of the least worked on the
case. Finally, after many twists and turns, promises and anxieties, Mendoza was named high official
advisory body with twelve thousand pieces of salary, although was not very fat, had the job the advantage
of being fixed, and the capital, and very CONSCIOUS to befriend the heroes of politics and
administration, under whose aegis is as only you can make a fortune in Spain. The son of the surgeon
was, then, franchise, or what is the same, had secured its modus vivendi. The victory was celebrated
by the two friends with dinner and toasts were fervent in her and
swore eternal fidelity.

Shortly after this incident, another occurred in the life of Miguel that gave rise to changes important
in it. We have said that he had entered in good standing in society,
which is per man was entertaining and fun, and enjoyed all the privileges
that wealth and ingenuity usually granted in the capital</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>