<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03857</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>42896</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15979</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La mejora y el progreso,
además, (pues no he de negar que los ha habido), vienen de fuera y se sobreponen y no se adhieren
a nuestro íntimo ser, engrandecido él mismo y mejorado. Aunque ya lo he dicho, repito ahora
que, en mi sentir, Alejandro vale más que Napoleón y Aristóteles más que Hegel, Píndaro o Isaías
más que Víctor Hugo, y Fidias y Praxíteles más que Canova y Thorvaldsen. En todo esto hay negación
de progreso. El superhombre era más superhombre hace dos mil o tres mil años que en el día.
La distancia, con ser infinita, que de la inteligencia soberana le tiene separado, puede salvarse
en cualquier época, por favor del cielo, por rapto de amor divino, por galardón precioso concedido
a una singular persona y que nada tiene que ver con el progreso. Lo que es como serie de grados
que nos acerque a la perfección, no se ve el camino que nos conduzca al punto en que la superhumanidad
aparezca. Ni casi con otros seres de diversa casta que el hombre acierto yo a poner jalones
en dicho camino. Casi estoy por afirmar que, en lo radical y substancial, entre Dios y el hombre,
no se descubre excelencia intermedia. Después de Dios, se diría que el hombre es lo más elevado
que hoy se concibe y que se ha concebido siempre. Todos los seres con apariencias de superiores
a nosotros, se nos someten y se ponen a nuestro servicio. Por medio de conjuros evocamos a
los demonios; por medio de exorcismos los arrojamos de donde no conviene que estén; las sílfides
y las ondinas se mueren de amor por nosotros; los dioses y las diosas de todas las religiones
suelen prendarse de los mortales y casarse con ellos; los genios acuden a valernos, a protegernos
y a inspirarnos poesía, prosa y otros primores; las hadas tejen ricas telas, fabrican brillantes
joyas y favorecen a las princesas y hasta a las fregatrices; los ángeles son nuestra custodia
y vienen a nosotros como embajadores y aun como mandaderos; y los arcángeles, ya son paraninfos,
ya a modo de escuderos y guías que en nuestros viajes nos acompañan. ¿A ver, pregunto yo, si
es lícito pedir o esperar más, después de alcanzar o de haber alcanzado todo lo dicho?

En otras mejoras, que pudiéramos lograr con el tiempo, noto yo que surge en seguida la contradicción.
Pongamos por caso que se generalizase entre los hombres el ser tan hermosos como el Apolo de
Belvedere, y entre las mujeres el ser tan guapas y bien formadas como la Venus de Milo o la
Calípiga, y al punto los elegantes y aristócratas hallarían vulgar y ordinario el ser así,
y para distinguirse ya se deformarían el cráneo, comprimiéndole o llenándole de burujones,
ya incurrirían en otras empecatadas extravagancias. Y pongamos también por caso que al fin
se arregla tan hábilmente el organismo de la sociedad, que el vicio siempre es castigado y
la virtud premiada siempre. Pues en mi sentir, no podría ocurrir nada peor. Entonces sí que
la virtud no sería sino un nombre. Los cucos y los galopines, movidos por la segura recompensa,
serían los más virtuosos; y cuando alguien, desdeñando el propio interés, se entregase a los
vicios más feos y perpetrase crímenes de marca mayor, nos inclinaríamos a creer, o bien que
estaba loco, y que por consiguiente era irresponsable, o bien que era una criatura de condición
elevadísima, cuyas pasiones briosas y sublimes le impulsaban a desprenderse del vulgar egoísmo
y a salirse fuera de la pauta común en que todos nos habríamos encerrado.

En resolución, y para no cansar más, diré que no columbro por parte alguna el advenimiento
del superhombre, sin que sobrevengan a la vez contradicciones irresolubles. Posible es, no
obstante, que el superhombre sobrevenga. Pero, ¿quién me asegura que sea mejor moralmente que
el hombre de ahora, y que no sea, con más saber y poder, desmandado y perverso? Fracastoro,
en los versos que me sirven de epígrafe, considera posible el advenimiento de una casta de
superhombres; pero no serán buenos, sino que serán descomedidos y feroces gigantes que no dejarán
títere con cabeza, que se levantarán contra Dios, y tratarán de arrojarle del cielo, y que
de nosotros harán sus víctimas y sus esclavos. Ya Swedenborg, cuando estuvo en el planeta Venus,
vio y trató a los hombres de allí, y por lo que nos cuenta de ellos, y por lo apurado que entre
ellos estuvo, podemos calcular lo mucho que padeceríamos y el inmenso infortunio que vendría
sobre nosotros si una casta semejante, tan engreída, soberbia y poderosa, apareciese en este
globo terráqueo en que habitamos.

Concluyo, pues, (y no porque se me acaban las razones, sino porque se me acaba la paciencia
y porque temo que la de los lectores se acabe también), que lo más acertado y prudente es no
desear ni esperar que el superhombre sobrevenga, y contentarnos con ser hombres regulares y
como se han usado siempre, si bien enriquecidos, cada vez más, con invenciones ingeniosas,
como la ya conseguida del alumbrado eléctrico, y como las que, sin duda se conseguirán, de
dar dirección a los globos, sacar en las fotografías los colores de la cámara obscura, y quién
sabe si llegar a alimentarnos con extractos y alambicadas quintas esencias, sin esta grosera
alimentación de ahora, por la cual, al cabo del año, engulle cada hombre un montón de substancias,
centenares de veces más pesado y voluminoso que todo su cuerpo. En fin, mucho, muchísimo se
puede inventar y mejorar aún antes de que llegue el momento en que la aparición del superhombre
se nos venga encima. Lo que es de las habilidades de Sarah Bernard y de los ingeniosos escritos
de Juan Richepín, aunque yo los celebro porque me deleitan y me encantan, no me atrevo a inferir
que dicha aparición esté próxima.

LAS INDUCCIONES DEL SR. D. POMPEYO GENER

Entre las mil desventuras que afligen hoy a la madre España, no es la menor el prurito de remediarlas
que se ha apoderado de multitud de personas. Brotan de este prurito, como de abundante venero,
arengas políticas y sociales, artículos de fondo, novelas y dramas y no pocos libros científicos,
o casi científicos, que bien pudiéramos calificar de terapéutica política o de psicoiatría
endémica. Y no se entienda que condene yo el prurito, que es natural e invencible, ni menos
el resultado, que, si no llega a ser provechoso, es sin duda, o puede ser, ya divertido, ya
interesante. ¿Y cómo condenarlos sin condenarme yo mismo, que me he metido también a curandero
escribiendo o dictando modestamente algunas recetas? Lo que a mí me desagrada, o más bien me
asusta, no son las mismas recetas, ya pronunciadas, ya escritas, en la tribuna, en el teatro,
en los periódicos o en gruesos volúmenes, sino que la gente se apasione de lo que las recetas
prescriben, mire en ello la más excelente panacea y se empeñe en aplicársela a la patria enferma,
turbando el reposo de que necesita más que de nada para convalecer y recobrar la salud y el
vigor antiguos.

De todos modos, los libros escritos y publicados ya, con el intento de curarnos y de regenerarnos,
merecen detenido estudio, al cual, si Dios me da vida y buen humor, pienso yo dedicarme, no
sin esperanza de recoger algún fruto, de ilustrarme un poco y de contribuir teóricamente, ya
que para la práctica estoy inválido, a la regeneración deseada.

Por lo pronto, me limitaré a indicar aquí varias dudas que se me ofrecen, porque yo creo que
en toda ciencia o en todo arte de medicina lo primero ha de ser el conocimiento de la enfermedad,
y lo segundo hallar y aplicar el remedio.

La enfermedad permanece oculta a menudo, y sólo se conocen síntomas, fenómenos externos, visibles
o tangibles, que son efecto y no causa. Y si tomamos por causa el efecto, ¿no nos exponemos
a errar la cura? Tal es la consideración que me desalienta, que me retrae del oficio de curandero
y que me mueve a no dar mayor crédito que el que me doy a mí mismo a otros curanderos más confiados.

Diré aquí, sobre el particular, lo que me inspira el sentido común precientífico y rastrero.

¿Quién no convendrá conmigo en afirmar, como repetidas veces he afirmado en otras ocasiones,
que España es hoy más rica, sustenta más gente, cultiva mejor sus campos, tiene más industria
y comercio y puede jactarse de poseer hijos ilustres, tan listos, tan bien hablados, tan discretos
y habilidosos como en cualquiera otra época de su historia? La decadencia, la postración, la
degeneración, o como queramos llamarla, no es, por consiguiente, absoluta, sino relativa. En
el camino del progreso, por donde van las naciones de Europa guiando y mandando al resto del
linaje humano, y esto desde hace veinticinco o treinta siglos, España se ha quedado últimamente
muy atrás, y de aquí el aislamiento desdeñoso en que nos dejan los que van delante, nuestra
desconfianza y el abatimiento tan propio en quien de sí mismo desconfía.

Por algo a modo de violenta reacción espiritual, hay momentos en que para no estar abatidos
nos ensoberbecemos más de lo justo, ponderamos el mérito de nuestros hombres y de nuestras
cosas de los tiempos pasados, y hasta llegamos a hacer la apoteosis, o al menos los más superlativos
encomios, ya de esto, ya de aquello de los tiempos presentes. Entonces calificamos de invicto
al general que nos entusiasma; de más elocuente que Cicerón y Demóstenes a nuestro orador favorito;
y al autor de la comedia o del drama que hemos aplaudido de mucho más sublime que Shakespeare,
cuyas obras por lo común hemos tenido la precaución de no leer.

Por desgracia, este laudatorio entusiasmo se apaga pronto como fuego de estopa, y postración
más honda vuelve a enseñorearse de nuestras almas, contristándolas y humillándolas.

Hay cierta manera de discurrir de la que muchos sujetos no se dan cuenta. Discurren sin percibir
que discurren, y las consecuencias que sacan suelen ser muy crueles. De la inferioridad patente,
visible y clara en los asuntos y casos de la vida práctica, deducen nuestra inferioridad en
cuanto hay de más sustancial e importante en el ser y en la vida de los pueblos. Pongamos un
ejemplo que aclare y explique mejor esta idea.

Figurémonos a una dama, hermosa y rica, que quiere vivir y vive en España con todos los refinamientos
y primores que ahora se estilan. Esta dama hará venir de Inglaterra sus coches y sus caballos,
y de Francia sus tocados y vestidos. Tal vez, recelando que una cocinera española la envenene,
hará venir de tierra extranjera, conformándose con la opinión de un aristocrático vate, a

    Cierto químico excelente
    Que estudió y ganó la borla
    En el Café de París,
    De cocineros Sorbona.

Realizado todo esto, sobreviene fatalmente el discurso antes indicado. Cuando aquí, discurrirá
la dama, ni se teje con el primor que en Francia, ni se hacen coches como los ingleses, ni
se crían tan hermosos caballos, ni se confeccionan sombreretes y vestidos como en París, ni
se condimentan siquiera los sabrosos guisos que deleitan mi paladar, es indudable que en otras
tareas de mayor empeño y en otras producciones más altas no habremos de lucirnos. Me conviene,
pues, desdeñar por que deben tener poquísimo valor y ser muy latosas, como se dice ahora, las
novelas, las poesías y hasta las filosofías de mi tierra. En virtud de tal consideración, o
la dama no tomará jamás un libro en sus blancas y lindas manos, o si despunta por lo literata
o lo filósofa, traerá también de París su pasto espiritual, como trae sus primores, adornos,
elegancias y materiales regalos.

No se me tilde de delator. Yo no delataría ni acusaría a la dama, si ella sola pecase. Cuál
más, cuál menos, todos pecamos por el mismo estilo. Tire la primera piedra contra la culpada
quien se considere inocente.

Profundas raíces tiene en nuestro suelo el árbol de nuestra antiquísima y castiza cultura.
Las semillas exóticas, aunque sean alimenticias y gustosas, y la mala hierba también venida
de fuera, no ahogan dicho árbol, ni cercándole y abrasándole le secan y le chupan el jugo todavía;
pero ya empiezan a deteriorarle un poco. El galicismo de pensamientos va invadiendo nuestras
mentes más de lo que debiera. No repruebo yo en absoluto la imitación; pero es menester que
el recto juicio se adelante a desechar lo malo y a elegir lo bueno para que después se imite.
Lo lastimoso es que imitemos sin la mencionada previa selección, que toda simpleza o extravagancia
transpirenaica nos seduzca, y que nos dejemos arrebatar por el entusiasmo sin que haya criterio
razonable que nos refrene.

Días ha que vive aislado quien escribe este artículo y sin prestar atención, por su vejez y
sus enfermedades, a casi nada de lo que ocurre fuera de España, a las más flamantes doctrinas
filosóficas, a la dirección que toma y sigue la mayoría de los espíritus y a la corriente de
ideas y opiniones que informan la novísima literatura; pero lo ve todo, retratado como en fiel
espejo, en las producciones literarias españolas de ahora, sobre todo cuando presumen de contener
o de ser filosofía. Siempre condeno yo o deploro este remedo, esta carencia o escasez de originalidad
castiza; pero me parece difícil o imposible de evitar que así sea, y absuelvo al escritor o
al pensador en quien noto esta falta. ¿Cómo no cometerla aceptando el concepto que de la filosofía
generalmente se forma hoy? ¿Y por qué digo se forma hoy, cuando debiera decir que se ha formado
siempre? Ya desde muy antiguo sonaba en las aulas cierto familiar proverbio que he de atreverme
a citar aquí, porque viene en apoyo de mi aserto, aunque se vale de palabras nada bonitas ya
de puro vulgares. El proverbio dice: La Gramática con babas y la Filosofía con barbas, lo cual
significa que en el orden dialéctico podrá ser la filosofía el principio y el fundamento de
todo saber; pero en el orden cronológico la filosofía es lo último que se aprende o puede aprenderse:
es el firme asiento, el trono solidísimo y seguro donde la reflexión pone o cree poner a la
ciencia que experimentalmente y por larga serie de observaciones y de análisis ha adquirido
y ordenado.

Muéveme a decir esto la lectura de un libro reciente titulado Inducciones, debido al notable
y cultivadísimo ingenio y al elocuente entusiasmo del Sr. D. Pompeyo Gener.

Mucho me complace coincidir con autor tan entendido en tener el mismo concepto de la filosofía.
Indiscutible es para mí que no se filosofa bien sin previo conocimiento empírico de aquello
sobre que se filosofa, y que cuando no filosofamos sobre algo, la filosofía tiene que ser vana
y mero juego de palabras vacías de sentido. Ahora bien: como desde hace mucho tiempo, y sea
por lo que sea, no nos hemos lucido los españoles en las ciencias de observación y en el estudio
de la naturaleza o del universo visible, bien se puede inferir que la corona de dichas ciencias
y de dicho estudio, o sea la filosofía, o tiene que ser entre nosotros anacrónica y fuera de
moda, o hasta cierto punto tiene que ser importada, como el telégrafo eléctrico, la fotografía,
el teléfono, el fonógrafo y no pocas otras invenciones sutiles y pasmosas.

No se extrañe, pues, que importemos en España filosofía como importamos las invenciones mencionadas.
Conviene, no obstante, hacer una distinción. Tomemos para ejemplo cualquiera de los precitados
artificios: el teléfono, pongamos por caso. Su utilidad y su realidad se hallan tan probadas,
que no hay medio de que nos engañemos. Podrá ser que en la práctica seamos más torpes, lo hagamos
mal y resulten inconvenientes; pero al fin y al cabo aprenderemos a telefonear. Yo creo que
ya hemos aprendido, y que en España telefoneamos tan bien como en cualquiera otro país del
mundo. Pero la filosofía, y perdóneseme lo rastrero y humilde de la expresión, es harina de
otro costal: es asunto mil y mil veces más complicado y misterioso, y bien puede acontecer,
y a mi ver acontece, que tomemos por verdad la mentira, por realidad el sueño y por razonamiento
juicioso los mayores delirios.

Puede acontecer igualmente algo contrario a lo que acontece con los inventos de las ciencias
naturales, que van todos de acuerdo y no se oponen unos a otros ni braman de verse juntos,
como vulgarmente se dice. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07775</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>85912</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14279</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The improvement and progress,
also (because I will not deny that there has been), come out and overlap and do not stick our inner
being, he enlarged and improved. Although I have said, I still say that, in my opinion, that
Napoleon Alejandro worth more than Hegel and Aristotle, Pindar or Isaiah more than Victor Hugo,
and Phidias and Praxiteles than Canova and Thorvaldsen. In all this is denial progress. Superman Superman
was two thousand or three thousand years in the day. The distance to be infinite intelligence
that we have separate sovereign, can be saved at any time, please the sky, rapture of love divine,
precious prize awarded a unique person and has nothing to do with progress. What is as a series of
degrees bringing us closer to perfection, is not the path that leads us to the point where superhumanity
appears. Or almost with others of different breed than the man hit me with wands in that way. I'm almost
to assert that, as radical and substantial, between God and man intermediate excellence is
not discovered. After God, it seems that man is the highest today is conceived and has ever conceived.
All beings with the appearance of higher to us, we submit and get to our service. Through incantations
to evoke demons through exorcism's throw from where he ought not to be; the Sylphs and the sprites
are dying of love for us, the gods and goddesses of all religions tend to fall in love with
mortals and marry them; genii come to avail ourselves, to protect and to inspire poetry, prose and
other charms, fairies weave rich fabrics, made bright jewelry and favors for the princesses and
even the fregatrices, the angels are our custody and come to us as ambassadors and even as messengers,
and the archangels, and are Paraninfo and as a squire and guides to accompany us on our trips. Let's
see, I ask, if is lawful to ask or expect more after reaching or have reached all this?

In other improvements, we could achieve over time, I noticed immediately that the contradiction
arises.

Let's say you became widespread among men to be as beautiful as the Apollo Belvedere, and among women
to be as beautiful and shapely as the Venus de Milo or Callipygian, and the elegant and aristocratic
point would find vulgar and ordinary to be so and to distinguish and be deformed skull, compressing
or filling him Burujón, empecatadas incur and other extravagances. And let us also if the
end so skillfully arranged the body of society, that vice is always punished and virtue always
rewarded. Well in my opinion, I could not think of anything worse. Then yes virtue would be
but a name. Cuckoos and ragamuffin, motivated by the sure reward, would be the most virtuous,
and when someone, despising the interest, was delivered to ugliest vices and crimes perpetrate
senior mark, we would be inclined to believe either that was crazy, and it was therefore irresponsible,
or that was a creature of condition very high, whose spirited and sublime passions drove him
to dispose of the vulgar selfishness and run off the common pattern that we all would have
locked up.

In short, no more tired and I would say that no one Columbro by the
advent Superman, without simultaneously occurring insoluble contradictions.

Possible is not However, the occurrence superman. But who assures me that is better morally
than man now, and not with more knowledge and power, lawless and wicked? Fracastoro, in the
verses that I serve as an epigraph, considered possible the emergence of a caste supermen, but
will not be good, but are insolent and ferocious giants will not puppet head will rise up against
God, and try to throw the sky, and make us victims and their slaves. And Swedenborg, when
he was on the planet Venus, saw and treated the men there, and so tells them, and so hurry to enter
them was, we can calculate how much they would suffer and the great misfortune to come upon
us if such a breed, so smug, arrogant and powerful, appeared in this globe we inhabit.

I conclude, therefore, (and not because I'm running out of reasons, but because I run out of
patience and I fear that readers will end well), that the most wise and prudent is not wish
or hope that superman comes, and be content with regular men as they
have always used, although rich, increasingly, with ingenious inventions,
already achieved as electric lighting, and how that will undoubtedly
be achieved in give direction to the balloons, take out the colors
in the photographs of the camera obscura, and who know if you get
to feed and convoluted extracts quintessence without this gross power
now, which, after a year, every man swallows a lot of substances,
hundreds of times heavier and bulkier than his body.

In short, much, much is can invent and improve even before the time comes that the appearance
of Superman we come over. What is Sarah Bernard skills and witty writings John Richepin, but
I am glad because I delight and I love, I dare not infer that the appearance is close.

SR inductions. D. POMPEY GENER

Among the thousand misfortunes that beset today to mother Spain, not least the itch remedy that
has taken hold of many people. Spring from the itching, as abundant wellspring, social and political
speeches, articles, novels and dramas and not a few scientific books or most scientists, who
could well be described as political or psicoiatría therapeutic endemic. And do not condemn I understand
the itch, which is natural and invincible, no less the result, which, if it becomes profitable,
is without doubt, or can be, and fun as interesting. And how can I condemn them without condemning
it, which I also got a healer writing or dictating modestly some
recipes?

What I dislike me, or rather me afraid, are not the same recipes,
and pronounced, as written, in the gallery, theater, in newspapers
or in large volumes, but people are passionate about what prescriptions
prescribe, look at it the more excellent panacea and it strives to
implement the country ill disturbing the rest of you need more than
anything to convalesce and regain their health and old force.

Anyway, the books written and published and, with the intent to heal and regenerate, deserve careful
study, which, if God gives me life and good humor, I think I devote myself, no no hope of
picking some fruit, artwork and contribute a little theory, and that practice, I am disabled,
to the desired regeneration.

For now, I shall indicate here a few questions that I offer, because I think in any science or
art of medicine throughout the former has to be the knowledge of the disease, and secondly to
find and implement the remedy.

The disease often remains hidden and only known symptoms, external phenomena visible or tangible,
are no cause and effect.

And if we take has the effect, do not expose ourselves to wander the cure? Such is the consideration
that discourages me, I retract the office of healer and that moves me not to give more credit
than I give myself more confident other healers.

I will say here, in this regard, what inspires me and pre-scientific common sense creeping.

Who does not agree with me say, as I have repeatedly stated on other
occasions, Spain is now richer, more people supported, grows best
in their fields, have more industry and trade and can boast of illustrious
sons, so smart, so well spoken, so unobtrusive and skilled as any
other time in its history?

The decline, prostration, degeneration, or as we like to call it, is not therefore absolute but relative.
In the path of progress, where the nations of Europe are guiding and instructing the rest of
human race and this for three or four centuries, Spain has been lately far behind, and hence the
contemptuous isolation that leave us going forward, our mistrust
and despondency in whom peculiar self-distrust.

For something like a spiritual backlash, there are times to avoid being killed more than arrogant
we just, we assess the merit of our men and our things of the past, and until we do the apotheosis,
or at least the most superlative praise, and this, and of that of the present times. Then qualify
unbeaten General excites us, more eloquent than Cicero and Demosthenes our favorite speaker;
and the author of the comedy or the drama we've welcomed much more sublime than Shakespeare,
whose works have usually been careful not to read.

Unfortunately, this laudatory enthusiasm soon as the fire goes out
of tow, and prostration deeper again lord our souls, saddened and
humiliated.

There is a way of reasoning from which many individuals do not realize. Run without receiving that pass,
and take the consequences can be very cruel. Of inferiority patent visible and clear on issues
and cases of practical life, we infer inferiority that is most substantial and important in being and
in the lives of the people. Take a example to clarify and better explain this idea.

Let us imagine a lady, beautiful and rich, who want to live and lives in Spain with all the refinements
workmanship and now style. This lady will come from England his cars
and horses, and France their headdresses and costumes.

Perhaps fearing that a Spanish cook the poison, will come from foreign land, with the view of an
aristocratic poet, a

Some excellent chemical He studied and earned the fringe In the Café de Paris Sorbonne cooks.

Done
all that, the speech comes fatally above.

When here, will run the lady, and is woven with the delicacy in France, or make cars like the English,
or so beautiful breed horses or caps and gowns are made as in Paris or even seasoned tasty dishes
that delight my palate, it is clear that in other tasks with determination and in other higher
yields lucirnos we will not.

    I should, therefore dismiss
    that should have very little
    value and be very pesky,
    as they say now, novels, poetry and even the philosophies of my homeland.

Under such consideration, or the lady does not ever take a book in her beautiful white hands, or
if it blunts literate or philosopher, Paris will also bring their spiritual nourishment, and
brings its beauties, ornaments, elegance and material gifts.

I am not an informer tilde. I do not betray or accuse the lady, if she alone sinned. What more,
what less, we all sin in the same style. Cast the first stone against the guilty who is considered
innocent.

Has deep roots in our soil the tree of our ancient and pure culture. Exotic seeds, even food
and tasty, and weed also coming outside, not drown the tree, or near
dry and burning him and suck the juice yet; but begin to deteriorate
a bit.

The Gallicism invades our thoughts minds more than they should. I do not disapprove at all
the imitation, but it is necessary that the trial straight forward to refuse the evil and choose
good to then imitate.

The pity is that referred to imitate without prior selection, simplicity or extravagance all
transpyrenean seduce us, and let ourselves be carried away by the enthusiasm with no criteria
reasonable to restrain us.

Now living alone who has this writing and not paying attention, for their old age their illness,
almost anything that happens outside of Spain, a substantial chunk of doctrines philosophy, the
direction it takes and follows most of the spirits and the current ideas and opinions that inform
the newest literature, but sees everything, portrayed as a faithful mirror, in the Spanish literary
productions now, especially when presumed to contain or to be philosophy.

Whenever I condemn or deplore this travesty, this lack or shortage of originality castiza, but
I find it difficult or impossible to avoid so, and absolve the writer or the thinker to whom
notice is required. Why did not commit to accepting the concept of philosophy usually forms
today? What forms do I say today, when I should say that has formed forever? Even as a former
classroom sounded a familiar proverb that I dare to quote here, because it comes in support of my
assertion, but it uses pretty words and nothing of pure vulgarity. The proverb says: Grammar and Philosophy
babas with beards, which means that in order dialectical philosophy may be the beginning and
foundation of all knowledge, but in the chronological order of philosophy is the last thing you learned
or can be learned: is a firm seat, very solid and secure the throne where reflection or thought
to put the experimental science and long series of observations and analysis has become and tidy.

Move
me to say that reading a recent book entitled inductions due to the significant cultivadísimo
and eloquent wit and enthusiasm of Mr. D. Pompey Gener.

I am delighted to coincide with the author as understood to have the same concept of philosophy. Is undeniable
to me that philosophy is not good without empirical knowledge of what on that philosophy, and
when not philosophize about something, the philosophy has to be vain and mere play of empty
words.

Now as long, and let for whatever reason, we have not worn the Spanish in the sciences of observation
and study of nature or of the visible universe, it can be inferred
that the crown of the life sciences and this study, or philosophy,
or must be between us anachronistic and out of fashion, or to some
extent has to be imported, as the electric telegraph, photography,
telephone, the phonograph and not a few other subtle and astonishing
inventions.

Do not be surprised, then, that philosophy as imported into Spain imported the inventions mentioned.
It should, however, make a distinction. Take for example any of the aforementioned devices:
phone, for instance. Its usefulness and reality are so tested, there is no means by which we deceive
ourselves. It may be that in practice we are more clumsy, we do bad and inconvenient, but at the
end of the day we will learn to call. I think we have learned, and phoned in Spain as well as
in any other country world. But philosophy, and forgive me as despicable and lowly expression,
is a whole another matter: it is a matter a thousand times more complicated
and mysterious, and it may happen, and my view happens, we take as
truth the lie, the dream and reasoning wise the biggest delusions.

It may happen also something contrary to what happens with the inventions of science natural that
they all agree and do not oppose each other or roar of being together as they say.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>