<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08019</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>1668</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>758</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Había vuelto la espalda a Dios y dádose de nuevo al diablo. Estaba
perfumada su estancia, y lucían en ella los primorosos presentes de sus antiguos amadores y
el lujo de la plata labrada.

Don Jacinto no dejó de acudir a la cita. Era ya otro hombre. Había desechado la máscara del
misticismo. Hasta el recuerdo de la fealdad y de la tontería de su consorte estimulaba su liviano
deseo. Para disculpar su ingratitud, brotaron de sus labios entrecortadas frases. Después pronunció
ardientes palabras de amor, y roto ya el freno de su bien utilizada hipocresía, se abalanzó
a María Antonia, que le atraía con los ojos y le embelesaba con blanda risa, medio abierta
la húmeda boca y dejando ver los iguales y apretados dientes, que parecían dos hilos de perlas.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03907</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>138567</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>705</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Had turned their backs on God and given back to the devil. Was scented
their stay, and looked gorgeous in her mind of her former lovers and the luxury of silverware.

Don
Jacinto did not fail to attend the event.

It was already another man. Had discarded the mask mysticism. To the memory of the ugliness
and stupidity of his consort stimulated a lightweight desire. To excuse their ingratitude, fell from
his lips choppy sentences. Delivered after burning words of love, and broken and the brake of hypocrisy
used well, rushed Maria Antonia, who was attracted to the eye and soft enthralled with laughter,
partly open the moist mouth and showing the same and clenched teeth, like two strings of pearls.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>