<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01763</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>26228</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3233</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Esto en cuanto a la política. En cuanto a tu casamiento, no debo negarte que tienes razón en
desear para mujer propia una que tenga las prendas de que me hablas; pero ¿por qué no la buscas?
¿Ha de pasar ella casualmente delante de tus ojos? ¿Ha de abrir su espíritu al tuyo y ha de
mostrarte que merece entrar en íntima comunión con él, sin que te tomes siquiera el trabajo
de llamar a la puerta? ¿Vas a buscar acaso ese tesoro que necesitas entre las aventureras,
entre las damas galantes, entre las mal casadas a quien enamoras?

--Madre, yo no enamoro ni pretendo ahora a ninguna aventurera, a ninguna dama galante, a ninguna
mal casada. Si tiene usted noticias tales, está usted mal informada.

--Pues entonces, ¿por qué no te dedicas a tu prima Adela? Se diría que el cielo la destina
para ti. ¡Es tan buena, es tan discreta en medio de su inocencia! Y hablando en confianza...,
la creo muy propensa a prendarse de ti. Estoy segura de que te adoraría.

--El amor de madre acaso ciegue a usted; pero, aunque ella propendiese a amarme, ¿cómo he de
mandar yo a mi corazón que la ame? No la amo, y sin amor no me casaré con mujer alguna.

--Tú amas, lo sé, a la que no puede ser tu mujer, porque lo es de otro--dijo al fin la Condesa,
no pudiendo sufrir más las rebeldías de su hijo.

--Ya he dicho a usted que no amo ahora a ninguna mujer casada.

--Me han dicho que estás en relaciones con la mujer de un empleadillo en Hacienda, con una
aventurera que va a casa de la Condesa de San Teódulo.

--Madre, los que tal han dicho mienten. Ni yo estoy en relaciones con esa mujer, ni esa mujer
es una aventurera. Caro le costaría a cualquier hombre que se atreviese a calificarla de tal
en mi presencia.

--Tú mismo te delatas. Esa vehemencia con que la defiendes me prueba más aún que la amas. Tal
vez esa mujer te ha hechizado. La cosa es peor de lo que yo presumía. No es un capricho, es
una verdadera pasión.

--Si la estimación y la amistad son pasiones, estoy apasionado de ella, lo confieso. Por lo
mismo, madre mía, suplico a usted que desmienta mis relaciones amorosas con esa mujer, y que
no contribuya a difamarla y hacer acaso la infelicidad de su marido, que es un hombre excelente.
Si el infeliz llegase a saber lo que, tan a pesar mío y tan sin fundamento, dice de nosotros
la maledicencia, se moriría de dolor. ¡No lo permita nunca el cielo!

La Condesa no se atrevió a continuar la conversación, al ver lo exaltado que su hijo se ponía,
y la vehemencia con que hablaba en pro de doña Beatriz.

Allá, en el fondo de su alma, la Condesa se afligió mucho, imaginando que su hijo no tenía
unas relaciones vulgares, un pasatiempo inmoral, pero sin consecuencias, sino una pasión vivísima.
Pensó, además, que la ocasión era menos favorable que nunca para inducir a su hijo a que se
dedicase a la política y a su prima Adela, y, muy contrariada, dió otro giro a la conversación,
esperando mejores días.

XV

La conversación que tuvo con su madre puso al Conde de Alhedín de muy mal humor contra los
deslenguados, chismosos e insolentes que iban propalando por todas partes sus amores con doña
Beatriz; pero no por eso procuró en lo sucesivo ser más cauto y mirado a fin de no dar ocasión
y fundamentos a aquellas habladurías.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03439</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>462070</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3030</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> So
much for politics. As for your marriage, I will not deny you're right women want to own one
with the garments of which you speak, but why do not you look? Has it happened to pass before your
eyes? Did you open your mind to yours and has show that deserves to enter into intimate communion
with him, without you even take the job to knock on the door? Are you going to find anything
that treasure you need among the adventurous gallant with the ladies, among whom married bad
fall in love?

- Mother, I now intend to fall in love or any adventure, any gallant
lady, to any unhappily married.

If you have such news, you are misinformed.

- Well then, why do not you go to your cousin Adela? It seems that
the sky goes for you.

It's so good, it's so quiet in the midst of his innocence! Speaking in confidence ... believe
it very likely to fall in love with you. I'm sure you would love.

- Mother's love maybe blind you, but although it tend to love, how
I I send my heart to love you?

I do not love, without love I will not marry any woman.

- You love, I know, which can not be your wife, for that is another
- he finally said the Countess, can not suffer further transgressions
of his child.

- I've told you I do not love any woman now married.

-
I heard you are in relationship with the wife of a clerk in the Treasury,
with a adventurer who goes home to the Countess of San Teódulo.

-
Mother, who may have told lies.

Neither I am in relations with that woman or that woman is an adventurer. Caro would cost any
man who dared to qualify such in my presence.

- You yourself tell what. The vehemence with which the test defend me even more than love. Such
Once the woman has bewitched. The thing is worse than I suspected. It is not a fad, it is a
passion.

- If the respect and friendship are passions, I'm passionate about it, I confess. As same, my
mother, I beseech you that belies my love affair with this woman, and does not contribute to defame
and make perhaps the unhappiness of her husband, who is an excellent man. If the unfortunate
were to know what, so in spite of myself and so without foundation,
tells us slander, would die of grief.

Do not ever allow heaven!

The Countess did not dare to continue the conversation, seeing how excited her son was setting
and the vehemence with which he spoke in favor of Dona Beatriz.

There in the depths of his soul, the Countess was grieved much, imagining that his son had no relations
vulgar, immoral pastime, but without consequences, but a vivid passion.

Also thought that the occasion was less favorable than ever to induce
his son to devoted to politics and his cousin, Adela, and very upset,
took another twist to the conversation, waiting for better days.

XV
The conversation he had with his mother put the Count in a bad mood
Alhedín against foul-mouthed, insolent gossip that were being disseminated
all over his affair with Donna Beatriz, but why not in future be sought
more cautious and looked to avoid giving occasion and those foundations
gossip</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>