<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04313</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>11721</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1962</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Desde entonces trazan
los sabios con la mayor escrupulosidad nuestro árbol genealógico. Empieza el árbol en un ser
que llaman monera, término medio entre lo inorgánico y lo orgánico; germen, embrión, elemento
primordial de la vida; dotado de una fuerza, de un prurito, de una propensión indistinta a
ser vegetal o a ser animal. Va extendiéndose luego el árbol, y van las formas desenvolviéndose
y diferenciándose, hasta que, al fin de la edad paleolítica, ya nuestros antepasados han conseguido
elevarse a la categoría de lagartos o medios peces. Durante la edad mesolítica o secundaria,
progresamos más. Al ir a llegar a su término, en el período cretáceo, somos marsupiales, esto
es, tenemos, como los canguros y los jerbos, una bolsa, donde nuestros hijitos se esconden.
En el período eoceno de la edad terciaria, logramos obtener la dignidad de monos; somos catarrinios,
o dígase monos con las ventanillas de las narices hacia abajo y con cola. En el período mioceno,
ya la cola se nos cae, y nos asemejamos al gorrilla, al orangután y al chimpancé. En el período
plioceno somos casi hombres, aunque pitecoides y alalos, o sea sin palabra y sin entendimiento,
como cualquiera mico. Por último, en la edad cuaternaria, en el período llamado diluviano,
se nos desata la lengua, empezamos a charlar y somos verdaderos hombres. Desde este momento,
los sabios menos exagerados y más tímidos y económicos en sus cronologías, ponen hasta el día
de hoy unos 25.000 años. La raza alala, los antropiscos, los casi hombres, como si dijéramos,
salieron del centro de Africa o de un continente austral llamado Lemuria, que ya se hundió
en el mar como la Atlántida, y que estaba entre el Africa y el Asia. Estos antropiscos eran
negros como la tizne, y vivían en manadas o rebaños para defenderse de las fieras. Así fueron
extendiéndose por el mundo. Durante la dispersión y emigración, inventaron los idiomas, y de
aquí que no puedan reducirse todos a un tipo primitivo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>679608</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1732</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Since then plotted scholars
with the most scrupulous our family tree. Start a tree be called Monera, compromise between
the inorganic and organic, germ, embryo, element prime of life, endowed with a force, an itch,
a propensity for indiscriminate be a vegetable or animal. Then the tree will spread, and are
unfolding forms and differentiating, until the end of the Paleolithic age, and our ancestors have
achieved rise to the level of lizards and fish resources. During the Mesolithic age or secondary progressed
further. By going to come to an end, in the Cretaceous period, we are marsupials, that is, we,
like kangaroos and gerbils, a bag, where our little ones are hiding. In the Eocene period of
the Tertiary period, we achieved the dignity of monkeys are catarrinios, or say to yourself
monkeys with the windows down and nose to tail. In the Miocene period, and we drop tail, and we resemble
the gorrilla, orangutan and chimpanzee. In the period Pliocene are almost men, although pithecoid
and Alal, or without words, without understanding, as any monkey. Finally, in the Quaternary, the
period known as Flood, we unleashed the language, we started talking and we are true men. From
this moment sages less dramatic and more timid and economic in their chronologies, put up
the day Today some 25,000 years. Alala race, the antropiscos, the nearly men, as it were, Africa
left the center or a southern continent called Lemuria, which sank in the sea like Atlantis,
and was between Africa and Asia. These were antropiscos black as soot, and lived in herds or
flocks to fend off the beasts. So were spread around the world. During dispersal and migration,
invented languages, and here that can not be reduced to a primitive all.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>