<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01622</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>198610</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15016</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Su mano muy blanca y de cutis muy fino, se había purificado y aguzado, por decir así,
dedicada exclusivamente al trabajo de manejar la pluma. Al ver su porte nadie hubiera podido
decir si era rico o pobre. Gastaba ropas muy sencillas y las llevaba modestamente, pero con
la confianza y el desahogo que procede de la convicción de que el traje no tiene importancia.

Acogió a Oliverio, más bien que como a un amigo, como a un mozo a quien es necesario vigilar
y respecto del cual conviene esperar antes de colocarle de lleno en la más estrecha intimidad.

Por su parte, Oliverio no se dio más que muy a medias, ya sea porque la envoltura del hombre
le pareció chocante, ya fuese porque advirtió en él, por dentro, la resistencia de una voluntad
tan bien templada como la suya, pero formada de metal más puro.

--Había adivinado a su amigo de usted--me dijo Agustín,--en el orden físico y en el moral.
Es seductor. No diré que haga ninguna fullería, porque me parece incapaz de indignidad; pero
víctimas, en el más alto sentido de la palabra, las hará. Es peligroso para los seres más débiles
que él y que han nacido bajo la misma estrella.

Cuando le pedí a Oliverio su juicio sobre Agustín, se limitó a responder:

--Siempre habrá en él algo de preceptor y algo de advenedizo. Nunca dejará de ser pedante y
afanoso, como todos los que no cuentan con más recursos que la voluntad de llegar y llegan
a fuerza de trabajo. Prefiero los dones de talento o de cuna, y no siendo eso no quiero nada.

Más tarde esas dos opiniones se modificaron. Agustín llegó a querer a Oliverio, pero sin estimarlo
en mucho, y Oliverio tuvo a Agustín en altísima estima sin llegar a tomarle cariño.

Nuestra vida se regularizó muy pronto. Ocupábamos dos departamentos contiguos, pero independientes.
Nuestra amistad muy estrecha y la independencia de cada uno debían concordarse perfectamente
en aquel orden de cosas. Nuestras costumbres eran las de estudiantes libres a quienes sus aficiones
o su posición permiten elegir, instruirse un poco, al azar, y beber en muchas fuentes antes
de determinar en cuál de ellas debe el espíritu sentar sus reales en definitiva.

Pocos días después, Oliverio recibió una carta de su prima, en la cual se nos invitaba a los
dos a trasladarnos a Nièvres.

Era una vivienda antigua perdida sobre espesos bosques de castaños y de encinas. Pasé allí
una semana de hermosos días fríos y severos, en medio del monte, casi despojado de hojas, contemplando
horizontes que, si no me hicieron olvidar los de Trembles, no me permitieron echarlos de menos,
tan hermosos eran, y que parecían destinados, como grandioso cuadro, a contener una existencia
más robusta y luchas mucho más serias.

El castillo--cuyas torrecillas descollaban muy poco sobre las viejas encinas que le rodeaban,
y que sólo era visible por cortes hechos a través del bosque, con su vieja fachada gris, sus
altas chimeneas coronadas de humo, sus invernaderos cerrados, sus avenidas alfombradas de hojas
muertas,--resumía, en algunos detalles de su aspecto, el carácter triste de la estación y la
melancolía de los lugares.

Era aquélla una existencia nueva para Magdalena, y también para mí había algo muy nuevo en
el hecho de verla tan bruscamente colocada en condiciones más vastas, con la libertad de actitudes,
la amplitud de costumbres, ese algo indefinible superior y muy imponente que prestan el uso
y las responsabilidades que implica el poseer una gran fortuna.

Una persona parecía añorar todavía en el castillo de Nièvres la calle de los Carmelitas: el
señor D'Orsel. Cuanto a mí, los lugares nada me importaban. Un mismo atractivo confundía en
aquella época mi presente y mi pasado: entre Magdalena y la condesa De Nièvres no había más
diferencia que entre un amor imposible y un amor culpable, y cuando abandoné Nièvres, estaba
persuadido de que aquel amor nacido en la calle de los Carmelitas, sucediera lo que quisiera,
allí debía ser enterrado.

Retardada la instalación de la vivienda que el señor De Nièvres se había propuesto establecer
en París, Magdalena no vino en todo el invierno.

Sentíase dichosa rodeada de todos los suyos: tenía a Julia y a su padre; menester había cierto
espacio de tiempo para pasar sin sacudidas de la modestia y la regularidad de la vida de provincia
a las sorpresas que le esperaban en el gran mundo, y aquella semisoledad de Nièvres era una
especie de noviciado que estaba muy lejos de desagradarle.

La volví a ver una o dos veces aquel verano, con largos intervalos y por breves momentos, cobardemente
robados al deber que me imponía huir de ella.

Había abrigado el propósito de aprovechar aquel alejamiento, muy oportuno para intentar francamente
ser heroico y para curarme. Ya era mucho el resistir a las invitaciones que constantemente
nos llegaban de Nièvres. Aun hice más: procuré no pensar más en ella. Me sumergía en el trabajo.
El ejemplo de Agustín me hubiera causado emulación si naturalmente no hubiese tenido gusto
en ello. París desarrolla ese ambiente peculiar de los grandes centros de actividad, sobre
todo en el orden de las actividades intelectuales; y, a poco que me mezclara en el movimiento
de los hechos, era lógico que no rehusara vivir en aquella atmósfera.

En cuanto a la vida de París, tal como Oliverio la entendía, no me hacía ilusiones y no la
consideraba como un socorro. Un poco contaba con ella para distraerme, pero de ningún modo
para aturdirme y menos aún para consolarme. Por otro lado, el campesino persistía en mí y no
podía resolverse a despojarse de sí mismo, porque había cambiado de medio. Mal que pese a los
que pretenden negar la influencia del terruño, sentía yo que había en mi ser algo local, resistente,
que no abandonaría jamás por completo; y, si el deseo de aclimatarme se hubiera manifestado
en mí, seguro estoy de que los mil vínculos de los orígenes--que no es dable desarraigar,--me
habrían advertido por medio de continuos sufrimientos, que sería la mía tarea inútil. Vivía
en París como en una hospedería: era posible que permaneciera mucho tiempo en ella, y hasta
que en ella muriese; pero siempre me consideraría huésped y estaría como de paso.

Sombrío, retirado, sociable sólo con los compañeros de costumbre, en constante desconfianza
de contactos nuevos, evitaba en cuanto era dable ese terrible frotamiento de la vida parisiense
que pulimenta los caracteres y los aplana, hasta raerlos. No fui demasiado ciego para lo que
ella tiene de deslumbrante, no me perturbó lo que ofrece de contradictorio, no me sedujo por
lo que ofrece a los apetitos de la juventud y a las ambiciones de los ingenuos. Para ponerme
a cubierto de sus asechanzas tenía yo un defecto que equivalía, por sus efectos, a una virtud,
y era el miedo a lo desconocido; y aquel incorregible terror por los ensayos me prestaba, por
decir así, la perspicacia que poseen los experimentados.

Estaba solo o poco menos, porque Agustín no se pertenecía y desde el primer momento me di cuenta
de que lo que es Oliverio no era hombre para pertenecerme mucho tiempo. En seguida adquirió
hábitos que en nada contrariaban mis costumbres, pero que en nada se parecían a ellas.

Registraba bibliotecas, tiritaba de frío en los severos anfiteatros y me metía por las noches
en los gabinetes de lectura en donde los condenados a morirse de hambre, pintada la fiebre
en sus rostros, escribían libros que no habían de darles fama, ni enriquecerlos. Adivinaba
en ellos impotencias, miserias físicas y morales cuya vecindad no me confortaba por cierto.
Salía de aquellos lugares afligido. Me encerraba en mi casa, abría otros libros y velaba. Así
sentí pasar bajo mis ventanas las fiestas nocturnas de Carnaval. Algunas veces, en plena noche,
Oliverio llamaba a mi puerta. En seguida reconocía yo el golpe seco del puño de oro de su bastón.
Me hallaba sentado a mi mesa de trabajo, me estrechaba la mano y ganaba su cuarto tarareando
algún fragmento de ópera. Al otro día volvía a empezar sin ostentación, ingenuamente convencido
de que era excelente aquel austero régimen de vida.

Al cabo de algunos meses ya no podía más. Mis esfuerzos estaban agotados y como un edificio
levantado por milagro, una mañana, al despertar, sentí que mi valor se derrumbaba. Pretendí
recordar una idea perseguida el día antes: ¡imposible! Vanamente me repetía ciertas frases
de disciplina que me aguijoneaban alguna vez, como se estimula a los caballos de tiro que se
plantan.

Había llegado el verano. En las calles brillaba un hermoso sol. Los vencejos volaban satisfechos
alrededor de un agudo campanario que desde mi ventana se distinguía. Sin vacilar un instante
y sin reflexionar que iba a perder en un momento el beneficio de tantos meses de prudencia,
escribí a Magdalena. Lo que le decía era insignificante. Los breves billetes que de ella recibiera
en varias ocasiones, habían determinado, de una vez para siempre, el tono de nuestra correspondencia.
No puse en aquél ni más ni menos y sin embargo, expedida la carta, esperé la respuesta como
un acontecimiento.

Hay en París un gran jardín hecho para los aburridos: hállanse en él relativa soledad, árboles,
verde césped, floridas platabandas, alamedas sombrías y una turba de pajarillos que parecen
estar allí tan a su placer como en pleno campo. A ese jardín fui y por él erré todo el resto
del día, asombrado de haber sacudido mi yugo y más admirado todavía de la extremada intensidad
de un recuerdo que había creído de buena fe que estaba adormecido. Poco a poco, como una hoguera
que se reanima, sentí en todo mi ser aquel ardoroso despertar.

Caminaba bajo los árboles, hablando sólo y haciendo involuntariamente ademanes propios de un
hombre largo tiempo encadenado que rompe las cadenas:

--¡Cómo!--pensaba.--¿Y no ha de saber siquiera que la he amado? ¿ha de ignorar que por causa
de ella he gastado mi vida, sacrificado todo, hasta la dicha inocente, de hacerle ver lo que
he realizado para su reposo? ¿Creerá que he pasado junto a ella sin verla, que nuestras existencias
han corrido paralelas sin confundirse ni tocarse siquiera, ni más ni menos que dos indiferentes
arroyos? ¿Y el día que le diga «sabe usted, Magdalena, que la he amado mucho»? Me replicará:
¿Es posible?... Y ya no estará en la edad en que hubiera podido creerme.

Luego reconocí que, en efecto, nuestros destinos eran paralelos, muy próximos, pero inconfundibles;
que era necesario vivir uno al lado del otro y separados, y que todo estaba concluido para
mí. Entonces me perdía en hipótesis: emanaba de ellas un repetido «¿Quién sabe?» con todo el
alcance de una tentación. Y a esa condicional replicaba mi conciencia: «¡No, eso no será nunca!»

Pero de aquellas insensatas suposiciones me quedaba un sabor horriblemente dulce y de él estaba
embriagada la débil voluntad que aun me quedaba; pensaba además que no valía la pena de haber
luchado tanto para llegar a semejante extremo.

Notaba en mí tal ausencia de energía y sentía un desprecio tan hondo de mí mismo, que aquel
día desesperé de mi vida. No me parecía buena para nada: ni siquiera para aplicarla a los trabajos
más vulgares. Nadie la quería y a mí no me importaba ya nada de ella. Unos niños se pusieron
a jugar bajo los árboles. Parejas dichosas pasaron estrechamente enlazadas; evitaba su aproximación
y me alejaba, buscando, en mi mente, qué lugar había en donde no estuviese solo.

Regresé por las calles más desiertas. Había en ellas grandes talleres industriales amurallados
y ruidosos, fábricas cuyas chimeneas humeaban, oíase hervir de calderas, estruendo de engranajes.
Pensaba yo en la tensión que me consumía desde muchos meses, en aquel hogar interior siempre
encendido, siempre abrasador esperando una aplicación que no estaba prevista. Miraba los negros
cristales, veía el reflejo de los hornos, escuchaba el ruido de las máquinas.

--¿Qué harán ahí dentro?--me decía.--¿Quién sabe lo que de esos talleres saldrá, madera o metal,
lo grande o lo pequeño, lo útil o lo superfluo?

Y la idea de que igual pasaba en mi espíritu nada adicionó a mi desaliento ya completo, no
hizo más que confirmarlo.

Sobre mi mesa de trabajo había una montaña de resmas de papel manuscrito. Nunca la miraba con
orgullo; por lo común evitaba fijarme en ella muy de cerca, y así pasaba cada día de las ilusiones
de la víspera. Desde el siguiente al de mi resolución suprema me hice justicia: leí al azar
múltiples fragmentos; un marcado sabor de mediocridad me revolvió el corazón. Agarré todos
los papeles y los eché al fuego. Estaba muy tranquilo mientras ejecutaba aquella obra que en
cualesquiera otras circunstancias me habría costado algún pesar. En aquel mismo instante llegó
la carta de Magdalena. Era como debía ser, cordial, tierna, delicada y sin embargo, me quedé
estupefacto viendo desvanecerse una esperanza. El centelleo de muchos papelotes todavía ardiendo,
alumbraba mi cuarto; yo estaba de pie con la carta en la mano, como un hombre que se ahoga
y aferra a una cuerda rota; por casualidad entró Oliverio.

Al ver aquel montón de cenizas humeantes comprendió y dirigió una rápida mirada a la carta.

--¿Están buenos en Nièvres?--me preguntó fríamente.

En previsión de la más leve sospecha le entregué la carta; él afectó no leerla y como si hubiera
decidido que era aquel momento oportuno para hablarme a la razón y desbridar anchamente una
llaga que languidecía sin resultado, comenzó:

--Pero, ¿a qué extremos has llegado? Hace seis meses pasas las noches escribiendo y consumiéndote,
llevas una vida de seminarista que ya hizo sus votos o de benedictino que toma baños de ciencia
para calmar la carne. Y ¿adonde te ha conducido todo eso?

--A ninguna parte--repliqué.

--Tanto peor; porque toda decepción prueba, a lo menos, una cosa: que se ha errado en cuanto
a los medios de triunfar. Has creído que la soledad es el mejor de los consejeros. Y ¿ahora
qué opinas? ¿Qué consejo te ha dado, qué opinión que te sirva, qué lección de conducta?

--¡Callar siempre!--dije con acento de desesperación.

--Si ésa es tu resolución definitiva, te invito a cambiar de sistema. Si todo lo esperas de
ti mismo, si tienes bastante orgullo para suponer que llevarás a término una situación que
ha desanimado a otros muchos más fuertes y que podrás permanecer sin tambalearte, en pie sobre
una dificultad espantosa, ante la cual tantos corazones han desfallecido, tanto peor, repito
una vez más, porque te creo en grave peligro, y te juro que ya no dormiré tranquilo.

--No tengo ni orgullo ni confianza, lo sabes tan bien como yo. No soy yo el que quiere: es,
como dices tú, la situación la que se me impone. No está en mi mano impedir lo que es, no puedo
prever lo que debe ser. Me quedo en donde estoy, sobre un peligro, porque me está prohibido
irme a otra parte. No amar a Magdalena, me es imposible; amarla de otro modo tampoco puedo.
El día que sobre esta dificultad, de la cual no puedo descender, me venza el vértigo... me
llorarás como hombre muerto.

--Muerto no, caído de muy alto. No importa, de todos modos, el hecho es fúnebre. Y no es así
como entiendo que debes acabar. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04163</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>908</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13295</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> His hand is very white and very thin skin, was purified and sharpened, so to speak, dedicated
to work handling the pen. Seeing no one could demeanor say whether he was rich or poor. He wore
very simple clothes and took them modestly, but confidence and relief that comes from the belief
that the suit does not matter.

Oliver welcomed, rather than as a friend, as a young man who needs
to be monitored and for which it should wait before putting squarely
in the closest intimacy.

For his part, Oliver was not only very average, either because the
man's jacket It seemed shocking, either because they warned him inside,
the resistance of a will temperate as well as his own, but formed
of the purest metal.

- I had guessed his friend from you - I said
Augustine, - in the physical and moral.

It is seductive. Do not tell me to do any trickery, because it seems incapable of unworthiness,
but victims, in the highest sense of the word, the will. It is dangerous to humans weaker that
he and people born under the same star.

When Oliver asked his opinion about Augustine, he merely replied:

- There will always be in it of the preceptor and some upstart. Never stop being pedantic labored,
as everyone who does not have more resources that will come and go
the workforce.

I prefer the gifts of talent or cot, and not being that does not want anything.

Later, those two opinions were changed. Augustine came to love Oliver, but without estimating much,
and Oliver had to Augustine in high regard without actually take care.

Our life was regulated very soon. We occupied two adjoining apartments, but independent. Our
very close friendship and independence of each should be fully reconciled
in that order of things.

Our manners were those of students who hobbies Free or positions let you choose, a little instruction,
random, and drink in many sources before to determine which of them
should submit their real spirit in the final.

A few days later, Oliver received a letter from his cousin, in which we were invited to two to move
to Nièvre.

It was an older home loss of dense forests of chestnut and oak. I spent a week of beautiful days
and severe cold in the middle of the mountain, almost stripped of leaves, looking horizons,
if I forget those Trembles did not let me miss them, so beautiful they were, and seemed intended
as a great box, to contain a life more robust and more serious struggles.

The Castle - whose towering turrets very little about the old oak trees that surrounded him,
and it was only visible by cuts made through the forest, with its old gray facade, their tall chimneys
crowned with smoke, their greenhouses closed avenues carpet of leaves dead, - summed up in
a few details of his appearance, sad character and station melancholy
places.

Was it a new existence for Magdalena, and for me there was something very new the fact of seeing
so abruptly placed on a more vast, with the freedom of attitudes, amplitude of manners, that
indefinable something very imposing higher and providing the use and the responsibilities of
owning a large fortune.

One person seemed to miss the castle still Nièvre Street Carmelite:
the Mr. D'Orsel.

As for me, places I care nothing. A very attractive blended in that time, my present and past,
between Magdalena and Countess of Nièvre there was nothing difference between an impossible love and
a guilty love, and when I left Nièvre, was convinced that the love born in the Rue des Carmelites,
what would happen, there was to be buried.

Delayed the installation of the home that Mr. Nièvre had proposed
to establish Paris, Magdalena came in the winter.

He felt happy surrounded by all his family, had Julia and her father was a need of time to pass without
shaking of modesty and regularity of provincial life to the surprises that awaited him in
the great world, and that was Nièvre semisoledad sort of novitiate which was far from displeasing.

I
saw her once or twice that summer, with long intervals and for brief moments, cowardly stolen
from the duty imposed on me to escape it.

Had entertained the purpose of making this withdrawal, frankly, very appropriate to try be
heroic and to heal. It was much to resist invitations to constantly Nièvre reached us. I even
more: I tried not to think about it. I immersed myself in work. Augustine's example has made
my naturally emulation if he had not liked it. Paris develops the peculiar environment of the great
centers of activity in everything in the order of intellectual activities, and I mix in some
motion of the facts, it was logical that refuse to live in that atmosphere.

As for life in Paris, as Oliver understood, I had no illusions and not considered as a relief.
A little had to distract her, but by no means to stun and even less
comfort.

On the other hand, the peasant persisted in me and not could be resolved to divest himself
because he had changed his middle. Bad that despite the who seek to deny the influence of terroir,
I felt I was in my local to be somewhat resistant, not ever completely leave, and if the desire
had been expressed acclimated in me, I am sure that the thousand links of origins - that it
is impossible to uproot, - I have warned continued through suffering that my task would be useless.
Lived in Paris and in a hostel: it was possible to remain long in it, and even that she died,
but I always host and would be considered in passing.

Somber, withdrawn, sociable with peers only usual, constant mistrust new contacts, as was possible
avoided this terrible friction of Parisian life buffing characters and flattened, to consume
them.

I was not too blind to what She is the stunning, I do not disturb the offering contradictory,
not seduced me thus providing the appetites of youth and the ambitions of the gullible. To
get under cover of his wiles I had a defect that amounted, in its effect, a virtue, and was
the fear of the unknown, and that incorrigible terror trials lent me by say so, the insights
they have experienced.

Were you alone or little less, because Augustine did not belong and from the first moment I realized
that what Oliver was not the man for a long time to belong. Then acquired all contrary habits
in my habits, but no resemblance to them.

Registered libraries, shivering in the harsh arenas and put me at night in the reading rooms
where those facing starvation, Painted fever on their faces, they wrote books that were not
to give them fame and enrich them. Guessed in their powerlessness, physical and moral misery
whose neighborliness certainly comforted me. Out of those places afflicted. I locked myself
in my house, opened other books and watched.

So I felt it move under my window the night of Carnival festivities. Sometimes, at night, Oliver
knocking on my door. I immediately recognized the fist thump of his cane gold. I was sitting
at my desk, shook my hand and won its fourth humming a piece of opera. The next day began again
without ostentation, naively convinced it was excellent that austere way of life.

After a few months and could not go. My efforts were exhausted and as a building raised by a
miracle, one morning, on waking, I felt that my value was collapsing.

Pretended remember an idea pursued the day before: impossible! In vain I repeated certain phrases
discipline that stung me once, and are encouraged to draft horses that plant.

It was now summer. In the streets a beautiful sun shining. Swifts flying satisfied around a sharp
bell tower from my window was distinguished. Without a moment's hesitation and without thinking
I would lose the benefit at a time when so many months of prudence,
Magdalena wrote.

What he said was negligible. The brief notes that she received on several occasions, had determined,
once and for all, the tone of our correspondence.

I did not put in one more or less, however, issued the letter, I waited for the response as
an event.

Paris is in fact a large garden for the bored: They are found in it relative solitude, trees, green
grass, blooming flower trays, dark alleys and a mob of birds that appear to be there as her
pleasure in the countryside.

In that garden he was and I missed all the rest day, amazed to have shaken my yoke and most admired
of the extreme intensity still a memory that had believed in good faith that he was asleep.
Slowly, like a bonfire that is revived, I felt my whole being that burning awakening.

Walked under the trees, speaking only involuntary gestures and making themselves a long chained
man breaking the chains:

- What! - Thought .-- And do not even have to know that I loved? Has to ignore that because
her have spent my life, sacrificed everything, even such innocent, to make him see what I have made
for your rest? Does he think that I spent with her without seeing her, that our stock have run
parallel without confusion or even touched, neither more nor less than two indifferent streams? And
the day you say "you know, Madeleine, that I loved so much"? I reply:
Is it possible?

... And no longer in the age that he might believe.

Then I realized that, indeed, our destinies were parallel, very close, but unmistakable; it was
necessary to live alongside each other, separated, and that everything was completed by me. Then
I lost in hypotheses emanating from them a repeated "Who knows?"

With all scope of a temptation. And that my conscience conditional replied: "No, that will never
be!"

But those foolish assumptions I had a horrible taste sweet and it
was weak drunk that I still will, also thought that it was not worth
having fought hard to reach such a point.

Noticed in me a lack of energy and so deeply felt contempt for myself, that this desperate days
of my life. It did not seem good for nothing, not even to apply to work more vulgar. Nobody
wanted me because I did not care nothing of it. Some children went to play under the trees.
Blissful couples became closely linked, prevented his approach and I went, like, in my mind, what
place where there was not alone.

Returned to the streets deserted. In them were large walled industrial workshops and noisy
factories whose chimneys smoked, boiled boiler was heard, the sound
of gears.

I thought about the tension that I consumed many months, always at
the home interior on, always waiting for an application that burning
was not provided.

Blacks looked glass, saw the reflection of the furnace, heard the
noise of the machines.

- What will you do there? - I said .-- Who
knows what will come out of these workshops, wood or metal how big
or small, useful or superfluous?

And the idea that going on in my mind as anything added to my dismay
and complete, not did more than confirm.

On my desk there was a mountain of reams of paper written.

Never looked pride usually avoided look at her closely, and so he
spent every day of the illusions Eve.

From the following I made my decision supreme justice: random read multiple fragments, a strong
flavor of mediocrity turned my heart. I grabbed all papers and threw into the fire. He was
very quiet while running that work in any other circumstances would
have cost me some grief.

At that moment came Magdalena's letter.

Was as it should be warm, tender, delicate and yet I was hope to see fade away stunned. The
twinkle of many old papers still burning lit my room, I stood with the letter in hand, like
a drowning man and clinging to a broken string, by chance came Oliver.

Seeing that pile of smoldering ashes and saw a quick glance at the letter.

- Are you good at Nièvre? - I asked coldly.

In anticipation of the slightest suspicion handed him the letter, he affected not as if he had
read and decided it was time to talk to one reason and one broadly debride sore that languished
without result, he began:

- But to what end has arrived? Six months ago you spend the night
writing and consumiéndote, wearing a life of a seminarian who already
made their vows or taking baths Benedictine science to calm the meat.
And where did you come all this?

- Nowhere - I replied.

- Too bad,
because all test disappointment, at least, one thing has been wrong
about the means to succeed. You believe that loneliness is the best
of directors. And now do you think? What advice has given you, what
view that fits, what a lesson in behavior?

- Be silent forever! -
Said in a tone of despair.

- If that's your final decision, I invite
you to change the system. If all you expect from yourself, if you
have enough pride to believe that completing a situation has discouraged
many strong and you can stay without tambalearte, standing on appalling
difficulty, to which many hearts have fainted, too bad, I repeat again,
because I believe in serious danger, and I swear that no longer sleep
alone.

- I have no pride or confidence, as well as I know. I'm not
the one who wants: it is as you say, the situation that is imposed
on me. Not in my power to prevent what is, I can not what should be
expected. I stay where I am, on a danger, because I am forbidden go
elsewhere. Magdalena not love, I can not, love it otherwise I can
not. The day of this difficulty, which I can not go down, beats me
vertigo ... I cry like a dead man.

- Dead not fallen very far. It
does not matter, anyway, the fact is funereal. And it does not as
I understand that you must finish</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>