<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08830</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>11731</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4715</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Cómo no halló uno menos indiferente y frío de entrañas, menos despegado
y duro para ella que el padre Zubulzu?

Ramona era bonita, elegante, no tenía nada de necia y mientras vivió en la alta sociedad, y
no cayó en la sima, hubo de tener admiradores, amigos jóvenes y viejos que la estimasen, que
la atendiesen, y con alguno de los cuales, a pesar de todo su recato y severidad de costumbres,
pudo ella ser amable, concediendo aquellos favores de casta predilección y de limpia y amistosa
confianza que no ya la austera virtud, pero ni la santidad prohíbe. ¿Cómo es que ninguno de
esos amigos trató primero de evitar que cayese en la sima, o procuró después sacarla de ella
sin exigirle en pago la humillación y la deshonra?

Posible es que las circunstancias se dispongan de tal suerte que un desgraciado no halle persona
a quien volver la cara; pero no se debe suponer, sin insultar ni calumniar al linaje humano,
que el desgraciado no halle a dicha persona porque en realidad no exista en el mundo. La desventura
de Ramona llega, pues, al más raro cuando no al más increíble de los extremos. Fuera del jorobado,
nadie hay que la asista ni que mire por ella: ni criadas ni otra gente humilde, ni personas,
de la clase media, amigas o parientes de su familia, ni damas y caballeros de la sociedad aristocrática
en que se ha criado y después ha vivido.

Extraña es también la completa y espantosa miseria hasta donde el autor conduce a su heroína,
dotándola para ello de generosidad tan magnánima, que no puede menos de confundirse un poco
con la simpleza hasta en el pensamiento de las personas más novelescas y despreciadoras de
los intereses materiales.

A cualquiera se le ocurre, por último, la idea de que una mujer sana y joven, de veinticinco
o veintiséis años, educada con esmero, debe de tener alguna habilidad, saber algo, disponer
de algún medio, industria o recurso para ganarse honradamente la vida. Puede ser aya, maestra
o acompañanta de señoritas ricas. Puede enseñar música, francés, inglés, labores de manos y
hasta primeras letras. Puede bordar, pintar, hacer algo, en suma, que le valga dos o tres pesetas
diarias. La mala suerte aprieta, pero no siempre ahoga. En La sima se nota demasiado el decidido
empeño del autor de precipitar en ella a su heroína arrojándola en tamaña hondura que no le
sea posible salir; que no le quede más recurso que la muerte o la infamia. Impulsada Ramona
por la tétrica imaginación del Sr. Ortiz de Pinedo, viene a caer fatalmente en este horrible
dilema: o suicidarse, o ser la manceba del torero Severiano, alias el Zuncho. Y como la infeliz
Ramona carece del valor que para el suicidio premeditado se requiere, o bien, si el valor no
le falta, su conciencia moral o religiosa le veda cometer tan horrendo crimen, Ramona opta
por el otro término del dilema, y bien se ve, al terminar la novela, que va a incurrir en un
pecado más feo, más sucio y más plebeyo, aunque menos feroz y menos contrario que el suicidio
al orden natural y a la razón y a la voluntad divinas.

Durante la lectura de las últimas páginas de La sima nos forjamos por algunos momentos la grata
ilusión de que Ramona, en medio de su abandono, iba a hallar un noble valedor en el torero:
alguien que la protegiese sin exigirle brutalmente la paga; pero, como ya queda indicado, esta
ilusión se desvanece pronto. El torero no es mejor que los demás seres de nuestra especie.
Unicamente sobresale entre ellos por su energía, pero esta energía no manifiesta su actividad
por ningún generoso impulso, sino movida sólo por egoístas y bestiales apetitos.

A pesar de cuanto queda dicho, a pesar de ciertas impropiedades e inverosimilitudes en los
pormenores, y a pesar de varias coincidencias que sobrevienen demasiado a propósito para que
parezcan fortuitas, como la imprevista aparición del torero en una grave ocasión en que salva
a Ramona del trance más vergonzoso y desastrado, La sima está planeada y escrita con tal arte,
que su lectura interesa, atrae y seduce, aunque en vez de deleitar aflija, acabando por descorazonar,
si no tuviésemos el recurso de reflexionar que todo es fingido y falso, que todo es amañado,
exagerado y teratológico, y no ordinario y corriente, por fortuna.

En resolución, yo me atrevo a calificar al Sr. Ortiz de Pinedo de buen pintor de costumbres,
aunque me alegraría de que mostrase menos amarga predilección por la pintora de las malas,
y de que pusiese menos color negro, menos sombras y más luz, y más tintas de rosa y de azul
de cielo en su paleta. Tal vez en lo futuro lo haga así, sin obstinarse en producir extraordinarios
efectos contristando más de lo justo el ánimo de sus lectores. Muchísimo, en mi sentir, ganará
con esto el Sr. Ortiz de Pinedo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10210</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2682</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4378</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> How not find a less indifferent and cold depths less off and hard for the
father she Zubulzu?

Ramona was beautiful, elegant, there was nothing foolish and while living in high society, and
not fall into the pit, had to have fans, young and old friends that estimated that cared for her,
and some of which, despite all his modesty and severity of morals, could she be kind, granting
favors those breed predilection and clean and friendly no longer trust the austere virtue,
but neither the sanctity prohibited. How is it that none of those friends first tried to avoid
falling into the abyss, or tried to remove it after without demanding
in return the humiliation and disgrace?

It is possible that the circumstances have so that an unfortunate person does not find who turn away,
but should not be assumed, without insulting or slandering the human race unfortunate that such person
is not offended because it really does not exist in the world. Misfortune Ramona arrives, therefore
the rarest if not the most incredible extremes. Out of hunchback nobody there to assist it or to look for
it: neither raised nor other poor people, or people, middle class,
friends or relatives of your family, or ladies and gentlemen of the
aristocratic society that has grown up and has since lived.

Strange is also the complete and terrible misery to which the author leads her heroine, providing
it to do so magnanimous generosity, which can not but be a bit confused
with the simplicity even in the thinking of fictional people and despised
material interests.

Anyone would think, finally, the idea that a young healthy woman, twenty-five or twenty years,
carefully educated, must have some ability to know something, have some means, industry or
resource to earn an honest living. It can be nurse, teacher rich or chaperon. You can teach music,
French, English, and hand work to first letters. You can embroider, paint, make something, in short,
it is worth two or three pesetas daily. Bad luck tightening, but not always chokes. In The
chasm is too note the strong author's efforts to hasten her as his heroine throwing on such
a depth that does not able to leave, that he had no recourse but death or infamy. Ramona driven
by the gloomy imagination of Mr. Ortiz de Pinedo, is to fall fatally in this horrible dilemma:
either kill or be the mistress of the bullfighter Severiano, aka the band. And as the unhappy
Ramona lacks the courage that is required premeditated suicide, or if the value is not missing,
his conscience or religious ban him committing such heinous crime, Ramona opt on the other end
of the dilemma, and it is seen, at the end of the novel, which will incur an sin uglier, dirtier
and more plebeian, though less fierce and less unlike suicide natural
order and reason and divine will.

While reading the last pages of the abyss we forge for a few moments of pleasant Ramona illusion
that, in the midst of its abandonment, was to find a noble defender in the torero someone
to protect her brutally without requiring payment, but, as already indicated, this illusion fades
quickly. The bullfighter is no better than the other beings of our
species.

Prominent among them only by their energy, but this energy does not manifest its activity
by any generous impulse, but motivated only by selfish and bestial appetites.

Although as stated above, despite some improprieties and improbabilities in details, and despite
too many coincidences that occur with regard to seem fortuitous, as the sudden appearance of a bullfighter
in a serious time that saves Ramona the most shameful and miserable trance, the pit is planned
and written with such art, their reading interests, attracts and
seduces, but instead to delight grieve, ending up discouraged, if
we had no recourse to think that everything is fake and false, that
everything is fixed, exaggerated and teratology, and not ordinary
and current, fortunately.

In short, I would dare to call me Mr. Ortiz de Pinedo of good painter of manners, although I
am glad that showed less bitter taste for bad painter, and that he should put less black, less shadows
and more light, ink and more pink and blue sky on his palette. Perhaps in the future do so without
persist in producing extraordinary grieving effects more than just
the minds of his readers. Very much so, in my opinion, will win with
this, Mr. Ortiz de Pinedo</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>