<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09087</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4396</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>17500</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Encima de estas tres puertas, de un gótico exuberante, se elevaba el segundo cuerpo, de arquitectura
grecorromana y construcción casi moderna, causando a Gabriel Luna la misma molestia que si
un trompetazo discordante interrumpiese el curso de una sinfonía. Jesús y los doce apóstoles,
todos de tamaño natural, estaban sentados a la mesa, cada uno en su hornacina, encima de la
portada del centro, limitados por dos contrafuertes como torres que partían la fachada en tres
partes. Más allá extendían sus arcadas de medio punto dos galerías de palacio italiano, a las
que más de una vez se había asomado Gabriel cuando jugaba, siendo niño, en la vivienda del
campanero.

«La riqueza de la iglesia--pensaba Luna--fue un mal para el arte. En un templo pobre se hubiese
conservado la uniformidad de la fachada antigua. Pero cuando los arzobispos de Toledo tenían
once millones de renta y otros tantos el cabildo, y no se sabía qué hacer del dinero, se iniciaban
obras, se hacían reconstrucciones, y el arte decadente paría mamarrachos como la Cena.»

A continuación se elevaba el tercer cuerpo, dos grandes arcos que daban luz al rosetón de la
nave central, coronado todo por una barandilla de calada piedra que seguía las sinuosidades
de la fachada entre las dos masas salientes que la resguardan: la torre y la capilla Mozárabe.

Gabriel cesó en su contemplación, viendo que no estaba solo ante el templo. Era casi de día.
Pasaban rozando la verja algunas mujeres con la cabeza baja y la mantilla sobre los ojos. En
las baldosas de la acera sonaban las muletas de un cojo, y más allá de la torre, bajo el gran
arco que pone en comunicación el palacio del arzobispo con la catedral, reuníanse los mendigos
para tomar sitio en la puerta del claustro. Devotas y pordioseros se conocían. Eran todas las
mañanas los primeros ocupantes del templo. Este encuentro diario establecía en ellos cierta
fraternidad, y entre carraspeos y toses se lamentaban del frío de la mañana y de lo tardo que
era el campanero en bajar a la iglesia.

Se abrió una puerta más allá del arco del Arzobispo, la de la escalera que conducía a la torre
y las habitaciones del claustro alto, ocupadas por los empleados del templo. Un hombre atravesó
la calle agitando un gran manojo de llaves, y rodeado de la clientela madrugadora comenzó a
abrir la puerta del claustro bajo, estrecha y ojival como una saetera. Gabriel le conocía:
era Mariano el campanero; y para evitar que pudiese verle, permaneció inmóvil en la plaza,
dejando que se precipitasen por la puerta del Mollete las gentes ansiosas de penetrar en la
Primada, como si pudieran robarlas el sitio.

Por fin se decidió a seguirlas, y bajó los siete escalones del claustro, pues la catedral,
edificada en un barranco, se halla más baja que las calles contiguas.

Todo estaba lo mismo. A lo largo de los muros, los grandes frescos de Bayeu y Maella representando
los trabajos y grandezas de San Eulogio, sus predicaciones en tierra de moros y las crueldades
de la gente infiel de gran turbante y enormes bigotes que golpea al santo. En la parte interior
de la puerta del Mollete, el horrendo martirio del niño de La Guardia, la leyenda nacida a
la vez en varios pueblos católicos al calor del odio antisemita: el sacrificio del niño cristiano
por judíos de torva catadura, que lo roban de su casa y lo crucifican para arrancarle el corazón
y beber su sangre.

La humedad iba descascarillando y borrando gran parte de esa pintura novelesca que orlaba la
ojiva como la portada de un libro; pero Gabriel aún vio la horrible cara del judío puesto al
pie de la cruz y el gesto feroz del otro que, con el cuchillo en la boca, se inclina para entregarle
el corazón del pequeño mártir: figuras teatrales que más de una vez habían turbado sus ensueños
de niño.

El jardín, que se extiende entre los cuatro pórticos del claustro, mostraba en pleno invierno
su vegetación helénica de altos laureles y cipreses, pasando sus ramas por entre las verjas
que cierran los cinco arcos de cada lado hasta la altura de los capiteles. Gabriel miró largo
rato el jardín, que está más alto que el claustro. Su cara se hallaba al nivel de aquella tierra
que en otros tiempos había trabajado su padre. Por fin volvía a ver aquel rincón de verdura;
el patio convertido en vergel por los canónigos de otros siglos. Su recuerdo le había acompañado
cuando paseaba por el inmenso Bosque de Bolonia y por el Hyde-Park de Londres. Para él, el
jardín de la catedral de Toledo resultaba el más hermoso de los jardines, por ser el primero
que había visto en su vida.

Los pordioseros sentados en los escalones de la puerta le miraban curiosamente, sin atreverse
a tenderle la mano. No sabían si aquel desconocido madrugador, con capa raída, sombrero ajado
y botas viejas, era un curioso o uno del oficio que buscaba sitio en la catedral para pedir
limosna.

Molestado por este espionaje, Luna siguió adelante por el claustro, pasando ante las dos puertas
que lo ponen en comunicación con el templo. La llamada de la Presentación, toda de piedra blanquísima,
es una alegre muestra del arte plateresco, cincelada cual una joya, con adornos caprichosos
y alegres de juguete. A continuación venía el respaldo del hueco de la escalera por la que
los arzobispos descienden desde su palacio a la iglesia, un muro de junquillos góticos y grandes
escudos, y casi a ras del suelo, la famosa «piedra de luz», delgada lámina de mármol transparente
como un vidrio, que alumbra la escalera y es la principal admiración de los rústicos que visitan
el claustro. Después, la puerta de Santa Catalina, negra y dorada, con gran riqueza de follajes
policromos, castillos y leones en las jambas y dos estatuas de profetas.

Gabriel se alejó algunos pasos, viendo que por la parte de adentro abrían el postigo de esta
portada. Era el campanero, que acababa de dar la vuelta al templo, abriendo todas sus puertas.
Salió un perrazo estirando el cuello, como si fuese a: ladrar de hambre; después, dos hombres
con la gorra hasta las cejas, envueltos en capas de pañol pardo. El campanero sostuvo la cancela
para que saliesen.

--¡Vaya, buenos días, Mariano!--dijo uno de ellos a guisa de despedida.

--Buenos nos los dé Dios... y dormir bien.

Gabriel reconoció a los guardianes nocturnos de la catedral. Encerrados en el templo desde
la tarde anterior, se retiraban a sus casas a dormir. El perro emprendía el camino del Seminario
para devorar las sobras de la comida de los estudiantes, hasta que le buscasen los guardianes
para encerrarse de nuevo.

Luna bajó los peldaños de la portada y entró en la catedral. Apenas hubo pisado las baldosas
del pavimento, sintió en el rostro la caricia fría y un tanto pegajosa de aquel ambiente de
bodega subterránea. En el templo todavía era de noche. Arriba, las vidrieras de colores de
los centenares de ventanas que, escalonándose, dan luz a las cinco naves, brillaban con la
luz del amanecer. Eran como flores mágicas que se abrían a los primeros resplandores del día.
Abajo, entre las enormes pilastras que formaban un bosque de piedra, reinaba la obscuridad,
rasgada a trechos por las manchas rojas y vacilantes de las lámparas que ardían en las capillas
haciendo temblar las sombras. Los murciélagos revoloteaban en las encrucijadas de las columnas,
queriendo prolongar algunos instantes su posesión del templo, hasta que se filtrase por las
vidrieras el primer rayo de sol. Pasaban volando sobre las cabezas de las devotas que, arrodilladas
ante los altares, rezaban a gritos, satisfechas de estar en la catedral a aquella hora como
en su propia casa. Otras hablaban con los acólitos y demás servidores del templo que iban entrando
por todas las puertas, soñolientos y desperezándose como obreros que acuden al taller. En la
obscuridad deslizábanse las manchas negras de algunos manteos camino de la sacristía, deteniéndose
con grandes genuflexiones ante cada imagen; y a lo lejos, invisible en la obscuridad, adivinábase
al campanero, como un duende incansable, por el ruido de sus llaves y el chirriar de las puertas
que iba abriendo.

Despertaba el templo. Sonaban como cañonazos los golpes de las puertas, repitiéndolos el eco
de nave en nave. Una escoba comenzó a barrer por la parte de la sacristía, produciendo el ruido
de una enorme sierra. La iglesia vibraba con los golpes de algunos monaguillos que sacudían
el polvo a la famosa sillería del coro. Parecía desperezarse la catedral con los nervios excitados:
el menor frote le arrancaba quejidos.

El frío era más intenso en la iglesia que fuera de ella. Uníase a la baja temperatura la humedad
de su suelo atravesado por las alcantarillas de desagüe, el rezumar de ocultos y subterráneos
estanques, que manchaba el pavimento y hacía toser a los canónigos en el coro, «acortando su
vida», como decían ellos quejumbrosamente.

La luz de la mañana comenzaba a esparcirse por las naves. Salía de la sombra la inmaculada
blancura de la catedral toledana, la nitidez de su piedra, que hace de ella el más alegre y
hermoso de los templos. Se marcaban con toda su elegante y atrevida esbeltez las ochenta y
ocho pilastras robustos haces de columnas que suben audazmente cortando el espacio, blancos
como si fuesen de nieve solidificada, y esparcen y entrecruzan sus nervios para sostener las
bóvedas. En lo alto se abrían los grandes ventanales, con sus vidrieras que parecen jardines
mágicos cubiertos de flores de luz.

Gabriel se había sentado en el zócalo de una pilastra, entre dos columnas, pero a los pocos
instantes tuvo que ponerse de pie. La humedad de la piedra, el frío de tumba que circulaba
por toda la catedral, le penetraba hasta los huesos. Anduvo por las naves, llamando la atención
de las devotas, que interrumpían sus rezos al verle. Un forastero a aquellas horas, que eran
las de los familiares de la iglesia, excitaba su curiosidad. El campanero se cruzó varias veces
con él, siguiéndole con mirada inquieta, como si le inspirase poca confianza aquel desconocido
de mísero aspecto vagando a la hora en que las riquezas de las capillas no pueden ser vigiladas.

Otro hombre tropezó con él cerca del altar mayor. Luna lo conoció. Era Eusebio, el sacristán
de la capilla del Sagrario, el Azul de la Virgen, como se le llamaba entre la gente de la catedral
por el traje color celeste que vestía en los días de ceremonia. Seis años iban transcurridos
desde que Gabriel le vio por última vez, y no había olvidado su corpachón mantecoso, la cara
granujienta, de frente angosta y rugosa, orlada de pelos hirsutos, y el cuello taurino, que
apenas si le permitía respirar, convirtiendo sus aspiraciones en un resoplido de fuelle. Todos
los empleados que vivían en el claustro alto envidiaban su cargo, por ser el más productivo
y por el favor de que gozaba cerca del arzobispo y los canónigos.

El Azul consideraba el templo como de su propiedad, faltándole poco para arrojar de él a los
que le inspiraban antipatía. Al ver a un vagabundo paseando por la iglesia, fijó en él los
ojos insolentes, haciendo un esfuerzo por levantar sus cejas abultadas. ¿Dónde había visto
a aquel pájaro raro? Gabriel notó su esfuerzo por concentrar la memoria, y evitó el ser examinado,
volviéndose de espaldas para mirar con falsa atención un retablo colocado en una pilastra.

Huyendo de la recelosa curiosidad que despertaba su presencia en el templo, salió al claustro.
Allí estaba mejor, completamente aislado. Los pordioseros charlaban sentados en los escalones
de la puerta del Mollete. Pasaban por entre ellos los curas, embozados en el manteo, entrando
apresuradamente en la catedral por la puerta de la Presentación. Los mendigos les saludaban
por sus nombres, sin tenderles la mano. Los conocían, eran de la casa, y entre amigos no se
mendiga. Ellos estaban allí para caer sobre los forasteros, y aguardaban pacientemente la hora
de los «ingleses», pues sólo de Inglaterra podían ser todos los extranjeros que llegaban de
Madrid en el tren de la mañana.

Gabriel se mantenía cerca de la puerta, sabiendo que por ella entraban los que vivían en el
claustro alto. Atravesaban el arco del Arzobispo, y siguiendo la escalera abierta en el palacio,
bajaban a la calle, entrando en la catedral por la puerta del Mollete. Luna, que conocía toda
la historia del famoso templo, recordaba el origen del nombre de la puerta. Primitivamente
se llamó de la Justicia, porque en ella daba audiencias el vicario general del Arzobispado.
Luego la llamaron del Mollete, porque todos los días, después de la misa mayor, el preste,
con acólitos y pertigueros, se presentaba en ella a bendecir los panes de media libra o molletes
que se repartían entre los pobres. Seiscientas fanegas de trigo--según recordaba Luna--se gastaban
todos los años en esta limosna: pero era en los tiempos que la catedral cobraba todos los años
más de once millones de renta.

Molestaban a Gabriel las miradas curiosas de los clérigos y beatas que entraban en la iglesia.
Eran gentes acostumbradas a verse todos los días, siempre las mismas, a idéntica hora, y sentían
revuelta su curiosidad cuando un rostro extraño alteraba la monotonía de su existencia.

Retirábase hacia el fondo del claustro, cuando algunas palabras de los mendigos le hicieron
retroceder.

--Ahí viene el Vara de palo viejo.

--¡Buenos días, señor Esteban!

Un hombre pequeño, vestido de negro y rasurado como un clérigo, bajó los peldaños.

--¡Esteban...! ¡Esteban...!--dijo Luna interponiéndose entre él y la puerta de la Presentación.

El Vara de palo le miró con sus ojos claros que parecían de ámbar: unos ojos pasivos, de hombre
acostumbrado a permanecer largas horas en la catedral sin que la más leve rebeldía de pensamiento
llegase a turbar su inmovilidad beatífica. Dudó largo rato, como si no pudiese creer en la
remota semejanza de aquella cara pálida y descarnada con otra que existía en su memoria; pero
al fin se convenció de la identidad con dolorosa sorpresa.

--¡Gabriel...!, ¡hermano mío! Pero ¿eres tú?

Y su rostro rígido de servidor del templo, que parecía haber tomado la inmovilidad de las pilastras
y las estatuas, se animó con una sonrisa cariñosa.

Los dos, estrechándose las manos, se alejaron por el claustro.

¿Cuándo has venido...? Pero ¿en dónde has estado...? ¿Qué vida es la tuya? ¿A qué vienes?

El Vara de palo expresaba su sorpresa con incesantes preguntas, sin dar tiempo a que su hermano
las contestase.

Gabriel explicó su llegada en la noche anterior; su permanencia ante la iglesia desde antes
de amanecer, esperando el momento de ver a su hermano.

--Ahora vengo de Madrid; pero antes he estado en muchos sitios: en Inglaterra, en Francia,
en Bélgica, ¿quién sabe dónde? He rodado de un pueblo a otro, siempre luchando con el hambre
y con la crueldad de los hombres. Me siguen los pasos la miseria y la policía. Cuando me detengo,
anonadado por esta existencia de Judío Errante, la Justicia, en nombre del miedo, me grita
que ande, y vuelvo a emprender la marcha. Soy un hombre temible, así como me ves, Esteban:
enfermo, con el cuerpo arruinado antes de la vejez y la certeza de morir muy pronto. Ayer mismo,
en Madrid, me dijeron que iría de nuevo a la cárcel si prolongaba allí mi estancia, y por la
tarde tomé el tren. ¿Dónde ir? El mundo es grande; mas para mí y otros rebeldes como yo se
achica, se comprime, hasta no dejar un palmo de terreno en que poner los pies. En la tierra
sólo me quedas tú y este rincón tranquilo y silencioso donde vives feliz. En tu busca vengo;
si me rechazas, no me queda más sitio para morir que la cárcel o un hospital, si es que quieren
recibirme en él al conocer mi nombre.

Y Gabriel, fatigado por sus palabras, tosía dolorosamente, resonando su pecho como si el aire
se deslizase por tortuosas cavernas. Se expresaba con vehemencia, moviendo instintivamente
los brazos, como hombre habituado de larga fecha a hablar en público, ardiendo con la llama
del proselitismo.

--¡Ah, hermano... hermano!--dijo Esteban con expresión de cariñoso reproche--. ¿De qué te ha
servido tanto leer periódicos y libros? ¿Para qué ese deseo de arreglar lo que está bien, o
si está mal no tiene arreglo posible...? De seguir tranquilamente tu camino, serías beneficiado
de la catedral, y ¡quién sabe si te sentarías en el coro, entre los canónigos, para honra y
amparo de la familia...! Siempre tuviste mala cabeza, por lo mismo que eres el más listo de
entre nosotros. ¡Maldito talento que a tales miserias conduce...! ¡Lo que yo he sufrido, hermano,
enterándome de tus cosas! ¡Cuántas amarguras desde la última vez que pasaste por aquí! Te creía
contento y feliz en la imprenta de Barcelona, corrigiendo libros, con aquel sueldazo que era
una fortuna comparado con lo que aquí ganamos. Algo me escamaba leer tu nombre con tanta frecuencia
en los periódicos, unido a esos metinges en los que se pide el reparto de todo, la muerte de
la religión y la familia, y qué sé yo cuántos disparates más. El compañero Luna ha dicho esto,
el compañero Luna ha hecho lo otro; y yo ocultaba a la gente de la casa que el tal compañero
fueses tú, adivinando que tantas locuras acabarían mal, forzosamente mal.... Después... después
vino lo de las bombas.

--Nada tuve que ver en ello--dijo Gabriel con voz triste--. Yo soy un teórico: abomino de la
acción, por prematura e ineficaz.

--Lo sé, Gabriel. Siempre te creí inocente. ¡Tú tan bueno, tan dulce, que de pequeño nos asombrabas
a todos con tu bondad; tú que ibas para santo, como decía nuestra pobre madre!, ¡matar tú!
¡Y tan traidoramente, por medio de artefactos del infierno...! ¡Jesús!
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07684</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>145873</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15517</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

On top of these three doors, a lush Gothic rose the second body, architecture Greco-Roman and most modern
construction, causing the same trouble Gabriel Luna if a discordant trumpet interrupt the
course of a symphony. Jesus and the twelve apostles all natural size, were sitting at the table,
each in its niche above the cover the center, bounded by two buttresses and towers that left
the front in three parties. Extended beyond its arcades two galleries of Italian palace, the More
than once they had looked when he played Gabriel, as a child in the home of Ringer.

"The wealth of the church - thought Luna - was bad for art.

In a temple had been poor preserved the uniformity of the old facade. But when the archbishop of
Toledo had eleven million income and some more on council, and no one knew how to make money,
were initiated works, reconstructions were done, and art as decadent dinner daubs pariah. "

Then rose the third body, two large archways that gave birth to the rosette nave, crowned all
by a stone railing pierced followed the windings the front between the two masses outgoing
protect it: the tower and the Mozarabic chapel.

Gabriel ceased his contemplation, seeing that he was not alone at the temple. Was almost daily.
Touching the fence passed some women with bowed head and blanket over his eyes. In tiles of the
pavement sounded the crutches of a cripple, and beyond the tower, under the great arc which connects
the archbishop's palace with the cathedral, the beggars reuníanse to take place in the cloister
door. Devotional and paupers were unknown. Were all morning the first occupants of the temple.
This meeting provided them some day fraternity, and between coughs and coughs were lamenting
the cold morning and I take it that Ringer was going down to the
church.

A door opened beyond the arc of the Archbishop of the stairs leading to the tower and the upper
cloister rooms occupied by employees of the temple. A man crossed the street waving a large
bunch of keys, and surrounded by the early bird customers began open the door of the lower
cloister, narrow and pointed as a loophole. Gabriel was known: Marian was the ringer, and could
prevent him, he remained motionless in the square Let it burst through
the door of people eager Muffin penetrate Primate, as if they could
steal the site.

Finally he decided to follow them, and down the seven steps of the cloister, as the cathedral, built
in a ravine, is lower than the surrounding streets.

Everything was the same. Along the walls, large frescoes depicting Bayeu and Maella work and
the greatness of San Eulogio, his preaching in the land of the Moors and the cruelties of people
who cheat large turban and huge mustache to hit the saint. On the inside Muffin's door, the dreadful
martyrdom Child of La Guardia, the legend was born at while in many
Catholic nations in the heat of anti-Semitic hatred: the sacrifice
of Christian children by Jews of grim degustation, which is stolen
from home and crucify him to rip the heart and drink his blood.

The humidity was peeling and removing much of the fictional painting that fringed the warhead as a book
cover, but Gabriel still saw the ugly face of the Jew as the foot of the cross and another fierce
gesture with the knife in his mouth, bends down to give the heart
of the little martyr theatrical figures more than once had troubled
her dreams child.

The garden, which stretches between the four gates of the cloister, showed in winter Hellenic
vegetation tall laurels and cypresses, its branches passing between the gates they close on five
arches on each side until the height of the capitals. Gabriel looked over while the garden,
which is higher than the cloister. His face was at the level of the land that once his father had
worked. Finally back to see that corner of vegetables; become the patio garden by the canons
of other centuries. His memory had accompanied him when walking in the vast Bois de Boulogne
and the Hyde Park in London.

For him, garden of the Cathedral of Toledo was the most beautiful gardens, to be first I had
seen in his life.

The beggars sitting on the steps of the door looked at him curiously,
not daring out his hand.

Do not know if that stranger early riser, with ragged coat, hat worn and old boots, was a curious
or seeking a job site of the cathedral to demand alms.

Annoyed by this intelligence, Luna went on to the cloister, past the two doors that put you
in touch with the temple. The call of the presentation, all-white stone, is a lively art shows Plateresque
which a gem engraved with fanciful decorations and cheerful toy. Then came the back of the stairwell
by which Archbishops down from his palace to the church, a wall of reeds and large Gothic shields,
and almost single storey, the famous "stone of light", thin sheet of transparent marble as a glass
that illuminates the stairway and the admiration of the rustic main
visiting the cloister.

Then the door of Santa Catalina, black and gold, with rich foliage polychromatic, castles and
lions in the jambs and two statues of prophets.

Gabriel walked a few steps, seeing the inside by opening the shutter of the cover. It was the sexton,
who had just round the temple, opening all doors.

A big dog came craning his neck as if it were to: barking from hunger,
then, two men his cap down over his eyebrows, wrapped in layers of
brown locker.

Ringer said the gate to come out.

- Well, good morning, Mariano! - Said one of them by way of farewell.

- Good God give us the ... and sleep well.

Gabriel admitted to the night guards of the cathedral. Locked in the temple from the previous
evening, they retired to their homes to sleep. The dog began the journey of the Seminar to
devour the leftovers of the students, until you look for guards to lock again.

Luna down the steps of the home and entered the cathedral. He had hardly stepped on the tiles the
pavement, his face felt the cold touch and a bit sticky in that environment cellar. In the temple
was still dark. Above, stained glass hundreds of windows, staggered, giving birth to the five
ships, shining with the light of dawn. They were like magic flowers that opened at the first light
of day. Below, among the huge pillars that formed a forest of stone, there was darkness, torn
in places by red spots and flickering of the lamps that burned in the chapel shaking the shadows.
The bats flew at the head of the columns, wanting to extend a few moments his possession of
the temple, until it leaked by windows on the first ray of sun. Flew over the heads of the devotees
who, kneeling before the altars, praying out loud, satisfied to be in the cathedral at that hour
as at home. Others spoke to the acolytes and other temple servants who were entering all doors,
sleepy and stretching as workers who come to the workshop.

In the glided dark black stains some mantle path of the sacristy, stopping large genuflecting
before each image, and far away, invisible in the dark, guessed the sexton, a sprite tirelessly
for the sound of his keys and the creaking of doors that was opening.

Waking the temple.

It sounded like cannon fire hits the door, repeating the echo ship by ship. A broom began to sweep
through the part of the sacristy, producing noise of a great hill. The church rang with the blows
of some altar boys shook dust to the famous choir stalls. Cathedral seemed to stretch the nerves
excited: tore the rub less whining.

The cold was more intense in the church than outside it. Uníase to low temperature humidity
of soil crossed by drainage culverts, the ooze of hidden underground ponds, that stained the
pavement and was coughing to the canons in the choir, "shortening the life, "as they said plaintively.

The
morning light began to spread by ships. Out of the shadow the immaculate whiteness of the Cathedral
of Toledo, the sharpness of its stone, which makes it the most cheerful and beautiful temples.
Is marked with all its elegant and slim the eighty bold eight sturdy
pillars of columns you boldly cutting up the space, white as if snow
were solidified, and spread and intertwine to hold their nerve vaults.

At the top is opened the large windows, with windows that seem gardens magical light covered
with flowers.

Gabriel was sitting on the base of a pillar between two columns, but a few moment had to stand.
The moisture of the stone cold tomb circulating throughout the Cathedral, he penetrated to the
bone. Wandered the aisles, calling attention of the devotees, who interrupted their prayers to
him. A stranger at that hour, they were the relatives of the church,
excited his curiosity.

The Ringer is crossed several times with him, following him with anxious eyes, as if they inspire
little confidence that unknown miserable aspect of the time wandering the riches of the chapels can
not be monitored.

Another man met him near the altar. Luna knew him. Eusebio was the sacristan the chapel of the
Tabernacle, the Blue Lady, as it was called among the people of the Cathedral by the light blue
suit he wore in the days of ceremony. Six years after going Gabriel since he was last time,
and had not forgotten his bulk buttery face gritty, rough, narrow
front, lined with tufts of hair, and bull neck, which only if he could
breathe, turning their aspirations into a puff of steam.

All employees living in the upper cloister envied his position, being the most productive and
for the favor it enjoyed around the archbishop and the canons.

The Blue regarded the temple as their own, come close to throwing it to the that inspired antipathy.
When you see a bum walking around the church, he noticed insolent
eyes, making an effort to raise their eyebrows raised.

Where had he seen to that rare bird? Gabriel noted his effort to focus the memory, and avoided
being examined turning back to look with attention to a false altar placed on a pillar.

Fleeing the wary curiosity aroused by its presence in the temple, left the cloister. There was
better, completely isolated. The beggars sitting on the steps chatting Muffin's door. Passing
through them priests, wrapped in his cloak, entering hastily in the cathedral by the door of the
Presentation. The beggars were greeted by name, not reach out. Were known, were in the house,
and between friends are not beggar.

They were there to fall on outsiders, and waited patiently for hours of 'English', because
only in England could be all foreigners coming from Madrid on the morning train.

Gabriel stood near the door, knowing that she entered the living in the upper cloister. Crossed
the bow of the Archbishop, and following the open staircase in the palace, down the street,
entering the cathedral through the door of Muffin. Luna, who knew all the history of the famous
temple, recalled the origin of the name of the gate. Primarily Justice was called, because it gave
audiences the vicar general of the Archdiocese. Then called the muffin, because every day after the
mass, the supplier, with acolytes and vergers, it appeared to bless the half-pound loaves or muffins
which were distributed among the poor.

Six hundred bushels of wheat - he remembered Luna - were spent every year in this charity: but
it was at the time that the cathedral was paid every year more than eleven million income.

Gabriel bothering prying eyes of the clergy and devout women who entered the church. People
were accustomed to see every day, always the same, at the same time,
and felt stirred his curiosity when a strange face altered the monotony
of their existence.

Retreating to the bottom of the cloister, though some words you did beggars back.

- Here comes the old wooden wand.

- Good morning, Mr. Esteban!

A small man, dressed in black and shaved as a cleric, came down the
steps.

- Stephen ...!

...!-- Esteban Luna said to stand between him and the door of the
Presentation.

The Wooden Staff looked at him with eyes that seemed to Amber liabilities
eyes, man used to stay long hours in the cathedral without the slightest
thought rebellion came to disturb their blissful immobility.

He hesitated a long time, like I can not believe the remote likeness
of that face pale and gaunt with one that existed in his memory, but
finally became convinced of the identity with painful surprise.

-
Gabriel ...!, my brother!

But how are you?

And his face rigid Temple server, which seemed to have taken the immobility of the pillars and
statues, is animated with an affectionate smile.

The two, shaking hands, turned away by the faculty.

When you come ...? But where have you been ...? What life is yours? Why have you come?

The Wooden Staff expressed his surprise with incessant questions, without giving time to his brother
to answer.

Gabriel said his arrival in the night before his tenure at the church since before dawn, waiting
to see her brother.

- I come from Madrid, but first I have been to many places: in England,
France, in Belgium, who knows where?

I drove from one town to another, always fighting hunger and the cruelty of men. I follow the
steps poverty and police. When I stop overwhelmed by the existence of the Wandering Jew, Justice,
on behalf of the fear, I cry on the go, and return to a start. I am a terrible man, and I see,
Stephen: ill, his body ruined by old age and the certainty of dying
soon.

Yesterday, in Madrid, told me he would go back to jail if prolonged my stay there, and the Later
I took the train. Where to go? The world is big, but for me and other rebels like me shrinks,
compresses, to not let an inch of land on which to put your feet. On earth I have only you and
this peaceful and quiet corner where you live happy. Come looking for you; if you reject me,
I have no place to die than jail or hospital, if they want greet him as my name.

And Gabriel, fatigued by his words, coughed painfully, echoing his chest as if the air slips by
winding caverns. He spoke vehemently, moving instinctively arms, as a man long accustomed to
public speaking time, burning with the flame of proselytism.

- Oh, brother ... brother! - Stephen said with a look of gentle reproach -. What have you served
as reading newspapers and books? Why this desire to fix what is good or if it is wrong can not
be fixed ...? Quietly follow your path, you would be benefited of the cathedral, and who knows
if you sit in the choir, between the canons, to honor and under the
family ...!

You always had bad head, just as you are the smartest between us. Cursed talent leads to such
misery ...!

What I have suffered, brother aware of your stuff! What disappointments from the last time you spent
here! I thought you contented and happy in Barcelona printing, editing books, he was Sueldazo
a fortune compared with what we earn. Something I read your name
scaled so often in the newspapers, together with those meting in calling
for the distribution of all death religion and family, and I do not
know how many more blunders. The companion moon has said, Luna's partner
has done that, and I hid from the people of the house that such partner
were you, guessing that would end up so crazy bad, necessarily evil
.... Then ... after came the pumps.

- I had nothing to do with it
- Gabriel said in a sad voice -. I am a theorist: abominable action
as premature and inefficient.

- I know, Gabriel. I always believed
you innocent. You so good, so sweet, small amazed us all your goodness,
you were going to saint, as I said our poor mother!, kill you! And
so treacherously, through artifacts of hell ...! Jesus</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>