<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>63102</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19218</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Me puse pues á trabajar con toda la actividad posible; pero me parecia que un complemento á
mis estudios americanos era indispensable, para que mi obra fuese tan útil como yo lo deseaba.
Me era necesario establecer, por una comparacion positiva, las conexiones ó las diferencias
que podian existir entre la configuracion orográfica, la composicion geológica, y sobre todo
las posibilidades agrícolas é industriales de las cordilleras de Bolivia, y nuestras montañas
de los Pirineos y de los Alpes. Deseaba recorrer tambien, bajo estos mismos puntos de vista,
los campos del norte, del oeste y sobre todo del mediodía de la Francia, á fin de poder señalar
con conocimiento de hecho, al tratar de cada provincia americana, las mejoras que en ellas
podrian introducirse. Bien se concibe que era preciso invertir mucho tiempo en investigaciones
de esta especie, tanto mas cuanto que, sin ser ayudado en manera alguna á este respecto, debí
imponerme toda clase de sacrificios para conseguir mi objeto. Finalmente á fuerza de perseverancia
y armado de una firme voluntad, pude vencer poco á poco las dificultades, y estos viages de
exploracion, hechos á mi costa, y reiterados en todos los puntos de Francia, en Saboya, en
Suisa, en Alemania y en Bélgica, me han permitido el poder fijar mi juicio sobre una multitud
de cuestiones, concernientes á la mejora de los paises que yo habia recorrido, y principalmente
de Bolivia, á la que sobre todo deseaba ser útil, sin que ella soñase en la tarea penosa que
me habia yo impuesto en su favor. Estos han sido los motivos que me han hecho suspender por
tanto tiempo la publicacion de la narracion histórica de mi viage, relativa á las montañas
bolivianas. Pero, á pesar de todos estos atrasos, mi obra[1] está ya para terminarse. Ella
se compone de una serie de volúmenes que contienen:

1° La parte histórica ó la narracion de mi viage;

2° La geografía;

3° La geología;

4° La paleontología;

5° El hombre americano;

6° Los mamíferos;

7° Las aves;

8° Los peces;

9° Los moluscos y los caracoles;

10° Los crustáceos;

11° Los insectos;

12° Los foraminíferos;

13° Los polipos;

14° Las palmeras;

16° Los criptógamos.

Tal era el estado de cosas relativo á mis publicaciones sobre el nuevo mundo, cuando S.E. el
general don José Ballivian, presidente de Bolivia, animado del mas ardiente celo por el adelanto
y la mejora de su bella patria, tuvo á bien acordarse de mí, encargándome de dar á luz una
completa descripcion geográfica, estadística é histórica sobre aquella república. Honrado con
esta nueva prueba de confianza de parte de un gobierno al que deseaba ser útil, acepté gustoso
semejante tarea, á pesar de mis otros trabajos científicos, aprovechando esta ocasion, que
yo anhelaba, para dar á Bolivia un testimonio público de mi gratitud, haciendo conocer su suelo,
y las principales y mas útiles producciones de este, al mismo tiempo que el provecho que podria
sacarse, conforme á nuestra industria y agricultura, de sus diversos modos de beneficio. Tenia
pues la posibilidad de publicar muchísimos y muy preciosos documentos recogidos en mis exploraciones
trasatlántica y Europea, diversidad de aplicaciones muy importantes para la industria local
y para el comercio; todo lo cual, siendo de un interes demasiado especial para Bolivia, no
me habria sido permitido imprimirlo en la obra general de mi viage.

Al emprender esta particular, totalmente exenta de preocupaciones políticas, habré conseguido
el objeto que me propongo, siempre que pueda cooperar á los nobles pensamientos de mejora y
de progresos para Bolivia, que ocupan incesantemente á S.E. el general Ballivian, como tambien
si alcanzo, con este largo trabajo, á dar á los Bolivianos una prueba de mi agradecimiento
y de mi adhesion á todos.

       *       *       *       *       *

PLAN DE LA OBRA.

Una descripcion geográfica, estadística, é histórica de Bolivia puede considerarse de dos modos
diferentes: ó debe darse principio á ella por la exposicion de las generalidades relativas
al conjunto, entrando luego en los detalles parciales y peculiares á cada departamento y á
cada provincia; ó seguir una marcha inversa, describiendo primeramente las especialidades,
es decir, las provincias, para dar en seguida el resúmen por departamentos, y terminar la obra
por consideraciones generales que pueden deducirse de todos los hechos particulares. Este segundo
método de redaccion es el que adoptaré para mi trabajo, por ser mas apropiado que el anterior,
así como tambien el mas lógico; pues que de deducciones en deducciones viene á resumir las
circunstancias de hechos ya conocidos, agrupándolos para sacar las consecuencias.

Adoptado este plan, trazaré primeramente la circunscripcion de un departamento; luego me ocuparé
detalladamente de cada provincia dando á conocer su situacion geográfica en latitud y longitud,
su extension en superficie, sus límites, su configuracion, sus accidentes orográficos; la direccion,
la forma y la composicion geológica de sus montañas, las de sus valles y llanuras: haré despues
una descripcion completa de los rios que la cruzan, de los lagos y pantanos que la cubren,
de la naturaleza de sus terrenos y de su temperatura. Para completar mi cuadro, procuraré por
último dibujar á grandes rasgos el conjunto de su fisonomía animal, vegetal y mineral, segun
sus diversas regiones.

Despues de dar á conocer el pais bajo el aspecto de sus caracteres naturales, principiaré la
historia. La primera época contendrá, segun los primeros escritores y conforme á mis observaciones,
los detalles sobre las naciones americanas que ántes de la conquista del nuevo mundo habitaban
la provincia. Describiré sus límites antiguos, sus divisiones, sus emigraciones, sus costumbres,
procurando escudriñar lo que respecta á la parte verdadera ó fabulosa de su historia y de su
religion.

Delineado este primer cuadro, pasaré á la historia de la conquista. Seguiré en sus excursiones
á esos atrevidos y valerosos aventureros españoles, que sedientos del oro cruzaban el pais
por todas partes, haciendo conocer á las hordas salvages, ó á pueblos medio civilizados, el
poder de las armas europeas. Acompañaré tambien á los perseverantes apóstoles de la fe evangélica,
que no temian arrostrar, con tal de conseguir el objeto de su mision religiosa, tantos peligros
como á cada paso veian brotar bajo sus piés. Procuraré, á mas, dar una descripcion de esas
nacientes colonias, señalando sus progresos, y su tránsito del yugo de la España á la independencia
nacional: finalmente, atravesando todas las épocas y los diferentes grados de civilizacion,
llegaré al estado actual, que merece un mas amplio desarollo.

Habrá primero un capítulo que trate de la poblacion segun las divisiones políticas y las castas,
y en el cual se dará una ligera reseña de los usos, de la manera de vivir de los habitantes,
de sus diversiones, de sus costumbres en general y en particular. En seguida haré una descripcion
de todos los lugares habitados, tratando de sus recursos, de su comercio, de las vias de comunicacion
que unen á los unos con los otros. Considerando la provincia en su conjunto, me ocuparé de
los productos de su industria actual, de las producciones naturales que podrian utilizarse
en los reinos animal, vegetal y mineral.

Otro capítulo indicará las mejoras agrícolas, industriales y comerciales de que cada provincia
es susceptible, haciendo conocer en lo possible, por medio de la comparacion con las diferentes
regiones de la Europa, qué procederes debieran aplicarse de preferencia á cada ramo, en los
puntos de Bolivia que se asemejan mas á aquellas, á fin de aprovechar todos los recursos locales
tan multiplicados, y en gran parte desconocidos hasta el presente. En estas últimas consideraciones,
que son las mas importantes, analizaré la cuestion de las grandes vias de comunicacion, y la
de los conductos para el tráfico comercial, dando el mas amplio detalle sobre la navegacion
interior, y sobre la posibilidad de entablar una correspondencia directa entre Bolivia y la
Europa, ya sea bajando por los rios Madeira y el de las Amazonas, ya sea por los rios Pilcomayo,
Paraguay y el de La-Plata; abriendo así un manantial inagotable de riquezas tanto para Bolivia,
como para el gobierno europeo que quisiere emprender esta obra gigantesca, tan digna de un
siglo de progresos.

Despues de haber hecho la descripcion sucesiva de todas las provincias, conformándome al órden
que acabo de indicar, terminaré la obra por las generalidades de conjunto, que bajo los mismos
puntos de vista abrazan toda la república. Este último resúmen comprenderá la historia y la
geografía antigua de los Incas, cuya misteriosa cuna sobre las riberas del lago de Chucuito
pertenece igualmente á Bolivia. Es en Tiaguanaco, entre la nacion Aymará, en donde se ha desarrollado
desde luego la vida agrícola y pastoral, en donde las ideas sociales han germinado, en donde
ha nacido el primer gobierno monárquico y religioso del Perú. Es tambien en Bolivia (en La-Paz)
donde se dieron los primeros gritos de la libertad y de la independencia de Sud-América, el
16 de julio de 1809.

ÓRDEN DE LA PUBLICACION.

Dos circunstancias me determinan á empezar la descripcion de Bolivia por los departamentos
del Beni y de Santa-Cruz-de-la-Sierra, ó diré mejor por las provincias interiores de Caupolican,
de Yuracáres, de Moxos y de Chiquitos. Consiste la primera en que las provincias del centro
del continente son las ménos conocidas por la masa de la poblacion boliviana, y en que es importantísimo
para el gobierno como para los especuladores el saber las ventajas que ellas ofrecen, á los
diversos géneros de beneficio ó á sus transaciones comerciales, independientemente del interes
que inspira siempre al ciudadano amante de su patria, el conocimiento de una parte de su propio
pais, que acaso nunca se verá en el caso de visitar. Confio en que se comprenderá igualmente
el segundo motivo; él estriba sobre el deseo bastante natural que yo experimento, de hacer
que la obra que he sido llamada á redactar, sea lo mas completa posible. Si me son familiares
todos los detalles concernientes á las provincias de Moxos, Chiquitos, Santa-Cruz-de-la-Sierra
y Yuracáres, estoy bien léjos de poseer todos los datos que yo quisiera sobre los departamentos
de Chuquisaca, de La-Paz, de cochabamba, de Potosí, de Oruro y de Tarija. Doi pues principio
á la obra por las provincias interiores esperanzado en que podré obtener, durante su publicacion,
por la cooperacion activa de tantos hombres instruidos como posee Bolivia, el complemento indispensable
de mis particulares observaciones.

Con el objeto de dar á luz una obra mas completa, hago desde hoy un llamamiento general al
patriotismo de los Bolivianos, pidiéndoles:

1° Documentos antiguos ó modernos sobre la historia, consistiendo, ya en manuscritos, ya en
notas que contengan los datos precisos de los cambios de gobierno bajo el régimen español,
durante las guerras de la independencia, ó despues de la gloriosa batalla de Ayacucho.

2° Indicaciones relativas á los antiguos restos de la civilizacion de los indígenas; todos
los objetos de aquellos tiempos, como vasos, armas, ornamentos, etc. Sera preciso adjuntar
algunas notas sobre el estado y demas circunstancias en que dichos objetos se hubieren recogido.

3° Descripciones parciales ó generales de las provincias, ciudades y pueblos, y finalmente
todos los datos pertenecientes á la geografía, á la estadística, á la agricultura y á los productos
de las diferentes comarcas.

4° Detalles especificados sobre todas las minas, ya beneficiadas ó por beneficiarse, de oro,
plata, estaño, cobre, plomo, etc. Muestras de minerales, á fin de hacer los análisis químicos,
y poder indicar, segun los actuales conocimientos metalúrgicos de la Europa, si deben aplicarse
nuevos métodos para su laboreo. En fin, todos los documentos sobre la direccion y riqueza de
las vetas, y sobre los productos antiguos y modernos de las minas.

5° Me atrevo á reclamar aun, entre los objetos que pertenecen á los tres reinos, aquellos que
pudieran presentar algun resultado útil, ó interesar á la curiosidad por su naturaleza, formas
y colores.

Cuidaré entre tanto durante el curso de la obra, de inscribir siempre en las correspondientes
páginas, los nombres de todos aquellos que se hicieron acreedores al reconocimiento público,
suministrándome cualquier clase de datos, ó objetos antiguos y de historia natural. A este
respecto que desde ahora me sea permitido nombrar á Don Antonio Acosta, quien ha tenido la
bondad de proporcionarme documentos muy preciosos sobre las provincias de Esquivel, de Muñecas,
de Caupolican y sobre otros muchos puntos de la República.

Ayudado pues por el generoso é ilustrado concurso de todos los Bolivianos amantes de su patria,
no dudo que mis esfuerzos lleguen á verse coronados, haciendo que esta obra sobre Bolivia,
sea un monumento nacional digno de la riqueza prodigiosa de esta bella parte del continente
americano.

       *       *       *       *       *

Teniendo que hacer uso de un idioma que no es el mio, debe prestarme su cooperacion en la parte
literaria de este trabajo el joven Boliviano DON RICARDO BUSTAMANTE, cuya solicitud recomiendo
muy particularmente á la consideracion de sus compatriotas, en atencion al noble deseo que
lo anima de servir á su pais. DESCRIPCION GEOGRÁFICA, HISTÓRICA Y ESTADÍSTICA DE BOLIVIA

DEPARTAMENTO DEL BENI[1].

Hay casos en que la dependencia política de un pueblo influye considerablemente sobre la marcha
progresiva de su civilizacion. Cuando Moxos, por egemplo, que dista mas de doscientas leguas
de Santa-Cruz-de-la-Sierra, pertenecia al departamento de este nombre, no hay duda que estaba
condenada á no poder salir de su condicion estacionaria; bastaba para ello la sola circunstancia
de no comunicarse con otro punto sinó con su capital, lo cual hácia que, tanto sus necesidades,
como la abundancia de sus recursos, fuesen totalmente ignoradas por el gobierno. Para cambiar
este estado lamentable de cosas, para cortar los abusos y aplicar un remedio á tantos males,
para utilizar, en fin, los cuantiosos bienes con que la naturaleza ha dotado á esta provincia,
el general Don José Ballivian, presidente actual de la república, tomó el partido de formar
de ella, bajo el nombre de Beni, un departamento separado, reuniéndola con los territorios
de Caupolican y de Yuracáres.

La creacion de este departamento, en 1842, es una de las numerosas medidas que anuncian la
entrada del pais en la senda del progreso, al mismo tiempo que el celo ardiente, por el bien
general, que anima á su actual gobierno.

Acrecer el valor intrínseco de un pueblo, y realzarlo á sus propios ojos es darle ciertamente
una existencia nueva, es infundirle el ánimo necesario para que pueda salir de su funesto adormecimiento,
y encaminarse rápidamente hácia las mejoras de toda especie. Esperemos pues que semejantes
previsiones no dejarán de cumplirse, y que estas tres comarcas, que se veian reducidas á un
estado medio salvage, constituyendo hoy en dia el nuevo departamento del Beni, mudarán enteramente
de condicion: yo, por mi parte, confio en ello tanto mas, cuanto que, por la próxima apertura
de su navegacion con la Europa, por sus minas de hierro, y por mil otros recursos naturales
que las caracterizan, estas tres provincias han de llegar á ser, indispensablemente, el centro
de grandes especulaciones comerciales, y quizas el foco de industria mas considerable que tendrá
Bolivia.

El departamento del Beni encierra, en su circunscripcion, esa inmensa superficie de llanos
y de montañas, que compone la estremidad norte de la república. Bajo una forma oblonga, esta
superficie, que se dirige de nordeste á sudeste, viene á limitarse al oeste y al norueste en
las provincias de Guancané y de Carabaya, pertenecientes al Perú; al norte, siguiendo los antiguos
límites con el Brasil, en la reunion del rio Beni con el Mamoré, como á los 10 grados de latitud
sud: sírvele en seguida de límite el curso del Mamoré hasta su confluencia con el Guaporé,
como asimismo el rumbo de este, dirigiéndose hácia sus cabeceras, hasta el punto en que el
rio Verde deposita en él sus aguas. Dejando la frontera del Brasil, el departamento se halla
separado de la provincia de Chiquitos (comprendida siempre en el departamento de Santa-Cruz-de-la-Sierra)
y tambien de la provincia de Santa-Cruz, por una línea ficticia, que atraviesa los lugares
inhabitados de la parte sud y sudeste de las llanadas de Moxos.

La vertiente de la cordillera oriental de las provincias del Valle-Grande y del departamento
de Cochabamba lo limitan al sud y al sudeste, así como, mas adelante, el rio de los Mocetenes:
finalmente, las montañas que están al norte de Muñecas lo separan de las provincias de Yungas
y de Muñecas, pertenecientes al departamento de La-Paz[1].

Circunscripto pues, de la manera que acabamos de ver, el departamento del Beni, tiene una superficie
oblonga como de veintiuna mil leguas cuadradas (de á veinticinco el grado de superficie) comprendidas
entre los 64 y 73 grados de longitud occidental del meridiano de París, y entre los 10 y 16
de latitud sud. Esta superficie se compone, al este y al norte, de vastas llanuras bañadas
por innumerables rios navegables, todos ellos tributarios del rio Madeira, y por consiguiente
del rio de las Amazonas; y al oeste ó al sudoeste por las montañas de la vertiente oriental
de las Cordilleras, montañas, que se ven siempre revestidas de la vegetacion mas prodigiosa
del mundo.

Este departamento se divide en tres provincias: la de Caupolican, que ocupa la raya norueste,
en las montañas y los llanos que están al pié; el pais de Yuracáres, que no es sinó la continuacion
meridional de las mismas montañas y llanuras; la de Moxos, en fin, que solo comprende la llanada
del nordeste. Diferenciándose estas tres comarcas acerca de muchos puntos, quiero dar de ellas,
por separado, una descripcion bastante detallada.

DEPARTAMENTO DEL BENI

PROVINCIA DE CAUPOLICAN[1].

Circunscripcion y estension.

Como dejo dicho, la provincia de Caupolican ocupa la parte norueste del departamento comprendida
entre los 10 y los 16 grados de latitud sud, y entre los 70 y 73 de longitud occidental del
meridiano de París. Ella forma una superficie oblonga, dirigida de nornordeste á sudsudoeste,
que tiene ciento veinte leguas marinas de largo, y sobre sesenta de ancho, tomado el término
medio. Esta superficie es tambien, poco mas ó ménos, de seis mil doscientas cincuenta leguas
cuadradas, de veinticinco el grado[2].

Límites.

Los límites de la provincia de Caupolican son: al sud, la cadena trasversal de montañas, que
la separa de la provincia de Muñecas (departamento de La-Paz); al oeste y al sudoeste, la gran
cordillera oriental, que la circunscribe netamente por la parte de las provincias de Guancané
y de Carabaya (república del Perú); hácia el norte, ella no tiene otro límite, por el lado
del Brasil y del Perú, que los inmensos desiertos todavía desconocidos, y habitados solamente
por algunas tribus salvages; finalmente, el curso del rio Beni la limita al este por la parte
de Moxos.

Montañas.

La provincia de Caupolican es una de las mas curiosas bajo su aspecto orográfico. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>182283</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17144</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

I got it to work with all possible activity, but seemed to me to complement my American studies
was essential to my work was so helpful as I wanted. I needed to establish a positive comparison,
connections or differences that could exist between orography geological composition, especially
agricultural and industrial potential of the mountains of Bolivia, and our mountains of the
Pyrenees and the Alps. Wanted to go too, under these same views, fields in the north, west and
especially the south of France, in order to draw with knowledge of fact, to try every American
province, improvements in them could be introduced. While it is conceivable that it was necessary
to invest time in research of this species, more especially as, without being helped in any
way in this regard, I should impose all sorts of sacrifices to achieve my object. Finally, by
dint of perseverance armed with a strong will, little by little I could overcome the difficulties,
and these voyages of exploration, made at my expense, and repeated in all parts of France, in Savoy,
Suisa, Germany and Belgium, have allowed me to set my mind on a multitude of issues relating
to the improvement of the countries I had visited, and especially of Bolivia, to which above
all wanted to be useful, however, she lies and dreams in that chore I had my tax on their behalf.
These are the reasons that made me suspend so long the publication of the historical narrative
of my journey on the mountains Bolivia. But in spite of all these delays, my work [1] is now
to complete. She consists of a series of volumes containing:

1 ° The historical part or the narrative of my journey;

2 ° The geography;

3 ° The geology;

4 ° Paleontology;

5 ° The American man;

6 ° mammals

7
° birds

8 ° The fish;

9 ° molluscs and snails;

10 ° Crustaceans;

11
° insects

12 ° foraminifera;

13 ° polyps;

14 ° Palms;

16 ° cryptogams.

Such

was the state of things on my posts about the new world, where HE
General Don José Ballivian, president of Bolivia, animated most ardent
zeal for the advancement and improvement of their beautiful country,
had seen fit to remember me, responsible for giving birth to a complete
geographical description, statistics and historical information on
that republic.

Honored with this new proof of confidence from a government that
wanted to be helpful, I accepted gladly such a task, in spite of my
other scientific works, taking advantage of this occasion, that I
longed to give Bolivia a public testimony of my gratitude, making
known its soil, and the main and most useful productions of this,
while the benefits they removed, according to our industry and agriculture,
its various modes benefit.

Had as the possibility of publishing many and very precious documents
in my explorations European transatlantic and, diversity of applications
important to the local industry and trade, all of which, being a very
special interest to Bolivia, no I would have been allowed to print
in the general work of my journey.

In undertaking this particular, completely free from political concerns,
I will have achieved I intend to object if it can cooperate to improve
the noble thoughts and of progress in Bolivia, incessantly occupied
Ballivian HE general, as well If reached, this long work, to give
to the Bolivian proof of my gratitude and my attachment to all.

* * * * *

PLAN OF THE WORK.

A geographical description, statistics, and history of Bolivia can be considered in two ways different
principle or be given to her by exposure of the general relative the set, and then entered
partial details peculiar to each department and to each province or follow a reverse, describing
first the specialty ie, the provinces, to give immediately the department summary, and finish
the work general considerations can be drawn from all the particular facts. This second method
of writing is that I shall take to my work, be more appropriate than the previous and also the most
logical than deductions because deductions is to summarize the known facts and circumstances, grouping
them to take the consequences.

Adopted this plan, will trace the first division in a department, then I will detail of each
province gave its geographical situation in latitude and longitude its extension on the surface,
its limits, its configuration, its orographic, address form and geological
composition of their mountains, its valleys and plains, I will then
a complete description of the rivers that cross, lakes and swamps
that cover, the nature of its land and its temperature.

To complete my painting, I try to Finally draw the entire outline of his face animal, vegetable
and mineral, according to its various regions.

After giving to know the country under the guise of its natural character, principiaré the
history.

       The first time contains, according to early writers and according
to my observations, details on the American nations before the conquest
of new world inhabited the province.

Describe their ancient limits, its divisions, their migrations, their
customs, Regarding seeking to scrutinize the real or fabulous history
and its religion.

Outlined the first picture, going down in history of the conquest. I will continue in his excursions
to those bold and brave Spanish adventurers who crossed the thirst of gold country everywhere,
making known to the hordes of savages, or semi-civilized peoples, the European firepower. Also
accompany the persistent apostles of evangelical faith, feared not face, in order to get the object
of their religious mission, many dangers at every step they saw as a spring under their feet.
Try, more to give a description of these nascent colonies, indicating its progress and its
transition from the yoke of Spain to the independence National: Finally,
across all ages and different degrees of civilization, arrive at the
current state, it deserves a wider development.

Will begin with a chapter that treats of the population according to political divisions and castes,
and which give a slight review of the uses, the way of living of the inhabitants, their amusements,
their manners in general and in particular. Then I will give a description of all the inhabited
places, dealing with their resources, their trade, the means of communication that bind to each
other. Considering the whole province, I will discuss the products of their industry today,
from natural products that could be used in the animal, vegetable
and mineral.

Another chapter will indicate the improvement of agricultural, industrial and trade for each province
is susceptible, becoming known as possible, through comparison with different regions of Europe,
who shall preferably should be applied to each branch, in Bolivia points that come closest to
the former, to utilize all local resources so multiplied, and largely
unknown to the present.

In these latter considerations, that are most important, discuss the question of the great means
of communication, and the channels for commercial traffic, giving the fullest detail navigation
interior, and the possibility of opening a direct correspondence between Bolivia and Europe,
whether down the rivers Madeira and the Amazon, either by the rivers Pilcomayo Paraguay and La-Plata,
thus opening an inexhaustible source of wealth for Bolivia, and for the European government that
wishes to undertake this gigantic task, as worthy of a century of progress.

After making the subsequent description of all the provinces, according to the order I have
just mentioned, I will finish the work by the general in overall
terms, under the same views embrace the whole republic.

Summary latter include the history and ancient geography of the Incas, whose mysterious crib on
the shores of Lake Chucuito also belongs to Bolivia. Tiaguanaco is between the Aymara nation,
where he has developed since then agricultural and pastoral life, where social ideas have germinated,
where was born the first royal and religious government of Peru. It is also in Bolivia (La-Paz) which
brought the first cries of freedom and independence of South America, July 16, 1809.

ORDER OF PUBLICATION.

Two circumstances I determined to start the description of Bolivia's departments Beni and Santa-Cruz-de-la-Sierra,
or better say the interior provinces of Caupolican, of Yuracaré, Moxos and Chiquitos. It consists
of the first in which the central provinces the continent are less known to the mass of the Bolivian
population, and that is important for government and for speculators to know the advantages they offer,
to the various kinds of benefit or to their commercial transactions, regardless of interest
Always inspiring loving citizen of his country, knowledge of some of its own country, which
may never be seen in the case of visiting. I trust that also include the second reason, he
lies on the very natural desire that I experience, to make that the work I have been called upon
to write, be as complete as possible. If I am familiar all details pertaining to the provinces
of Moxos, Chiquitos, Santa-Cruz-de-la-Sierra and Yuracares, I am very far from having all
the data I wanted on the departments Chuquisaca, La-Paz, Cochabamba,
Potosi, Oruro and Tarija.

Doi as principle to the work of the interior provinces hoping that I get, for its publication,
by the active cooperation of so many men have trained as Bolivia, the indispensable of my particular
observations.

In order to bring forth a more complete work, I make today a general appeal to Bolivian patriotism, asking:

Documents
1, ancient or modern about the story, consisting, as in manuscripts, and in notes containing
precise data on the changes of government under Spanish rule during the wars of independence, or
after the glorious battle of Ayacucho.

2 ° Advice on the ancient remains of the civilization of the Indians,
all objects of those times, such as vases, weapons, ornaments, etc..
Must be attached some notes on the state and other circumstances in
which these objects may have been collected.

3 ° partial or general descriptions of provinces, cities and towns, and finally all data pertaining
to the geography, statistics, agriculture and to the products of the different regions.

4 ° Details specified on all mines, and the benefit or advantage, gold, silver, tin, copper, lead,
etc. Mineral samples, in order to make chemical analysis and to indicate, according to the current
metallurgical knowledge of Europe, whether to apply new methods of tillage. Finally, all documents
concerning the management and wealth veins, and ancient and modern products mines.

5 ° I even dare to claim, among the objects belonging to the three kingdoms, those could make any
useful result, or interesting to the curious by nature, forms and colors.

Meanwhile take care during the course of the work, provided in the relevant register pages, the names
of all those who have earned public recognition, provide me with any information, or ancient artifacts
and natural history.

In this I respect that from now on be allowed to appoint Don Antonio Acosta, who has been
good enough to give me very valuable documents on the provinces of
Esquivel, Doll, of Caupolican and many other parts of the republic.

Helped because of the generous and enlightened participation of all
Bolivians love their country, I have no doubt that my efforts will
be crowned to making this work on Bolivia, is a national monument
worthy of the stupendous wealth of this beautiful part of the continent
American.

* * * * *

Having to make use of a language not mine, should lend their cooperation in the this literary work,
the young Bolivian DON RICARDO BUSTAMANTE, which recommend application
most particularly to the consideration of his countrymen, in attention
to the noble desire encourages him to serve his country.

DESCRIPTION GEOGRAPHIC, HISTORICAL AND STATISTICAL BOLIVIA

BENI DEPARTMENT [1].

There are cases where the political independence of a people has a
significant impact on progress the progressive civilization.

When Moxos by egemplo, a distance of over two hundred leagues Santa-Cruz-de-la-Sierra, belonged
to the department of that name, was no doubt condemned to being unable to leave their stationary
condition, sufficient for it solely on the fact not communicate with
another point but with its capital, which made both their needs, the
abundance of their resources, were completely ignored by the government.

To change This lamentable state of things, to cut abuses and implement a remedy for many ills
to use, in short, substantial assets with which nature has endowed this province General Don
José Ballivian, current president of the republic, took the party to form it under the name
of Beni, a separate department, meeting with the territories of Caupolican and Yuracares.

The
creation of this department in 1842, is one of the many measures that announce country's entry
into the path of progress, while the burning zeal for the good general,
encouraging his current government.

Accretion of the intrinsic value of a people, and enhances their own eyes is certainly giving
a new existence, it is necessary to instill the spirit he can leave
his fatal numbness, and move quickly towards the improvements of every
kind.

       They hoped that similar projections will not pass away, and that
these three regions, which were reduced to a half savage state, are
today the new department of Beni, molt entirely of condition: I, for
my part, I trust it more so, because, for the next opening of his
voyage to Europe, for its iron mines, and a thousand other natural
resources that characterize these three provinces have become indispensable,
the center large commercial speculations, and perhaps the most significant
industry focus that will Bolivia.

Beni holds in its division, that vast area of ??plains and mountains that make up the northern
extremity of the republic.

Under an oblong shape, this surface, which goes from northeast to
southeast, is limited to the west and north-west in Guancané provinces
and Carabaya belonging to Peru and to the north, following the ancient
border with Brazil, in the Beni River reunion with the Mamore, as
10 degrees latitude South: limit then serve him during the Mamore
to its confluence with the Guapore as well as the course of this,
heading toward its headwaters, to the extent that Green river waters
deposited therein.

Leaving the border of Brazil, the department is separated from the province of Chiquitos (which
falls within the department of Santa-Cruz-de-la-Sierra) and also in the province of Santa Cruz,
by a fictitious line, crossing places inhabited the south and southeast part of the plains of
Moxos.

The slope of the Cordillera Oriental of the provinces of Valle Grande and the department Cochabamba
as limited to the south and southeast, and, later, the river of Mocetenes: Finally, the mountains
north of Dolls are set it apart from the provinces of Yungas Dolls and belonging to the Department
of La-Paz [1].

Circumscribed because of the way we just saw, the department of Beni,
covers oblonga as of twenty thousand square leagues (to twenty-five
of the degree of surface area) covered between 64 and 73 degrees west
longitude meridian of Paris, and between 10 and 16 south latitude.

This area comprises the east and north, vast plains bathed by many navigable rivers, all tributaries
of the River Madeira, and therefore the Amazon River and the west or southwest through the mountains
of the eastern of the Cordilleras, mountains, which are always covered
with the most prodigious vegetation the world.

This department is divided into three provinces: the Caupolican, which occupies the north-west
line, in the mountains and plains that are at the foot, the country of Yuracaré, which is not
only a continuation South of these mountains and plains, the Moxos, finally, that only includes the
plain the northeast. Distinguishing these three districts on many points, I give them separately,
a fairly detailed description.

BENI DEPARTMENT

CAUPOLICAN province [1].

Division and extent.

As I have said, Caupolican province occupies the north-west of the department including between 10
and 16 degrees south latitude and between 70 and 73 western longitude Paris meridian. She
is an oblong area, north-northeast directed to sudsudoeste, which has one hundred twenty miles
long sea, and over sixty wide, taking the term medium. This area is also, more or less, of six
thousand two hundred and fifty leagues square, twenty-degree [2].

Limits.

The boundaries of the province Caupolican are: to the south, the transverse chain of mountains,
separates the province of Dolls (Department of La-Paz), on the west and southwest, the great
Eastern Cordillera, which clearly limited by the provinces of Guancané
and Carabaya (Republic of Peru), towards the north, it has no limit
on the side Brazil and Peru, which the vast deserts still unknown,
and inhabited only by some savage tribes, and finally, the course
of the Beni River bounded on the east by the Moxos.

Mountains.

Caupolican province is one of the more curious in its in mountainous terrain.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>