<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06376</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>10928</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>816</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
En lastimoso estado iban los dos: Benina descalza, desgarrada y sucia la negra ropa; el moro
envejecido, la cara verde y macilenta; uno y otro revelando en sus demacrados rostros el hambre
que habían padecido, la opresión y tristeza del forzado encierro en lo que más parece mazmorra
que hospicio.

No podía apartar la Nina de su pensamiento la imagen de Doña Paca, ni cesaba de figurarse,
ya de un modo, ya de otro, el acogimiento que en su casa tendría. A ratos esperaba ser recibida
con júbilo; a ratos temía encontrar a Doña Francisca furiosa por el aquel de haber ella pedido
limosna, y, sobre todo, por andar con un moro. Pero nada ponía tanta confusión y barullo en
su mente como la idea de las novedades que había de encontrar en la familia, según Antonio
con vagas referencias le dijera al salir del Pardo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09955</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>92050</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>751</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In
pitiful condition were the two: Benina barefoot, torn and dirty clothes black, the Moor old,
green and haggard face, revealing either their gaunt faces hunger who had suffered the oppression
and sadness of forced confinement in what looks more like dungeon to hospice.

Nina could not take his mind the image of Doña Paca, or ceased to imagine, and in a way, and
of another foster care home that would be. At times he expected to be received with joy, at times
feared find Dona Francisca furious at having her request that alms, and above all, to go with
a Moor. But nothing put in so much turmoil and confusion his mind as the idea of ??the developments
that had to be found in the family, as Antonio with vague references to tell the exit Pardo.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>