<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05583</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>138572</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2956</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Qué
mejor dueño podía desear que aquel hombre sin igual, por quien sentí además de la gratitud
un afecto tan grande, tan grande que no sé cómo expresarlo?

D. Benigno hacía los imposibles por impedir que las lágrimas salieran de sus ojos, y ya miraba
al lecho, sin dejar de atender con toda su alma a lo que Sola decía, ya estiraba los músculos
de su cara, ya en fin ponía diques al llanto queriendo convertirlo en benévola risa. Por último,
pudo más su emoción que su dignidad y se llevó la mano a los ojos.

--Reconozco con mucho gusto, con muchísimo gusto--dijo hablando con turbación, pero sin llanto--,
que al aceptar usted mis ofrecimientos lo ha hecho con lealtad... sí, señora mía, lo reconozco...
estoy agradecido... yo no valgo nada... reconozco que usted, al responder afirmativamente a
mis ruegos, echó el último puñado de tierra sobre un pasado triste; me ofreció su cariño y
me consagró su persona toda, su porvenir... yo lo agradezco... pero, pero... luego cambiaron
las cosas, se presentó a usted de improviso aquel sobre quien había caído tanta, tantísima
tierra....

--No--exclamó Sola enérgicamente, levantándose--. Nada puede alterar mi resolución. Cuando
apareció, ya yo no me pertenecía. Me considero tan ligada por mi palabra antes como después
de aquella visita, y no debo, ni quiero... ni quiero, repito, volver atrás.

--No es posible que la presencia de ese señor lo fuera a usted indiferente.

--Indiferente no; pero quien tanto ha luchado y tanto ha vencido, no podía de ningún modo comprometer
su victoria. Soy la misma ahora que cuando fui por primera vez a los Cigarrales a pasar los
mejores días de mi vida.... La menor duda de usted sobre esto será para mí una ofensa. Soy
toda en cuerpo y alma del que miró a esta huérfana sola y abandonada y tuvo la incomparable
generosidad de querer hacerla su señora.

La actitud firme de Sola, la energía y la lealtad que en su semblante se pintaban, como la
expresión más propia y adecuada de su alma hermosísima, tenían al buen Cordero sobrecogido
de admiración, de gratitud, de entusiasmo, de amor.

--Una sola palabra--añadió--una sola pregunta quiero hacer. Lo que usted diga será para mí
como declaración bajada del cielo y lo creeré, como se cree en Dios.... Una palabrita nada
más. Somos dos, dos hombres, el uno joven, lleno de vida y salud, de inmejorable presencia,
despejado, rico, honrado, con innumerables prendas que aumentará la imaginación de la que tanto
supo amarle de niña; el otro viejo, enfermo, pesado....

--Pesado no--gritó Sola protestando con calor.

--Bueno, quitemos lo de pesado... enfermo, feo....

--En los hombres no hay fealdad.

--Enfermo--prosiguió Cordero contando por los dedos--, poco agraciado, corto de vista, honrado
sí, como el primero, de buen corazón.... En fin, voy al objeto. Los dos quieren casarse con
una tal Sola, y esto parece fin de comedia. Una palabra de la dama va a decidir la cuestión,
¿a cuál de los dos quiero por marido?
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00263</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>27858</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2663</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> What best
owner could wish that this man can not be beaten, for whom I felt gratitude well a love so
great, so great I do not know how to express it?

D. Benigno did the impossible to prevent the tears out of their eyes and he looked the bed, while
meeting with his whole soul to which Sola said, and stretched muscles of his face, and finally to
tears wanting to put docks make sympathetic laughter.

Finally, emotion overcame her dignity and her hand to her eyes.

- I acknowledge with pleasure, with great gusto - said talking to embarrassment, but no tears
- that you accept my offerings has made loyalty ... yes, my lady, I admit ... I am grateful
... I'm not worth anything ... acknowledge that you, answer yes to my prayers, threw the last
handful of earth on a sad past, offered me their love and I devoted his whole person, their
future ... I would appreciate ... but, but ... then changed things
are suddenly introduced to you one on whom had fallen so dearly earth
....

- No - Sola said strongly, rising -.

Nothing can change my resolution. When appeared, I no longer belonged to me. I feel so bound
by my word before and after that visit, and should not, nor do I want ... and I repeat, go
back.

- It is possible that the presence of this man what would you indifferent.

- Indifferent not, but who has fought so hard and so has expired, could not in any way compromise
victory. I'm the same now as when I first went to Cigarrales to pass best days of my life ....
No doubt about it you will be my offense.

I whole body and soul of this orphan looked lonely and abandoned and had the incomparable
generosity of wanting to make his wife.

Sola firm attitude, energy and loyalty in his face was painted like adequate expression of
his own beautiful soul had overcome the good Cordero of admiration, gratitude, enthusiasm
and love.

- One word - he said - one question I want to do.

What you say is for me as a statement down from heaven and will believe
as you believe in God .... A little word nothing more.

We are two, two men, one young and full of life and health, excellent
presence, Clear, rich, honest, with many items that will enhance the
imagination of both learned to love a child, the other old, sick,
heavy ....

- Heavy no - cried single protest in the heat.

- Well,
let's take it from heavy ... sick, ugly ....

- In men there is no
ugliness.

- Sick - Lamb continued counting on his fingers - homely,
short-sighted, honest yes, like the first, a good heart .... Finally,
I object.

They both want to marry such a Sola, and this seems to comedy.

A word to the lady is going to decide the issue, Which of the two I want a husband?</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>