<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>512393</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2510</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Las diez. Lejos sonaron
ladridos, y Jaime creyó reconocer al perro de Can Mallorquí. Tal vez delataba el paso de alguien
aproximándose a la torre. Ya estaba cerca el enemigo: era posible que se arrastrase cautelosamente,
fuera de la senda, entre las ramas de los tamariscos.

Se incorporó, requiriendo la escopeta, buscando en su faja el revólver. Tan pronto como oyese
un grito de reto o un temblor en la puerta, se echaba ventana abajo, y dando vuelta a la torre,
cogía al enemigo por la espalda.

Pasó más tiempo... ¡Nada! Febrer quiso mirar el reloj, pero sus manos no obedecían a su voluntad.
Ya no brillaba en la sombra la punta rojiza del cigarro. Su cabeza había acabado por caer sobre
la almohada; sus ojos se cerraron: oyó gritos de reto, tiros, maldiciones, pero esto fue en
un estado anormal, como si viviese en otro mundo, donde los insultos y los ataques no despertaban
su sensibilidad. Luego... nada: una sombra densa, una noche profunda e interminable, sin el
más leve destello de visión... Le despertó un rayo de sol que, pasando por una rendija de la
ventana, venía a dar en sus ojos. Renació con la luz diurna la blancura de aquellos muros,
que parecían sudar durante la noche la sombra y el bárbaro misterio de otros siglos.

Jaime se levantó contento, y al deshacer la barricada de muebles que obstruía la puerta, rio
algo avergonzado de su precaución, considerándola casi una cobardía. Las mujeres de Can Mallorquí
le habían trastornado con su miedo. ¡Quién podía venir a buscarle en la torre, sabiendo que
estaba alerta y lo recibiría a tiros! La ausencia del Ferrer cuando él se había presentado
en la fragua y la calma de la noche anterior daban que pensar a Jaime. ¿Estaría herido el verro?
¿Le habría alcanzado alguna de sus balas?...

Pasó la mañana en el mar. El tío Ventolera le llevó hasta el Vedrá, alabando la ligereza y
otros méritos de su barca. La reparaba año tras año, no quedando en ella ni una astilla de
su primitiva construcción. Pescaron al abrigo de las rocas hasta media tarde. Al volver a la
torre, Febrer vio al Capellanet que corría por la playa agitando en lo alto una cosa blanca.

Antes de saltar a tierra, cuando la barca hundía su proa en la grava, el muchacho le gritó
con la impaciencia del que trae una gran noticia:

--¡Una carta, don Chaume!

¡Una carta!... En aquel rincón del mundo, el más extraordinario suceso que podía turbar la
vida ordinaria era la llegada de una carta. Febrer la revolvió en sus manos, examinándola como
algo extraño y lejano. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00427</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>593286</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2351</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Ten. Sounded far Bark and
Jaime thought she recognized the dog Mallorquí Can. Maybe someone over betrayed approaching the
tower. It was about the enemy: it was possible to creep cautiously out of the path, between the branches
of the tamarisk.

He joined, requiring gun, looking for the gun in his belt. As soon as you hear a cry of defiance
or a tremor in the door window was put down, and turning the tower
picked up the enemy from behind.

He spent more time ... Nothing! Febrer wanted to watch the clock, but his hands would not obey
his will. No longer shone in the dark red tip of the cigar. His head had ended up falling on the
pillow, her eyes closed, he heard cries of challenge, shooting, cursing, but this was an abnormal
state, as if I lived in another world, where the insults and attacks not wake up sensitivity.
Then ... nothing: a dense shade, a deep and endless night, without slightest flash of vision
... I woke up a ray of sunlight passing through a crack in the window,
came to take in their eyes.

Daylight reborn with the whiteness of those walls that seemed to sweat during the night the
shadow and the other great mystery of centuries.

Jaime got up happy, and to undo the furniture barricade that blocked the gate, river somewhat
ashamed of his caution, considering almost cowardly. Can women Mallorquí he had been upset with
her fear.

Who would come to pick you up at the tower, knowing that was alert and receive the dead! Ferrer's
absence when he had presented in the forge and quiet of the night gave something to think
about Jaime. Would hurt the Verro? Do you have reached one of their bullets? ...

Spent the morning at sea. Guster uncle took him to the Vedra, praising the way and other merits
of his boat.

The repaired year after year, not staying in it or a sliver of its
original construction.

Fished in the lee of rocks until midafternoon. Returning to the tower, Febrer Chaplain saw
running down the beach waving aloft a white thing.
Before jumping to land when the boat sank his head into the gravel,
the boy yelled with the impatience of those who bring good news:

-
A letter, Chaume gift!

A letter! ... In one corner of the world,
the most extraordinary event that could disturb the ordinary life
was the arrival of a letter. Febrer stirred it in his hands, examining
it as something strange and distant</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>