<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>183633</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2777</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Las abuelas de Jaime habían conservado de generación en generación un grueso diamante sin tallar,
recuerdo del heroico capitán por el generoso hospedaje de los Febrer. La piedra preciosa figuraba
en los documentos de la familia, pero el abuelo don Horacio no había alcanzado a conocerla.
Desapareció en el curso de los siglos, como tantas riquezas barridas por los apuros de una
casa ostentosa.

Los Febrer preparaban un refresco para la armada, a nombre de Mallorca, pero costeado en gran
parte por ellos. Este «refresca», para que el Emperador apreciase la abundancia de frutos de
la isla, componíase de cien vacas, doscientos carneros, centenares de parejas de gallinas y
pavos, de cuarteras de aceite y harina, de cuarterones de vino, de cuarterolas de queso, alcaparras
y aceitunas, veinte barriles de agua de arrayán y cuatro quintales de cera blanca. Además,
los Febrer avecindados en la isla y que no eran de la Orden de Malta se embarcaron en la escuadra
con doscientos caballeros mallorquines, ansiosos de conquistar Argel, nido de piratas. Las
trescientas galeras salieron de la bahía, ondeando sus flámulas entre el estruendo de cañones
y bombardas, saludadas por el gentío aglomerado en las murallas. Nunca había reunido el Emperador
una flota tan imponente.

Era en Octubre. El experto Doria ponía mal gesto. Para él no existían en el Mediterráneo otros
puertos seguros que «Junio, Julio, Agosto... y Mahón». El Emperador se había retrasado demasiado
en el Tirol e Italia. El papa Paulo III, al salir a su encuentro en Luca, le había profetizado
desgracias por lo avanzado de la estación. Los expedicionarios desembarcaron en la playa de
Hamma. El comendador Febrer, con sus caballeros de Malta, marchaba a vanguardia, sosteniendo
incesantes choques con los turcos. El ejército se apoderó de las alturas que rodean a Argel
y comenzó el sitio. Entonces se cumplieron las predicciones de Doria. Sobrevino una horrible
tempestad, con toda la violencia del invierno africano. Las tropas, sin abrigo, caladas hasta
los huesos durante la noche por la lluvia torrencial, sentíanse ateridas. Un viento furioso
obligaba a los hombres a mantenerse tendidos en el suelo. Al amanecer, los turcos, aprovechando
esta situación, cayeron por sorpresa sobre el ejército, que casi se desbandó.

Pero estaba allí el comendador Príamo, demonio de la guerra, insensible al agua y al fuego,
duro, malicioso y despreciador de la fatiga, que contuvo el empuje enemigo con un puñado de
sus caballeros. Españoles y alemanes se rehicieron, y los turcos se replegaron, perseguidos
por los sitiadores, hasta las mismas murallas de Argel. Don Príamo Febrer, herido en la cara
y en una pierna, se arrastró hasta una puerta de la ciudad, clavando en ella su puñal como
testimonio de su avance.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05529</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>315065</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2495</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Jaime's grandmothers had preserved from generation to generation a large uncut diamond, memory of
the heroic captain for the generous hosting of Febrer. Gemstone contained in documents of the family,
but the grandfather, Horace had not reached to know. Disappeared in the course of the centuries,
as so much wealth wiped out by the plight of a ostentatious home.

Febrer preparing the refreshments for the Navy, on behalf of Mallorca, but largely funded part
by them. This "cool" so that the Emperor appreciating the wealth of fruit the island, composed
of a hundred cows, two hundred sheep, hundreds of pairs of hens and turkeys, the quartet of
oil and flour, paneled wine, Cuarterolo cheese, capers and olives, twenty barrels of water myrtle and
four pounds of white wax. In addition, Febrer resident in the island and were not of the Order
of Malta the squadron embarked on Mallorca two hundred knights, eager to conquer Algiers, a nest
of pirates. The three hundred galleys left the bay, waving streamers between the roar of cannon
and bombards, greeted by crowds agglomerate on the walls. I had never met the Emperor so impressive
fleet.

It was in October. The expert Doria getting bad gesture. For him there were others in the Mediterranean
safe harbors that "June, July, August ... and Mahon. " The Emperor had been delayed too in the Tyrol
and Italy. Pope Paul III, to go to meet him in Luca, had prophesied misfortune for the lateness
of the season. The expedition landed on the beach Hamma. Febrer the commander, with his Knights
of Malta, going to lead, holding incessant clashes with the Turks. The army seized the heights
surrounding Algiers and started the site. Now were fulfilled the predictions of Doria. What
happened was a horrible storm, with all the violence of the African winter. The troops, without
shelter, soaked to bones during the night by torrential rain, they felt numb. A furious wind
men forced to remain lying on the ground. At dawn, the Turks, taking advantage this situation,
fell on the army by surprise, almost disbanded.

But the commander was there Priam, demon of war, insensitive to water and fire hard, malicious
and contemptuous of fatigue, which contained the enemy thrust a handful of his knights. Spanish
and German were rebuilt, and the Turks retreated, pursued by the besiegers, until the very
walls of Algiers. Don Priam Febrer, wounded in the face and leg, crawled to the door of the
city, driving his knife as it evidence of their progress.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>