<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01620</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3256</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4336</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

En vista de cuanto va sucediendo y usted relatando, no pocas personas acusan a usted de sobrado
pesimista y de que pinta con los más negros colores la inmoralidad y los vicios de la alta
sociedad a que pertenece.

Lo que es yo disto mucho de ver en usted tan mala intención. Y no entiendo tampoco que sea
el resultado malo, aunque la intención sea buena.

La verdad es, por más que sea muy triste verdad, que las más nobles virtudes y las más acendradas
excelencias morales, no llegan a dar clara muestra de sí ni se manifiestan bien ni resplandecen,
si los vicios, los pecados y las maldades no dan ocasión o causa para ello. La virtud, digámoslo
así, sería como un capullo que jamás llegaría a ser flor perfecta abriendo el cáliz, desplegando
los pétalos y embalsamando el aire con su aroma, si el vicio, sin querer, y por contradicción,
no interviniese en el asunto. ¿Hubiera habido mártires si no hubiera habido desalmados y feroces
tiranos que los pusiesen en la alternativa de renegar de su Dios y de adorar los ídolos o de
ser devorados por las fieras, desollados o quemados vivos o sometidos a otros exquisitos y
muy crueles tormentos? Sin bárbaras e incultas naciones que someter y domar, sin despotismos
que derribar, sin injusticias que castigar y sin perdidas libertades que volver a adquirir,
la valentía y el denuedo militar, ¿de qué suerte podrían manifestarse?

Deduzco yo de aquí que toda la picardía de la señorita Eulalia y su doblez y sus embustes eran
indispensables, para que el pundonor, la honradez, el candor y la inocencia de Ignacio apareciesen
de realce, como punto luminoso y lleno de hermosura sobre el fondo obscuro del cuadro.

El empeño que tiene la Duquesa en seducir a Ignacio y los medios elegantes y alambicados de
que se vale para conseguirlo, me parecen tan bien traídos como lindamente descritos, y no deben
asustar a las personas más pudorosas. Su representación y narración por circunstanciadas que
sean y a pesar de toda la verdad y viveza con que se pinten, no deben ser tenidas por inmorales.
Las historias sagradas y profanas están llenas de casos parecidos. Sin la mujer de Putifar
jamás hubiera resplandecido con luz propia, ni hubiera logrado gloria imperecedera la castidad
de José, hijo de Jacob. Si la princesa o reina Briolanja no hubiese hecho tantas locuras y
dado tan desaforados ataques al corazón de Amadís, ¿cómo hubiera probado éste su fidelidad
admirable a la señora Oriana ni cómo se hubiera hecho digno de llevar a cabo la aventura de
la Insula firme, siendo espejo, norte y guía de leales amadores?

La gente anda por ahí alborotada, censurando de muy viciosa y de sobrado verde, permítaseme
lo familiar del vocablo, la escena en que la Duquesa trata de seducir a Ignacio. ¿Pero cómo
censurar tal cosa, cuando el Año Cristiano contiene no pocas escenas bastante más crudas? San
Vicente Ferrer, pongamos por caso, fue acometido dos veces por lindísimas señoras de él enamoradas,
las cuales se llevaron chasco y se quedaron tocando tabletas, a pesar de los esfuerzos que
hicieron, y entregadas a los mismísimos demonios, sus colaboradores y guías en esfuerzos tan
desenfrenados y lascivos. Y cuenta que las tales señoras prendadas de San Vicente, se desataron
mil veces más contra el santo que contra Ignacio se desató la Duquesa. Baste recordar que una
vez cuando San Vicente volvió a su celda, se encontró metida en su cama a la linda dama que
le pretendía.

Con no menos depravación fue perseguido San José de Calasanz fundador de las Escuelas Pías,
con la circunstancia agravante del premeditado y pertinaz abuso de confianza que hubo en la
perseguidora, hija de confesión del venerable siervo de Dios que acudía a consultarle sobre
los fingidos y más sutiles escrúpulos de su conciencia.

Y Santo Tomás de Aquino, el Angel de la Escuela, tuvo que pelear contra el profano amor no
menos bravas y espantosas batallas.

Cierto día se vio tan acosado por una hermosa mujer que le ceñía entre sus brazos, que tuvo
que rechazarla a empujones y luego a fin de ahuyentarla la persiguió con un tizón encendido.
Por último, y en premio de tan señalada victoria, bajaron del cielo dos ángeles y ciñeron al
santo el milagroso cíngulo de la virginal pureza, con el cual, aunque le dolió muchísimo cuando
se le ciñeron, quedó, digámoslo así asegurado de incendios para en adelante.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01360</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>142500</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3897</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

In view of what is happening and you are telling, not a few people accuse you of leftover pessimistic
and painting with the darkest colors immorality and vices of the high society to which it
belongs.

What is I am far to see you so bad intention.

And I do not understand it either bad result, although the intention is good.

The truth is, though very sad truth that the noblest and the purest virtues moral excellence, can
not give clear evidence of itself is neither good nor manifest glow, if the vices, sins and evils
are not the occasion or cause for it. Virtue, let us say well, it's like a cocoon that would never
be perfect flower calyx opening, unfolding petals and perfume the air with their aroma, if vice
inadvertently and contradiction not intervene in the matter. Would it have been martyrs if there
had been ruthless and ferocious tyrants who put themselves in the alternative to deny his
God and to worship idols or be devoured by wild beasts, flayed or burned alive or subject to
other exquisite very cruel torture? Without barbarous and uncivilized nations that subjugate
and tame, not despotism to break down, without injustice to punish
and freedoms lossless re-acquire courage and military valor, how lucky
could manifest itself?

I infer from this that all the mischief of Miss Eulalia and its duplicity
and lies were indispensable, for the honor, honesty, candor and innocence
of Ignatius appeared enhancement, as a bright and full of beauty on
the dark background of the picture.

The effort that has the Duchess to seduce Ignacio and elegant and convoluted means of is worth
to get it, I think so well brought as beautifully described, and should not scare people more prudish.
Representation and narration by circumstances are and despite all the truth and vividness
with which paint should not be taken as immoral. The sacred and profane stories are full of similar
cases. Without the wife of Potiphar light had never shone with their own, or have achieved
everlasting glory of chastity Joseph, son of Jacob. If the princess or queen Briolanja not
have done so many crazy and been so outrageous Amadis heart attacks, how he had proved his
fidelity Mrs. Oriana admirable or how he would have made worthy to
carry out the adventure Firm Island, with mirror, North and True Lovers
Guide?

People running around in confusion, censoring of very vicious and about truth, let me how familiar
the word, the scene where the Duchess tries to seduce Ignacio. But how censor such thing, when the
Year Cristiano contains quite a few scenes far more raw? San Vicente Ferrer, for instance,
was rushed twice Very beautiful ladies love him, which brought disappointment and they were
playing tablets, despite the efforts made, and delivered to the very demons, his staff and guides
efforts as wanton and lascivious. And note that these ladies pledged to San Vicente, broke thousand
times more against the holy Ignacio broke against the Duchess. Suffice it to recall that a
San Vicente once when he returned to his cell, was found tucked in
bed at the pretty lady you intended.

With no less depravity was chased San José de Calasanz founder of the Pious Schools with the
aggravating circumstance of deliberate and persistent breach of trust
occurred in the persecutor, daughter of confession of Venerable Servant
of God who came to inquire about the sham and finer scruples of conscience.

St.

Thomas Aquinas, the Angel of the School, had to fight the unholy love less brave and frightening
battles.

One day he was so haunted by a beautiful woman who clung in his arms, which had be rejected and
then pushed to dispel the chase with a lighted stick. Finally, a reward for such an important
victory, two angels came down from heaven and confined themselves to saint's miraculous virginal
girdle of purity, which, though it hurt a lot when girded it, was,
as it were sure to fire up</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>