<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04335</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>52028</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4288</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

No pare hasta la China, donde llegue con un interprete que me dixo que era el pais donde se
podia vivir alegre y libre: los Tartaros que le habian invadido todo lo ponian a sangre y fuego,
mientras que los reverendos padres jesuitas por una parte, y los reverendos padres dominicos
por otra, decian que ganaban almas para el cielo, sin que nadie lo advirtiese. Nunca se han
visto convertidores mas zelosos; unos a otros se perseguian con el mas fervoroso ahinco, escribian
a Roma tomos enteros de calumnias, y se trataban de infieles y prevaricadores por un alma.
Habia entre ellos una horrorosa disputa acerca del modo de hacer la cortesia; los jesuitas
querian que los Chinos saludaran a sus padres y madres a la moda de la China, y los dominicos
que fuera a la moda de Roma. Sucediome que los jesuitas creyeron que yo era un dominico, y
le dixeron a Su Magestad Tartara que era espia del Papa. Dio comision el consejo supremo a
un primer mandarin para que me arrestara; el qual mando a un alguacil, que tenia a sus ordenes
quatro corchetes, que me prendiesen, y me atasen con toda ceremonia. Conduxeronme, despues
de ciento y quarenta genuflexiones, ante Su Magestad, que me pregunto si era yo espia del Papa,
y si era cierto que hubiese de venir este principe en persona a destronarle. Respondile que
el Papa era un clerigo de mas de setenta anos; que distaban sus estados mas de quatro mil leguas
de los de su Sacra Magestad Tartaro-China; que su exercito era de dos mil soldados que montaban
la guardia con un para-aguas; que no destronaba a nadie, y que podia Su Magestad dormir sin
miedo. Esta fue la menos fatal aventura de mi vida, pues no hicieron mas que enviarme a Macao,
donde me embarque para Europa.

Fue preciso calafatear el navio en la costa de Golconda, y me aproveche de la oportunidad para
ver la corte del gran Aurengzeb, de quien se contaban entonces mil portentos. Estaba este monarca
en Deli, y goce el gusto imponderable de contemplarle facha a facha el dia de la pomposa ceremonia
en que recibio la celestial dadiva que le enviaba el cherif de la Meca, y era la escoba con
que se habia barrido la santa casa, la caaba, la belh-Alah: escoba que es el simbolo que alimpia
todas las suciedades del alma. Parece que no la necesitaba Aurengzeb, que era el varon mas
religioso de todo el Indostan, puesto que habia degollado a uno de sus hermanos, y dado veneno
a su padre, y habia hecho perecer en un patibulo a veinte rajaes y otros tantos omraes; pero
no queria decir eso nada, y no se hablaba de otra cosa que de su devocion, a la qual la de
ningun otro era comparable, como no fuese la de la sacra magestad, del serenisimo emperador
de Marruecos, Mulcy Ismael, el qual cortaba unas quantas cabezas todos los viernes, despues
de hacer oracion.

No articule yo palabra, que me habian escarmentado los viages, y sabia que no era juez competente
para fallar entre estos dos augustos soberanos. Confieso empero que un frances mozo, con quien
estaba alojado, falto al respeto debido a los emperadores de Indias y de Marruceos, diciendo
con mucha imprudencia que en Europa habia soberanos muy pios que gobernaban con acierto sus
estados, y frequeentaban tambien las iglesias, sin quitar por eso la vida a sus padres y hermanos,
ni cortar la cabeza a sus vasallos. Nuestro interprete dio cuenta en lengua india de las expresiones
impias de este mozo. Instruido yo con lo que en otras ocasiones me habia sucedido, mande ensillar
mis camellos, y me fui con el frances. Luego supe que aquella misma noche habian venido a prendernos
los oficiales del gran Aurengzeb; y no habiendo encontrado mas que al interprete, fue este
ajusticiado en la plaza mayor, confesando sin lisonja todos los palaciegos que era muy justa
su muerte.

Quedabame por ver la Africa para disfrutar de todas las delicias de nuestro hemisferio, y con
efecto la vi. Unos corsarios negros apresaron mi embarcacion. Quejose amargamente mi patron,
y les pregunto por que violaban las leyes de las naciones. Fuele respondido por el capitan
negro: Vuestra nariz es larga, y la nuestra chata; vuestro cabello es liso, y nuestra lana
riza; vuestra cutis es de color ceniciento, y la nuestra de color de ebano; por consiguiente,
en virtud de las sacrosantas leyes de naturaleza, siempre debemos ser enemigos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06528</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2171</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3888</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Do not stop to China, which comes with an interpreter, he said that I was the country where
could live happy and free: the Tatars had invaded it they placed all blood and fire, while the reverend
Jesuit Fathers on the one hand, and the reverend fathers Dominicans second, they said winning
souls for heaven, without anybody noticing. Have never been more zealous converters, are chasing
each other with the most fervent ardor, wrote Rome whole volumes of libel, and tried by a faithless
infidels and soul. There was an awful row between them about how to do the courtesy, the Jesuits
The Chinese wanted to greet their parents to the fashion of China, and Dominicans it was the
fashion of Rome. Sucediome the Jesuits thought I was a Dominican, and they told him that His
Majesty was Tartara spy of the Pope. Commission gave the supreme council a first mandarin
to arrest me, the qual command a sheriff, who had at his command four brackets, which seized
me, and I bound with all ceremony. Conduxeronme, after hundred and forty prostrations, before
His Majesty, I wonder if I was a spy of the Pope and if it was true that the prince had to
come in person to dethrone him. I replied that Pope was a clergyman of more than seventy years,
that his statements were far more than four thousand miles those of his Sacred Majesty Tartaro-China,
that his army was two thousand soldiers standing guard with a para-waters not anyone dethroned,
and I could sleep without His Majesty fear. This was the least fatal adventure of my life, as did
more than send me to Macao, where I embarked for Europe.

It was necessary to caulk the ship off the coast of Golconda, and
I take advantage of the opportunity to see the court of the Aurengzeb,
of whom there were then a thousand wonders.

It was this monarch in Delhi, and enjoy the taste imponderable façade to façade behold the day
of the pompous ceremony that received the heavenly gift that he sent the sheriff of Mecca, and was
the broom which had swept the holy house, the Kaaba, the Belho-Allah: broom is a symbol that alimpia
all the filth of the soul. It appears that did not need Aurengzeb, who was the male more Hindustan
religious whole, since it had beheaded one of his brothers, and given poison his father, and had
destroyed a scaffold twenty Omra rajas and many others, but That did not mean anything, and
nobody talked about anything but his devotion to whom is the of no other comparable, as it was
not that of the sacred majesty of the Most Serene Emperor Morocco, Mulcy Ishmael, qual a quantas
heads cut every Friday, after to prayer.

No article I word that I had chastened the voyages, and knew it was not competent judge to adjudicate
between these two August sovereign.

I confess, however, that a French boy, who locked, lacking the respect due to the emperors of India
and Marruceos, saying with great imprudence in Europe had very principles governing sovereign
rightly his states, and also frequeentaban churches, without taking life so their parents and
siblings or cut the head of his vassals. Our language interpreter realized expressions india
impias of this boy. I trained with him on other occasions I had happened, send saddle camels, and
went with the French. Later I learned that night had come and fetch him great Aurengzeb officials, and
not having found more than the interpreter, was this executed in the main square, without flattery
confessed all that was very fair palace his death.

Quedabame to see the Africa to enjoy all the delights of our hemisphere, and saw effect. Black
corsairs seized my vessel.

My boss complaining bitterly, and ask them for violating the laws of nations. He was answered
by Captain black: Your nose is long, and our flat, your hair is smooth, and our wool curl, your
skin is ashen-gray color and our Ebony, therefore under the sacrosanct laws of nature, we
must always be enemies.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>