<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02466</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4860</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1528</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El Eufrates y el Tígris, serpenteando y heridos también por los rayos
del sol que rielaba en sus ondas, se asemejaban a dos cintas de oro en fusión que formaban un lazo.

Los batidores se habían adelantado a anunciar mi llegada. De repente vimos levantarse en la
extensa y fértil llanura, entre las huertas, jardines y verdes sotos, por donde estaba abierto
el camino, una nubecilla blanca que se iba agrandando. Luego vimos una mancha oscura que se
movía hacia nosotros. Poco después llegó a todo correr uno de mis batidores a decirme que Nanar
se acercaba a recibirme con numerosa comitiva. En esto la mancha oscura se había agrandado
en extremo, y empezamos a oír distintamente el son de los instrumentos músicos, el relinchar
de los caballos y el resonar de las armas. Notamos, por último, el resplandor del oro y de
la plata, el lujo de las vestiduras y la magnificencia de los que a recibirnos venían.

Hice entonces que el cochero aguijase los caballos, y pronto estuve cerca del Rey Nanar, que
venía en un soberbio palanquí de bambú, sándalo y nácar, sostenido por doce gallardos mancebos.
El Rey bajó del palanquín y yo del carro, y nos saludamos y abrazamos con mutua cordialidad.

La túnica del Rey era de tisú de oro, bordada de seda de mil colores. En el bordado se representaban
todas las flores del campo y todos los pájaros del aire y todas las estrellas del éter. Llevaba
el Rey una tiara no menos estupenda, ajorcas y brazaletes, y por zarcillos dos redondas perlas,
del tamaño cada una de un huevo de perdiz.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00996</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>178299</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1373</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The Euphrates and Tigris, winding and also injured by lightning the sun
shimmered in waves, resembled two gold ribbons melt forming a loop.

The beaters had gone ahead to announce my arrival. Suddenly we saw up in the broad, fertile plain
between the orchards, gardens and green woods, where it was open the road, a white cloud which
went bigger. Then we saw a dark stain that moving towards us. Soon after came at a run one of my
scouts told me that Nanar approached to greet me with large party. In this dark spot had enlarged
exceedingly, and began to hear distinctly the sound of musical instruments, the neighing of
horses and the clatter of weapons. We note, finally, the glow of gold and silver, luxury clothes
and the magnificence of those who came to greet us.

So that the driver did goad the horses, and soon I was near the King Nanar that palanquí came in
a magnificent bamboo, sandalwood, pearl and sustained by twelve handsome
young men.

The King and I got out of the palanquin of the car, and we welcome and embrace each other with mutual
cordiality.

King's robe was of cloth of gold, embroidered with multicolored silk.
The embroidery is represented all the flowers of the field and every
bird of the air and all the stars of the ether. Wearing King no less
wonderful a tiara, bangles and bracelets, and earrings two round pearls
each size of a quail egg</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>