<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00971</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>57536</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19021</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

RECAUDACION DE LA HACIENDA.

La recaudacion en Filipinas adolece de ciertos vicios, que quitados, como es fácil, darian
un feliz resultado y aumentarian los ingresos al tesoro. En efecto, la marcha de la recaudacion
del tributo de los indios está reducida al cargo mas ó menos estricto que forman los ministros
de la hacienda pública á los alcaldes mayores y correjidores encargados de tal cobranza, y
esto se hace por cómputos que los mismos alcaldes pasan á dicha oficina. Esta se ciñe para
ello, lo mismo que para el juicio de cuentas, á las antiquísimas instrucciones que rijen en
la materia con tal ó cual pequeña modificacion adoptada de nuevo segun y como ha parecido á
los señores superintendentes subdelegados de la hacienda pública, y que han variado segun la
opinion y concepto que cada uno ha formado. El mas estricto ó moderado cumplimiento que han
dado sus subdelegados los alcaldes ó correjidores es el segundo estremo, y todo ello no pasa
de un cargo formado mal y por rutina sobre lo que deben cobrar, tomándoseles luego sus cuentas
por lo que han realizado y debido realizar, exijiéndose lo primero estrictamente, y obrándose
en lo segundo segun las circunstancias particulares de cada caso; viéndose frecuentemente que
á unos alcaldes se les absuelven cargos por lo no cobrado, y que á otros se les condena á su
pago porque no fueron tan diestros en justificar alguna causa de porque no se cobró, cuando
en mi concepto ninguno puede autorizar la absolucion de lo no cobrado, escepto la muerte del
tributante, ó el pase de este de una provincia á otra; únicas que pueden apoyar el que se les
absuelva: todo lo demas es intriga, dolo y falsedad.

Tal anomalía deja conocer claramente cuan fácil es que los correjidores y alcaldes mayores
puedan defraudar al erario; cuidado que no se dice que se defrauda, sino que es fácil pueda
suceder; y siendo muy sencilla la reforma en este punto, nada mas justo y conforme que hacerla,
porque el objeto principal de la recaudacion debe ocupar el lugar mas seguro y claro de que
sea susceptible, y que lo recaudado se ponga bajo la mejor custodia, quedando imposibilitados
los recaudadores de poder ni aun intentar la mas pequeña ocultacion; porque es indudable que
cuanto mas asegurada esté la recaudacion, y cuanto mayores sean los cuidados de su custodia,
tanto mayores y mas satisfactorios serán los resultados que de uno y otro deriven. Esto es
por lo que mira al módico tributo de los indios y mestizos, y el mas crecido de los chinos,
principal cargo y objeto en que los correjidores y alcaldes mayores ocupan toda su atencion,
tanto por llenar el cargo formado, cuanto por tener fondos disponibles para sus tráficos y
comercios, que es el segundo y principal punto de sus ocupaciones, como ya se dijo; todos los
demas cuidados de su empleo son como secundarios ó accesorios, y que no les obligan estrictamente.
La administracion de justicia, el aseo y policía urbana, la composicion y reparo de caminos
y puentes y demas obras públicas, todo es mirado en jeneral con muy poca ó ninguna atencion,
pues siempre ocupados en cobrar, por cubrir su cargo y adquirir fondos con que reunir cargamentos
para remitirlos á Manila, sacar sus lucros y engrosar sus fortunas sin reparar muchas veces
en los medios de hacerlo, en todo lo demas ponen muy poca atencion. Autorizados para el comercio
por instruccion pagando al estado una módica retribucion por este privilejio, titulado indulto
para poder comerciar, es claro y consiguiente que lo hacen con los fondos del tesoro público
que recaudan y administran, valiéndose de su autoridad, que algunas ó las mas de las veces,
emplean á causar vejaciones y tropelías; pues si asi no fuese, imposible seria sacase un alcalde
ó correjidor las sumas que dicen algunos sacan en el corto periodo de tres ó seis años para
que son provistos. De aqui, pues, deriva el gran vicio de esta recaudacion; á saber, que estos
empleados dedicados á sus negocios particulares, desatienden los públicos de su destino, empleando
en aquellos el lleno de su autoridad, con perjuicio de los pueblos y daño de los indios y de
los intereses nacionales, que parece, segun la forma con que hoy se administran, destinados
principalmente á formar el patrimonio de los alcaldes y correjidores, si sus especulaciones
salen bien; y si mal, á causar pérdidas irreparables al tesoro público. Una prueba de esta
verdad es el cúmulo de espedientes que siempre hay en el tribunal mayor de cuentas sobre procedimientos
contra alcaldes mayores y correjidores, unos fallidos, y otros con grandes rezagos por lo que
han administrado, y todos estos deudores al erario. Quítese de una vez ese comercio á los jueces
de las provincias, y el tesoro público ganará mucho, y no menos los pueblos oprimidos por su
autoridad, quienes solo asi verán en sus alcaldes y correjidores unos padres desvelados por
su bien y felicidad, dedicados esclusivamente al cumplimiento de su ministerio, el cual bien
servido facilitará á los indios toda la felicidad y abundancia de que pueden gozar si se les
reforma el sistema de juzgados, como se ha indicado en la primera parte sobre administracion
de justicia, porque las circunstancias de los pueblos, su poblacion y riqueza naciente asi
lo exijen ya, para destruir los obstáculos que se oponen al desarrollo de tan interesantes
objetos en toda estension.

Para mas convencer de lo urjente de esta necesidad, baste saber que con solo el ser nombrado
un sugeto alcalde ó correjidor, ya se cree rico; y que aun en España, principalmente en la
Córte, ha cundido la voz que basta ser alcalde de una provincia de Filipinas para enriquecerse:
mucho tiene esto de exajeracion, y cabalmente en la práctica hay muchísimos tristes desengaños;
pero tambien es cierto que algunos, no muchos, que nada tenian, con haber administrado una
provincia tres ó seis años, han levantado gruesas fortunas; de ello podrá deducirse como llenan
los deberes de su empleo, y como administran justicia á los pueblos que les están confiados,
y como han manejado los fondos públicos. A vista de tal manifestacion, el Gobierno supremo
de la Metrópoli se dignará tomar en consideracion los fundamentos que se esponen, para proceder
cuanto antes á la reforma, que asi los principios de justicia como las circunstancias exijen
para tan interesante ramo.

Pero es de advertir que no habiendo regla sin escepcion, nadie que haya sido alcalde ó correjidor
en las provincias de Filipinas puede formar queja, porque nada se dice en particular contra
los buenos alcaldes ó correjidores; los ha habido, los hay y los habrá muy buenos y laboriosos;
pero tambien por el contrario los hubo y habrá malísimos, porque los hombres no son siempre
unos, y tales cuales deberian ser para sí y sus semejantes: mas dejemos esta materia, de que
ya se ha tratado y se ha vuelto á tocar aqui, porque los alcaldes y correjidores recaudan y
administran parte de la hacienda nacional, y pasemos á tratar de los empleados, contribuciones
y rentas.

Aqui es donde precisamente es indispensable dispensar al autor de esta memoria, como suplica,
toda induljencia por protestar como lo hace que su ánimo no es lastimar en lo mas mínimo el
carácter, concepto y opinion de ningun empleado en particular; pues su plan solo se reduce
á manifestar el impulso que las rentas podrian tener, é indicar que con el aumento progresivo
de empleados que han tenido aquellas oficinas de veinte años acá, si continúa, muy en breve
no bastarán los ingresos del tesoro para satisfacer sueldos, pensiones, retiros y demas gravámenes
con que se sobrecarga aquel erario, y se empobrece asi como al pais; por lo que es de necesidad
atender con tiempo á este daño y cortarle, para no esponerse á esperimentar las funestas consecuencias
que pudiera traer, y que pocos habrá dejen de conocerlas.

§. III.

EMPLEADOS.

Tomándose la molestia de cotejar las nóminas de empleados que existian en Filipinas en 1820,
con los que hoy existen, se verá desde luego que se han duplicado ó acaso triplicado, sin que
por eso esté mas espedito y corriente el curso de los negocios; por lo que el número de empleados
debe reducirse á los puramente precisos y necesarios, y que desde luego cese ese semillero
de ellos, por el cual bajo el dictado de pensionistas con trecientos pesos anuales, se han
enviado allá á esperar colocacion á muchos que deberian aun estar aprendiendo..... lo que les
importaria saber, mas que no obtar á empleos tan imajinarios como el dictado de su colocacion
para aquellos paises, donde han gravado al tesoro público, sin serle de utilidad en mucho tiempo
los que llegan á aprovechar. Agréguese á esto que luego que vaca un empleo se provee en la
Península, las mas veces sin atencion á escala, méritos y servicios, y cualquiera conocerá
el disgusto que esto debe causar, y lo mal servidos que están los empleos, hasta que el tiempo
y la esperiencia enseñó á los nuevos agraciados lo que ignoraban cuando alli fueron. Pudiera
citar ejemplos, pero esto seria salir de mi propósito y lastimar personas que de ningun modo
es mi ánimo rebajarles cosa alguna de su carácter y concepto.

Convengo en que es una prerogativa del Gobierno supremo la provision de empleos, y mas los
de pura gracia, como los de jefes; pero este gobierno, para que el epiteto de justo que se
le dá fuese real y efectivo, parece que alguna vez, sino todas, deberia consultar la escala
de empleados, pesar los servicios de cada uno, y al que por sus mayores méritos, aptitud, conocimientos
y mas elevada categoría correspondiese el ascenso, dárselo; único medio de que entrando la
emulacion noble entre los empleados de todas clases, la administracion se confiriese á los
mas beneméritos en todos conceptos, y las rentas fuesen bien manejadas y dirijidas, y obtuviesen
el fomento de que son susceptibles como en Filipinas; pues hasta el dia puede decirse que aquella
hacienda está en mantillas, ó es una cosa naciente y que marcha por rutinas antiquísimas, y
solo se halla modificada por el mayor número de manos que hoy ocupa.

Por otra parte, de esa abundancia de empleados tan innecesaria y que grava al tesoro público,
resultan otros daños de no menor consideracion: tales son el cúmulo de jente desocupada que
tan poco favorece al público sosiego; que existiendo siempre en todas las oficinas escedentes,
agregados y supernumerarios para una vacante que ocurre, hay ciento á quien colocar de efectivos,
con notorio perjuicio de la escala y de los beneméritos hijos de los españoles, que son tambien
acreedores á que se les atienda segun su aptitud y mérito y antecedentes de sus padres, como
demandan principios de política, de pública conveniencia y de rigurosa justicia: y por último,
en esta parte es de decirse que si en la administracion de la hacienda pública ha de haber
el buen órden que se debe observar y las posibles economías, mucho mas en los actuales tiempos
de escasez y penuria por lo recargado del estado, ni uno ni otro se conseguirá aumentando empleados
todos los dias, siempre innecesarios, y teniendo un número escesivo de agregados, que sobre
perjudicar la escala de los de número, absorve sumas de entidad anualmente por los sueldos
que disfrutan.

Otra reforma en esta parte y no de menor importancia es, que no se concedan pensiones algunas
en la Península, pagaderas por las cajas de Filipinas, y que se retiren las concedidas: algo
hay ya adelantado sobre esto, mas no es todo lo que deberia haber. En buen hora que las viudedades,
retiros y pensiones de los que han servido y fallecido en Filipinas se paguen como es justo
por sus cajas; pero estas personas, si vienen á España, deberian en justicia venir con ellas
sus pensiones, con la baja correspondiente de la diferencia del valor de la moneda. Esto que
parece una pequeñez, es el primer paso para establecer las economías que deben hacerse en aquel
erario; economías que reclaman las circunstancias, y que de ellas resultará cortar antiguos
abusos introducidos en esta parte.

La disminucion de empleados á los puramente precisos y necesarios, es otra base cardinal de
reformas y economía, si se estiman en su justo valor los sacrificios que los pueblos hacen
cuando contribuyen con su sudor al pago de las cargas del estado, pues reducir estas cuanto
sea posible, es aliviar las cargas del pueblo, y enriquecer la nacion.

§. IV.

DE LAS CONTRIBUCIONES.

El tributo ó contribucion personal de los indios, aunque muy moderado, no puede aumentarse
en ningun sentido sin esponerse el gobierno á graves males, porque siendo infinito el número
de indios pobres, ó que ganan solo para su subsistencia, á esta parte numerosa seria á quien
aflijiria un recargo de contribucion: mas adelante, y cuando se haya dado un cierto impulso
y fomento á la clase de propietarios, y cuando la propiedad se halle repartida en muchas manos,
convendrá aumentar en ella el tributo que paga ahora con mucha desigualdad, respecto del gremio
de jornaleros y artesanos.

El pago de esta contribucion suele hacerse en especie y en dinero, ó en ambas cosas, y esto
trae consigo perjuicios de consideracion y gravedad, asi en la cantidad y calidad de lo que
se recibe, como en los gastos y averías de trasporte y almacenaje. Una cuenta compensativa
de las oficinas de hacienda de Manila sobre este jénero de operaciones, hubiera manifestado
al Gobierno resultados seguros para tomar una determinacion en este punto; pero de todos modos
es preciso proceder del principio de que cuando los empleados del gobierno hacen esa clase
de tráficos en jéneros de comercio libre, pierde aquel siempre, porque sus ajentes son malos
administradores, á quienes falta el cálculo y conocimientos de los precios del mercado y demas
circunstancias que asisten y concurren siempre en los comerciantes particulares en negocios
propios.

No se negará que asi los alcaldes mayores en sus provincias como los cabezas de Barangay en
los pueblos encargados de cobrar inmediatamente el tributo de los indios, hayan influido alguna
cosa en la necesidad de conmutar el pago del tributo de dinero á especie, para hacer unos y
otros mejor su negocio; pero en mi juicio no es esta sola la causa que ha introducido ese sistema
de cobranzas perjudicial á todos, porque el indio no es tan tonto ó inocente que dejase de
vender las producciones de su agricultura á quien se las pagase en mayor precio que el del
arancel, bajo el cual se le reciben en especie por los cabezas y alcaldes mayores. La causa
principal que ha hecho casi necesaria é indispensable esa conmutacion, y que directamente obra
desde luego en perjuicio del indio, y algo contra el tesoro público, es la falta de una moneda
colonial y peculiar solo de Filipinas, como la tienen todas las demas posesiones europeas del
Asia, de cuya necesidad, asi como de las ventajas de todas clases que traeria, se hablará en
párrafo separado, segun merece. Esto vivificaria el comercio interior, facilitaria el pago
del tributo, y fomentaria las demas contribuciones indirectas establecidas.

Las contribuciones indirectas por rentas estancadas en Filipinas, son las mas análogas á la
naturaleza de unos habitantes, que brindados abundantemente por su suelo feraz con todos los
medios necesarios á su alimento, convierten en objetos de primera necesidad los goces supérfluos
á la vida. Debe ser, pues, una máxima constante de buen gobierno fomentar y rectificar la administracion
de estas contribuciones indirectas, especialmente la del tabaco y vino, no solo porque ellas
por sí bastan á cubrir abundantemente todas las cargas del estado en todos los ramos, sino
porque en el caso de una guerra y falta absoluta de comercio, tendrá el Gobierno este firme
apoyo de su existencia; y no dar oidos á las sujestiones y propuestas de aquellos que de buena
ó mala fe, ó al menos por ignorancia, trabajan por libertar del estanco á las Islas.

Ultimamente, es de advertir que ínterin estas contribuciones no se jeneralicen por todas las
provincias del Archipiélago sujetas á la dominacion española, de modo que se estinga el foco
del gran contrabando que siempre reside en las provincias exentas, y se adopten las reformas
necesarias para su mejor administracion y fomento, los productos en favor del erario han de
ser muy desproporcionados con los consumos de la grande poblacion de las Islas, segun puede
inferirse y conocerse por lo que seguidamente se dice tratando sobre la renta del tabaco de
Filipinas.

§. V.

RENTA DEL TABACO.

La renta que mantiene las Islas, la que no puede subrogarse con otra, y la que bien establecida
y administrada produciria ventajas y rendimientos incalculables, es la renta del tabaco. Tres
millones y medio de habitantes, todos sin escepcion de sexo ni edad consumidores de tabaco,
y cada uno de los cuales, compensadas las clases y por un cálculo bajísimo, se puede regular
de consumo cuatro pesos fuertes al año por persona, producirian una contribucion de catorce
millones de duros, que sacarian de la tierra y de las artes para dar al mismo tiempo un gran
fomento al comercio. Este cálculo no es una paradoja, es una realidad y verdad práctica; porque
el uso del tabaco es tan de primera necesidad para los indios, que puede sobre ese objeto formarse
el mismo cálculo que se formaria sobre el consumo del pan en España, ó sobre otro artículo
de mayor necesidad si lo hay.

El tabaco de Filipinas por su calidad, y segun el gusto y opinion de los consumidores nacionales
y estranjeros, ocupa el primer lugar, despues del de la Habana, entre todas las clases de tabacos
que se cultivan en Asia y América, y el precio ventajoso que el tabaco de Manila conserva constantemente
en los mercados de la India, China, Batavia, Islas Marianas, Cabo de Buena-Esperanza y otros
puntos, sobre todos los de otras procedencias, justifica ese concepto, asi como los crecidos
derechos con que las mas de esas aduanas lo han recargado. De modo que tambien por su calidad
especial ofrecia esa planta un artículo importantísimo y vasto de comercio. Sin embargo, se
indicarán las causas que impiden conseguir las ventajas espuestas como ramo de estanco y como
ramo de comercio.

El establecimiento de esta renta en unas provincias de las Islas y no en otras, especialmente
en las ultramarinas, respecto de la isla de Luzon, ocasiona tres clases de graves perjuicios.
1.o La falta en el erario de la contribucion de los pueblos exentos del estanco, cuyo privilejio
mantiene tambien una desigualdad é injusta condicion entre súbditos de un mismo gobierno. 2.o
La falta de consumo que en las provincias del estanco ocasiona el contrabando abundante que
las provincias exentas hacen á favor del fácil trasporte por mar y de la estension de las costas
no pobladas de la isla de Luzon, que tanto favorece los desembarcos. Y 3.o El aumento de gastos
en mucha parte infructuosos que en el resguardo de mar hace la renta. Estos daños son tan evidentes,
que estando en el dia sujeta al estanco una mitad poco menos de aquella poblacion en Filipinas,
solo produce la renta una cuarta ó quinta parte de lo que por un cálculo razonable debia producir.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05425</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>419488</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17550</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

COLLECTION OF THE TREASURY.

Funds raised in the Philippines suffers from certain vices that removed, as it is easy, would give
a successful outcome and increase revenue to the treasury. Indeed, the progress of the fundraising
Indian tribute is reduced to charge more or less stringent than are the ministers of public
finances to the mayors and managers of such collection correjidores and This is done by computations
that these mayors go to that office. This adheres to Thus, the same as for trial accounts,
to the ancient instructions rijen in the matter with this or that small modification readopted
as it seemed, according to Messrs. subdelegados superintendents of public finances, which have
varied according to opinion and concept that each has formed. The more strict or moderate their
compliance given their mayors or correjidores subdelegados is the second extreme, and all this
does not happen a charge routinely made wrong and what they should charge, was taken after their
accounts for what they have done and due to perform, the first thing we demand strict, and obrándose
in the latter according to the particular circumstances of each case often seeing that some
mayors to absolve them what uncollected charges, and others were condemned to their payment
because they were not so skilled to justify any cause because it claimed, when in my opinion
no one can authorize the acquittal of the non-charged, excepting the death of a taxpayer, or
the passing of this from one province to another, only ones that
can support them absolve: all else is intrigue, deceit and falsehood.

This anomaly makes clear about how easy it is for correjidores and mayors to defraud the Exchequer
care is not said to be disappointed, but it's easy to happen, and reform to be very simple
at this point, nothing more just and according to it, because the main purpose of the collection
must take the place safer and more clear that is susceptible, and the proceeds put in the best
custody, being unable collectors can not even try the smallest concealment, it is clear that
the more assured is the fundraising, and the greater the care custody, the greater and more
satisfactory than the results will be derived either. This is so look for the modest tribute
from the Indians and mestizos, and the most grown up of the Chinese, office and principal object
in which the mayors correjidores and occupy all his attention, therefore formed to fill the
position, as to have funds available for its traffic and shops, which is the second and main
point of their occupations, as noted, all others care for their jobs are as secondary or accessory,
and we are not strictly binding. The administration of justice, grooming and city police, the
composition and repair of roads and bridges and other public works, everything is looked at
General-with little or no attention, they always engaged in receivables, to cover their position
and acquire funds with which to gather cargo and forwarded to Manila, taking their profits
and increase his fortune many times without noticing the means of doing so, everything else gets
very little attention. Authorized to trade instruction to the state by paying a modest return
for this privilege, entitled pardon to trade, clear and therefore they do with the treasury
funds they collect and administer, using his authority, that some or most of the time used
to cause humiliation and outrages, for if it were not so impossible a mayor would sacase correjidor
or some say the amounts taken out in the short period of three or six years that are provided.
From here, it derives the great vice of these revenues, to wit, that these employees dedicated
to their private businesses, public disregard the destination, using those filling his authority,
to the detriment of the people and damage to the Indians and national interests, it seems, in
the manner with which today are managed, for mainly to form the heritage of the mayors and
correjidores, if their speculation go wrong and if wrong, to cause irreparable loss to the
Treasury. A proof of this Truth is the accumulation of expedients that there is always in
court over accounts of procedures against mayors and correjidores, some failed, and others with long lags
so been administered, and all these debtors to the Treasury. Remove at once to the judges that
trade provinces, and the treasury will earn much, not least for its oppressed peoples authority,
so those who only see their mayors, and disclosed by a parent correjidores its well and good,
dedicated exclusively to fulfilling its ministry, which it served provided the Indians all
the happiness and abundance that they can enjoy if they reform the court system, as indicated
in part on the administration justice, because the circumstances of peoples, their population
and rising wealth so as required and to destroy the obstacles to the development of such interesting
objects in any extent.

For more urjente convince you of this need, it suffices to know that
just by being appointed sugeto correjidor a mayor or, as is believed
rich, and even in Spain, mainly in Court, has spread the voice enough
to be mayor of a province of the Philippines to become rich: much
has this to exaggeration, and fully in practice there are many sad
disappointments but it is also true that some, not many, who had nothing,
to be administered a province three or six years, fortunes have risen
thick, it may be deducted as fill the duties of his employment, and
as justice to the people entrusted to them, and how they have handled
public funds.

In view of this demonstration, the supreme Government of the Metropolis will deign to take into
consideration the grounds that it exposes to proceed as soon as possible to the reform, the
principles of justice as well as the circumstances require so interesting for industry.

But it is noted that having no rule without exception, anyone who has been mayor or correjidor
in the provinces of the Philippines may be complaining, because nothing is said in particular against
mayors or correjidores good, there have been, and will there are very good and industrious;
but also on the contrary, and there was terrible, because men are not always ones, and such
as they should be for himself and his fellow: but let this matter, that already been treated and
has returned to play here, because mayors and correjidores collected and given part of the national
treasury, and move on to dealing with employees, contributions and
rents.

Here is precisely where it is essential to relieve the author of this report, such as begging, any
indulgence for protesting as his mood does not hurt in the slightest the character, views and
opinions of any particular employee, for his plan only reduces to express the momentum that
rents could be, and indicate that with the gradual increase employees who have those offices
here twenty years if it continues, very soon not be sufficient revenues to meet Treasury salaries,
pensions, retirements and other charges that is overloaded with this
purse, and impoverished as well as the country, and it is necessary
time to deal with this damage and cut so as not to expose himself
undergoes the dire consequences I could bring, and that few will stop
to see them.

§. III.

EMPLOYEES.

Taking the trouble to compare the payrolls that existed in the Philippines in 1820 with those that
exist today, of course it will have doubled or perhaps tripled, but so is more Espedito and current course
of business, so the number of employees should be reduced to the
purely accurate and necessary, and that hotbed of course cease of
them, which under the dictation of pensioners with three hundred pesos
a year, have sent there to await placement even to many who should
be learning ..... what they mind knowing, but not so imajinarios obtar
jobs to the issuing of its placement for those countries, which have
burdened the public treasury, not be useful in a long time those who
come to exploit.

Add to this that after a job cow is provided in the Peninsula, the
most often without attention to scale, merits and services, and any
known disgust that this must cause, and how badly served are jobs
until the time EXPERIENCE and teach new graceful as when there were
ignored.

Could cite examples, but this would be my intention to leave and
hurt people in any way belittle my soul is nothing of his character
and concept.

I agree it is a prerogative of the supreme government provision of jobs, but the of pure grace, such
as heads, but this government, that the epithet of just that gives you to be real and effective,
it seems that sometimes, if not all, the scale should consult employees, although the services
of each one, and that its greatest merit, ability, knowledge and higher category is the rise,
pass, only means of entering the noble emulation among employees of all kinds, the administration
is conferred to the more deserving in every respect, and revenues were well managed and directed,
and obtained building that are susceptible and in the Philippines until the day it can be
said that estate is in its infancy, or is something up by nascent and ancient routines and
is modified only by the greatest number of hands that now occupies.

On the other hand, the abundance of workers as unnecessary and which taxes to the Treasury, are
other damages of no less consideration: such are the cluster of unoccupied
jente so little conducive to the public tranquility, that always exist
in all offices escedentes, aggregates and supernumeraries for a vacancy
occurs, there are a hundred to whom place of effective with obvious
prejudice to the scale and the worthy sons of the Spanish, who are
also creditors to attend them according to their ability and merit,
and history of their parents, demand policy principles of public convenience
and rigorous justice, and finally in this part is to say that if the
administration of public finances has to be good order to be observed
and the potential savings, much more in the present times shortages
and hardship for the busy-state, neither will be achieved by increasing
employees every day, always unnecessary, and having an excess number
of aggregates, which upon affect the scale of numbers, amounts of
body absorbs annually for salaries they enjoy.

Another reform in this part and not least is that pensions are not granted some in the Peninsula,
payable from the funds of the Philippines, and to withdraw granted: something there are already ahead on
this, but not everything should be. In good time for the viudedades, retirement and pensions
of those who have served and died in the Philippines are paid as fair for their boxes, but
these people, if they come to Spain, in justice should come with them pensions, with the corresponding
low value difference of the currency. This I seems a trifle, is the first step in establishing the
economies to be made at that Exchequer savings claimed by the circumstances, which of them
will be cut old introduced in this part of abuse.

The decrease of employees to the purely accurate and necessary, is another cardinal basis economic
reforms and, if considered at their true worth the sacrifices that people make they contribute
with their sweat to pay the charges state, because these terms reduce possible, is to relieve the
burdens of the people, and enrich the nation.

§. IV.

CONTRIBUTIONS.

The tax or personal contribution of the Indians, though very moderate, can not be increased
in any direction without exposing the government to great evils, because, being infinite number
of poor Indians, or who earn only their livelihood, to this part
of whom would be large aflijiria a surcharge of contribution: later,
and when he has given some impetus and promotion to the class of owners,
and when the property is found distributed in many hands, it advisable
to increase the tax you pay now with a lot of inequality in respect
of the trade of laborers and artisans.

The payment of this contribution is usually made in kind and in cash, or both, and this brings harm
and severity of consideration, so the quantity and quality of what is received, such as costs
and damage to transportation and storage. A retributive account finance offices in Manila on
this Jenera of operations, has indicated reliable results the Government to make a determination
at this point, but anyway must proceed from the principle that when government employees perform
such Jenera traffics in free trade, he always loses because their agents are bad administrators,
who lack the calculation and knowledge of market prices and other
attending circumstances and always attend private traders in business
own.

Well not be denied that the mayors in their provinces as Barangay heads in the people responsible
for immediately collecting tribute from the Indians, have influenced
some thing in the need to switch the payment of tribute money to sort,
to some and others better their business, but in my opinion this is
not only the cause that has introduced such a system collection detrimental
to all, because the Indian is not so dumb or innocent ceases sell
their agricultural production to whom the pay is greater than the
price Tariff, under which he received in kind by the heads and mayors.

The cause principal has become almost necessary and indispensable
this switching, and that directly work course to the detriment of
the Indian, and some against the public treasury, is the lack of a
coin only peculiar colonial Philippines, as do all other European
possessions of the Asia, whose need, as well as the benefits of all
sorts that would bring, will be discussed in separate paragraph, according
deserve.

This vivificaria domestic trade, would facilitate the payment levied,
and would encourage other indirect contributions established.

Indirect contributions by stagnant incomes in the Philippines, are most analogous to the nature
of some people, who generously provided fertile ground for his all necessary means to their
food, become objects of primary necessity superfluous joys to life. It must, therefore, a constant
maximum promote good governance and administration to rectify the of these indirect contributions,
especially that of snuff and wine, not only because they by itself
sufficient to thoroughly cover all the burdens of state in all areas,
but because in the case of a war and total lack of trade, will the
Government is firm support of its existence, and not to give ear to
the month featured and proposals of those who in good or bad faith,
or at least ignorance, working for free from stagnation to the Islands.

Ultimately,

it is noted that these contributions are not interim jeneralicen by all Archipelago provinces
subject to the Spanish rule, so as to extinguish the focus the large contraband always resides
in the provinces exempt, and to adopt reforms necessary for better administration and development,
products in the Exchequer must be quite disproportionate to the consumption of large population
of the islands, as can be inferred and known by what they say then trying to snuff on the income
of Philippines.

§. V.

INCOME OF SNUFF.

The income that keeps the islands, which can not be subrogated to another, and that well-established
and administered and yields would produce incalculable benefits, the income of the snuff. Three million
and a half, all without exception of sex or age of snuff consumers, and each of which matched
the classes and a very low calculation can be adjusted Strong consumer four dollars a year
per person, would produce a tax of fourteen millions of dollars, that out of the land and the
arts to give the same time a great trade promotion. This calculation is not a paradox, is a practical
reality and truth, for snuff use is as a first necessity for the Indians, who may object to this
form the same calculation would be formed on the consumption of bread in Spain, or on another
article of greatest need, if any.

The snuff of the Philippines for their quality, and according to the
taste and national consumer opinion and strangers, took the first
place, after Havana, among all classes of tobacco grown in Asia and
America, and the price advantage that constantly keeps Manila snuff
markets in India, China, Batavia, Marianas Islands, Cape of Good Hope
and other points over all other sources, justifies this concept, as
well as the swollen rights that most of these arrangements have been
recharged.

So also for quality offered special that plant, a vast and important article of commerce. However,
state the reasons which prevent nswers get the benefits as tight and as branch branch of commerce.

The
establishment of this income in some provinces of the islands and not others, especially in overseas,
on the island of Luzon, three kinds of causes serious damage. 1st Failure in the treasury of the contribution
of the tobacco-free villages, whose privilege also maintains unequal and unjust condition among
subjects from the same government. 2D The lack of consumption in the provinces of the tobacco
smuggling causes abundant free provinces are in favor of the easy transportation by sea and
the extent of the costs not populated on the island of Luzon, which favors both landings. And
3rd Increased costs in much fruitless in the protection of the sea
makes the rent.

This damage is so obvious being on the day subject to tight a little less than half of that
population in the Philippines income produces only fourth or fifth of what a reasonable estimate
was to produce.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>