<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05554</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>21183</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1528</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Gracias a escrituras, privilegios, donaciones, contratos y otros papeles que los investigadores
laboriosos han encontrado en los archivos, se sabe que en plena Edad Media hubo aquí artistas
notables cuyas obras se han perdido; abundan las referencias, o descripciones de lo que hicieron,
y aun en algunos casos constan las cantidades que se les dieron en pago: pero la verdad es
que desde don Lázaro Díaz del Valle y Cean Bermúdez hasta hoy, cuantos escritores han tratado
de poner en claro los orígenes de nuestra pintura no han hecho, porque no podían hacer otra
cosa, más que barajar unos cientos de nombres y repetir las mismas noticias. Muchas son las
que permiten asegurar que hubo por aquellos tiempos artistas habilísimos aunque se ignora dónde
aprendieron, cómo empezaron a formarse, y en qué diversas tendencias o ideales se inspiraban.
Lo único indudable es que en los siglos XIII y XIV monarcas, municipios y cabildos les empleaban
a su servicio remunerándoles espléndidamente; prueba de que gustaban sus obras. Hasta en los
más vulgares compendios de la historia del arte se cuenta que Julián Pérez trabajó para Alfonso
el Sabio, y Rodrigo Esteban para Sancho IV; que Raymundo Torrent y Miguel Fort pintaron en
Zaragoza a la manera italiana y que Juan Cesiles ajustó con una iglesia de Reus un retablo
en más de trescientos florines.

Desde los comienzos del siglo XV aparecen ya artistas de cuyas obras se tiene más conocimiento,
y algunas se conservan, aunque sea dificilísimo precisar el nombre de sus autores. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06253</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>217466</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1411</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

With scripts, privileges, grants, contracts and other papers that researchers laborious found in
the archives, we know that in the Middle Ages artists were here notables whose works are lost;
many references, or descriptions of what they did and even in some cases there is the amount that
they received in payment, but the truth is since Don Lazaro Diaz del Valle and Cean Bermudez
until today, few writers have tried to clarify the origins of our painting have done because
they could do nothing thing, rather than shuffling a few hundred names and repeat the same
news. There are many proactively ensure that artists were at that time know where habilis although
learned, how they began to form, and how various trends or ideals inspired. The only thing certain
is that in the thirteenth and fourteenth centuries monarchs, municipalities and councils employ
them splendidly remunerated services to, proof that liked his work. Even in summaries of the most
vulgar of art history that Julian Alfonso Perez worked for the Wise, and Rodrigo Esteban for
Sancho IV, that Torrent Raymundo and painted the Fort Miguel Zaragoza in the Italian manner and
that John CESIL adjusted with a church altarpiece Reus more than three hundred guilders.

Since the early fifteenth century artists displayed and whose work
has more knowledge and some are retained, albeit very difficult to
specify the names of their authors.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>