<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05299</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>77729</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>750</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El P. Gil se levantó de su banco y paseó una mirada tan suave como vaga por la sala. Parecía
que le despertaban de un sueño. Tardó algunos instantes en hablar. Reinó en el auditorio silencio
profundo y ansioso. A pesar de la atmósfera desfavorable que habían formado en torno suyo,
su figura delicada, poética, donde resplandecía la humildad, no podía menos de causar impresión
favorable.

--Soy inocente del crimen que se me imputa. En las manos de Dios, en quien he dejado hace tiempo
todos mis pensamientos y cuidados, dejo ahora también mi sentencia. Cúmplase su voluntad.

Estas sencillas palabras, pronunciadas con lentitud, causaron una conmoción eléctrica en el
concurso. Por un instante se entrevió la verdad como a la luz de un relámpago. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00410</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2748</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>596</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Fr Gil received from his bank and take a look as smooth as the camera roams. He seemed to awake
from a dream. It took some time to talk. Silence reigned in the deep and eager audience. Despite the
unfavorable atmosphere formed around the figure's delicate, poetic, shining humility, could
not impress favorably. - I am innocent of the crime that I committed.

In the hands of God, the more I stopped all my thoughts and attention, now let my words. Their bidding.
Those simple words spoken slowly, causing an electric shock competition.

For a moment he glimpsed the truth and the light flash.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>