<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>192535</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19127</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Avanzado el día, intentó de nuevo el navío Pince remolcar al Santísima Trinidad; pero con tan
poca fortuna como en la noche anterior. La situación no empeoraba, a pesar de que seguía el
temporal con igual fuerza, pues se habían reparado muchas averías, y se creía que, una vez
calmado el tiempo, podría salvarse el casco. Los ingleses tenían gran empeño en ello, porque
querían llevar por trofeo a Gibraltar el más grande navío hasta entonces construido. Por esta
razón trabajaban con tanto ahínco en las bombas noche y día, permitiéndonos descansar algún rato.

Durante todo el día 22 la mar se revolvía con frenesí, llevando y trayendo el casco del navío
cual si fuera endeble lancha de pescadores; y aquella montaña de madera probaba la fuerte trabazón
de sus sólidas cuadernas, cuando no se rompía en mil pedazos al recibir el tremendo golpear
de las olas. Había momentos en que, aplanándose el mar, parecía que el navío iba a hundirse
para siempre; pero inflamándose la ola como al impulso de profundo torbellino, levantaba aquél
su orgullosa proa, adornada con el león de Castilla, y entonces respirábamos con la esperanza
de salvarnos.

Por todos lados descubríamos navíos dispersos, la mayor parte ingleses, no sin grandes averías
y procurando todos alcanzar la costa para refugiarse. También los vimos españoles y franceses,
unos desarbolados, otros remolcados por algún barco enemigo. Marcial reconoció en uno de éstos
al San Ildefonso. Vimos flotando en el agua multitud de restos y despojos, como masteleros,
cofas, lanchas rotas, escotillas, trozos de balconaje, portas, y, por último, avistamos dos
infelices marinos que, mal embarcados en un gran palo, eran llevados por las olas, y habrían
perecido si los ingleses no corrieran al instante a darles auxilio. Traídos a bordo del Trinidad,
volvieron a la vida, que, recobrada después de sentirse en los brazos de la muerte, equivale
a nacer de nuevo.

El día pasó entre agonías y esperanzas: ya nos parecía que era indispensable el trasbordo a
un buque inglés para salvarnos, ya creíamos posible conservar el nuestro. De todos modos, la
idea de ser llevados a Gibraltar como prisioneros era terrible, si no para mí, para los hombres
pundonorosos y obstinados como mi amo, cuyos padecimientos morales debieron de ser inauditos
aquel día. Pero estas dolorosas alternativas cesaron por la tarde, y a la hora en que fue unánime
la idea de que si no trasbordábamos pereceríamos todos en el buque, que ya tenía quince pies
de agua en la bodega. Iriartea y Cisneros recibieron aquella noticia con calma y serenidad,
demostrando que no hallaban gran diferencia entre morir en la casa propia o ser prisioneros
en la extraña. Acto continuo comenzó el trasbordo a la escasa luz del crepúsculo, lo cual no
era cosa fácil, habiendo precisión de embarcar cerca de trescientos heridos. La tripulación
sana constaba de unos quinientos hombres, cifra a que quedaron reducidos los mil ciento quince
individuos de que se componía antes del combate.

Comenzó precipitadamente el trasbordo con las lanchas del Trinidad, las del Pince y las de
otros tres buques de la escuadra inglesa. Dios la preferencia a los heridos; mas aunque se
trató de evitarles toda molestia, fue imposible levantarles de donde estaban sin mortificarles,
y algunos pedían con fuertes gritos que los dejasen tranquilos, prefiriendo la muerte a un
viaje que recrudecía sus dolores. La premura no daba lugar a la compasión, y eran conducidos
a las lanchas tan sin piedad como arrojados al mar fueron los fríos cadáveres de sus compañeros.

El comandante Iriartea y el jefe de escuadra, Cisneros se embarcaron en los botes de la oficialidad
inglesa; y habiendo instado a mi amo para que entrase también en ellos, éste se negó resueltamente,
diciendo que deseaba ser el último en abandonar el Trinidad. Esto no dejó de contrariarme,
porque desvanecidos en mí los efluvios de patriotismo, que al principio me dieron cierto arrojo,
no pensaba ya más que en salvar mi vida, y no era lo más a propósito para este noble fin el
permanecer a bordo de un buque que se hundía por momentos.

Mis temores no fueron vanos, pues aún no estaba fuera la mitad de la tripulación cuando un
sordo rumor de alarma y pavor resonó en nuestro navío.

«¡Que nos vamos a pique!... ¡a las lanchas, a las lanchas!», exclamaron algunos, mientras dominados
todos por el instinto de conservación, corrían hacia la borda, buscando con ávidos ojos las
lanchas que volvían. Se abandonó todo trabajo; no se pensó más en los heridos, y muchos de
éstos, sacados ya sobre cubierta, se arrastraban por ella con delirante extravío, buscando
un portalón por donde arrojarse al mar. Por las escotillas salía un lastimero clamor, que aún
parece resonar en mi cerebro, helando la sangre en mis venas y erizando mis cabellos. Eran
los heridos que quedaban en la primera batería, los cuales, sintiéndose anegados por el agua,
que ya invadía aquel sitio, clamaban pidiendo socorro no sé si a Dios o a los hombres.

A éstos se lo pedían en vano, porque no pensaban sino en la propia salvación. Se arrojaron
precipitadamente a las lanchas, y esta confusión en la lobreguez de la noche, entorpecía el
trasbordo. Un solo hombre, impasible ante tan gran peligro, permanecía en el alcázar sin atender
a lo que pasaba a su alrededor, y se paseaba preocupado y meditabundo, como si aquellas tablas
donde ponía su pie no estuvieran solicitadas por el inmenso abismo. Era mi amo.

Corrí hacia él despavorido, y le dije:

«¡Señor, que nos ahogamos!»

D. Alonso no me hizo caso, y aun creo, si la memoria no me es infiel, que sin abandonar su
actitud pronunció palabras tan ajenas a la situación como éstas:

«¡Oh! Cómo se va a reír Paca cuando yo vuelva a casa después de esta gran derrota.

--¡Señor, que el barco se va a pique!» exclamé de nuevo, no ya pintando el peligro, sino suplicando
con gestos y voces.

Mi amo miró al mar, a las lanchas, a los hombres que, desesperados y ciegos, se lanzaban a
ellas; y yo busqué con ansiosos ojos a Marcial, y le llamé con toda la fuerza de mis pulmones.
Entonces paréceme que perdí la sensación de lo que ocurría, me aturdí, se nublaron mis ojos
y no sé lo que pasó. Para contar cómo me salvé, no puedo fundarme sino en recuerdos muy vagos,
semejantes a las imágenes de un sueño, pues sin duda el terror me quitó el conocimiento. Me
parece que un marinero se acercó a D. Alonso cuando yo le hablaba, y le asió con sus vigorosos
brazos. Yo mismo me sentí transportado, y cuando mi nublado espíritu se aclaró un poco, me
vi en una lancha, recostado sobre las rodillas de mi amo, el cual tenía mi cabeza entre sus
manos con paternal cariño. Marcial empuñaba la caña del timón; la lancha estaba llena de gente.

Alcé la vista y vi como a cuatro o cinco varas de distancia, a mi derecha, el negro costado
del navío, próximo a hundirse; por los portalones a que aún no había llegado el agua, salía
una débil claridad, la de la lámpara encendida al anochecer, y que aún velaba, guardián incansable,
sobre los restos del buque abandonado. También hirieron mis oídos algunos lamentos que salían
por las troneras: eran los pobres heridos que no había sido posible salvar y se hallaban suspendidos
sobre el abismo, mientras aquella triste luz les permitía mirarse, comunicándose con los ojos
la angustia de los corazones.

Mi imaginación se trasladó de nuevo al interior del buque: una pulgada de agua faltaba no más
para romper el endeble equilibrio que aún le sostenía. ¡Cómo presenciarían aquellos infelices
el crecimiento de la inundación! ¡Qué dirían en aquel momento terrible! Y si vieron a los que
huían en las lanchas, si sintieron el chasquido de los remos, ¡con cuánta amargura gemirían
sus almas atribuladas! Pero también es cierto que aquel atroz martirio las purificó de toda
culpa, y que la misericordia de Dios llenó todo el ámbito del navío en el momento de sumergirse
para siempre.

La lancha se alejó: yo seguí viendo aquella gran masa informe, aunque sospecho que era mi fantasía,
no mis ojos, la que miraba el Trinidad en la obscuridad de la noche, y hasta creí distinguir
en el negro cielo un gran brazo que descendía hasta la superficie de las aguas. Fue sin duda
la imagen de mis pensamientos reproducida por los sentidos.

-XIII-

La lancha se dirigió... ¿a dónde? Ni el mismo Marcial sabía a dónde nos dirigíamos. La obscuridad
era tan fuerte, que perdimos de vista las demás lanchas, y las luces del navío Pince se desvanecieron
tras la niebla, como si un soplo las hubiera extinguido. Las olas eran tan gruesas, y el vendaval
tan recio, que la débil embarcación avanzaba muy poco, y gracias a una hábil dirección no zozobró
más de una vez. Todos callábamos, y los más fijaban una triste mirada en el sitio donde se
suponía que nuestros compañeros abandonados luchaban en aquel instante con la muerte en espantosa
agonía.

No acabó aquella travesía sin hacer, conforme a mi costumbre, algunas reflexiones, que bien
puedo aventurarme a llamar filosóficas. Alguien se reirá de un filósofo de catorce años; pero
yo no me turbaré ante las burlas, y tendré el atrevimiento de escribir aquí mis reflexiones
de entonces. Los niños también suelen pensar grandes cosas; y en aquella ocasión, ante aquel
espectáculo, ¿qué cerebro, como no fuera el de un idiota, podría permanecer en calma?

Pues bien: en nuestras lanchas iban españoles e ingleses, aunque era mayor el número de los
primeros, y era curioso observar cómo fraternizaban, amparándose unos a otros en el común peligro,
sin recordar que el día anterior se mataban en horrenda lucha, más parecidos a fieras que a
hombres. Yo miraba a los ingleses, remando con tanta decisión como los nuestros; yo observaba
en sus semblantes las mismas señales de terror o de esperanza, y, sobre todo, la expresión
propia del santo sentimiento de humanidad y caridad, que era el móvil de unos y otros. Con
estos pensamientos, decía para mí: «¿Para qué son las guerras, Dios mío? ¿Por qué estos hombres
no han de ser amigos en todas las ocasiones de la vida como lo son en las de peligro? Esto
que veo, ¿no prueba que todos los hombres son hermanos?».

Pero venía de improviso a cortar estas consideraciones, la idea de nacionalidad, aquel sistema
de islas que yo había forjado, y entonces decía: «Pero ya: esto de que las islas han de querer
quitarse unas a otras algún pedazo de tierra, lo echa todo a perder, y sin duda en todas ellas
debe de haber hombres muy malos, que son los que arman las guerras para su provecho particular,
bien porque son ambiciosos y quieren mandar, bien porque son avaros y anhelan ser ricos. Estos
hombres malos son los que engañan a los demás, a todos estos infelices que van a pelear; y
para que el engaño sea completo, les impulsan a odiar a otras naciones; siembran la discordia,
fomentan la envidia, y aquí tienen ustedes el resultado. Yo estoy seguro--añadí--, de que esto
no puede durar: apuesto doble contra sencillo a que dentro de poco los hombres de unas y otras
islas se han de convencer de que hacen un gran disparate armando tan terribles guerras, y llegará
un día en que se abrazarán, conviniendo todos en no formar más que una sola familia».

Así pensaba yo. Después de esto he vivido setenta años, y no he visto llegar ese día.

La lancha avanzaba trabajosamente por el tempestuoso mar. Yo creo que Marcial, si mi amo se
lo hubiera permitido, habría consumado la siguiente hazaña: echar al agua a los ingleses y
poner la proa a Cádiz o a la costa, aun con la probabilidad casi ineludible de perecer ahogados
en la travesía. Algo de esto me parece que indicó a mi amo, hablándole quedamente al oído,
y D. Alonso debió de darle una lección de caballerosidad, porque le oí decir:

«Somos prisioneros, Marcial; somos prisioneros».

Lo peor del caso es que no divisábamos ningún barco.

El Pince se había apartado de donde estaba; ninguna luz nos indicaba la presencia de un buque
enemigo. Por último, divisamos una, y un rato después la mole confusa de un navío que corría
el temporal por barlovento, y aparecía en dirección contraria a la nuestra. Unos le creyeron
francés, otros inglés, y Marcial sostuvo que era español. Forzaron los remeros, y no sin trabajo
llegamos a ponernos al habla.

«¡Ah del navío!», gritaron los nuestros.

Al punto contestaron en español:

«Es el San Agustín--dijo Marcial.

--El San Agustín se ha ido a pique--contestó D. Alonso--. Me parece que será el Santa Ana,
que también está apresado».

Efectivamente, al acercanos, todos reconocieron al Santa Ana, mandado en el combate por el
teniente general Álava. Al punto los ingleses que lo custodiaban dispusieron prestarnos auxilio,
y no tardamos en hallarnos todos sanos y salvos sobre cubierta.

El Santa Ana, navío de 112 cañones, había sufrido también grandes averías, aunque no tan graves
como las del Santísima Trinidad; y si bien estaba desarbolado de todos sus palos y sin timón,
el casco no se conservaba mal. El Santa Ana vivió once años más después de Trafalgar, y aún
habría vivido más si por falta de carena no se hubiera ido a pique en la bahía de la Habana
en 1816. Su acción en las jornadas que refiero fue gloriosísima. Mandábalo, como he dicho,
el teniente general Álava, jefe de la vanguardia, que, trocado el orden de batalla, vino a
quedar a retaguardia. Ya saben ustedes que la columna mandada por Collingwood se dirigió a
combatir la retaguardia, mientras Nelson marchó contra el centro. El Santa Ana, amparado sólo
por el Fougueux, francés, tuvo que batirse con el Royal Sovereign y otros cuatro ingleses;
y a pesar de la desigualdad de fuerzas, tanto padecieron los unos como los otros, siendo el
navío de Collingwood el primero que quedó fuera de combate, por lo cual tuvo aquél que trasladarse
a la fragata Eurygalus. Según allí refirieron, la lucha había sido horrorosa, y los dos poderosos
navíos, cuyos penoles se tocaban, estuvieron destrozándose por espacio de seis horas, hasta
que herido el general Álava, herido el comandante Gardoqui, muertos cinco oficiales y noventa
y siete marineros, con más de ciento cincuenta heridos, tuvo que rendirse el Santa Ana. Apresado
por los ingleses, era casi imposible manejarlo a causa del mal estado y del furioso vendaval
que se desencadenó en la noche del 21; así es que cuando entramos en él se encontraba en situación
bien crítica, aunque no desesperada, y flotaba a merced de las olas, sin poder tomar dirección
alguna.

Desde luego me sirvió de consuelo el ver que los semblantes de toda aquella gente revelaban
el temor de una próxima muerte. Estaban tristes y tranquilos, soportando con gravedad la pena
del vencimiento y el bochorno de hallarse prisioneros. Un detalle advertí también que llamó
mi atención, y fue que los oficiales ingleses que custodiaban el buque no eran, ni con mucho,
tan complacientes y bondadosos como los que desempeñaron igual cargo a bordo del Trinidad.
Por el contrario, eran los del Santa Ana unos caballeros muy foscos y antipáticos, y mortificaban
con exceso a los nuestros, exagerando su propia autoridad y poniendo reparos a todo con suma
impertinencia. Esto parecía disgustar mucho a la tripulación prisionera, especialmente a la
marinería, y hasta me pareció advertir murmullos alarmantes, que no habrían sido muy tranquilizadores
para los ingleses si éstos los hubieran oído.

Por lo demás, no quiero referir incidentes de la navegación de aquella noche, si puede llamarse
navegación el vagar a la ventura, a merced de las olas, sin velamen ni timón. No quiero, pues,
fastidiar a mis lectores repitiendo hechos que ya presenciamos a bordo del Trinidad, y paso
a contarles otros enteramente nuevos y que sorprenderán a ustedes tanto como me sorprendieron a mí.

Yo había perdido mi afición a andar por el combés y alcázar de proa, y así, desde que me encontré
a bordo del Santa Ana, me refugié con mi amo en la cámara, donde pude descansar un poco y alimentarme,
pues de ambas cosas estaba muy necesitado. Había allí, sin embargo, muchos heridos a quienes
era preciso curar, y esta ocupación, muy grata para mí, no me permitió todo el reposo que mi
agobiado cuerpo exigía. Hallábame ocupado en poner a D. Alonso una venda en el brazo, cuando
sentí que apoyaban una mano en mi hombro; me volví y encaré con un joven alto, embozado en
luengo capote azul, y al pronto, como suele suceder, no le reconocí; mas contemplándole con
atención por espacio de algunos segundos, lancé una exclamación de asombro: era el joven D.
Rafael Malespina, novio de mi amita.

Abrazole D. Alonso con mucho cariño, y él se sentó a nuestro lado. Estaba herido en una mano,
y tan pálido por la fatiga y la pérdida de la sangre, que la demacración le desfiguraba completamente
el rostro. Su presencia produjo en mi espíritu sensaciones muy raras, y he de confesarlas todas,
aunque alguna de ellas me haga poco favor. Al punto experimenté cierta alegría viendo a una
persona conocida que había salido ilesa del horroroso luchar; un instante después el odio antiguo
que aquel sujeto me inspiraba se despertó en mi pecho como dolor adormecido que vuelve a mortificarnos
tras un periodo de alivio. Con vergüenza lo confieso: sentí cierta pena de verle sano y salvo;
pero diré también en descargo mío que aquella pena fue una sensación momentánea y fugaz como
un relámpago, verdadero relámpago negro que obscureció mi alma, o mejor dicho, leve eclipse
de la luz de mi conciencia, que no tardó en brillar con esplendorosa claridad.

La parte perversa de mi individuo me dominó un instante; en un instante también supe acallarla,
acorralándola en el fondo de mi ser. ¿Podrán todos decir lo mismo? Después de este combate
moral vi a Malespina con gozo porque estaba vivo, y con lástima porque estaba herido; y aún
recuerdo con orgullo que hice esfuerzos para demostrarle estos dos sentimientos. ¡Pobre amita
mía! ¡Cuán grande había de ser su angustia en aquellos momentos! Mi corazón concluía siempre
por llenarse de bondad; yo hubiera corrido a Vejer para decirle: «Señorita Doña Rosa, vuestro
D. Rafael está bueno y sano».

El pobre Malespina había sido transportado al Santa Ana desde el Nepomuceno, navío apresado
también, donde era tal el número de heridos, que fue preciso, según dijo, repartirlos para
que no perecieran todos de abandono. En cuanto suegro y yerno cambiaron los primeros saludos,
consagrando algunas palabras a las familias ausentes, la conversación recayó sobre la batalla:
mi amo contó lo ocurrido en el Santísima Trinidad, y después añadió:

«Pero nadie me dice a punto fijo dónde está Gravina. ¿Ha caído prisionero, o se retiró a Cádiz?

--El general--contestó Malespina--, sostuvo un horroroso fuego contra el Defiance y el Revenge.
Le auxiliaron el Neptune, francés, y el San Ildefonso y el San Justo, nuestros; pero las fuerzas
de los enemigos se duplicaron con la ayuda del Dreadnoutgh, del Thunderer y del Poliphemus,
después de lo cual fue imposible toda resistencia. Hallándose el Príncipe de Asturias con todas
las jarcias cortadas, sin palos, acribillado a balazos, y habiendo caído herido el general
Gravina y su mayor general Escaño, resolvieron abandonar la lucha, porque toda resistencia
era insensata y la batalla estaba perdida. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>201977</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16847</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Later in the day, again tried to tow the vessel Pince Holy Trinity, but with so much success as
the previous night. The situation worsened, despite the continued time with equal force, which
had been repaired many faults, and believed that once quiet time, could save the town. The
English were very hard at it, because wanted to bring a trophy to Gibraltar by the largest ship
built so far. For this reason worked so hard at the pumps night and day, allowing us to rest
a while.

Throughout the day 22 the sea was churning furiously, taking and bringing the ship's hull if it were
flimsy fishing boat, and that mountain of wood proved the strong interlocking their solid frames,
when it did not break into pieces to get the tremendous hit wave. There were times, flattening
the sea, it seemed that the ship would sink forever, but swell the wave as the impulse of deep
turmoil, rose one her proud bow, adorned with the lion of Castile, and then breathed in the hope
to save.

Everywhere we discovered ships scattered, mostly English, not without faults and ensuring all reach
the coast for refuge. We also Spanish and French some dismasted, others towed by a boat enemy.
Marcial recognized in one of these the San Ildefonso. We saw floating in the water many of
the remains and debris, such as masts, mastheads, broken boats, hatches, pieces of balconies,
slides, and finally, we saw two marine unhappy, bad on board a big stick, were carried by the
waves, and would perished if the British did not immediately ran to help them. Brought on board the
Trinidad, came to life, which recovered after feeling in the arms of death, equivalent born
again.

The day passed between agony and hope, and we felt it was essential to transfer to an English
ship to save us, we thought it possible to preserve ours. However, the idea of ??being taken to
Gibraltar as prisoners was terrible, but to me, for men punctilious and stubborn as my master,
whose sufferings must have been unprecedented moral that day. But these painful choices ceased in
the afternoon, and the time it was unanimous the idea that if trasbordábamos not perish all
in the ship, which was fifteen feet water in the hold. Iriartea and Cisneros received this
news with calm and serenity demonstrating that there were great difference between dying in
one's home or being prisoners the strange. Continuous act began the transfer to the dim light
of dusk, which is not was easy, having precision of about three hundred wounded ship. The crew
sound consisted of about five hundred men were reduced figure to the 1115 individuals who composed
before the fight.

Began abruptly with the boat transfer from Trinidad, and the Pince of three other vessels of
the England squad. God's preference for the wounded, but though Seeking to avoid discomfort, it
was impossible to rise from her place without mortifying, and some shouted loudly demanded
to be left quiet, preferring death to a travel raged their pain. The rush did not give rise
to compassion, and were driven the boats so mercilessly thrown into
the sea as were the cold bodies of their comrades.

Iriartea commander and squad leader, Cisneros embarked on the boats of the officers English,
and my master having been invited to enter in them, he resolutely refused, saying he wanted to be
the last to leave the Trinity. This did not stop opposite it faded in me waves of patriotism,
which initially gave me some courage, and thought no more than save
my life, and it was not as out for this noble purpose the stay aboard
a sinking ship at times.

My fears were in vain, it still was not out half of the crew when a rumble sounded the alarm and dread
in our ship.

"What we're going to sink! ... The boats, the boats! "Cried some, while dominated all for self-preservation,
ran to the railing, looking with greedy eyes the returning boats. All work was abandoned, no
more thought of the wounded, and many them, and taken on deck, crawled through it with delirious
lost, looking for a gateway through which plunge into the sea. By hatches out a mournful cry,
still seems to resonate in my brain, freezing the blood in my veins
and ruffling my hair.

Were the wounded left in the first battery, which, feeling inundated by water already invaded
the place, cried for help I do not know if God or men.

In the latter asked for it in vain, for no thought but to salvation itself. They threw rushed to
the boats, and this confusion in the darkness of the night, was hampering
transfer.

One man, indifferent to such great danger, remained in the palace
without addressing to what was happening around him, and walked concerned
and thoughtful, as if those tables put your foot where they were not
requested by the vast chasm.

It was my master.

I ran to him, terrified, and said:

"Lord, that we are drowning!"

D. Alonso ignored me, and I still believe, if memory is unfaithful, that without leaving your
uttered words so alien attitude to the situation like this:

"Oh! How are you going to laugh Paca when I come home after this great defeat.

- Sir, the ship is sinking! "I cried again, not painting the danger, but asking gestures and voices.

My
master looked at the sea, the boats, the men who, desperate and blind, rushed to them, and
I looked with anxious eyes Martial, and called him with the full force of my lungs. So it seems
to me that I lost the feeling of what was happening, stunned me,
my eyes clouded I do not know what happened.

To tell how I escaped, I can not cover but in very vague memories, images like a dream, that
certainly took away terror knowledge. I looks like a sailor approached D. Alonso when I spoke,
and seized him with his vigorous arms. I felt myself transported, and when my clouded mind cleared
a little, I I saw a boat lying on the knees of my master, who had my head between her hands with
paternal affection. Marcial grasped the tiller, the boat was crowded.

I looked up and saw four or five yards away to my right, the black
side the ship, next to sink, for the gates that had not yet reached
the water, leaving a faint light, the lamp lit at dusk, and still
watched, guardian tireless the remains of the abandoned ship.

It also hurt my ears a few regrets leaving through the embrasures, were the poor wounded had
been saved and were suspended over the abyss, while those allowed to look sad light, communicating
with his eyes the anguish of their hearts.

My imagination is moved back into the ship: one inch of water no more missing to break the fragile
balance that he still held. How would witness these unfortunate growth of the flood! What they
say in that terrible moment!

And if you saw the fled on boats, if they felt the snap of the oars, with much bitterness groan their
troubled souls! It is also true that this atrocious martyrdom of all the purified guilt, and
the mercy of God filled the whole area of ??the ship at the time of dive forever.

The boat moved away, I kept seeing that big blob, but I suspect it
was my fantasy not my eyes, watching the Trinity in the dark of night,
and even thought to distinguish in the black sky a big arm coming
down to the surface of the water.

Was undoubtedly the image of my thoughts played by the senses.

-XIII-

The boat went ... Where? Marcial Not even knew where we were going. Darkness was so strong
that we lost sight of other boats, and the lights of the ship vanished Pince behind the mist, as
if a breath of been extinguished.

The waves were so thick, and the gale so hard that the boat was moving very little weak, and
thanks to the skilful guidance did not capsize more than once. All callábamos, and the more fixed
a sad look at the site where supposed to be our companions left struggling at the moment with
the terrible death agony.

Not end without making that journey, according to my custom, some reflections, is well I can
venture to call philosophical. Someone will laugh a philosopher of fourteen years, but I do not peatRich
to teasing, and I have the audacity to write my thoughts here then. Children also tend to think
great things, and at that time, before that show what the brain, so it were not an idiot, could
remain calm?

Well, in our boats were Spanish and English, though the greater the number of first, and was curious
to see how fraternizing, invoking each other in the common danger, without remembering the
previous day killed in horrific fight, more like beasts than men.

I looked at the British rowing as vigorously as ours, I watched in their faces the same signs
of fear or hope, and above all, the expression saint's own sense of humanity and charity, which
was the motive of each other. With these thoughts, said to me: "Why is war, my God? Why are these
men should not be friends at all times of life as they are in danger? This I see, is not proof
that all men are brothers? ".

But suddenly came to cut these considerations, the idea of ??nationality, that system of islands
that I had wrought, and then said, "But, this, that the islands have to want off each other a
piece of land, it will spoil everything, and indeed in all must have very bad men, who are the
ones who assembled the wars for private profit, either because they are ambitious and want to send,
either because they are greedy and crave to be rich.

These bad guys are those who deceive others, all these wretches who
will fight, and for that deception is complete, driving them to hate
other nations sow discord promote envy, and here you have the result.

I'm sure - I added - that this can not last: two to one to bet that soon the men of such agencies
islands have to convince you that make a great blunder arming terrible wars, and will a day
that will embrace, not to be agreeing to all but one family. "

So I thought. After that I lived seventy years, and have not seen
that day come.

The boat moved laboriously by the stormy Tues I think that Martial, if my master had allowed,
would have accomplished the feat following: push out the British and put forward to Cadiz or
the coast, even with the almost unavoidable chance of drowning in the crossing. Some of it seems
to me that my master said, speaking softly in his ear, and D. Alonso had to give a lesson in chivalry,
for I heard him say:

"We are prisoners, Marcial, we are prisoners."

The worst thing is that we could see no ships.

The Pince had moved away from where he was, no light indicates the
presence of a vessel enemy.

Finally, we saw one, and after a while the confused mass of a ship that ran the storm to windward,
and appeared in the opposite direction to ours. Some believed him French, others English, and
Marcial said he was Spanish. Forced the rowers, and not without we get to talk.

"Ship ahoy!" Shouted ours.

At once replied in Spanish:

"It is the San Agustín - Marcial said.

- The St. Augustine has plummeted - said D. Alonso -. I think it is the Santa Ana, which is also captured.
"

Indeed, to draw us all recognized the Santa Ana, commanded in combat by Lieutenant General Alava.
At once the British who were guarding disposed to lend assistance, and soon find us all safely on
deck.

The Santa Ana, a ship of 112 guns, had also suffered great damage, although not as severe such
as the Holy Trinity, and while it was dismasted in all its clubs
and rudderless, the helmet was kept evil.

The Santa Ana lived eleven years after Trafalgar, and even would have lived longer if by lack
of buoyancy would not have gone down in the bay of Havana in 1816. Its action in the days that
mean it was glorious. Mandábalo, as I said, Lieutenant General Álava, head of the vanguard,
which exchanged the order of battle, came to be in the rear. You know that the column commanded
by Collingwood addressed combat the rear, while Nelson went against the center. The Santa
Ana, covered only Fougueux by the French, had to fight with the Royal Sovereign and four British;
despite the inequality of forces, both suffered one like the others, being Collingwood the first
ship that was out of action, so it had to move Eurygalus the frigate. As reported there, the
fight had been awful, and the two powerful ships, which touched Penoles, were shattering for six hours
until General Álava than hurt, hurt Gardoqui commander, killed five
officers and ninety and seven sailors, with more than a hundred wounded,
had to give the Santa Ana Imprisoned by the British, it was almost
impossible to handle because of the bad and the furious gale that
unfolded on the night of 21, so when we went in he was in a position
rather critical, if not desperate, and floated on the waves, unable
to take direction whatsoever.

Since then I brought comfort to see that the faces of all those people revealed the fear of
impending death. They were sad and quiet is worth bearing with gravity
maturity and the embarrassment of being prisoners.

One detail I noticed also called my attention, was that British officers were guarding the ship,
or by far so accommodating and kind as well played by Trinidad aboard. On the contrary, of Santa Ana were
the gentlemen very sullen and unfriendly, and mortified in excess of ours, exaggerating their
own authority and making repairs to all with great impertinence. This seemed to upset a lot
to the crew captive, especially seamanship, and I even seem to notice alarming whispers that
have not been very reassuring for the British if they had heard.

Moreover, I do not refer incidents of navigation that night, of sorts Navigation wandering aimlessly,
at the mercy of the waves, without sail or rudder.

I would not, therefore, annoy my readers repeating facts already witnessed on board the Trinidad,
and step to tell others entirely new that will surprise you as much as it surprised me.

I had lost my love to walk around the waist and bow castle, and so, since I found aboard the
Santa Ana, I turned to my master in the chamber, where I could get some rest and feed, because of
both was much needed. There was, however, many wounded who was necessary to heal, and this occupation,
very pleasant for me, I allowed all the rest that my overwhelmed body demanded. Found myself engaged
in putting D. Alonso a bandage on his arm, when I felt a hand on my shoulder, I turned and faced
with a tall, wrapped in luengo blue cloak, and soon, as usual, did not recognize him, but watching
him with attention space of a few seconds, threw an exclamation of
surprise: it was the young D. Rafael Malespina, boyfriend of my mistress.

Clasped

D. Alonso with love, and he sat next to us. He was wounded in the hand, and so pale with fatigue
and loss of blood, completely disfiguring emaciation face. His presence in my mind was feeling
very weird, and I must confess all, although some of them do little for me. At some point experienced
a joy watching someone who has had emerged unscathed from horrific fight, a moment later the
old hatred that this subject inspired me woke up in my chest as pain that returns to haunt sleepy
after a period of relief. With shame I confess: I felt some regret to see him safe and sound;
discharge but also tell me that that pain was a sensation as a momentary
and fleeting lightning, black lightning true that obscured my soul,
or rather, slight eclipse light of my consciousness, which soon shine
with splendid clarity.

The perverse part of my guy took me over a moment, in a moment I also learned to silence it cornering
at the bottom of my heart. Can they all say the same? After this fight moral Malespina saw with
joy because he was alive, and shame because I was hurt, and yet I
remember with pride that efforts to show these two feelings.

Amita Poor mine! How great would be his anguish at the time!

My heart always concluded and filled with goodness, I'd run to Vejer to say, "Miss Dona Rosa, your
D. Rafael is good and healthy. "

The poor Malespina had been transported to Santa Ana from Nepomuceno, a ship seized also, where
such was the number of wounded, which was necessary, he said, handing them out to not all
perish of neglect. As father and son changed the first greetings, devoting a few words to
the absent families, the conversation fell on the battle: Master
told me what happened in the Holy Trinity, and then added:

"But nobody
tells me where is a fixed point Gravina. Have you taken prisoner,
or retired to Cadiz?

- General - Malespina said - he said a horrific
fire at Defiance and Revenge. Have aided and abetted the Neptune,
French, and the San Ildefonso and San Justo, our, but the forces the
enemy is doubled with the help of Dreadnoutgh, the Thunderer and Poliphemus,
after which it was impossible any resistance. Finding himself the
Prince of Asturias with all cut the rigging, no sticks, riddled with
bullets, and having been wounded General Gravina and Maj. Gen. Seaton,
resolved to abandon the struggle, because all resistance was insane
and the battle was lost</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>