<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05757</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2224</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Si sigo así, me parece que mañana o pasado a todo tirar me levanto.

--¿Te han curado la cantárida?

--Ventura se puso a ello ahora; pero no ha concluído--respondió, volviendo a fruncir la frente.

--Sí; acabo de encontrármela en el pasillo, y me ha dicho que te has incomodado porque te figurabas
que lo hacía con repugnancia--dijo Cecilia sonriendo con bondad.

--¡No es eso! ¡No es eso!--repuso el joven en tono de impaciencia y no poco avergonzado.

--Debes perdonarla, porque no está acostumbrada a estas cosas. Es una chiquilla... Además,
el estado en que se encuentra, tal vez influya en su estómago.

--¡No es eso, Cecilia!--volvió a exclamar el joven con más impaciencia, levantando un poco
la cabeza de las almohadas.--Sería muy necio y muy egoísta si fuese a incomodarme por una cosa
que después de todo no está en su mano el evitar. Es cuestión de temperamento, y yo acostumbro
a respetarlo; mucho más tratándose de mi esposa, que se encuentra en un estado excepcional...
Pero hay algo más. Lo que me acaba de pasar llueve sobre mojado. Hace diez días que estoy en
la cama, y no ha entrado en esta habitación más de dos o tres veces cada día y casi siempre
llamada por mí... ¿Te parece que es eso lo que debe hacer una mujer por un marido?... Si no
hubiera sido por ti y por mamá... sobre todo por ti... estaría abandonado en poder de criados
como en una fonda.

--¡Oh, no, Gonzalo!

--Sí, sí, Cecilia--replicó con energía y exaltándose.--Abandonado. Mi mujer no aparece por
aquí sino cuando hay visita... Entonces, sí, viene hecha un brazo de mar, oliendo a esencias
y demonios colorados... Pero traerme las tisanas, apuntar las prescripciones del médico, hacerme
un poco de compañía hablando o leyéndome algo... ¡De eso, nada!... Ahora le ruego que me cure
el vejigatorio, y, en cuanto se lo digo, cambia del todo su fisonomía... Comienza a buscar
salidas para zafarse. Sólo cuando yo insisto con empeño, se decide... ¡pero de tan mala gana!
con una cara tan estirada, que estuve tentado a tirarle a ella todos los chirimbolos. No tendría
ni pizca de dignidad, ni vergüenza siquiera, si la hubiese consentido seguir...

Se había ido exaltando cada vez más, hasta el punto de incorporarse del todo en el lecho. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07058</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>21016</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1978</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> If I well, I think that tomorrow or the day after I wake up every
throw.

- Do you have cured the Spanish fly?

- Ventura is put on
it now, but has not finished - said, turning to frown.

- Yes, just
get him in the hallway, and told me that you're bothered because I
figured did so with reluctance - Cecilia said smiling kindly.

- Not
that!

Not that! - Said the young man in a tone of impatience and not a
little embarrassed.

- You must forgive, because it is not used to
these things.

It's a girl ... In addition, the state that is perhaps influence your stomach.

- Not that, Cecilia! - She cried the young man more impatiently, raising
some Head .-- pillows would be very foolish and selfish to bother
if a thing which after all is in hand to avoid.

It's a matter of temperament, and I should not to respect, much more
the case of my wife, who is in exceptional condition ... But there's
more.

What I just spent rains, it pours. Ten days ago I'm in bed, and has not entered this room
more than two or three times a day and almost always call me ...
Do you think that's what a woman should be married?

... If not been for you and mom ... especially for you ... would be left in the hands of servants
as in an inn.

- Oh, no, Gonzalo!

- Yes, yes, Cecilia - replied with energy and exalting .-- Abandoned. My wife does not appear
here, but when visiting ... So, yes, has made an arm of the sea, smelling scents and red devils
... But bring me herbal tea, write down the doctor's prescriptions, me some company talking or
reading me something ... Of that, nothing!

... Now I beg cure the blister, and, as I say, completely change
its appearance ... Start looking exits for escape.

Only when I insist hard, you decide ... But so reluctantly! with a face so straight, I was
tempted to throw it all the gizmos. It would shred of dignity or even ashamed, if he had consented
to follow ...

He had been extolling increasingly, to the point entirely incorporated in the bed.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>