<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03144</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>11495</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2958</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En los 24 grados y 23 minutos entra, por la parte oriental, el Cuarepotí: en los
24 grados y 29 minutos, el Ibobí. Mas abajo en los 50 minutos del mismo grado, entra por el
mismo lado el Tobatí en un brazo del Paraguay, en cuya entrada á la punta de la isla que está
mas al sur (y es la primera punta cuando subiendo se entra en dicho brazo) hay dos piedras
que llegan á la flor del agua, de las cuales conviene que se aparten los barcos, ó que tomen
el rumbo por lo mas ancho del rio, dejando á la parte de oriente la isla. En el Tobatí entra,
antes de su caida en el Paraguay, el rio Capiatá.

En los 24 grados 56 minutos le entra al Paraguay, por el occidente, el rio Mboicaé. En los
24 y 58, poco mas arriba del fuerte de Arecutacuá, entra por el oriente el Peribebuí: y mas
abajo, en 25 gr. y un minuto, entra por la misma banda el rio Salado. Poco mas abajo, casi
en la misma altura, entra por la márgen occidental el rio Piraí.

La ciudad de la Asumpcion está en 25 gr. 17 min. 15 segundos de latitud; 320 gr. 12 min. de
longitud, segun algunos demarcadores. Otros hallaron 25, 16 de latitud; 320, 10 de longitud.
Poco mas abajo entra por tres bocas, por la márgen occidental, el famoso rio Pilcomayo, que
trae sus aguas de las cerranias del Potosí, y corre por medio del Chaco. En los 25 gr. 32 min.
hace el Paraguay una estrechura, que tendrá solo un tiro de fusil de una ribera á otra, y está
en este parage el fuerte que llaman de la Angostura. El Tebicuarí entra en el Paraguay por
el oriente, en 26 gr. 35 min. Bajan por este rio los barcos de Nuestra Señora de Fé y de Santa
Rosa.

El Rio Grande, ó Bermejo entra en el Paraguay por occidente en 26 gr. 54 min.; y dista su boca
de la ciudad de las Corrientes once leguas por al aire, que por el rio son 17, ó 18. Viene
el Bermejo de las serranias que estan entre Salta y Tarija: atraviesa gran parte del Chaco:
el color de sus aguas es algo bermejo. En juntándose con el Paraguay, inficiona las aguas de
éste, de suerte que son poco saludables sus aguas, hasta que concurre en las Corrientes con
el Paraná. Se juntan los rios Paraná y Paraguay al frente de esta ciudad, que está situada
sobre la márgen oriental, en 27 grados y 27 minutos de latitud, 319 y 55 minutos de longitud.
Llámase ciudad de las Siete Corrientes, porque el terreno en donde está la ciudad, hace siete
puntas de piedra, que salen al rio, en las cuales la corriente del Paraná es mas fuerte. Desde
aquí pierde el nombre el Paraguay, porque el Paraná, como mas caudaloso conserva el suyo hasta
cerca de Buenos Aires, donde, junto con el Uruguay, corre hasta el mar con el nombre de Rio
de la Plata: llamado así, porque llevaron desde aquí algunas alhajas de plata y oro los primeros
conquistadores del Paraguay, las cuales alhajas habian traido los indios del Paraguay en la
primera entrada que hicieron á los pueblos del Perú con Alejo García y sus compañeros, segun
se halla escrito en la Argentina de Rui Diaz de Guzman.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10110</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>69111</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2680</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In the 24 degrees and 23 minutes between, on the east, the Cuarepotí: in 24 degrees
and 29 minutes, the Ibobi. But 50 minutes down on the same level, enters the same side of the
Tobatí in an arm of Paraguay, whose entrance into the tip of the island is further south (and
the first tip when it comes up in the arm), two stones who come to the flower water, which
should be departing ships, or to take course at the river wider, leaving the eastern part of
the island. In the Tobatí fit, before his fall in Paraguay, the river Capiatá.

In the 24 degrees 56 minutes will go to Paraguay, in the west, the river Mboicaé. In 24 and
58, little above the fort of Arecutacuá, enter through the east the Peribebuí, and more down,
in 25 gr. and a minute, go on the same side the river Salado. Deep down, almost at the same
height, enter the western margin Piraí river.

The city of Assumption is 25 gr. 17 min. 15 seconds of latitude, 320 gr. 12 min. of length, according
to some markers. Others found 25, 16, latitude 320, 10 in length. Deep down is via three mouths,
the West Bank, the famous river Pilcomayo, which brings its waters cerranias Potosi, and runs
through the Chaco. In the 25 gr. 32 min. Paraguay makes a narrow entrance, taking only a rifle
shot from a river to another, and is At this place the fort called La Angostura. The Tebicuari
enter Paraguay by the east, in 26 gr. 35 min. Down by the river boats of Our Lady of Santa Fe
and Rosa.

The Rio Grande, or Bermejo enters the Paraguay by the West in 26 gr. 54 min., And her mouth
is far the city of Corrientes eleven leagues from the air, the river is 17, or 18. Comes Bermejo
of the mountains that are between Salta and Tarija: through much of the Chaco: the color of
its waters is something vermilion. In coming together with Paraguay, infects waters it, so
that the water is unhealthy until concurs in Corrientes Parana. They join the rivers Paraná and
Paraguay at the forefront of this city, which is located on the eastern margin, at 27 degrees
and 27 minutes latitude, 319 and 55 minutes in length. Seven Flames of Corrientes city, because
the land where the city is, for seven stone points, leaving the river, where the current is stronger
Paraná. From here loses the name Paraguay, because the Paraná, but mighty as yours keeps up
near Buenos Aires, where, along with Uruguay, flows into the sea with the name of Rio de la Plata,
so named because brought from here some articles of silver and gold the first conquerors of
Paraguay, which had brought jewelry Indians in Paraguay first entry made to the people of Peru
with Alejo Garcia and his colleagues, according to is written in
Argentina Rui Diaz de Guzman</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>