<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>150751</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>19165</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Cuidado con las narices, don Juan! Cuando va por las noches a casa de la Peonza,
el diablo que cerilla enciende.

Don Juan se apresuraba a apagarla para librarse de aquellos insultos que hacían prorrumpir
en carcajadas al ocioso público.

A medida que el tiempo transcurría, el zumbido de las conversaciones iba creciendo hasta hacerse
insoportable. Los salvajes de la cazuela expresaban su impaciencia con patadas, gritos y baladres.
Cambiaban unos con otros, por encima de las butacas, bromas y frases, más que obscenas, asquerosas.
Gracias a que no había señoras.

Al fin aparecieron en el escenario cuatro señores, don Rosendo Belinchón, Alvaro Peña, don
Feliciano Gómez y don Rudesindo Cepeda, propietario y fabricante de sidra espumosa. Los cuatro
se despojaron de los sombreros al pisar el palco escénico. Prodújose repentinamente el silencio.
Algunos de los espectadores, los menos, se descubrieron también. La mayor parte, prevalidos
de la obscuridad y cediendo al instinto de grosería, poderoso en aquella región, permanecieron
cubiertos. Don Rosendo y sus compañeros sonrieron al concurso, avergonzados. Para librarse
del embarazo y temor que sentían, comenzaron a hablar con los espectadores de las primeras
filas, a quienes podían divisar. Alvaro Peña, algo más atrevido, en razón quizá de su carácter
militar y de su instrucción antirreligiosa, avanzó hasta la cáscara del apuntador, y dando
a sus palabras una entonación excesivamente familiar, sonriendo sin gana como las bailarinas, dijo:

--Señores, tanto mis compañeros como yo desearíamos ¿eh?, que subiesen a este sitio algunas
pejsonas de jespeto ¿eh?, que habrá en el público, a fin de que nos ayuden con su autoridad
¿eh?, y con su ilustración... a fin de que nos ayuden ¿eh? (no encontraba el final) en la empresa
que vamos a emprendej...

El ayudante de marina pronunciaba las erres con la garganta, produciendo un sonido muy semejante
a la jota.

Hubo un murmullo en la asamblea de asentimiento y simpatía por la modestia que resaltaba en
aquella proposición.

--¿No está por ahí don Pedro Miranda?--preguntó Peña, sereno ya, volviendo a adquirir la resolución
militar que le caracterizaba.

--Aquí está... Aquí--dijeron varias voces.

--Don Pedro, si nos hiciese usted el favoj... Don Pedro se defendía de los que le empujaban
hacia el escenario, diciendo por lo bajo:

--Pero, señores, ¿yo por qué? ¿A qué asunto?... Hay otras personas...

No hubo más remedio. Poco a poco lo fueron llevando hasta cerca del escenario. Una vez allí,
como no hubiese tabla ni escalera para subir, entre Peña y don Feliciano Gómez, lo auparon
por las manos hasta ponerlo sobre el tablado.

--A ver, don Rufo, suba usted.

Don Rufo (médico titular de la villa), después de haberse defendido un poco, fué subido en
vilo también. Y por el mismo sencillo mecanismo pasaron al escenario otros cinco o seis señores.
Cada ascensión era saludada con una salva de aplausos y un murmullo de complacencia por el
benévolo concurso. El ayudante vió a Gabino Maza sentado en una butaca cerca de la pared, y
le gritó con alegría:

--¡Gabino, no te había visto!... Vamos, hombre, ven acá.

--Estoy bien aquí--respondió con sequedad el bilioso ex oficial de la Armada.

--¿Quieres que baje por ti?

Maza contestó en voz baja:

--No hace falta.

Los que estaban a su lado hicieron lo que con los demás.

--Vaya, don Gabino, arriba. No sea usted perezoso. Hombres como usted son los que deben estar
allí. ¡No faltaba más que usted no subiese!

Y trataban al mismo tiempo de levantarle. Mas fueron inútiles todas las instancias. Maza se
empeñó en permanecer en la butaca con una insistencia orgullosa que acobardó a los que le excitaban
a subir. Alvaro Peña bajó entonces por él; pero después de una brega larga tuvo que retirarse
desairado.

Ya que estuvo casi lleno el escenario, se trajeron más sillas recabadas de los chiribitiles
de los cómicos. Se acomodaron en ellas los más selectos vecinos de Sarrió, y celebraron conciliábulo
para resolver quién había de presidir la reunión. Por cierto que no acababan de entenderse,
y el público daba señales claras de impaciencia. La mayor parte juzgaba que a don Rosendo correspondía
la honra de sentarse detrás de la mesa de pino; pero éste la rehusaba con una modestia que
le honraba muchísimo más. Al fin se sentó al observar que el público se iba cansando. Este
aplaudió reciamente.

Nueva y fastidiosa dilación antes de resolverse quién había de dirigir la palabra al concurso.
Alvaro Peña, que era hombre despachado y de arranque, se decidió a dar unos pasos hacia la
boca del telón, y dijo en voz alta:

--Señores.

--¡Chis, chis! ¡Silencio!--gritaron algunos.

Y reinó el silencio.

--Señores: El motivo de celebrajse este meeting (sorpresa y extraordinaria complacencia del
concurso al escuchar la palabreja exótica) no es otro ¿eh?, que el de unirnos todos para fomentaj
los intereses morales y materiales de Sajió. Hace algunos días me indicaba nuestro dignísimo
presidente que estos intereses se hallaban abandonados, ¿eh?, y que era necesario a todo trance
fomentajlos. Señores, en Sajió hay varios problemas que jesolvej en este momento histórico;
el problema del mejcado cubiejto, ¿eh?, el problema del cementerio, el problema de la cajetera
a Rodillero, el problema del matadero y otros. Yo le dije a mi querido amigo, el dignísimo
presidente: El único medio ¿eh?, de jesolvej estos problemas es celebraj un meeting donde todos
los sajienses puedan emitij libremente su opinión...

--¿Eh?--gritó un socarrón desde la cazuela.

Peña alzó los ojos furibundos hacia allá. Y como era hombre a quien se le suponían malas pulgas,
y gastaba unos bigotes desmesurados, el socarrón tembló por su pellejo y no volvió a chistar.

--Mi buen amigo, cuyo gran corazón y amoj al progreso conocen todos, me dijo que hacía tiempo
que pensaba sobre lo mismo, y que él además, ¿eh?, tenía otro proyecto que no tajdará en comunicaj
al ilustrado público. En consecuencia de esto hemos convocado a los vecinos de Sajió para una
jeunión pública, y aquí estamos... porque hemos venido. (Este desenfado produce excelente efecto
en el auditorio, que ríe con benevolencia).

--Señores--siguió el ayudante animado por los rumores,--yo creo que lo que le hace falta a
este pueblo es despertaj del letajgo en que yace, ¿eh?, vivij de la vida de la razón y del
progreso, ¿eh?, ponerse a la altura de los adelantos del siglo, ¿eh?, tenej conciencia de sí
y de sus fuejzas. Hasta ahora, Sajió ha sido un pueblo dominado por la teocracia; mucha novena,
mucho sermón, mucho rosario, y no pensaj para nada en el fomento de sus intereses, ni en aprender
nada útil. Es necesario salij cuanto más antes de esta situación, ¿eh? Es necesario sacudij
el yugo teocrático. Un pueblo dominado por los curas, es siempre un pueblo atrasado... y sucio.
(Risas y aplausos, entre los cuales se oye tal cual chicheo.)

El ayudante hablaba mejor, y adquiría cierto donaire en cuanto se trataba de denigrar al clero.

--Pido la palabra--gritó una voz atiplada desde un palco.

--¿Quién es? ¿Quién es?--se preguntaron unos a otros los espectadores y los altos dignatarios
del escenario.

--Es el hijo del Perinolo.--¿Quién?--El hijo del Perinolo.--El hijo del Perinolo.

Esta frase se fué repitiendo en voz baja por todo el ámbito del teatro.

El hijo del Perinolo era un joven pálido, de ojos negros, que gastaba larga melena. No se advertía
más en la media luz que reinaba. Era para él gran fortuna. A ser entera, se verían perfectamente
los lamparones de su levita añeja, la grasa de su camisa y las greñas de la melena, dado que
los agujeros de las botas y los hilachos del pantalón, en modo alguno podían ser vistos a causa
de la barandilla del palco. Pero todo lo sabían de memoria los vecinos de Sarrió, por tropezarle
harto a menudo en la calle y los cafés. Digamos que, a pesar de esto, era mozo de gentil disposición
y rostro.

Su padre, el señor José María el Perinolo, antiguo y clásico zapatero de la villa, era uno
de aquellos viejos artesanos que a mediados del siglo gastaban chaqueta y sombrero de copa
alta. Carlista fanático, miembro de todas las cofradías religiosas. Rezaba el rosario por las
tardes al toque de oración en la iglesia de San Andrés, acompañado de unas cuantas mujerucas;
salía en las procesiones de Semana Santa con hábito de disciplinante y corona de espinas, y
tenía a su cargo y cuidado la capilla del Nazareno en la calle de Atrás. Este santo varón «que
nunca había dado nada que decir» (suprema expresión de la honradez en los pueblos pequeños),
educó a su hijo Sinforoso y a otros dos más, en el santo temor de Dios y del tirapié. Azotes,
penitencias de rodillas, días a pan y agua, estirones de orejas y bofetadas. La infancia de
Sinforoso estaba poblada de estos recuerdos poéticos. Cuando llegó a la pubertad, como mostrase
singular destreza para aprender sus lecciones, el Perinolo se persuadió a que no estaba llamado
a sustentar la zapatería cuando él fuese muerto, sino a ser firme columna de la Iglesia Romana.
Faltábanle medios para mandarle al seminario de Lancia. Vinieron en socorro suyo don Rosendo
y don Melchor de las Cuevas, don Rudesindo y el párroco de la villa, que espontáneamente le
asignaron tres pesetas diarias mientras no cantase misa. Mas al cursar el segundo año de Teología,
recibieron estos señores del seminarista una carta elegantemente escrita. En ella les manifestaba
que no se sentía llamado por Dios a la carrera eclesiástica, y que antes de ser un mal sacerdote
prefería aprender el oficio de su padre o embarcarse para América. Terminaba suplicándoles
con palabras fervorosas que le permitiesen cambiar la Teología por el Derecho, hacia el cual
se creía inclinado, y con esto no daría tan gran disgusto a su padre. Accedieron sus bienhechores
a la demanda. Y Sinforoso se hizo al cabo columna del Estado en vez de la Iglesia, como deseaba
el Perinolo. Mientras siguió la carrera de leyes con sobresalientes y premios al principio,
notables después y aprobados al fin, emborronó algunos articulejos en los diarios de Lancia.
Con esto se creyó en el caso de dejar crecer los pelos y ponerse lentes sobre la nariz. Así
se presentó el nuevo licenciado en Sarrió con la aureola de gloria además que rodea a quien
ha hecho sus primeras armas, y aun reñido batallas en la prensa periódica. Se había afiliado
en el partido liberal más avanzado renegando así de su prosapia. Con esto, su padre estaba
fuertemente desabrido. Si le dejó entrar en casa debióse a la intercesión de la madre. No le
hablaba ni le daba un céntimo para sus gastos, limitándose a consentir que durmiese bajo su
techo y comiese la ración. Al cabo de algunos meses los zapatos se habían despellejado y la
ropa daba lástima verla. Pero todo lo suplía muy bien el letrado con el empaque y gravedad
de la fisonomía y lo airoso de su porte. Pasaba la mañana leyendo en la cama: las tardes y
las noches en el café discutiendo a gritos lo que había leído por la mañana. Los vecinos no
le querían; pero respetaban mucho su ilustración y talento.

--¿Quién ha pedido la palabra?--preguntó don Rosendo.

--Suárez... Sinforoso Suárez--dijo el joven inclinando su busto sobre la barandilla.

--Usted la tiene, señor Suárez.

El joven tosió, metió los dedos de entrambas manos por el pelo, dejándolo más ahuecado y revuelto,
se puso los lentes que traía colgados de un cordoncillo y dijo:

--Señores.

La entonación firme y sosegada que dió a esta palabra, y la pausa larga que después hizo asegurando
los lentes sobre la nariz y paseando una mirada de grande hombre por el concurso, impusieron
silencio y respeto.

--Después de la brillante oración que acaba de pronunciarnos mi queridísimo amigo el ilustrado
ayudante de este puerto, señor Peña (el ayudante, aunque no ha hablado con Suárez más de tres
veces en su vida, se inclina agradecido. Los respetables vecinos de Sarrió aprenden que hay
más oraciones que el Padre Nuestro, la Salve y las demás rezadas por la Iglesia), quedará bien
convencida la asamblea del fin generoso y patriótico que ha inspirado a los promovedores de
este meeting. Nada tan grande, nada tan hermoso, nada tan sublime como ver a un pueblo reunido
para deliberar acerca de los más altos y caros intereses de su vida. ¡Ah, señores! al escuchar
hace un momento al señor Peña, me imaginaba estar en el Agora de Atenas decidiendo, como ciudadano
libre, entre otros ciudadanos libres también como yo, de los destinos de mi patria. Me imaginaba
oir la palabra vigorosa y ardiente de alguno de aquellos grandes oradores que ilustraron al
pueblo heleno... Porque la elocuencia de mi queridísimo amigo el señor Peña, tiene mucho de
la arrebatada pasión que caracterizaba a Démostenes, el príncipe de los oradores y bastante
también de la fluidez y elegancia que brillaba en los discursos de Pericles. (Pausa: mano a
los lentes.) Es viva y animada como la de Cleón; es mesurada y prudente como la de Arístides;
tiene tonalidades graves y precisas como la de Esquines, y notas agradables al oído como la
de Isócrates. ¡Ah, señores! Yo también, como el elocuente orador que me ha precedido en el
uso de la palabra, deseaba que el pueblo donde he visto por primera vez la luz del día, despertase
a la vida del progreso, a la vida de la libertad y la justicia... ¡Sarrió! ¡Cuánto dulce recuerdo,
cuánta inefable alegría despierta en mi alma este solo nombre! Aquí corrieron los años felices
de mi infancia... Aquí comenzó a formarse mi espíritu... Aquí hizo el amor palpitar por primera
vez mi corazón... En otra parte se ha enriquecido mi razón con el conocimiento de las ciencias,
con las grandes ideas que engendra el estudio del Derecho... Aquí se ha nutrido mi alma con
las santas y dulces emociones del hogar. En otra parte se ha adiestrado mi inteligencia en
la polémica, en la lucha de las ideas... Aquí he cultivado mi sensibilidad con el tierno amor
de la familia... Señores, lo diré muy alto, suceda lo que suceda: Sarrió está llamado a grandes
destinos. Tiene derecho a ser una de las primeras poblaciones de la costa cantábrica, un emporio
de actividad y de riqueza, tanto por la excelente situación en que la naturaleza lo ha colocado,
como por la laboriosidad, la honradez y las grandes dotes de inteligencia de sus habitantes.
(¡Bravo! ¡Bravo! Unánimes y estrepitosos aplausos.)

Roto el hielo que la sorpresa, más que una prevención injusta, había formado, los bravos y
los aplausos se sucedieron sin interrupción a cada párrafo. Jamás los laboriosos, honrados
e inteligentes habitantes de Sarrió habían oído hablar tan fácil y pulidamente. Aquel discurso
fué la revelación de la vida parlamentaria moderna, según decía Alvaro Peña al disolverse la
reunión.

Media hora llevaría en el uso de la palabra en medio del creciente entusiasmo del auditorio,
cuando a uno de los próceres del escenario se le ocurrió que podía tener seca la boca y sería
oportuno servirle un vaso de agua con azucarillo. Comunicada en voz baja la observación al
presidente, éste interrumpió al orador, diciéndole:

--Si el señor Suárez está fatigado, puede descansar. Voy a dar orden de que le sirvan un vaso
de agua.

Estas palabras fueron acogidas con un murmullo de aprobación.

--No estoy fatigado, señor presidente--respondió suavemente el orador.

(Sí, sí, que descanse.--Dejarle descansar.--Que se le traiga un vaso de agua.--Puede hacerle
daño: que le echen unas gotas de anís.)

Los espectadores, acometidos súbito de una ardiente simpatía, se convertían en madres cariñosas
para el hijo del Perinolo.

Este, inflándose más de lo que estaba, sonrió al auditorio, y dijo:

--La fatiga es propia de los soldados bisoños. Los que como yo están acostumbrados a las lides
de la tribuna (había hablado varias veces en la Academia de jurisprudencia de Lancia) no se
rinden tan fácilmente...

Digamos ahora que Mechacan, zapatero, vecino y competidor hacía muchos años del señor José
María el Perinolo, que había visto criarse a Sinforoso y le había arreado más de uno y más
de dos lampreazos con el tirapié cuando al volver de la escuela le llamaba, para vejarle, por
el apodo, le estuvo escuchando desde la cazuela con las manazas apoyadas sobre la barandilla
y la cara erizada de púas sobre las manos. En sus ojos, sombreados de una selva enmarañada
de pestañas, no se advertía la chispa de entusiasmo que ardía en los de los demás. Antes se
leía el asombro, la ira y la envidia. Cuando acertó a oir las palabras jactanciosas del hijo
de su rival, no pudiendo sufrir tanta farsa, gritó con rabia:

--¡Fuera ese piojo, sollo!

Indescriptible indignación en el auditorio. Todos los rostros se vuelven airados a la cazuela.
Oyense las voces de:

--¿Quién es ese borrico?--¡A la cárcel!--¡Fuera ese cerdo!

El presidente pregunta con terrible severidad:

--¿Estamos en un pueblo culto o entre hotentotes?

Esta pregunta así formulada, produce honda impresión en el público.

Suárez, un poco pálido y con voz alterada, dice al fin:

--Si la Asamblea lo desea, estoy dispuesto a sentarme.

(¡No, no!--¡Que siga! Estrepitosos y prolongados aplausos al orador.)

La indignación contra el grosero interruptor creció a tal punto con estas humildes palabras,
que se oyen gritos amenazadores y muchos agitan los puños frente al sitio de donde había partido
la voz. Alvaro Peña, el orador griego, más indignado que nadie, sube por fin a la cazuela y
a pescozones y coces arroja al desgraciado Mechacan del teatro entre los aplausos del público.

Sosegadas ya las olas, el orador continúa. Hace una excursión por el campo de la historia para
demostrar que los sarrienses, desde la época de la dominación romana, cuando la España estaba
dividida en Citerior y Ulterior y después en Tarraconense, Bética y Lusitania, hasta nuestros
días, habían demostrado en todas ocasiones un ingenio poderoso muy superior al de los habitantes
de Nieva. Tales declaraciones fueron acogidas con vivas muestras de aprobación. Introdúcese
después repentinamente en los dominios del Derecho y hace gala de conocimientos poco comunes,
sobre todo en Sarrió, en la ciencia de Triboniano y Papiniano. Al llegar a cierto punto, con
una modestia que le honra mucho, dice:

--Lo que acabo de exponer, señores, no tiene ningún valor científico. Lo sabe cualquier niño
que haya saludado las Pandectas...

Don Jerónimo de la Fuente, maestro de primeras letras de la villa, que había estudiado por
los métodos modernos y sabía algo de Froebel y Pestalozzi, hombre ilustrado, que había escrito
un prontuario de los verbos irregulares y tenía un telescopio en el balcón de su casa siempre
apuntando al cielo, se levanta de la butaca, y sonriendo con mucha lástima dice:

--Las palmetas hace ya bastantes años que se han suprimido de las escuelas.

--No he dicho palmetas, he dicho Pan-dec-tas--replica Suárez sonriendo con mucha más lástima.

Don Jerónimo enrojece por el paso en falso que acaba de dar.

El orador continúa y termina al fin, deseando, como el elocuente ayudante de marina, que Sarrió
despierte a la vida del progreso, que salga del letargo en que yace, y que de algún modo se
manifieste en su recinto la lucha de las ideas, fecunda siempre, y luzca en su horizonte el
sol radiante de la civilización.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06722</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>85566</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>17276</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Watch his face, Don Juan! When he goes home at night from the top, the devil that match
on.

Don Juan was quick to turn it off to get rid of those insults were
burst in the idle audience laughter.

As time passed, the hum of conversation grew to be unbearable. The savages of the pan expressed his
impatience with kicking, screaming and Baladres.

Changed with each other, above the seats, jokes and phrases, rather than obscene, disgusting.
Because there were no ladies.

At last appeared on stage four men, Don Rosendo Belinchón, Alvaro Peña, Don Feliciano Gomez
and Don Rudesindo Cepeda, owner and producer of sparkling cider. The four took off their hats
when he stepped on the stage box. Prodújose suddenly silent. Some of the spectators, at least,
were also found. The majority, under the color of the dark and yielding to the instinct of
coarseness, strong in that region, remained covered. Don Rosendo and his companions smiled to
the competition to shame. To get rid pregnancy and fear they felt, began talking to viewers
in the first ranks, who could spot.

Alvaro Peña, something more daring, perhaps because of his character military and its anti-religious
instruction, advanced to the shell of the pointer, and giving his words too familiar intonation,
without winning smile as the dancers, said:

- Gentlemen, both my colleagues and I would like eh, you go up to this site some pejsonas of jespeto
eh, to be in the public, to help us with his authority Eh, and your
picture ... to help us eh?

(Could not find the final) in the company we will emprendej ...

The assistant marine r's pronounced with the throat, producing a sound very similar to the jack.

There was a murmur in the assembly of assent and sympathy for the
modesty that stood out in that proposition.

- Is not it around Don
Pedro Miranda? - Asked Peña, serene and, returning to purchase resolution
his characteristic military.

- Here's ... Here - said several voices.

-
Don Pedro, if we hiciese you the favoj ... Don Pedro is defended by
those who pushed to the stage, saying under his breath:

- But, gentlemen,
why me?

What issue? ... There are others ...

There was no choice. Gradually they were carrying up near the stage.

Once there, as there was no table or ladder to climb, including Feliciano Peña Gómez, the auparon
by hands to put on the stage.

- Well, Mr. Rufo, raise you.

Don Rufo (attending physician of the town), having defended a bit, was raised in suspense too. And
by the same simple mechanism went on stage five or six other gentlemen. Each ascent was greeted
with loud applause and a murmur of satisfaction with the benevolent competition. The assistant
saw Gabino Maza sitting in a chair near the wall, and he shouted
with joy:

- Gabino, not seen you!

... Come on, man, come here.

- I'm fine here - the choleric replied dryly former Navy officer.

-
Do you want to fall for you?

Maza said quietly:

- No need.

Those who were with him did so with others.

- Go, Don Gabino, above.

Do not be lazy. Men like you are the ones who should be there. By all means you should not
go up!

And at the same time tried to lift. But were unsuccessful in all instances. Maza insisted on staying in
the chair with an insistence chickened proud to excite you to rise. Alvaro Peña then dropped
him, but after a long struggle had to retire rebuffed.

Since the stage was almost full, gathered more chairs were brought from the cupboard the comedians.
They sat on them the finest Sarrió neighbors, and held secret meeting to resolve who was to
chair the meeting.

Certainly not quite understand, and the public gave clear signs of
impatience.

Most judged that corresponded Rosendo the honor of sitting behind
the pine table, but he refused it with modesty honored him far more.

At last she has noted that the public was getting tired.

This stoutly applauded.

New and annoying delay before you work out who was to lead the word to the competition. Alvaro
Peña, who was a duty and acceleration, decided to take some steps towards mouth of the curtain,
and said aloud:

- Gentlemen.

- Chis, hush! Silence! - Shouted some.

And there was silence.

- Gentlemen: The purpose of this meeting celebrajse (surprise and extraordinary complacency hearing
the buzzword contest exotic) is none other eh, that's all unite to fomentaj moral and material interests
of Saji. A few days ago told me our most worthy President that these interests were abandoned,
eh, and it was necessary at all costs fomentajlos. Gentlemen, there are several problems Saji jesolvej
at this historical moment; cubiejto mejcado the problem, eh, the
problem of the cemetery, the problem of cajetera Rodillero to the
problem of the slaughterhouse and others.

I told my dear friend, the worthy President: The only way eh, of these problems is celebraj
jesolvej a meeting where all emitij the sajienses can freely their opinion ...

- Huh? - Shouted a wag from the pan.

Peña furious looked up that way. And being a man who was supposed bad temper, and spent inordinate
whiskers, the cunning feared for their skins and did not whimper.

- My good friend, whose great heart and progress Amojan know all I
said a long time I thought the same thing, and he also eh, had another
project that is not in comunicaj Tajdar the enlightened public.

In consequence of this we have invited neighbors to Saji for public
jeunión, and here we are ... because we have come.

(This lack of inhibition produces excellent effect in the audience laughing with benevolence).

-
Gentlemen - followed the assistant encouraged by the rumors - I think
that what is needed to this town is that letajgo despertaj of lies,
huh?, vivij of the life of reason and progress, eh, catch up with
the advances of the century, eh, self-awareness tenej and their fuejzas.

So far, Saji was a town dominated by theocracy, many ninth long sermon,
a long rosary, not for anything pensaj in promoting their interests,
nor in learning anything useful.

You need Salija the sooner this situation, eh? You need sacudij the
yoke of theocracy.

A town dominated by priests, a people is always late ... and dirty. (Laughter and applause, of which
we hear as it chicheo.)

The aide spoke better, and acquired a certain grace in trying to denigrate the clergy.

- I ask the word - a high-pitched voice shouted from a balcony.

- Who is it? Who is it? - They asked each other spectators and dignitaries stage.

- The son of Perinolo .-- Who? - The son of Perinolo .-- The son of Perinolo.

This phrase was repeated in a whisper throughout the theater.

Perinolo the son of a young pale, dark-eyed, he spent long hair. No warning more in the twilight
that reigned. It was fortunate for him. To be whole, would be perfectly the grease spots on his
coat aged, fat on his shirt and matted hair of the mane, as holes in the boots and pants rags
in any way could be seen because the railing of the box. But all I knew by heart the neighbors
Sarrió TRIPPING often fed on the streets and cafes. Let's say that, despite this, was a youth of
gentle disposition and face.

His father, José María the Perinolo, antique and classic cobbler of the town, was a of those
old craftsmen spent the mid coat and top hat high. Carlist fan, a member of every religious brotherhoods.
I prayed the rosary for the afternoons at the touch of prayer in the church of San Andrés, accompanied
by a few mujerucas; out in the processions of Holy Week with a habit of disciplining and crown of
thorns and was responsible and cared for the chapel of the Nazarene in Back Street. This holy
man "who never had anything to say "(supreme expression of honesty in small towns) Sinforoso
educated his son and two others, in the fear of God and tirapié. Lashes penance on his knees, days
on bread and water, slapping ears and lugs. The childhood Sinforoso was full of these poetic memories.
When he reached puberty, as shown singular skill to learn their lessons, the Perinolo be persuaded
that it was called to support the shoe store when he was killed, but to be firm column of the
Roman Church. Faltábanle means to send the seminar Lancia. Relief came in his Don Rosendo and
Don Melchor de las Cuevas, Don Rudesindo and the pastor of the village, which will spontaneously
assigned three pesetas a day until he sang mass. But to study the second year of theology, these
gentlemen of the seminary received a letter written elegantly. In it they expressed he did
not feel called by God to an ecclesiastical career, and that before being a bad priest preferred
to learn the trade from his father or embarking for America. Ended up pleading earnest words
that let you change the theology of the law, to which thought inclined, and this does not give
so much to the chagrin of his father. Benefactors agreed demand. And Sinforoso column was
made after the state rather than the Church, as desired the Perinolo. As the race continued
with laws and awards outstanding at the beginning, Notable later and finally approved, Smear
some articulejos Lancia in newspapers.

With this thought in the case of letting the hair grow and put glasses
on his nose.

So unveiled its new graduate Sarrió with the aura of glory around
whom also made his debut, and even fought battles in the press.

He had joined in the Liberal Party's most advanced and denying their
ancestry.

With this, his father was strongly disagreeable. If you enter the house left debióse to the intercession
of the mother.

Not speak or give him a penny for their expenses, limited to consenting
him sleep under their roof and eat the ration.

After several months the shoes were skinned and was sorry to see her clothes. But all very well made
up for the lawyer with the packing and gravity the appearance and graceful in his bearing. He
spent the morning reading in bed, afternoons and evening in the café
loudly discussing what he read in the morning.

The neighbors do not loved him but respected much your artwork and talent.

- Who has asked for the floor? - Asked Don Rosendo.

- Suarez ... Sinforoso Suarez - said the young man leaning his breast over the railing.

- You've got, Mr. Smith.

The young man coughed and put his fingers on both hands through his hair, leaving it hollow and stirred,
put on glasses that brought hanging from a cord and said:

- Gentlemen.

The firm, calm intonation that gave the word, and made long pause after ensuring glasses on his
nose and walking a look of a great man in the competition, imposed silence and respect.

- After the brilliant sentence just made my dear friend illustrated assistant of the port, Mr. Peña
(the helper, but has not spoken with Smith more than three Sometimes in life, leans grateful. Sarrió
respectable neighbors learn that there more prayers to the Lord's Prayer, the Hail Mary and the
other prayed by the Church), will be well convinced the assembly of generous and patriotic purpose
which has inspired the promoters of this meeting. Nothing big, nothing so beautiful, nothing so
sublime as people gathered to see a to discuss the highest and dearest interests of his life.
Ah, gentlemen! to listen just now to Mr. Peña, I imagined being in the Agora of Athens deciding,
as a citizen free, including free citizens as well as I, the destiny of my country. I imagined
hear the word strong and burning one of those great speakers who illustrated the Hellenic people
... Because the eloquence of my dear friend Mr. Peña has a lot of the passion that characterized
snatched Demosthenes, the prince of speakers and enough also on the fluidity and elegance that shone
in the speeches of Pericles. (Pause hand glasses.) is alive and vibrant as Cleon, is sensible
and prudent as that of Aristides; have specific and serious tones
as the corners, and notes as pleasing to the ear Isocrates.

Ah, gentlemen! I too, like the eloquent speaker who preceded me in speak, wanted the town
where I first saw the light of day, wake up progress to life, the life of freedom and justice
... Sarrió! How sweet memory how unspeakable joy in my soul awakens this single name! Here ran
the happy years from my childhood ... Here he began to form my mind ... Here he beat first love
Once my heart ... In another part of my reason is enriched with the
knowledge of science, with great ideas engendered the study of law
... Here we have nourished my soul the holy and sweet emotions of
the home.

Elsewhere in my mind has been trained in controversy, in the struggle of ideas ... Here I have
cultivated my sensitivity to the tender love family ... Gentlemen, I'll say very high, no matter
what happens, is called a large Sarrió destinations. Is entitled to be one of the first populations
of the Cantabrian coast, an emporium activity and wealth, both for
the excellent situation in which nature has placed, as diligence,
honesty and the great gifts of intelligence of its inhabitants.

(Bravo! Bravo! Unanimous and resounding applause.)

Off ice of surprise, rather than preventing unjust, had formed, the
brave and the applause was followed without interruption to each paragraph.

Never the hardworking, honest Sarrió intelligent inhabitants had heard
so easy and pulidamente.

That speech was the revelation of modern parliamentary life, he said the dissolution of Alvaro
Peña meeting.

Half an hour lead on the floor amid the growing enthusiasm of the
audience, when one of the heroes of the stage occurred to him that
could have dry mouth and would timely serve a glass of sugared water.

Quietly reported the observation president, he interrupted the speaker,
saying:

- If Mr. Smith is tired, can rest.

I will give orders to serve him a glass water.

These words were greeted with a murmur of approval.

- I'm not tired,
Mr. President - he said softly.

(Yes, yes, let him rest rest .-- .-- That brings you a glass of water .-- It can make damage:
you throw a few drops of anise.)

The spectators, sudden undertaken an ardent sympathy, loving mothers became for the son of Perinolo.

This,
inflating more than it was, the audience smiled and said:

- Fatigue is characteristic of inexperienced soldiers.

Those who like me are used to the battles the podium (he had spoken several times at the Academy
of Jurisprudence of Lancia) is not give up so easily ...

Now let's
say Mechacan, shoemaker, neighbor and competitor for many years by
Mr Joseph Mary the Perinolo, who had been reared to Sinforoso and
had herded more than one and more two lampreazos with tirapié when
returning from school called him to vejarle by the nickname, I was
listening from the pot with big hands resting on the railing and face
bristling with spikes on his hands.

In his eyes, shaded by a tangled jungle tab, never gave the spark
of enthusiasm that burned in the other.

Previously I read with astonishment, anger and envy.

When he managed to hear the boastful words the child his opponent,
unable to endure so much farce, shouted angrily:

- Outside the louse,
gar!

Indescribable outrage in the audience.

All angry faces turn to the pan. Oyens the voices of:

- Who is this donkey? - A jail! - Off the Pig!

The president asked with terrible severity:

- Are we in a cultured or between Hottentots?

This question thus formulated, produces deep impression on the public.

Suarez, a little pale and agitated voice said at last:

- If the Assembly wishes, I am willing to sit down.

(No, no! - Continue! Loud and sustained applause the speaker.)

The outrage against the switch rude grown to the point with these humble words, threatening cries
are heard and many shake their fists in front of the site which had
left voice.

Alvaro Peña, the Greek orator, more angry than anyone end up in the
pan and slaps and kicks to the unfortunate Mechacan throws the applause
from the theater public.

Calmer and the waves, he continues. Makes an excursion into the field of history for Sarrio show
that, since the time of Roman domination, when Spain was Further divided into Citerior and
then in Tarragona, Andalusia and Lusitania, to our days, had shown in all cases a very powerful
genius of the people above Nieva. Such statements were greeted with
cheers of approval samples. Introdúcese then suddenly in the domains
of law and knowledge boasts rare Sarrió especially in science and
Papiniano Tribonian. At some point, modesty that great credit, said:

-
What I have said, gentlemen, has no scientific value. Any child knows
that has greeted the Pandects ...

Don Jeronimo de la Fuente, a master
of first letters of the town, which was studied by modern methods
and knew something of Froebel and Pestalozzi, enlightened man, who
had written a handbook of irregular verbs and had a telescope on the
balcony of his house always pointing to the sky, rises from his chair,
and smiling with great shame says:

- The palm leaves many years ago
have been removed from schools.

- I have not said clapping, I said
Pan-dec-TAS - replica Suárez smiling much more pity.

Don Jerónimo
reddened by the faux pas just given.

He continues and ends at the
end, wishing, as eloquently assistant marina, which Sarrio awaken
to the life of progress, which comes out of the lethargy in which
it lies, and that somehow manifested in its enclosure the struggle
of ideas always fertile, and look at its horizon bright sun of civilization.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>