<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07651</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>919</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>766</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Les sucederá lo mismo que a los toros. Hasta se puede
sostener que los bufos son más invencibles. Las razones que contra ellos se aducen son infinitamente
menos fundadas.

Sublime espectáculo, sin duda, es ver a un mozo gallardo, sin más defensa ni escudo que flotante
velo rojo, vestido de seda, más aderezado para fiesta o baile que para brava y terrible lucha,
ponerse delante de irritada y poderosa fiera, llamarla a sí y darle muerte pronta, cayendo
sobre ella con el agudo acero. Si, por desgracia, fuere el lidiador quien en aquel instante
muriese, su muerte, ya que no moral, tendrá no poco de hermosa, y la compasión y el terror
que causare estarán purificados por la belleza, de acuerdo con las reglas de la tragedia, escritas
por el gran filósofo griego. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03442</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>5077</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>707</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Same thing will happen to the bulls. You can even argue
that the buffs are more invincible. The reasons adduced against them are infinitely less justified.

Sublime
spectacle, no doubt, is to see a handsome boy, with no defense or
floating shield red veil, wearing silk, dressed to party or dance
that fierce and terrible struggle, stand in front of angry and powerful
beast, calling himself and kill him early, falling on it with the
sharp steel.

If, unfortunately, regardless of the bullfighter who at that moment died, his death, if not moral,
will not some beautiful, and pity and terror who causes the beauty will be purified according
to the rules of tragedy, written by the great Greek philosopher.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>