<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09874</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>53671</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3031</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Y a ese Rey le llamas tú,
y viene?

--Y dar ti tuda que pedir él.

--¿Me da todo lo que le pida?

--Siguro».

La convicción profunda que Almudena mostraba hizo efecto en la infeliz mujer, quien, después
de una pausa en que interrogaba los ojos muertos de su amigo y su frente amarilla lustrosa,
rodeada de negros cabellos, saltó diciendo:

«¿Y qué se hace para llamarlo?

--Yo diciendo ti.

--¿Y no me pasa nada por hacerlo?

--Naida.

--¿No me condeno, ni me pongo mala, ni me cogen los demonios?

--No.

--Pues ve diciendo; pero no engañes, no engañes, te digo.

--N'gañar no ti...

--¿Podemos hacerlo ahora?

--No: hacirlo a las doce del noche.

--¿Tiene que ser a esa hora?

--Siguro, siguro...

--¿Y cómo salgo yo de casa a media noche?... Amos, déjame a mí de pamplinas. Verdad que podría
decir, un suponer, que se ha puesto malo D. Romualdo y tengo que velarlo... Bueno: ¿qué hay
que hacer?

--N'cesitas cosas mochas. Comprar tú cosas. Lo primiero candil de barro. Pero comprarlo has
tú sin hablar paliabra.

--Me vuelvo muda.

--Muda tú... Comprar cosa... y si hablar no valer.

--Válgate Dios... Pues bueno: compro mi candil de barro sin chistar, y luego...».

Almudena ordenó después que había de buscar una olla de barro con siete agujeros, con siete
nada más, todo sin hablar, porque si hablaba no valía. ¿Pero dónde demontres estaban esas ollas
con siete agujeros? A esto replicó el ciego que en su tierra las había, y que aquí podían suplirse
con los tostadores que usan las castañeras, buscando el que tuviese siete bujeros, ni uno más
ni uno menos.

«¿Y ello ha de comprarse también sin hablar?

--Sin hablando naida».

Luego era forzoso procurarse un palo de carrash, madera de África, que aquí llaman laurel.
Un vendedor de garrotes, en el primer tinglado cabe las Américas, lo tenía. Había que comprárselo
sin pronunciar palabra. Bueno: pues reunidas estas cosas, se pondría el palo al fuego hasta
que se prendiera bien... Esto había de ser el viernes a las cinco en punto. Si no, no valía.
Y el palo estaría ardiendo hasta el sábado, y el sábado a las cinco en punto se le metía en
el agua siete veces, ni una más ni una menos.

«¿Todo callandito?

--Hablar naida, naida».

Luego se vestía el palo con ropas de mujer, como una muñeca, y bien vestidito se le arrimaba
a la pared, poniéndole derecho, amos, en pie. Delante se colocaba el candil de barro, encendido
con aceite, y se le tapaba con la olla, de modo que no se viese más luz que la que saldría
por los siete bujeros, y a corta distancia se ponía la cazuela con lumbre para echar los sahumerios,
y se empezaba a decir la oración una y otra vez con el pensamiento, porque hablada no valía.
Y así se estaba la persona, sin distraerse, sin descuidarse, viendo subir el humo del benjuí,
y mirando la luz de los siete agujeros, hasta que a las doce...

«¡A las doce!--repitió Benina sobresaltada--. ¡Y al dar las doce campanadas viene... sale,
se me aparece!...

--El Rey de baixo terra: pedir tú lo que quierer, y darlo ti él.

--Almudena, ¿tú crees eso? </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00246</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1564</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2833</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> So you call him King, as you
wander about and you send Tuda to ask him if he will give you all
that you ask for?

This profound conviction has an unhappy effect on some women, They
had found themselves pausing to question the dead eyes of a friend.

Their friend with
the glistening forehead and the raven black hair.

Why didn't he find fault, why didn't he see anyhing wrong with me?

Didn't you do something wrong to me that you did not condemn me or
leave me to feel sick?

Why don't I catch some devils? I don't understand. They say not to
cheat, and I say, "Don't you like to win?"

It will
be twelve o'clock tonight, "is that right?

Isn't that when you have to be there?

" uttered the man. "How am
I going to get out of the house at midnight pray tell?

Amos you should leave this nonsense to me, because the truth of it
is that I have to watch over D. Romualdo due to the bad supposition
around."

Planning is the thing to do, eh?

We will need some mochas, We will have
to buy them.

We have an earthen lamp already but we should buy some more things,
and we should do so solemnly.

We do not want to violate God.

I can buy a clay lamp, while
the Almudena would like a clay pot with seven holes and nothing more
to it than seven holes saying that he was worth it, but where are
pots like these found?

The blind man answered that these pots could be found in his native
land and you would also find roasters of Brazil nuts hoping for one
with seven holes, The pot should be purchased without speaking, as
well.

He was forced to seek out a carrash stick from Africa, what we call a laurel here. So he found a
trader of clubs, the first one in the Americas.

He bought the club without saying a word.

He would use it in the fire to help it in igniting properly.

He would do this at 5 o'clock on Friday.

This stick
would burn through til Saturday and at that point he would have to
put it water seven times, no more, no less.

He was then
supposed to dress the club like a doll in women's clothing to place
before the clay lamp that had been lit with oil.

So he covered the doll with the pot after he had her ready and she
could no longer see light without the seven holes in the pot. So, the
pot was put out to hold the incense that be be burning during prayer
time.

This all would be within walking distance, the pot, the fire, the
club and the water.

The prayer must include the thought that "talking is worht it" over
and over and the person must not be distracted during these prayers
either.

Finally if they were not negligent the smoke would rise and there
would be light of the seven hole and the light would continue until
midnight.

So when you want to know what the Almudena would like, the King of
the terra cotta baking, you will know at the chime of midnight that
he likes talking.

"Don't you agree?"</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>