<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04145</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>23856</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4226</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿Blanca o de
color? Todo esto es fuerza que sepamos antes de proceder a la graduación del tanto de culpa
y a la aplicación de la pena que en justicia le quepa.

--Diré a V. S., señor Alcalde, con lealtad cuanto sé en el particular, dijo Gamboa titubeando
y con las orejas encendidas de la vergüenza. La chica es joven, bastante joven, como que apenas
contará 18 años de edad. No ha sido casada; tampoco, a lo que entiendo, puede calificársela
de fea, más bien de bonita, de real moza, diría. Es pobre, sí, pobre, pobrecita, y de color,
aunque pasará por blanca donde quiera que no conozcan sus antecedentes...

--Muy bien, perfectamente, replicó el Alcalde pensativo. Se conoce que está Vd. enterado del
caso. Así me gusta. Ya podremos juzgar con pleno conocimiento... Sólo ocurre un vacío, llamémosla
duda, a saber: ¿conoce Vd. los hechos que expone, por sí mismo o por referencia de tercera persona?

--Unos conozco por mí mismo, otros, digamos, por inferencia.

--Entendámonos. En primer lugar, diga Vd. si sabe con quién vive la joven.

--Ahora, supongo que con alguna amiga suya.

--Nada de suposiciones, señor don Cándido. ¿Le consta a Vd.? ¿Sí o no?

--No, señor, no me consta, lo infiero.

--Eso me gusta. En esta clase de negocios la franqueza es lo primero. Al abogado y al juez
hay que hablarles como se le habla al confesor, con el corazón en la mano. Y antes, ¿con quién
vivía la pardita?

--Con la abuela.

--¿Viven sus padres? ¿Tiene parientes, allegados, protectores en suma, alguien que haga por
ella? Siendo tan linda, como Vd. dice, bueno es saber todo eso, averiguarlo en tiempo.

--Poco ha murió la abuela. La madre (añadió balbuciente y más enrojecido que nunca), la madre...
Verdaderamente no sé a estas horas si vive o si muere. De cualquier modo, de nada le valdría
si viviera. En cuanto al padre... ella no le tiene conocido... Es hija de la Real Casa Cuna.
¿Está V. S.?

--Bien. ¿Conoció Vd. a la abuela de persona?

--Sí, señor, la conocí, aunque nunca tuve trato íntimo con ella. Sería largo de referir y ajeno
de este lugar el detenerme en detalles. Me consta, sin embargo, que para mujer de color (era
parda) llevó vida ejemplar, que practicaba la virtud, que se confesaba y comulgaba a menudo,
que criaba a la nieta en el santo temor de Dios, que la vigilaba estrechamente, y, sobre todo,
que no la consentía holgorios, devaneos con mozuelos ni cortejos de ventana.

--Luego la muchacha de que se trata es bien criada, de vida honesta y no ha dado aún qué decir.

--Así es la verdad; sólo que, como de raza híbrida, no hay que fiar mucho en su virtud. Es
mulatilla y ya se sabe que hija de gata, ratones mata, y que por do salta la cabra, salta la
que la mama.

--Bien dicho. Confesemos que nuestros refranes encierran gran fondo de sabiduría. Confesemos
también que nuestras mulatas, generalmente hablando, son frágiles por naturaleza y por el deseo,
ingénito en las criaturas humanas, de ascender o mejorar de condición. Y he aquí la clave para
descifrar el por qué de su afición a los blancos y de su esquivez para con los hombres de su
propia raza. A bien que hablo con persona que debe entenderme. Nadie como Vd. que, por su larga
residencia en el país, ya se ha aplatanado, habrá tenido mejores oportunidades de observar
la idiosincrasia de nuestra clase de color libre. Pero una regla general, una fuerte presunción,
una teoría, por plausible y brillante que parezca, sobre la índole o aficiones de éstas o de
esotras gentes, no constituye hecho, no denuncia delito, siquiera cuasi-delito, que es lo que
penan las leyes y juzgan y castigan los tribunales de justicia.

«Resumamos. Comparece Vd. ante mí, el Alcalde Mayor, en queja contra la Valdés a quien acusa
Vd. del cuasi delito de seducción y distracción inferido a su primogénito de Vd., que se halla
aun bajo la patria potestad. Por ende, pide Vd. se lance un mandamiento de prisión contra la
seductora, y que, sin oírla, se la castigue, privándola de su libertad. De acuerdo. Hasta aquí
no hay irregularidad aparente, la querella está fundada en derecho y Vd. le tiene excelente
para no consentir en que una pelandusca extravíe y pervierta a su hijo, mucho más cuando sigue
una carrera tan honrosa y noble como es la de la toga. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09542</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>6130</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4121</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> White or in color?
All this is force us to know before proceeding to the graduation of the fault of both and
the application of the penalty you may be in justice. -Say to V.
S., Mr Mayor, with loyalty as I know in this particular case, said
Gamboa hesitated and with burning ears of shame.

The girl is young, quite young, and that you will only have 18 years of age. It has not been married;
nor, to what I understand, you can calificár is her of ugly, rather of pretty, real girl, I would
say. It is poor, Yes, poor, poor thing, and color, but it will pass through white where you want to
not know their history... - well, perfectly, replied the pensive
Mayor.

That you learned of the case are known. So I like. We can already judge informed... Occurs only
a vacuum, call it doubts, namely: do you know the facts it sets out,
by himself or by third party reference? -Some I know myself, others,
say, by inference. -Let us.

First, tell you if you know who lives with the couple. -Now, I guess
that with a friend of hers. -None of assumptions, Mr don Cándido.

You know you?

Yes or no? -No, Lord, I do not know, I inferior. -That I like. In this
class of business openness must come first. The lawyer and the judge should
talk to them as it speaks to the Confessor, with the heart in the
hand.

And earlier, who lived the pardita? -With the grandmother. -Do your
parents live?

Do
you have relatives, friends, protectors in sum, someone to do it?

Being so pretty, as you say, well it is knowing all this, find out
in time. -Little has died the grandmother.

The mother (added tottering and more red than ever), the mother...
Really I don't know at this time if you live or if he dies.

In any case, anything you would be worth if I lived.

With regard to the father... She does not you have known... She is
the daughter of the Royal House cradle.

Is V. S.? -Good.

Did you hear the grandmother of person? -Yes, Sir, I met her, although
I never had intimate dealings with her.

It would be long referred and alien here dwell on details. I know, however, that for women of
color (Brown era) led exemplary lives, which practiced the virtue,
which is confessed and Zoological often, he bred to the granddaughter
in Holy fear of God, which was monitoring her closely, and above all,
that the non consenting holgorios, dalliances with mozuelos or processions
of window. -Then the girl in question is well bred, living honest
and he has not even what to say. -This is the truth; only that, as
of hybrid race, should not be much trust in his virtue.

It is mulatilla and you know that daughter of gata, mice kills, and
which do jump the goat, jump which mama. -Well said.

We confess that our proverbs contain great wisdom Fund.

We also confess that our mulatas, generally speaking, are fragile by nature and by the desire, ingénito
in human creatures, ascend or improving condition. And here are the
key to decrypt the why of their hobby to the whites and their esquivez
towards men of his own race.

Good to talk to the person who should understand me.

No one like you who, by his long residence in the country, already
it has aplatanado, will have had better opportunities of observing
the idiosyncrasies of our kind of free color.

But a general rule, a strong presumption, a theory, plausible and brilliant as it may seem,
on the nature or hobbies or esotras people, is not done, unreported
crime, not even quasi-judicial-crime, which is what they penan laws
and judged and punished the courts of justice.

«We sum.»

You appear before me, the Mayor, in complaint against the Valdés to who accuses you of the quasi
crime of seduction and distraction inferred to his eldest son from you, which is still under parental
authority. Thus, calls you launch a warrant of imprisonment against the seductive, and that, without hearing
her, is her punished, depriving them of their freedom. I agree. So far there is no apparent irregularity,
the complaint is well founded in law, and you will have excellent
to not consent that a pervert to his son, much more when he follows
a career as honorable and noble as the toga
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>