<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00366</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>39125</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2534</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Ni una palabra más. No tenía firma. La letra parecía contrahecha.

Don Braulio leyó la carta una, dos, hasta tres veces, como quien no se entera bien, como quien
no da crédito al testimonio de sus sentidos, como quien duda aún de si es realidad o si es
una pesadilla o un delirio lo que percibe.

Sin alterarse luego, hizo con pausa mil añicos de la carta, incluso del sobre; después estuvo
a punto de echar los añicos en el cesto que tenía al lado para los papeles rotos; y al cabo,
como reflexionándolo mejor, y como temiendo que la carta destrozada pudiera juntarse y recomponerse,
se alzó don Braulio de su asiento, se dirigió a la chimenea que ardía en un lado de la sala,
y arrojó con cuidado en la llama todos aquellos pedacitos de papel.

Volvió entonces a su mesa para empezar sus trabajos del día; pero, no bien dió tres o cuatro
pasos, no acertó a tenerse en pie, y cayó desplomado sobre la estera del suelo que cubría la
estancia.

Los compañeros y escribientes que allí se hallaban corrieron a levantarle.

--¿Qué es esto, señor don Braulio?--dijo uno.

--¡Amigo González!--exclamó otro.

Don Braulio no respondió.

--Es un ataque de apoplejía.

--¡Qué demonio de accidente!

--¿Qué apoplejía?--dijo otro--. Buena facha de apoplético tiene este señor, más seco que un
bacalao.

--Más bien será un desmayo de debilidad--exclamó un cuarto interlocutor, que despuntaba por
lo gracioso--. Su mujer lo gastará todo en moños, y comerá poco en su casa.

En fin, aunque no eran muy caritativos los compañeros, atendieron a don Braulio, quien no tardó
en volver en sí.

Su primer cuidado fué suplicar a los allí presentes que no dijeran nada de lo ocurrido, a fin
de que en su casa al saberlo no se asustasen.

Todos le prometieron callar.

Don Braulio aseguró entonces que se hallaba enteramente repuesto, y volvió a su asiento y se
puso a trabajar como si nada hubiera pasado.

No salió aquel día de la oficina ni medio minuto antes de la hora de costumbre.

Cuando volvió a su casa, nadie hubiera notado en su rostro la menor huella de dolor.

Dijo tranquilamente a su mujer que Paco Ramírez le llamaba al lugar; que tenía que arreglar
allí un negocio importante, y que aquella misma noche iba a tomar el tren de Andalucía.

Alguna extrañeza causó a doña Beatriz el repentino viaje de don Braulio; pero éste afirmó con
serenidad que no era negocio que debiese inspirar cuidado, y así desvaneció todo recelo, tanto
de la mente de su mujer, cuanto de la mente de Inesita, la cual se mostró también algo maravillada
al principio.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>609108</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2221</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Not a word. He had no signature. The letter seemed to counterfeit.

Don Braulio read the letter once, twice, three times, and who does
not know well, like someone not believe the testimony of his senses,
and who still doubt whether it is true or if a nightmare or a delusion
it is perceived.

Evenly then did pause thousand pieces of the letter, including the envelope, then was about to take the
bits in the basket at his side for torn paper, and after, as a better reflection, and as if
fearing that the letter could come together and put back torn, Don
Braulio rose from his seat, went to the fire that burned on one side
of the room and gently tossed into the flame all those bits of paper.

He returned to his table to begin their day jobs, but no sooner got
three or four steps, he failed to stand, and he fell on the floor
mat that covered the stay.

Colleagues and clerks were rushed there to lift.

- What is it, Don
Braulio? - Said one.

- González Amigo! - Said another.

Don Braulio did not respond.

- It's a stroke.

- What a devil of
an accident!

- What stroke? - Said another -.

Apoplectic good looks of this man is drier than a cod.

- Rather be a weakness fainting - said a fourth partner, which rises above the funny thing -.
His wife will spend it all in buns, and eat little at home.

Finally, although not very charitable fellow, attended Don Braulio,
who soon to come to.

His first care was to plead to those present not to say anything about
what happened, so that at home to know, do not panic.

All promised silence.

Don Braulio said then that he was fully recovered and returned to his seat and went to work
as if nothing had happened.

Did not leave the office that day and a half minute before the usual time.

When he returned home, no one had noticed on his face the slightest
trace of pain.

Said quietly to his wife that Paco Ramirez called
the place, I had to fix big business there, and that night was to
take the train in Spain.

Caused some surprise at the sudden trip
Beatriz Don Braulio, but he said with Serenity was not one that should
inspire care business, and so all suspicion vanished, both the mind
of his wife's mind as Inesita, which was also somewhat amazed at first.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>