<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07899</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>208010</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15915</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Y lo que llamamos "el genio de un pueblo", es el conjunto de las aptitudes suscitadas preferentemente
por los ideales en él predominantes. Alentadas las que concuerdan con ellos, desalentadas las
que difieren, y prolongado en las generaciones sucesivas este doble proceso de selección y
de exclusión combinadas, se llega a la uniformidad de los móviles de la conducta sobre las
pautas establecidas, y del mismo modo que en los ganados, sacrificando a los que no salen del
color preferido, se consigue uniformar en este a todo el rebaño, así, quedando sin aplicación
las aptitudes que no tienen oportunidad en las agrupaciones humanas, éstas se uniforman sobre
las que la tienen, y el carácter nacional queda determinado por las oportunidades nacionales.

Definiéndolos por sus características, Swift dijo que "el inglés es un animal político y el
francés un animal social", y así era en esa época en que los poderes políticos estaban universalmente
insumidos en los militares, y sólo en Inglaterra las instituciones comunales y la vida parlamentaria
habían preservado la oportunidad política, que suscita las aptitudes políticas, al lado de
la oportunidad religiosa, que había desalojado a las de la civilización grecorromana, de tal
modo que la energía mental, encauzada en esos dos canales, sólo produjo caudillos y santos,
castillos y conventos, la literatura caballeresca y eclesiástica. Y no existiendo la vida política
en Francia, no había más posibilidades de aplicación para las aptitudes personales que la guerra,
la devoción y la galantería, por lo que, a ellos como a nosotros, a la caída del viejo régimen,
les faltaron las aptitudes para el nuevo, que no eran improvisables, porque se necesitan años,
por lo menos, para deshacer o rehacer en el espíritu la obra de los siglos.

Viceversa, creando nuevas oportunidades para el pensamiento y la acción, se despiertan nuevas
aptitudes, y la serie correspondiente de capacidades sin aplicación, encontrando abierta su
vía, entra en actividad. Es lo que ha hecho la civilización liberal, aumentando progresivamente
las profesiones instruidas, que eran sólo tres en la civilización cristiana: predicador, abogado
y médico, y que hoy llegan a cincuenta y siete, según el cómputo de Hubbard.

Pero el caso más gracioso es el del Japón, al que los misioneros europeos trataban de convertir
al cristianismo, pretendiendo que de él procedía la superioridad de las naciones occidentales,
y que, en vez de eso, se convirtió él solo, en cuarenta años al liberalismo, declinando el
ofrecimiento gratuito de las ciencias sagradas y de los instrumentos mágicos del Occidente,
las biblias, los catecismos y las vidas de santos, las imágenes, las reliquias y los escapularios
milagrosos para llevarse, en lugar de ellos, las ciencias profanas y los instrumentos mecánicos,
y sobre la higiene y la despreocupación de la muerte, que ya tenía, implantó las escuelas,
los laboratorios, los ferrocarriles, los vapores, los correos y telégrafos, compró acorazados,
fabricó sabios, pólvora, cañones y fusiles a la europea, y derrotó a la santa Rusia por agua
y por tierra, con milagros y todo.

Ni objetiva ni subjetivamente puede haber mejoramiento sin cambio del estado precedente. Y,
en efecto, la circunstancia que más ha contribuido al adelanto de las sociedades antiguas,
es la misma que determina en primer término el progreso de las modernas: lo que John M. Robertson,
completando el concepto de Buckle, llama "la variación intelectual".

Los dos focos de la civilización americana, originados por la fertilidad del suelo en las dos
regiones tropicales, con dos cosechas por año, aunque habían alcanzado a elaborar algunas construcciones
permanentes, en templos, por supuesto, y a cierto desarrollo político y social, no habían llegado
a ponerse en contacto, ni a difundirse mayormente, hasta la época del descubrimiento, por la
falta del caballo, del buey, del elefante y del camello, que tanto contribuyeron en el viejo
mundo a facilitar la circulación de los productos y de las ideas, y las invasiones que desempeñaron
para la inteligencia humana el oficio destructor y fecundante a la vez, de las tormentas atmosféricas
sobre el suelo.

Hallándose lejos y aisladas de todas las corrientes de la civilización antigua, y hasta que
fueron puestas en contacto con ellas por la conquista romana, no entraron en la vía del progreso
las poblaciones autóctonas de la Gran Bretaña, y hallándose las tribus helénicas en contacto
con los egipcios y fenicios, y al mismo tiempo en aislamiento relativo por el Mediterráneo,
que les permitía importar su cultura para implantarla y cultivarla en el propio suelo, bajo
las propias instituciones políticas, tan semejantes a las teutónicas, en opinión de Freeman,
como si procedieran de un origen común; en una situación excepcionalmente ventajosa para defenderse
de los extraños y apropiarse sus adelantos, los griegos espigaron en los dominios ajenos, seleccionando
los materiales existentes, para formar una nueva cultura superior a todas las concurrentes,
que sus proscriptos, sus mercaderes y sus colonos llevaron al Archipiélago, a Italia, a Cartago
y a Marsella, al Epiro y a la Macedonia, y los soldados de Alejandro al Asia y al Egipto.

Empezando con una organización política, social y militar que superaba en mucho a las ventajas
de la situación geográfica de la Grecia, y beneficiados con sus progresos intelectuales, los
romanos la subyugaron porque les había cedido su superioridad sin adquirir la de ellos, y adueñada
de las más altas conquistas del entendimiento humano, Roma conquista en seguida todos los países
circundantes, y se queda señora del mundo antiguo, colindando con la plena barbarie en todos
los rumbos.

Se ha dicho que "ser el mejor entre los presentes es la manera más segura de empeorar", y,
en efecto, el individuo se encuentra entonces en la situación de un cuerpo de elevada temperatura
en medio de otros que la tienen baja. Cediéndole calor o cultura, y no recibiendo de ellos
sino lo inverso, el enfriamiento o la incultura, no hace más que levantar la ajena, si acaso,
y rebajar la propia. Es la conocida influencia del ambiente, particularmente notoria en el
individuo de la ciudad que se hace campechano residiendo en el campo, y la del campesino que
se urbaniza residiendo en la ciudad, la del maestro de escuela que, dando y no recibiendo instrucción,
se embrutece en la noble y fecunda tarea de "desasnar a las gentes", pues, como el domador
de bestias a quien algo se le pega siempre de las bestias, como el barrendero que se ensucia
limpiando las calles, a fuerza de transmitir saber a los que no lo tienen, suele agotarse hasta
quedar "ignorant comme un maître d'école", a menos de reponerse constantemente por el libro,
las revistas y los periódicos, que desempeñan en nuestros días el oficio de las vestales antiguas,
manteniendo inextinguible la actividad mental, que es el fuego sagrado de la civilización liberal.

La cultura moral depende, también, del ejercicio de la generosidad, el amor, la simpatía, la
benevolencia, la ecuanimidad, la dulzura, la consideración para los padecimientos de los otros;
que hacen el cultivo de las células o de las conexiones correspondientes en los órganos respectivos,
y en la propagación del Evangelio por el sable, sin lástima para los sufrimientos de los herejes,
los españoles la perdieron también para los de los fieles, y así nació la famosa crueldad,
que conocieron y aprendieron los Países Bajos, la Italia y la América en ocasión de la conquista,
la colonización y la emancipación. El trato de la ruda, y grosera tropa de antaño, en la vida
de frontera y en la guerra contra los salvajes, rebajaba visiblemente la cultura de los oficiales,
es del negro trato de los negros que proceden las peores grietas o depresiones morales de los
norteamericanos, y ninguna profesión, ni la de carnicero, ha llegado nunca a degradar tan monstruosamente
el carácter humano, como el Santo Oficio de la Inquisición.

Es que las agrupaciones humanas sacan su cultura del comercio intelectual, como los individuos
educándose recíprocamente, y así cuando los romanos no tuvieron de dónde sacar o de quién adquirir
nuevos instrumentos de cultura, teniendo de sobra en quienes degradar la propia, con los sesenta
millones de bárbaros, incorporados a la sociedad romana como esclavos, y que, por lo pronto,
redujeron a la mayoría de los hombres libres a la miserable condición de siervos o de clientes
de los ricos, gobernando a los peores que ellos rebajaron su capacidad de gobernarse, en las
circunstancias mismas en que una variación intelectual, de origen interno, empezaba a cambiar
la orientación política que subordinaba el individuo al "servicio del Estado", por la ordenación
teológica que lo subordinó al "servicio de Dios", sobre el mismo o a un mayor desconocimiento
de lo que hoy llamamos los "derechos del hombre", más particularmente acentuado sobre esa vasta
provincia de jurisdicción eclesiástica, que ha costado tanta sangre, lágrimas, atraso y miseria,
y que, por ello precisamente, nuestra constitución declara "reservada a Dios y exenta de la
autoridad de los magistrados".

Con la transferencia operada por Constantino, de la protección oficial y de las rentas y bienes
del antiguo culto al nuevo, el cristianismo, cuya más genuina y completa forma es la perfecta
esterilidad del misticismo, desaloja al helenismo y al filosofismo, y determina, efectivamente,
una nueva actividad intelectual, de carácter especial, inhibitoria de toda otra, como el islamismo,
que surge, más tarde, de la misma cepa judía, y también para secar o esterilizar como ésta
y aquélla la fuente de que han brotado, a fin de quedar en la situación privilegiada del hijo
único del entendimiento, monopolizando todas las facultades y las afecciones, heredero universal
de los bienes, los mimos y los honores en la persona de sus tanto más celosos guardianes y
adherentes; unicato intelectual que la revelación cristiana conserva hasta los tiempos modernos
y la musulmana hasta el presente.

La uniformidad intelectual que estancó la actividad mental de los árabes en el apogeo de su
grandeza, por la reducción a un común denominador, resultante de la circunscripción del pensamiento
a una revelación inampleable, pesó también sobre los cristianos durante los diez siglos en
que estuvieron obligados a la pasividad del creyente forzoso en otra revelación infranqueable,
y que se caracterizaron por la más desesperante esterilidad, en todos los terrenos en que ha
realizado adelantos portentosos el entendimiento moderno que pasó las fronteras del entendimiento
antiguo; no franqueadas aún por los abisinios, los maronitas, los armenios, la inmensa mayoría
de los rusos, más de la mitad de los españoles y los tres cuartos de los sudamericanos, todavía
encerrados por la credulidad en el redil de la fe, mientras fuera de ella, el espíritu crítico
ha logrado ya crear una fuente de renovación intelectual inagotable, cuya superioridad proviene,
precisamente, de la circunstancia a que Brunetière atribuía su supuesta bancarrota: de su incapacidad
para cerrar en ninguna dirección los horizontes del espíritu humano con una explicación definitiva
e infranqueable.

Justamente, el impulso de la variación intelectual introducida por Mahoma, sacó a los árabes
de las supersticiones del tiempo de Abraham, en las que estaban enquistados, y los llevó aún
más arriba que los mismos cristianos que, en cierta época, tenían que ir a las universidades
de Córdoba, Fez y Bagdad, para aprender lo que todavía se ignoraba en las suyas.

Pero, una vez pasados los efectos de la novedad, como decimos hoy, agotado y aquietado el sacudimiento
intelectual producido por la nueva doctrina, con la conversión de los infieles a la nueva fe,
en la que volvieron a enquistarse, sintiendo, pensando y obrando todos de la misma manera,
a impulso de las mismas pasiones y las mismas esperanzas, siendo todos iguales por los componentes
del espíritu, aunque diferentes por la condición social, como los diferentes ejemplares de
un mismo libro en distinta encuadernación, rústica, media pasta, tela, pasta o cuero, con o
sin cantos dorados, el comercio intelectual en el trato mutuo, quedó reducido a la confirmación
recíproca de las supersticiones comunes, que así recalentadas se conservan en la tensión de
fanatismo indurado, efecto que alcanzan en nuestros días los sacerdotes católicos con las misiones,
las cofradías y las hermandades, y los protestantes con sus revivals.

En el fondo, fue una reedición sobre el Corán, de lo que los judíos habían realizado sobre
el Talmud y los cristianos sobre la Biblia, crucificando a todos los que se atrevían a mirar
el mundo sin las anteojeras confeccionadas por los respectivos profetas, para suprimir la originalidad,
que es la fuente de diferenciación que origina el progreso. Y así, cuando Newton, viendo caer
una manzana madura, vio en ello un motivo diferente de la voluntad de Dios, "se le acusó, dice
White, de haber quitado a Dios la acción directa sobre su obra que le atribuye la Escritura,
para transferirla a un mecanismo material y substituir la gravitación a la Providencia."

Como el Maestro había dicho: "buscad primeramente el amor de Dios y todo lo demás vendrá de
yapa" el procedimiento cristiano del progreso consistía en llegar a la ciencia por la vía de
la inocencia, haciendo la extirpación del pecado y la absoluta sumisión al Todopoderoso, para
que, cesando el trabajo impuesto como pena a la desobediencia del primer hombre, y degradante
por ello, el pan viniera del cielo, como el maná, y la sensatez bajara de las nubes, en forma
de bendiciones del Altísimo. Con la idea de la redención de los pecados de los hombres por
el sacrificio de un Dios, y de la expiación de la maldad por el sufrimiento y la oración, junto
con la suposición de que los muertos están en mayores necesidades que los vivos, mereciendo,
por lo tanto, más atenciones, la Iglesia buscaba en el cielo todo lo que la inteligencia humana
viene encontrando en el suelo, por medio del pensamiento rehabilitado y del trabajo ennoblecido.

Y sobre ese plan, la maestra universal de cultura religiosa para las poblaciones semibárbaras
de la Europa, a la caída del imperio romano, cegando todas las fuentes de nuevo pensamiento
y los manantiales del antiguo, negándose a aprender nada en la ciega convicción de saberlo
todo, confinada en el aislamiento intelectual de su propia doctrina, estancó en el culto de
los muertos la cultura europea, y al influjo persistente del remanente de ignorancia y de barbarie
correspondiente a la ausencia de las demás formas de cultura que ella misma había impedido,
llevando en el pecado la penitencia, llegó a ser el más bárbaro de los poderes de Europa.

Y como la cultura musulmana no se había detenido aún en el choque de estas dos civilizaciones
unilaterales, por la disputa del Santo Sepulcro, pudo verse que, en ferocidad y crueldad inútiles,
los caudillos cristianos eclipsaron a los mahometanos, como los rusos a los japoneses en nuestros
días.

Finalmente, en cuatro o cinco siglos más de suministrar alimento intelectual de una sola especie
y sin permitir el cultivo de las otras especies, flagelando por piedad a la impiedad, al sobrevenir
las incidencias intestinas de la Reforma, la maestra de cultura que durante diez siglos había
enseñado mucho y no aprendido nada, aparece en un grado de barbarie intrínseca, no alcanzado
en los tiempos antiguos y que empieza a ser motivo de asombro para las generaciones posteriores,
que no pueden ya explicarse o entender a los vicarios del Redentor haciendo quemar vivos a
los hombres y a las mujeres más virtuosos, desde Bruno hasta Juana de Arco, y abriendo de antemano
y de par en par la Porta Coelum a los que se alistasen en las bandas de forajidos devotos para
torturar hombres, mujeres y niños cristianos de distintas cofradías ad mayorem Dey gloriam.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06029</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>254135</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13936</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And
what we call "the genius of a people", is the set of skills preferably raised by the ideals dominant.
Encouraged those who agree with them, discouraged the they differ, and extended in successive
generations this double process of selection and combined exclusion, leads to the uniformity
of the motives of conduct on established guidelines and the same way as in cattle, slaughtering
those who do not leave the favorite color is achieved even in this the whole herd, and will have
no application skills that have no chance in human groups, they are standardized on those that
do, and the national character is determined by national opportunities.

Defined by their characteristics, Swift said that "English is a political animal and French
social animals ", and it was at that time the political powers were universally inputs in the military,
and only in England communal institutions and parliamentary life political opportunity had been preserved,
which raises the political skills, alongside religious opportunity, who had evacuated to the
Greco-Roman civilization, so so that mental energy, channeled into the two channels, only produced
leaders and saints, castles and monasteries, and ecclesiastical chivalric literature. And there
is no political life in France, there were no more likely to apply to the personal skills war devotion
and gallantry, so that they and we, in the fall of the old regime they lacked the skills for the
new, they were not improvised, because it takes years, at least, to undo or redo the work in the
spirit of the centuries.

Vice versa, creating new opportunities for thought and action, new wake skills, and the series
of capabilities without the application, finding open its pathway, becomes active. This is
what has made the liberal civilization, gradually increasing educated professions, which were only
three in Christian civilization, preacher, lawyer and doctor, and now come to fifty-seven, according
to the computation of Hubbard.

But the funniest is the case of Japan, the European missionaries tried to convert Christianity,
claiming that it came from the superiority of Western nations, and, instead, turned himself
in forty years of liberalism, declining Free offer of the sacred sciences and magical instruments
of the West Bibles, catechisms and the lives of saints, images, relics and scapulars be miraculous,
instead of them, the secular sciences and mechanical instruments, and hygiene and disregard of death,
which already had implemented schools laboratories, railways, steamers, postal and telegraph,
purchased armored built wise, gunpowder, guns and rifles to Europe, and Russia defeated the holy
water and land, with signs and everything.

Neither objective nor subjective improvement may have been unchanged from previous. And Indeed,
the fact that has contributed to the advancement of ancient societies is the same as determined
in the first modern progress: what John M. Robertson, Buckle completing the concept, called "intellectual
change."

The two centers of American civilization, caused by soil fertility in both tropical regions, with two harvests
per year, although they had met to draw some constructions permanent, in temples, of course, and
certain political and social development had not reached to contact, or spread mostly, until
the time of discovery, the lack of the horse, ox, elephant and camel, who contributed so much
in the old world to facilitate the movement of goods and ideas, and played invasions human intelligence
for the job destroyer and fertilizing at the same time, weather storm on the ground.

Finding himself away and isolated from all schools of ancient civilization, and until were brought
into contact with them by the Roman conquest, did not enter the path of progress indigenous populations
of Britain, and being in contact Hellenic tribes with the Egyptians and Phoenicians, and at
the same time in relative isolation for the Mediterranean that allowed them to import their
culture to implant and cultivate in the ground, under political institutions themselves, so
like the Teutonic, according to Freeman, as if from a common origin, in an exceptionally advantageous
to defend of the strange and absorbing their advances, the Greeks gleaned in the fields of others,
selecting existing materials to form a new culture superior to all concurrent that its banned, its merchants
and settlers brought to the archipelago, Italy, to Carthage and Marseille, in Epirus and Macedonia,
and the soldiers of Alexander into Asia and Egypt.

Beginning with a political organization, social and military far outweigh the benefits the geographical
situation of Greece, and benefit from their intellectual progress, the Romans subdued because
they had given their superiority without acquiring them, and owned of the highest achievements of
human understanding, then Rome conquers all countries surrounding, and is mistress of the ancient
world, adjacent to the full savagery in all bearings.

It has been said that "being the best among these is the surest way to get worse", and Indeed,
the individual is now in the position of a body of high temperature among others who have low. Ceding
heat or culture, not receiving them but the reverse, cooling or ignorance, does nothing to
lift the persons, if any, and reduce your own. This is known as environmental influences, particularly
noticeable in the individual in the city that is hearty living in the countryside and the
peasant who urbanizing residing in the city, the school master, giving and not receiving instruction,
is brutish in the noble and fruitful work of "desasnar the people" because, as the lion tamer of beasts
who always sticks something of beasts, as the sweeper gets dirty cleaning the streets, to
transmit force know that they do not, usually run out until be "ignorant comme un maître d'école",
unless constantly replenished by the book magazines and newspapers, they play in our day the craft
of the old Vestal, unquenchable maintaining mental activity, which is the sacred fire of liberal
civilization.

Moral culture is also dependent on the exercise of generosity, love, sympathy, benevolence, fairness,
gentleness, consideration for the sufferings of others; that make the cultivation of cells or the
corresponding connections in the respective bodies, and the spread of the Gospel by the sword without
pity for the suffering of heretics, the Spanish also lost for the faithful, and thus was born the
famous cruelty who knew and learned the Netherlands, Italy and America on the occasion of
the conquest, colonization and emancipation. The treatment of the rough, and rude soldiers of old,
in life border and the war against the savages, visibly lowered the official culture, black is
the treatment of blacks who come from the worst cracks or depressions' moral Americans, and any profession,
or butcher, has ever become so monstrously degraded human character, as the Holy Office of the
Inquisition.

Is that human groups draw their intellectual commerce culture, like individuals educating each
other, so when the Romans had no where to get or who acquire new instruments of culture, bearing in
abundance to those who degrade their own, with sixty millions of barbarians, incorporated into Roman
society as slaves, and, for now, reduced most of the freemen to the miserable condition of slaves
or clients of the rich, ruling the worst that they lowered their ability to govern, in very circumstances
in which an intellectual change of internal origin, began to change political orientation which
subordinated the individual to the "state service" for management theological than subordinated
to the "service of God" on the same or a greater lack of what we now call "human rights", more particularly
marked on the vast province of ecclesiastical jurisdiction, which has cost so much blood, tears,
backwardness and misery, and that this is where our constitution states "reserved for God and free
of authority of judges. "

With the transfer operated by Constantine, the official protection
and income and assets the ancient cult of the new Christianity, as
most genuine and comprehensive is the perfect way sterility of mysticism,
evicts Hellenism and the philosopher, and determines, in effect, a
new intellectual activity, special character, inhibiting any other,
such as Islam, that comes later in the same strain Jew, and also for
drying or sterilizing like this and it the source that have sprung
up, in order to be in the privileged position of child unique understanding
to monopolize all the powers and affections, heir property, cuddles
and honors in the person of its most zealous guardians and therefore
Acceding intellectual unicato Christian revelation preserved to modern
times and Islam to the present.

Intellectual uniformity stalled mental activity of the Arabs at the height of greatness, by reduction
to a common denominator, resulting from the division of thought inampleable a revelation, also weighed
on the Christians during the ten centuries who were forced to the passivity of the believer
forced another revelation insurmountable and is characterized by the most hopeless sterility,
in all areas in which marvelous advances made the modern understanding of the border spent understanding
Old, not postmarked by the Abyssinians still, Maronites, Armenians, the vast majority Russians,
more than half of Spanish and three-quarters of South America, yet enclosed by the credulity into
the fold of faith, while outside, critical achieved and provide a
source of inexhaustible intellectual renewal, whose superiority comes,
precisely from the fact that Brunetière attributed his alleged bankruptcy:
its inability to close in any direction the horizons of the human
spirit with a definitive explanation and impassable.

Just the momentum of the intellectual changes introduced by Muhammad, the Arabs took superstitions
of the time of Abraham, which were frozen, and even led higher than the Christians who, at one
time, had to go to universities Cordoba, Fez and Baghdad, to learn what is still ignored in
yours.

But once past the effects of novelty, as we say today, exhausted and shaking subsided Intellectual
produced by the new doctrine, with the conversion of infidels to the new faith, where again become
entrenched, feeling, thinking and acting all the same way, impulse of the same passions and the
same hopes, all of the components equal spirit, although different in social status, such as different
copies same book in different binding, paperback, medium pasta, material, pasta or leather, with or
no gilt-edged, intellectual trade in their mutual relations, was
reduced to confirmation reciprocal common superstitions, which overheated
and kept in tension indurated fanaticism, reaching effect in our day
the Catholic priests to the missions the fraternities and sororities,
and the Protestants with their revivals.

In the background, was a repeat of the Koran, which the Jews were made on the Talmud and Christians
on the Bible, crucifying all those who dared to look the world without
the blinders made by the respective prophets, to delete the original,
which is the source of differentiation that results in progress.

And so, when Newton, looking down a ripe apple, it was a different reason from the will of God, "was accused
says White, having removed God from direct action on the work assigned Scripture a mechanism
to transfer material and replace gravitation to Providence. "

As he had said: "Seek first God's love and everything else will come yapa "Christian procedure
was to get progress of science by way of innocence, making the removal of sin and the absolute
submission to the Almighty, that ceasing labor imposed as punishment for disobedience of the first
man, and degrading therefore, the bread came from heaven like manna, and wisdom come down from
the clouds, in the form blessings of the Almighty. With the idea of ??redemption for the sins of men
the sacrifice of a God, and the atonement of evil through suffering
and prayer, together with the assumption that the dead are in greater
need than the living, earning, therefore, more attention, the Church
looked at the sky all that human intelligence is found in soil, by
thought and work rehabilitated ennobled.

And on that plan, the universal teacher of religious culture for semi-barbarous peoples of Europe, the fall
of the Roman Empire, blinding all sources of new thinking and springs of the old, refusing to
learn anything in the blind belief of knowing all confined to the intellectual isolation of his
own doctrine, stagnated in the cult of the dead European culture and the persistent influence
of the remnant of ignorance and barbarism corresponding to the absence
of other forms of culture that she had prevented taking into sin penance,
he became the most barbaric of the powers of Europe.

And as the Muslim culture was not yet arrested in the clash of these two civilizations unilateral,
for the dispute of the Holy Sepulchre, could be that, in ferocity and cruelty useless Christian
warlords eclipsed the Mohammedans, as the Russians to the Japanese in our days.

Finally, in four or five centuries of intellectual food supply of a single species and without allowing
the cultivation of other species, flogging by piety to impiety, to occur the impact of the Reformation
intestine, the teacher of culture for ten centuries had learned a lot and not learned anything,
appears in an intrinsic level of barbarity, not met in ancient times
and is starting to be a source of wonder for future generations, who
can no longer explain or understand the vicars of the Redeemer by
burning alive men and women more virtuous, from Bruno to Joan of Arc,
and pre-opening and wide the Porta Coelum those who enlisted in the
bands of outlaws devoted to torturing men, women and children, Christians
of different guilds mayorem Dey ad gloriam.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>