<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10578</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>13872</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3422</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

El virrey se quedó algunos segundos pensativo; y luego, levantándose de su asiento, puso la
mano sobre el hombro de su secretario:

--Amigo mío, lo hecho está bien hecho; y mejor andaría el mundo si, en casos dados, no fuesen
leguleyos trapisondistas y demás cuervos de Temis, sino duendes, los que administrasen justicia.
Y con esto, buenas noches y que Dios y Santa María nos tengan en su santa guarda y nos libren
de duendes y remordimientos.

LOS POLVOS DE LA CONDESA

CRÓNICA DE LA ÉPOCA DEL DECIMOCUARTO VIRREY DEL PERÚ

(Al doctor Ignacio La-Puente.)

I

En una tarde de junio de 1631 las campanas todas de las iglesias de Lima plañían fúnebres rogativas,
y los monjes de las cuatro órdenes religiosas que a la sazón existían, congregados en pleno
coro, entonaban salmos y preces.

Los habitantes de la tres veces coronada ciudad cruzaban por los sitios en que, sesenta años
después, el virrey conde de la Monclova debía construir los portales de Escribanos y Botoneros,
deteniéndose frente a la puerta lateral de palacio.

En éste todo se volvía entradas y salidas de personajes, más o menos caracterizados.

No se diría sino que acababa de dar fondo en el Callao un galeón con importantísimas nuevas
de España, ¡tanta era la agitación palaciega y popular! o que, como en nuestros democráticos
días, se estaba realizando uno de aquellos golpes de teatro a que sabe dar pronto término la
justicia de cuerda y hoguera.

Los sucesos, como el agua, deben beberse en la fuente; y por esto, con venia del capitán de
arcabuceros que está de facción en la susodicha puerta, penetraremos, lector, si te place mi
compañía, en un recamarín de palacio.

Hallábanse en él el excelentísimo señor don Luis Jerónimo Fernández de Cabrera Bobadilla y
Mendoza, conde de Chinchón, virrey de estos reinos del Perú por S. M. don Felipe IV, y su íntimo
amigo el marqués de Corpa. Ambos estaban silenciosos y mirando con avidez hacia una puerta
de escape, la que al abrirse dió paso a un nuevo personaje.

Era éste un anciano. Vestía calzón de paño negro a media pierna, zapatos de pana con hebillas
de piedra, casaca y chaleco de terciopelo, pendiendo de este último una gruesa cadena de plata
con hermosísimos sellos. Si añadimos que gastaba guantes de gamuza, habrá el lector conocido
el perfecto tipo de un esculapio de aquella época.

El doctor Juan de Vega, nativo de Cataluña y recién llegado al Perú, en calidad de médico de
la casa del virrey, era una de las lumbreras de la ciencia que enseña a matar por medio de
un récipe.

--¿Y bien, don Juan?--le interrogó el virrey, más con la mirada que con la palabra.

--Señor, no hay esperanza. Sólo un milagro puede salvar a doña Francisca.

Y don Juan se retiró con aire compungido.

Este corto diálogo basta para que el lector menos avisado conozca de qué se trata.

El virrey había llegado a Lima en enero de 1639, y dos meses más tarde su bellísima y joven
esposa doña Francisca Henríquez de Ribera, a la que había desembarcado en Paita para no exponerla
a los azares de un probable combate naval con los piratas. Algún tiempo después se sintió la
virreina atacada de esa fiebre periódica que se designa con el nombre de terciana, y que era
conocida por los Incas como endémica en el valle de Rimac.

Sabido es que cuando, en 1378, Pachacutec envió un ejército de treinta mil cuzqueños a la conquista
de Pachacamac, perdió lo más florido de sus tropas a estragos de la terciana. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>451752</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3063</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

The viceroy was pensive a few seconds and then, rising from his seat, put hand on the shoulder
of his secretary:

- My friend, what is done is well done, and the world would run better if, in given cases, were not
shyster shysters and other crows Themis, but elves, administering justice. And so, good night
and God and Mary to take us in His holy guard and deliver us goblins
and remorse.

THE DUST OF THE COUNTESS

CHRONICLE OF THE AGE OF FOURTEEN VICEROY OF PERU

(By Dr. Ignacio La-Puente.)

I

In a June afternoon in 1631 all the bells of the churches of Lima
mourned funeral prayers, and the monks of the four religious orders
at that time were, gathered in full choir chanted psalms and prayers.

The inhabitants of the city three times crowned crossed for sites that, sixty years later, the
Viceroy Conde de la Monclova should build portals Clerks and keypads,
stopping in front of the side door of the palace.

In it everything is back entrances and exits of characters, more or
less characterized.

No one would say it had to anchor in Callao, a galleon with immense new Spain, such was the
agitation palace and popular! or, as in our democratic days, was
doing one of those strokes of theater that can give early end to the
justice of rope and stake.

Events, such as water should be drunk at the source, and hence, with leave of the captain arquebusiers
faction is in the above door, penetrate, reader, if you please me
company, in a palace recamarín.

They were in him the most excellent Don Luis Jerónimo Fernández de
Cabrera Bobadilla and Mendoza, Count of Chinchón, Viceroy of these
kingdoms of Peru SM Philip IV, and his close friend the Marquis de
Corpa.

Both were silent and looking eagerly towards the door exhaust, which
gave way to open up a new character.

This was an old man.

He wore black wool trousers half leg, corduroy shoes with buckles stone, velvet jacket and
waistcoat, hanging from the latter a thick silver chain with beautiful stamps. If we add that spent
suede gloves, the reader will know the perfect type of a Aesculapian at that time.

Dr. Juan de Vega, a native of Catalonia, newly arrived in Peru, as
a doctor the Viceroy's house was one of the luminaries of the science
that teaches to kill through a recipe.

- Well, don Juan? - Questioned
the viceroy, more with the look of the word.

- Lord, no hope.

Only a miracle can save Dona Francisca.
And Don John retired air pricked.

This short dialogue just for the
less informed reader knows what it is.

The viceroy had arrived in
Lima in January 1639, and two months later, his beautiful and young
wife Dona Francisca Henriquez de Ribera, which had landed in Paita
not be exposed to the hazards of a possible naval combat with pirates.
Some time later he felt the viceroy attacked the periodic fever to
be identified by the name of tertian, and was known by the Incas as
endemic in the valley of Rimac.

It is known that when, in 1378, Pachacutec
sent an army of thirty thousand Cuzco to conquer Pachacamac, lost
the flower of their troops to the ravages of tertian</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>