<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08913</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>15159</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2972</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Doña Manuela huyó de este estrépito, que la ponía nerviosa; pero antes de llegar al Principal
hubo de detenerse entre sorprendida y medrosa. En el arroyo, la gente se arremolinaba gritando;
algunos reían y otros lanzaban exclamaciones indecentes, chasqueando la lengua como si se tratara
de una riña de perros. Asustada en el primer momento por las ondulaciones violentas de la muchedumbre
que llegaban hasta ella, no sabía si huir u obedecer a su curiosidad, que la retenía inmóvil.
¿Qué era aquello...? ¿Se pegaban? La multitud abrió paso, y veloces, con ciego impulso, como
espoleadas por el terror, pasaron una docena de muchachas despeinadas, greñudas, en chancleta,
con la sucia faldilla casi suelta y llevando en sus manos, extendidas instintivamente para
abatir obstáculos, un par de medias de algodón, tres limones, unos manojos de perejil, peines
de cuerno, los artículos, en fin, que pueden comprarse con pocos céntimos en cualquier encrucijada.
Aquel rebaño sucio, miserable y asustado, con la palidez del hambre en las carnes y la locura
del terror en los ojos, era la piratería del Mercado, los parias que estaban fuera de la ley,
los que no podían pagar al Municipio la licencia para la venta, y al distinguir a lo lejos
la levita azul y la gorra dorada del alguacil, avisábanse con gritos instintivos, como los
rebaños al presentir el peligro, y emprendían furiosa carrera, empujando a los transeúntes,
deslizándose entre sus piernas, cayendo para levantarse inmediatamente, abriendo agujeros en
la masa humana que obstruía la plaza. La gente reía ante esta desbandada al galope, celebrando
la persecución del alguacil. Nadie comprendía lo que era para aquellas infelices la pérdida
de su mísera mercancía, la desesperada vuelta al tugurio paterno, donde aguardaba la madre
dispuesta a incautarse del par de reales de ganancia o a administrar una paliza.

Doña Manuela también rió un poco, siguiendo con la vista la ruidosa persecución que se alejaba,
y entró después en el mercado de casquijo, buscando las golosinas silvestres que la gente rumia
con fruición en Navidad, olvidándolas durante el resto del año. Los puestos de venta llegaban
hasta las mismas puertas del Principal; los compradores codeábanse con el centinela, y los
dos oficiales de la guardia, con las manos metidas en el capote y las piernas golpeadas por
el inquieto sable, paseaban por entre el gentío buscando caras bonitas.

Andábase con dificultad, temiendo meter el pie en las esteras de esparto redondas y de altos
bordes, en las cuales amontonábanse, formando pirámide, las lustrosas castañas de color de
chocolate y las avellanas, que exhalaban el acre perfume de los bosques. Las nueces lanzaban
en sus sacos un alegre cloc-cloc cada vez que la mano del comprador las removía para apreciar
su calidad; y un poco más adentro, como un tesoro difícil de guardar, estaba en pequeños sacos
la aristocracia del casquijo, las bellotas dulzonas, atrayendo las miradas de los golosos.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09951</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>216085</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2569</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Doña Manuela fled the crash, which made her nervous, but before you get to Main stood still surprised
and fearful. In the gutter, people milled about shouting; Some laugh and other indecent exclaiming,
clucking as if it were a dog fight. Frightened at first by the violent waves of the crowd who came
to her, did not know whether to flee or to obey his curiosity, which kept her still. What was it ...?
Is it stuck? The crowd broke through, and fast, with a blind impulse, as spurred by the terror,
spent a dozen girls disheveled, shaggy, in sandals, with the dirty skirt almost loose and holding
in his hand, instinctively extended bring down barriers, a pair of cotton socks, three lemons,
a bunch of parsley, combs Horn, articles, in short, that can be bought with a few cents at
any juncture. That herd dirty, miserable and scared, with the pallor of hunger in meat and madness
of terror in his eyes, was the piracy market, the outcasts who were outside the law, those unable to
pay the City the license for the sale, and to distinguish the distance the blue coat and cap
golden sheriff's avisábanse with instinctive cries, as herds to sensed danger, and undertook
furious race, pushing pedestrians, sliding between his legs, falling to rise immediately,
leaving holes in the mass of humanity that obstructed the plaza. People laughed at this stampede
at a gallop, holding Sheriff's persecution. No one understood what it was for those unfortunate
loss of their miserable goods, the desperate father back to the hovel where the mother was waiting
ready to seize the couple's actual gain or administer a beating.

Doña Manuela also laughed a little, according to the view that the noisy chase away, and then
entered the market for gravel, looking for wild treats people ruminating
with delight at Christmas, forgotten during the rest of the year.

The coming stalls to the gates of the Principal; codeábanse buyers to the guard, and two officers
of the guard, with his hands in his coat and legs hit by the restless sword, walked through the
crowd looking for pretty faces.

He walked with difficulty, fearing to put the foot on the mats of straw round and high edges,
which amontonábanse, forming pyramid, glossy chestnut-colored chocolate
and hazelnuts, which gave off the pungent perfume of the forests.

Throwing nuts in their bags a cluck-cluck happy whenever the buyer's hand to appreciate the
stirring quality, and a little deeper, like a treasure hard to save, was in small bags the
aristocracy of gravel, sweetish acorns, attracting the eyes of gourmets.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>