<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05565</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>181087</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15392</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Y Ramon Montaner y dice,
que las razones y ruegos de muchos no le pudieron hacer mudar de parecer.

En este medio tuvieron aviso, que el Infante Don Sancho de Aragon habia llegado con diez galeras
del Rey de Sicilia á Metellin é iria al archipiélago, y de las mas vecinas á Galípoli. Berenguer
de Entenza y los demás Capitanes enviaron luego á suplicarle viniese á Galípoli, á tomarles
los homenages y juramento de fidelidad por el Rey de Sicilia. Encarecieron su peligro y el
descrédito del nombre de Aragon si no los socorria; subditos que le habian hecho tan ilustre
y tan grande. Don Sancho mostró luego con su presta resolucion el deseo de su bien y conservacion.
Partió de Medellín con sus diez galeras y vino á Galípoli, donde fué recibido con universal
aplauso, creyendo que les ayudaria para tomar entera satisfacion de sus agravios, sirviéndole
con parte de los pocos bastimentos y dinero que tenian, y sin precisa obligacion de obedecerle,
todos le reconocieron por cabeza.

CAPITULO XXXI.

Los embajadores de nuestro ejército á la vuelta de Constantinopla por órden del Emperador fueron
presos y muertos cruelmente en la Ciudad de Rodesto.

De nuestra nacion enviados los Embajadores á fin de romper los conciertos que tenian con el
Emperador, y hecho esto desafiarle, con harto peligro llegaron á Constantinopla, y puesto,
ante el Bailio de Venecia, y la potestad de Génova, y de los Consules de los Anconitanos, y
Pisanos, Magistrados y cabezas de estas naciones que tenian trato y comunicacion en las Provincias
del Imperio, dieron las manifiestas siguientes. Que habiendo entendido que por órden del Emperador
Antronico, y su hijo Miguel en Andrinopoli, y en los demás lugares de su Imperio, se habian
degollado todos los Aragoneses y Catalanes que se hallaron en ellos, tanto soldados como mercaderes,
viviendo ellós debajo de su proteccion y amparo por cuya satisfacion los Catalanes y Aragoneses
de Galípoli estaban resueltos de morir, y que estimaban en tanto su fé y palabra, que querian
antes de romper la guerra, que constase, como ellos en nombre de todos los de su nacion se
apartaban de los conciertos y alianzas hechas con el Emperador; y que así los públicos instrumentos
de allí adelante fuesen inválidos y de ningun valor, y que le retaban de traidor, y ofrecían
de defender lo dicho en campo, ciento á ciento, ó diez á diez, y que esperaban en Dios que
sus espadas serian el instrumento con que su justicia castigaria caso tan feo; pues á más de
violar la fé pública, matando los extrangeros, que pacíficos y descuidados trataban en sus
tierras, habian dado cruel y afrentosa muerte á quien les habia librado de ella, defendido
sus Provincias, abatido sus enemigos, y engrandecido su Imperio. Que la insolencia de los soldados
no era bastante causa para que contra ellos se ejecutará tan inhumana resolucion. Castigáranse
los soldados culpados á medida de sus delitos, sin que sus servicios les sirvieran de moderar
la pena. Diéranles navios, y con que volver á la patria, que bastante castigo fuera enviarles
sin premio; pero sin perdonar á sexo ni edad llevando por un parejo inocente y culpados, malos
y buenos, habia sido suma crueldad. Dado el manífiesto; el Bailio de Venecia con los demas
dieron razon al Emperador de esta Embajada, y queriendo tratar de algun acuerdo, no se pudo
concluir, estando los ánimos tan ofendidos, y cualquier palabra y fé tan dudosa; y así se tuvo
por conveniente para entreambas partes una guerra declarada que una paz mal segura; que adonde
falta la fé, el nombre de paz es pretexto y materia de mayores traiciones. Respondió el Emperador,
que lo sucedido contra los Catalanes y Aragoneses no habia sido hecho por su órden; y que así
no trataba de dar satisfaccion, siendo verdad que poco antes mandó matar á Fernando Aones el
Almirante, y á todos los Catalanes y Aragoneses que se hallaron en Constantinopla, que habian
venido con cuatro galeras acompañando á María mujer del César, á su madre y hermanos, aun Montaner
aprieta mas el hecho, pues dice que el propio dia se ejecutaron estas muertes. Pidieron los
Embajadores, que se les diese seguridad para su vuelta á Galípoli; fuele luego concedido, dándoles
un comisario, con trato se partieron á Rodesto, treinta millas lejos de Constantinopla, y por
órden del comisario que les acompañaba fueron presos hasta veinte y siete con los criados y
marineros, y en las carnecerías públicas del lugar les hicieron cuartos vivos. Esta maldad
me parece que puede disculpar todas las crueldades que se hicieron en su satisfaccion, porque
ninguna pudo llegar á ser mayor que violar con tan fiera demostracion el derecho universal
de las gentes, defendido por leyes humanas y divinas, por inviolable costumbre de naciones
políticas y bárbaras. Este desdichado fin tuvieron las finezas de un Capitan poco advertido.
Dignas de alabanza son cuando hay seguridad en la fé y palabra del Príncipe enemigo, pero cuando
está dudosa, por yerro tengo el aventurarse. Nuestro Rey el Emperador Cárlos V. pasó por Paris
y se puso en las manos de su mayor émulo, fué su confianza tan alabada como la fé de Francisco;
pero si la Reyna Leonor no avisara á Cárlos su hermano de lo que se platicaba, fuera la confianza
juzgada por temeridad y la fé por engaño, con que claramente se muestra, que alabamos, ó vituperamos
por los sucesos, no por la razon. Berenguer de Entenza hizo notable yerro en enviar Embajadores
á Príncipe de cuya fé y palabra se podia dudar, porque quien con tanta alevosia y crueldad
quitó la vida á Roger y á los suyos, de creer es que en todo lo demás no guardara fé, ni diera
por legítimos Embajadores á los que venian de parte de los que él tenia por traidores; á más
de que habiendo en los vecinos de Galípoli ejecutado tan gran crueldad, se habia de temer otra
mayor siempre que la ocasion se la ofreciera.

CAPITULO XXXII.

Envianse Embajadores á Sicilia, y sale Berenguer con su armada, gana la Ciudad de Recrea y
vence en tierra á Calo Juan hijo de Andronico.

Luego que se supo en Galípoli la muerte de sus Embajadores, que no se puede con palabras encarecer
lo que alteró los ánimos, y encendió los corazones á la venganza, el verse maltratar tan inhumanamente
de los que debieran ser amparados y defendidos. Cargaba todos los dias sobre Galípoli gente
de refresco, y apretaban á los de dentro, mas con el impedirles que no entrasen bastimentos
por tierra, que con las armas. Berenguer de Entenza, y todos los Capitanes, con la resolucion
que habian tomado de no salir de Grecia sin haberse vengado, prevenian socorros, y así les
pareció que hiciesen dueño de sus armas al Rey Don Fadrique, y que le jurasen fidelidad para
obligarle mas á su defensa. Este fué su principal motivo, aunque al Rey con razones de mayor
consideracion, y de mayor utilidad le persuadian. Recibió el juramento de fidelidad en nombre
del Rey Don Fadrique un caballero de su casa, que se llamaba Garcilopez de Lobera, soldado
que seguia las banderas de Berenguer, y juntamente le eligieron por su Embajador al rey con
Ramon Marquet, ciudadano de Barcelona, hijo de Ramon Marquet ilustre Capitan de mar, á lo que
yo presumo, del gran Rey Don Pedro, y Ramon de Copons, para que fuesen testigos del juramento
de fidelidad que habian prestado en manos de Garcilopez de Lobera, y le diesen larga relacion
del estado en que se hallaban; que si en su memoria tenia sus servicios, se acordase de darles
favor, pues en ellos no solamente interesaban ellos, pero su aumento y grandeza; que advirtiese
la puerta que le abrian ellos para ocupar el Imperio de Oriente; y que se valiese de su venganza
y desesperacion, pues ellos ya estaban aventurados. Partiéronse los tres Embajadores á Sicilia,
con que la gente quedó con algunas esperanzas de que Don Fadrique les socorrería; porque siempre,
aunque sean muy flacas, animan y alientan á los muy necesitados. El Infante Don Sancho á la
partida de estos mensajeros ofreció, no sólo de seguir y acompañar á Berenguer en la jornada
que tenia dispuesta, pero asistirles con sus diez galeras hasta que se supiese el ánimo y voluntad
del Rey. Entenza en nombre de todos aceptó el ofrecimiento, y agradeció al Infante el haber
tomado tan honrada resolucion, dígna de un hijo de la casa de Aragon. Con esto apresuró Berenguer
su partida, y embarcó la gente, pero al tiempo que quiso salir, Don Sancho mudó de parecer,
olvidado de la palabra que poco antes habia dado, y faltando á su mismo honor, y reputacion;
cosa que causó en todos novedad, ver en tan poca distancia tomar tan diversas y encontradas
resoluciones, sin haberse podido ofrecer por la cortedad del tiempo nuevos accidentes, que
le pudieran obligar. Y si los pudiera haber de tal calidad que obligarán á romper palabras
dadas con tanto fundamento y razon, no se puede averiguar, por lo que los antiguos no dejaron
escrito la causa que pudo mover al Infante á tomar resolucion tan en descrédito suyo; pero
por lo que respondió á Berenguer cuando le pidió que cumpliese su palabra, que fué decir solamente,
que así cumplia el servicio de su hermano, se puede presumir que advirtió el Infante, que habia
paces entre Andronico y Don Fadrique, y que sin expresa órden suya no habia de ocupar sus galeras
en daño de un Príncipe amigo. Esto bien me parece que pudiera disculpara al Infante para no
quedarse, cuando no lo hubiera ofrecido, pero empeñada su palabra, y viendo maltratar los mejores
vasallos y súbditos del Rey su hermano, grande desconocimiento y mengua fué el no asistirles
y ayudarles; porque ya Andronico, degollando á los Catalanes y Aragoneses que se hallaban en
su Imperio, rompió las paces primero.

Berenguer con sentimiento que debia, según él refiere en su relacion que envió al Rey Don Jaime
II. de Aragon, dijo al tiempo que se partia, cuando sus ruegos y razones no le pudieron detener,
que el Infante fué como le plugo y no como hijo de su padre. No perdieron los nuestros ánimo
con la partida de Don Sancho, ni verse desamparados de la mayor fuerza les hizo mudar parecer.
Berenguer de Entenza embarcó en cinco galeras, dos leños con remos, y diez y seis barcos, ochocientos
infantes, cincuenta caballos, y salió de Galípoli la vuelta de la isla de Marmora llamada de
los antiguos Propontide. Llegó á ella, echó su gente en tierra, y saqueó la mayor parte de
sus pueblos, degollando sus moradores, sin perdonar edad ni sexo, destruyendo y abrasando los
pudiera ser de algun provecho y comodidad; porque como fué esta empresa la primera que ejecutaron
después de tantos agravios, mas se dió á la venganza que la codicia. Con la misma presteza
y rigor volvió Berenguer á las costas de Thracia, y continuando los buenos sucesos, después
de algunas presas de navios, acometió á Recrea, Ciudad grande y rica, y con poca pérdida de
los suyos la entró á viva fuerza. Ejecutóse en los vencidos el rigor acostumbrado, y recogido
á los navios y galeras lo mas lucido y rico de la presa, entregaron á la violencia del fuego
los edificios; porque hasta las cosas insensibles y mudas quisieron que fuesen testigos y memoria
de su venganza. Andronico tuvo aviso de la pérdida de Recrea, en tiempo que juzgaba á los pocos
Catalanes huyendo la vuelta de Sicilia, y para atajar los daños que Berenguer hacia de toda
aquella ribera de mar, que los Griegos llamaban de Natura, mandó á Calo Juan Déspota su hijo,
que con cuatrocíentos á caballo, y la infantería que pudiese recoger se opusiese á Berenguer,
y le impidiese el hechar gente en tierra. Junto á Puente Régia supo Berenguer que Calo Juan
venia, y el número y calidad de sus fuerzas, y aunque en lo primero se juzgó por muy inferior,
en lo segundo le pareció que aventajaba á su enemigo, y así resolvió de hechar su gente en
tierra, y recibir á Calo Juan, que avisado tambiem por sus corredores, como Berenguer con su
gente habian puesto el pié en tierra, apresuro el camino, temiendo que no se retirasen, porque
nadie pudiera creer, que ricos y llenos de despojos quisieran los nuestros aventurarse sino
forzados. Llegaron con igual ánimo á envestirse los escuadrones, y en breve espacio se mostró
claramente, que el valor es el que da las victorias, y no la multitud, porque los nuestros
quedaron vencedores siendo pocos, y los Griegos rotos y degollados, siendo muchos. Calo Juan
escapó con la vida, y llegó á Constantinopla destrozado. Andronico hizo tomar las armas al
pueblo, porque toda la gente de guerra estaba sobre Galípoli, y temió que Berenguer no le acometiese
la Ciudad. Esta rota se dió el ultimo dia de Mayo del año 1304. Fueron tan prontas estas victorias,
y alcanzadas en tan diversas partes, y tan á tiempo, que los Griegos juzgaron por mayores nuestras
fuerzas, y que no era uno solo Berenguer el que les hacia daño, sino muchos.

CAPITULO XXXIII.

Prision de Berenguer de Entenza con notable pérdida de los suyos.

Con tan dichoso principio como tuvieron nuestras armas contra los Griegos gobernadas por Berenguer
de Entenza, pareció pasar adelante, y valerse de la fortuna y tiempo favorable, siendo el fin
y remate de una victoria el principio de otra. Resolvieron los nuestros acometer los navios
que estaban surgidos en los puertos y riberas de Constantinopla, y quemar sus atarazanas; empresas
de mayor nombre que dificultad. Navegaron para ejecutar su determinacion por la playa entre
Pactia y el cabo de Gano con buen tiempo; pero al amanecer, descubriendo velas de la parte
de Galípoli, tomáronse pareceres sobre lo que se debia hacer, viéndose cortados para volver
á Galípoli, y todos conformes se metieron en tierra, y puestas en ella las proas lo mas cerca
que pudieron, las popas al mar, porque en aquellas que las proas no iban guarnecidas de artilleria,
la mayor defensa era lo alto de las popas. Tomaron las armas, y bien apercibidos aguardaron
lo que las diez y ocho galeras intentarian, que venian á dar sobre las nuestras. Estas diez
y ocho galeras eran de Genoveses, que ordinariamente navegaban aquellos mares, porque su valor,
ó codicia les llevaba por lo mas remoto de su Patria, como á los Catalanes de aquel tiempo.
Reconocidos de una y otra parte los Genoveses fueron los primeros que les saludaron, con que
los nuestros dejaron las armas, y como amigos y aliados se comunicaron y hablaron. Advirtieron
luego los Genoveses por lo que oyeron platicar de los sucesos, que Berenguer habia tenido la
mucha ganancia que les resultaria, y el gusto que darian al Emperador Andronico y á los Griegos,
si prendiesen á Berenguer, y le tomasen sus galeras. Y juzgando por menor inconveniente romper
su fé y palabra, que dejar de las manos tan importante y rica presa, enviaron á convidad á
Berenguer de Entenza, dándole palabra de parte de la Señoria que no se les haria agravio, ni
ultraje alguno, que viniese á honrar su Capitana, donde tratarian algunos negocios importantes
á todos. Con esto Berenguer sin advertir en lo pasado, y en los daños en que su confianza le
habia puesto, se fué á la Capitana, donde Eduardo de Oria con otros muchos caballeros le recibió
y acarició. Comieron y cenaron juntos con mucho gusto y amistad, tanto que Berenguer se quedó
á dormir en la Capitana, prosiguiendo hasta muy tarde algunas platicas en razon de su conservacion.
A la mañana cuando quiso volverse á su galera, Eduardo de Oria le prendió y desarmó, y otros
Genoveses hicieron lo mismo con los demas que le acompañaban y las diez y ocho galeras dieron
sobre las nuestras desapercibidas y descuidadas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09586</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>187220</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14230</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> And Ramon Montaner and says,
that the prayers of many reasons and not able to change his mind.

In this medium had notice that the Infante Don Sancho of Aragon had come with ten galleys King of
Sicily to Metellin and go to the archipelago, and more neighbors Gallipoli. Berenguer de Entenza
and the other captains then sent to Gallipoli came to beg, to take away the homage and oath
of loyalty to the King of Sicily. They urged their danger and Aragon discredit the name if you
do not give aid, subjects who had made such an illustrious and so great. Don Sancho was then his resolution
given the desire of your property and conservation. Medellín left with ten galleys and came
to Gallipoli, where he was received with universal applause, thinking it would help them to take
complete satisfaction of their grievances, serving with some of the few supplies and money they
had, and no clear obligation to obey, all recognized him by his head.

CHAPTER XXXI.

The ambassadors of our army's return to Constantinople by order of the Emperor were prisoners
and cruelly killed Rodesto City.

From our nation sent ambassadors to break the concerts had to Emperor, and made it to challenge, with
much danger came to Constantinople, and since, to the bailiff of Venice, and the power of Genoa
and of the Consuls of Anconitanos and Pisani, magistrates and heads of these nations had treatment and
communication in the Provinces Empire, gave the following apparent. Who knowing that by order of
Emperor Anthrone, and their son Michael in Adrianople, and in other places of the empire, they
had slaughtered all the Aragonese and Catalans were found in them, both soldiers and merchants,
they live under your protection and protection for which the Catalans and Aragonese satisfacion Gallipoli
were determined to die, and who believed in both his faith and word, they wanted break before
the war, consisting, as speaking on behalf of all his nation was Apart from the concerts and
made alliances with the Emperor, and thus, the public instruments from then on were invalid
and of no value, and challenged him a traitor, and offered to defend the field, a hundred
to one hundred, or ten to ten, and waiting on God their swords would be the instrument to
punish his justice case as ugly as most of them violating the public faith, killing foreigners who
sought peaceful and careless in their land had been cruel and disgraceful death, whom they had
delivered it, defended their provinces, killed their enemies, and enlarged his empire. The insolence
of the soldiers was not enough reason to run against them as inhuman resolution. Castigáranse
As the soldiers blame their crimes, even though its services will serve to moderate worthwhile.
Diéranles ships, and to return to his country, that punishment was enough to send without
reward, but no sex or age pardon by taking even innocent and guilty, ill and good, had been
very cruel. Given the manifest, the Venice Bailio others gave reason to the Emperor of the Embassy,
??and wanting to try some agreement could not be Finally, being so offended the spirits, and any
word and faith as doubtful, and thus had resentatives for parts suitable for a war declared safe a
bad peace, that where lack of faith, the name of peace is more concerning pretext and betrayals.
Replied the Emperor, that what happened against the Catalans and Aragonese had not been made
by his order, and thus, was not giving satisfaction, it remains true that shortly before he ordered
the killing of Fernando Aones the Admiral, and all the Catalans and Aragonese, who were found in Constantinople,
which had come with four galleys accompanying Caesar's wife Mary, his mother and brothers,
even Montaner Tighten the fact, he says that the very day they executed the killings. Asked the Ambassadors
give them security for his return to Gallipoli; fuel then granted them a commissioner to deal
is left to Rodesto, thirty miles away from Constantinople, and order of the commissioner who
accompanied them were imprisoned up to twenty and seven servants and sailors, and the butcher
outlets instead made them public living rooms. This evil I think you can excuse all the atrocities
that were made in his satisfaction, because neither could get to be greater than with such
fierce demonstration violating the universal right of the people, defended by human and divine
laws, by inviolable custom of nations and barbaric policy. This unfortunate finally had the
finesse of a little noticed Capitan. Worthy of praise is when there is security in the faith and
word of the Prince enemy, but when is doubtful, I have to venture through ignorance. Our King
Emperor Charles V. passed through Paris and put in the hands of its biggest rival, his confidence
was so praised as the faith of Francis but if the Queen Leonor does not inform his brother Charles
of what is talked outside confidence judged by recklessness and faith by deception, which clearly shows
that praise, or blame by events, not reason. Berenguer de Entenza was notable mistake in sending
ambassadors Prince to whose faith and word could doubt, because he so perfidy and cruelty
took the life of Roger and his men, to believe is that everything else does not keep faith, or
to give Ambassadors however legitimate those who came from those he had as traitors, to more
that having on the residents of Gallipoli executed as great cruelty, had feared another increased
whenever the opportunity offered it.

CHAPTER XXXII.

Envianse ambassadors to Sicily, and leaves with his army Berenguer wins and Recrea City Calo ground
due to John son of Andronico.

After it was learned at Gallipoli the death of their ambassadors, which can not be expensive
words what changed the minds and hearts turned to vengeance, be so inhumanly abuse of which should
be protected and defended. Charge every day on Gallipoli people refresh, and squeezed the
inside, but with the supplies to prevent them not to enter land, with weapons. Berenguer de
Entenza, and all Captains, with resolution they had taken not leave Greece without being avenged,
prevented relief, and so we thought that would make their own weapons to King Frederic, and to
swear allegiance to forcing more to his defense. This was the main reason, though the King
with more reasons consideration, and persuaded him most useful. He received the oath of allegiance
on behalf Don King Fadrique a gentleman of the house, called Garcilopez of Lobera, soldier that
followed the banners of Berenguer, and together he was elected by its Ambassador to the king
Ramon Marquet, city of Barcelona, ??Ramon Marquet illustrious son of sea captain, to what I presume,
of the great King Don Pedro, and Ramon de Copons, to be a witness of the oath loyalty they had
paid into the hands of Garcilopez of Lobera, and give him long-term relationship state in which
they were, that if his memory had its services, will remember them Please, since they not only interested
in them, but their increase and greatness, to warn the door that opened them to occupy the Eastern
Empire, and to summon up his revenge and despair, because they were already risky. They cut the three
ambassadors to Sicily, that people left with some hope that Don Frederic socorrería them for
always, although very thin, animate and encourage much needed. The Infante Don Sancho to the
departure of these messengers offered not only to follow and accompany them on the day Berenguer I
had prepared, but help them with their ten galleys until they knew the mind and will del Rey.
Entenza on behalf of all accepted the offer, and thanked the Prince for having taken as honest resolution,
worthy of a son of the house of Aragon. With this hurried Berenguer departure, and sailed the
people, but while he wanted out, he changed his mind Don Sancho, Forgot a word which shortly
before had given, and miss the same honor, and reputation; causing all kinds of novelty, see
in such a short distance take as many found resolutions, without being able to offer for the
shortness of time, new accidents, you might require. And if there could be of such quality
that they require to break words given to both the foundation and reason, you can not find out,
what the ancients did not leave written because he could move the infant to take decision
as to discredit him, but therefore said unto Berenguer when asked to fulfill his word, which was only
say, so met his brother's service, one can assume that warned the Prince, who had Andronico and
peace between Don Frederic, and without expressing his order had not occupy their galleys injury
of a friend Prince. This it seems to me that would not apologize to Infante stay, when he had
not offered, but pledged his word, and seeing the best abuse vassals and subjects of the King, his
brother was larger decrease ignorance and failure to assist and help them, because they Andronico,
slaying the Catalans and Aragonese, who were in his empire, broke the peace first.

Berenguer with regret that due, as he refers in his relationship that sent Rey Don Jaime II. de
Aragon, said as he departed, when their pleas and reasons could not stop, that the Prince was as
he pleased and not as a son of his father. Not lose our own soul with the departure of Don Sancho,
or be homeless as hard they did change his mind. Berenguer de Entenza embarked in five galleries,
two sticks, rowing boats and sixteen, eight hundred infants, fifty horses, and left Gallipoli around
the island of Marmora call Propontis old. Came to her, threw his people on the ground, and sacked
most of their villages, slaughtering its inhabitants, sparing neither age nor sex, destroying
and burning the could be of some benefit and convenience, because as the company was the first
executed after so many grievances, but was given to vengeance than greed. With the same alacrity
and rigor Berenguer became the coasts of Thrace, and continuing the good events after ships
of some dams, rushed to recess, large and wealthy city, and with little loss of his men forcibly
entered it. Ejecutóse the vanquished the rigor used to, and collected ships and galleys to
the most lucid and rich prey, delivered to the violence of fire buildings, because so insensitive
and dumb things they wanted to be witnesses and memory of revenge. Andronico took notice of
the loss of recess, in time to judge the few Catalans fled around Sicily, and to address the damage
to the entire Berenguer that shore of the sea, which the Greeks called Natura, ordered his son
Calo John Despot, with four hundred horsemen, and infantry that could collect was opposed to
Berenguer and the fact is preventing you from people on the ground. Lillie Bridge beside Calo
knew that Juan Berenguer permission, and the number and quality of their forces, and although
the former is judged by much lower in the second he thought he was ahead of his enemy, and
so resolved in fact its people land, and get to Calo John, who warned tambiem by their brokers,
as their Berenguer people had set foot on land, hasten the road, fearing that not to withdraw
because No one could believe that rich and full of debris of our venture but would like labor.
They came with one mind to envestida squads, and was soon showed clearly that the value is what
gives the victories, not the crowd, because our winners were still few, and the Greeks broken
and their throats cut, are many. John Calo escaped with his life, and arrived at Constantinople
destroyed. Andronico did take up arms to people, because everyone was on Gallipoli war, and
feared that Berenguer not undertaken the City. This rotation was given the last day of May 1304.
They were so quick these victories, and achieved in so many parts, and as to time, the Greeks
judged by increased our forces, and was not Berenguer one to harm them, but many.

CHAPTER XXXIII.

Prison Berenguer de Entenza with considerable loss of their own.

With so happy beginning and had our arms against the Greeks ruled by Berenguer of Entenza, seemed
to pass on, and rely on luck and favorable weather, with a view and finish off a victory the
beginning of another. Resolved to undertake our ships that were encountered in the ports and shores
of Constantinople, and burn their shipyards, companies most difficult name. Sailed to implement
its determination on the beach between PACTI and Gano out with good weather, but at dawn,
revealing the candles Gallipoli, scoured views on what should be done, looking to cut back
to Gallipoli, and all got into conformity land, and put it as close to the bows they could, the
sterns of the sea, because those were not adorned the prows of artillery, the best defense was the
top of the sterns. Took up arms, and either waited Misses what eighteen galleys try, who came
to take over ours. These ten and eight were of Genoese galleys, which ordinarily navigated
those waters, because their value or greed led them to the most remote of the country, as the Catalans
of the time. Recognized both sides, the Genoese were the first to greet them with that our
men laid down their arms, and as friends and allies were reported and discussed. Warned then
the Genoese by what they heard talk of the events, which had been Berenguer much profit that they
would, and taste that would give the Emperor Andronicus and the Greeks, if seized Berenguer,
and I tomasen their galleys. And judging by minor inconvenience break his faith and word, to stop
the hands is so important and rich prey, sent to invited to Berenguer de Entenza, giving word
from the Lordship would do them no wrong, nor any outrage, which came to honor her Captain,
which deal with some important business them all. This Berenguer without warning in the past,
and damage their trust him had set, he went to the Captain, where Eduardo de Oria with many other
knights received him and cherished. Ate and dined together with great pleasure and friendship,
as it was Berenguer to sleep with the Captain, continuing until late some talks on account of its
conservation. In the morning when he wanted to return to his gallery, Eduardo de Oria him prisoner
and disarmed, and other Genovese did the same with the others who accompanied him and took eighteen
galleys on our unnoticed and neglected.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>