<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01021</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>108842</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3236</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Desde la galera acelerada
en que hizo el viaje corrió al palacio de Onís y con las debidas precauciones para no impresionarle
demasiado le comunicó la fausta nueva.

El coronel quedó algunos momentos ensimismado con la cara metida entre las manos.

--¿Qué hora es?--preguntó al cabo.

--Las doce acaban de dar.

--¡A ver, pronto, mi uniforme!--exclamó con extraña energía incorporándose sin ayuda de nadie.

--¡Rayo de Dios! ¡Enseguida, mi uniforme!--volvió a proferir con más violencia, viendo que
nadie se movía.

La condesa fue al armario y lo trajo al fin. Se hizo vestir rápidamente, se puso sobre el pecho
la banda de Carlos III y todas las cruces que había ganado. Eran tantas que, no cabiendo en
el costado izquierdo, tenían que ir algunas al derecho. En esta forma se hizo conducir a la
ventana que enfilaba la calle de Cerrajerías, y allí se colocó en pie. No tardaron en salir
los fieles de misa de doce, la más concurrida de las que se celebraban los domingos. Todos
pudieron contemplar ya desde lejos aquella figura extraña, aquel cadáver vestido de gran uniforme.
Y con un sentimiento de asombro, de respeto y de compasión, todos desfilaron en silencio por
debajo de la ventana, sin poder separar los ojos de ella. Durante tres domingos consecutivos
el coronel tuvo fuerzas para levantarse y colocarse en el mismo sitio. Allí permanecía media
hora inmóvil ostentando sus insignias con los ojos extáticos en el vacío, sin ver ni oír a
la muchedumbre que se agrupaba delante del palacio y se lo mostraban unos a otros poseídos
de grave y dolorosa emoción. Al cuarto quiso hacer lo mismo, se incorporó con violencia para
que le vistieran, pero volvió a caer al instante sobre las almohadas para no levantarse más.
Por la noche entregó el alma a Dios aquel bravo y pundonoroso soldado.

¡Pobre padre! El conde no podía recordar aquella escena, que había quedado profundamente grabada
en su cerebro, sin que las lágrimas se le agolparan a los ojos. De él había heredado la exquisita
delicadeza en el sentir, una susceptibilidad que llegaba a ser enfermiza, no la serenidad,
la iniciativa, la firmeza inquebrantable que realzaban el alma del coronel Campo. El actual
conde tenía un temperamento excesivamente sensible y tierno, un fondo de honradez y de vergüenza
que era el patrimonio moral de los Campo. Mas estas cualidades se contrarrestaban por un carácter
débil, fantástico, sombrío, el cual le venía, sin duda, de la familia de su madre.

D.ª María Gayoso, condesa viuda de Onís, hija del barón de los Oscos, era un ser original,
tan excepcionalmente original que rayaba en lo inverosímil. En toda su familia, desde tres
o cuatro generaciones hasta ella por lo menos, había apuntado algo estrambótico que en algunos
de sus miembros tocaba en las lindes de la locura y en otros entraba de lleno dentro. Su abuelo
había sido un empedernido ateo partidario de Voltaire y la Enciclopedia que a última hora se
había entregado a la embriaguez, y según la conseja del pueblo fue arrastrado un día por los
demonios al infierno. En realidad murió de combustión espontánea, lo que pudo dar pábulo a
semejante fábula. Su padre fue un mentecato a quien su madre, mujer de rara energía, tuvo siempre
esclavizado hasta la degradación. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04763</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>180277</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2870</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> From the galley accelerated
that made the trip ran to the palace of Onís and precautions to not impress too told the betrothal.

The
colonel was preoccupied at times with his face tucked into his hands.

-
What time is it? - Asked out.

- The twelve just given.

- Let's see,
soon, my uniform! - Said with a strange energy in without assistance.

-
Ray of God!

Then, my uniform! - Turned to utter with violence, seeing that no one moved.

The countess went to the cupboard and brought to an end.

It was quickly dressed, put on your chest the band of Carlos III
and all the crosses he had won.

There were so many that not fitting in the left side, had to go some to the right. In this
way he was led to Street barreled window locks, and there stood up.

They soon leave Mass the faithful of twelve, the most popular of which were held on Sundays. All
they could see from afar that strange figure, the corpse dressed in full uniform. And with
a feeling of awe, respect and compassion, all marched in silence under the window, unable to
separate her eyes. For three consecutive Sundays Colonel had the strength to get up and back
on the same site. There was still half still time flaunting their badges with ecstatic eyes
in a vacuum, without seeing or hearing the crowd who gathered in front of the palace and showed him
held each other serious and painful excitement. The fourth wanted to do the same, he joined
with violence to you dress, but immediately fell back on the pillows to rise no more. At night
gave his soul to God that brave and honorable soldier.

Poor father! The count could not remember that scene, which had been deeply impressed in his
brain, without tears crowded to her eyes. He had inherited from the exquisite delicacy of feeling,
a susceptibility that was becoming sick, no serenity, initiative, the unshakable firmness that
enhanced the soul of Colonel Field.

The current Earl had an overly sensitive and gentle temperament, background, honesty and shame it
was the moral heritage of the Country. But these qualities are offset by one character weak, great,
gloomy, which come to him, no doubt, from the family of his mother.

Ms María Gayoso, widow Countess de Onis, daughter of baron Oscos was an original being, exceptionally
so original that bordered on the unbelievable. In his entire family, from three or four generations
to her at least, had noted something bizarre in some of its members
played on the edge of insanity and other entered fully inside.

His grandfather atheist had been an inveterate supporter of Voltaire and the Encyclopedia
that last minute had given to drunkenness, according to the town council was dragged by one
day demons to hell. Actually died of spontaneous combustion, which could to fuel like fable. His
father was a fool to whom her mother, a woman of unusual energy, had always enslaved to degradation.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>