<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01021</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>215728</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15087</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Al cabo de pocos días, Rosario Calvo, que no había puesto los pies en su vida en casa de las
de Meré, aparecía por allí y era tertuliana asidua. ¿Cómo se habían arreglado aquéllas para
atraérsela? No es fácil averiguarlo, pero tantas veces habían llevado a término ya empresas
análogas, que de seguro poseían una receta simple y segura.

Encariñábanse con sus amigos como si fuesen próximos deudos todos. Contábanse de ellas rasgos
de abnegación que las honraba extremadamente. Durante la furiosa reacción del año 1823, uno
de sus tertulios, teniente de caballería, se refugió, después de cierta intentona abortada,
en su casa. Las señoritas le recibieron y le ocultaron algunos días, y al cabo lograron que
se evadiese disfrazado con el traje de un criado. Pero teniendo noticia de que iba la policía
a registrarles la casa, pensaron con terror en el uniforme del teniente. ¿Dónde guardarlo que
no diesen con él? Carmelita, en aquellos instantes críticos, tuvo un rasgo de ingenio y bravura.
Se vistió el uniforme debajo de sus ropas de mujer. Por cierto que este teniente se portó con
ellas con bastante ingratitud. No tuvo en su vida diez minutos para escribirles una carta dándoles
las gracias.

No fue la única que hubieron de sufrir por parte de sus tertulios. Acostumbraban éstos aprovecharse
de su amabilidad cuanto podían; recreábanse en su casa, gozaban de la compañía y conversación
de las jóvenes más bellas de Lancia, concertaban algunos su matrimonio, y luego que lo realizaban,
o porque sus negocios o su edad les impedían asistir a la tertulia, si te vi, no me acuerdo;
apenas las saludaban en la calle. Lo mismo puede decirse de las mamas, tan rendidas y aduladoras
antes de casar a sus hijas, y tan despegadas así que lo conseguían. Pero tales flaquezas no
alteraban el buen humor de aquellas benditas ni destruían su optimismo. Como se estaban renovando
sin cesar los asistentes a su casa, olvidaban la ingratitud de los antiguos para pensar tan
sólo en el aprecio que les tributaban los nuevos. Además, en sus corazones no cabía rencor,
ni siquiera hostilidad; las bromas no las ofendían. ¡Y cuidado que algunas eran bien pesadas!
La que les dio Paco Gómez en cierta ocasión hizo raya: aún se cuenta con regocijo en Lancia.

No todas las noches de invierno iban damas a la tertulia. Generalmente asistían los sábados
y los miércoles. Pero había un grupo de muchachos que casi nunca dejaban de hacerles un rato
de compañía a primera hora, aunque después se marchasen a otras casas. Uno de ellos era Paco
Gómez. En estas noches de soledad se formaba generalmente un partido de brisca. Paco iba de
compañero con Nuncita y el capitán Núñez, o Jaime Moro, o cualquier otro muchacho con Carmelita.
Paco una noche se dolió de que las señas que se hacían durante el juego fuesen tan vulgares
y conocidas: era imposible hacerlas pasar inadvertidas para los contrarios. Entonces, de acuerdo
con el otro, propuso cambiarlas. Él enseñaría unas a Nuncita, y el contrario otras a Carmelita.
Las nuevas señas fueron todas ademanes obscenos, de esos que no se ven más que en las tabernas
y lupanares. Aquellas inocentes mujeres las aceptaron sin saber lo que hacían y se sirvieron
de ellas con la mayor desenvoltura. Así que pasaron algunos días, y estaban perfectamente avezadas
a usarlas, Paco invitó una noche a muchos de los tertulios a presenciar el juego. Resultó una
escena de cómico subido. Cada vez que cualquiera de las dos señoritas hacía una seña, había
una explosión de alegría. Pues bien, apesar de lo brutal y desvergonzado de la broma, las bondadosas
señoritas, en vez de ponerle de patas en la calle y cerrarle la puerta para siempre, se contentaron
al saberlo con hacerse cruces de sorpresa y reírse como los demás.

--¡Santo Cristo bendito de Rodillero, quién lo diría! ¡Tantos pecados como hemos cometido sin
saberlo!

--Pues yo no los confieso--exclamó Nuncita con resolución.

--Los confesarás, Niña--expresó gravemente la primera.

--Que no.

--¡Niña!

--Que no quiero.

--¡Silencio, Niña! Los confesarás y tres más. Mañana mismo te llevaré a Fray Diego.

Nuncita protestó todavía sordamente, como una chica mimosa, hasta que las miradas severas de
su Hermana mayor la hicieron callar. Pero todavía estuvo buen rato enfurruñada. A veces, sin
saber por qué, se mostraba díscola y rebelde en sumo grado. Necesitaba Carmelita hacer gala
de toda su autoridad para someterla. Mas, ordinariamente no sucedía así. Aunque no le llevase
más de tres o cuatro años, Nuncita, por la costumbre adquirida, por debilidad de carácter,
o por ventura porque no le disgustaba aparecer más joven en presencia de la gente, reconocía
la jefatura de su hermana y la obedecía con una sumisión que envidiarían las madres para sus
hijas. Pocas veces tenía necesidad de reprenderla, pero cuando lo hacía, Nuncita bajaba la
cabeza y al poco rato se la veía llevarse el pañuelo a los ojos y salir de la sala, mientras
Carmelita seguía sus movimientos con mirada fija, sacudiendo al mismo tiempo la cabeza severamente.
Poco faltaba para que la castigase dejándola sin postre o mandándola a la cama. Por tales razones
y porque Carmelita así la llamase con frecuencia, D.ª Nuncia, que pasaba algo de los ochenta,
era conocida en Lancia por el sobrenombre de «la Niña.»

En los amores de Emilita Mateo se portaron ambas hermanas heroicamente. El capitán Núñez fue
bloqueado en toda regla. Por espacio de un mes lo menos, y hasta que le vieron bien encarrilado,
ni una silla le dejaron libre más que la que estaba próxima a la más joven de las chicas de
D. Cristóbal. En el juego de la lotería, al cual se entregaba con pasión desordenada aquella
sociedad, Nuncita se encargaba, sin que nadie se lo pidiese, de buscarles cartones que fuesen
combinados. Cuando se referían al oficial de Pontevedra y a Emilita hablaban como de una sola
persona. Tan unidos y compactos los apreciaban ya.

Servicios a tal extremo importantes los pagaba el Jubilado con una gratitud que le rebosaba
del alma y le salía por los ojos. De buena gana se prosternaría ante ellas y les besaría la
orla del vestido de cúbica. Pero su dignidad y aquella larga serie de diatribas contra el ejército
que llevaba colgadas a los pies como grilletes, le impedían estas y otras manifestaciones.
Ni siquiera tenía el consuelo de poder mostrarse alegre cuando aquel pundonoroso militar acompañaba
a su niña en el paseo. Pero ya se sabe que las señoritas se preocupaban muy poco de la gratitud
de sus tertulios. Los casaban por vocación irresistible de su espíritu, por una necesidad de
su organismo, como teje la araña la tela y cantan los pájaros en el bosque. Una vez enlazados
por el vínculo matrimonial, los tertulios, lo mismo hombres que mujeres, perdían todo su atractivo
para las señoritas de Meré. Su atención se concentraba inmediatamente en los nuevos pollastres
que venían piando a cobijarse bajo sus alas protectoras.

Quien les causó una serie de decepciones y amarguras, que a poco dan con ellas en el sepulcro,
fue el conde de Onís. En su vida habían tropezado con un hombre más incomprensible. ¡Lo que
las pobres sudaron para meterle en vereda, en la florida vereda de Himeneo! Pero aquel diablo
se les resbalaba por entre los dedos como una anguila. Mostrábase durante algunas noches tierno
y amartelado con Fernanda; no se apartaba de ella el canto de un duro. Las miradas de las dos
hermanas se posaban sobre ellos con visible enternecimiento; procuraban con ahínco que nadie
fuese a interrumpirles; poco les faltaba para mandar a los demás que bajasen la voz a fin de
que no les molestase el ruido. Pues bien, repentinamente, cuando menos podía pensarse, el conde
cometía el absurdo de alzarse distraídamente de la silla, bostezar y marcharse a hacer solitarios
a un rincón de la mesa. Por su parte Fernanda caía en idénticas flaquezas, poniéndose a charlar
animadamente con el chico del regente de la audiencia sin dirigir una mirada a su novio. Carmelita
y Nuncita quedaban aterradas cuando esto sucedía, se iban a la cama, presa de la mayor consternación.

Después del rompimiento definitivo, y cuando al cabo se convencieron de que la ventura de realizar
tan sublime matrimonio no estaba reservada para ellas, humillaron un poco su ambición y prestaron
auxilio a Granate, que hacía mucho tiempo lo demandaba con instancia. También por este lado
la suerte impía les hirió cruelmente. Fernanda rechazaba con irritación cualquier palabra suasoria
que le dirigiesen en favor del indiano. Si observaba que las señoritas tenían dispuestas las
sillas de modo que resultase aquél sentándose a su lado, en un instante destruía su combinación
yéndose con ademán displicente al extremo opuesto. Al formarse las partidas de brisca o de
tute no consentía que se lo diesen por compañero so pena de renunciar al juego. En fin, que
estaba tan alerta y sobre sí que era imposible atacarla por ningún lado. No obstante, las de
Meré persistían en su proyecto y trabajaban por llevarlo a cabo con paciencia; que es la garantía
más segura para dar cima a las grandes empresas.

Algunos días después de la guasa de Paco Gómez se hallaban en la famosa tertulia, a más de
tres o cuatro pollastres, el mismo Paco, Manuel Antonio, D. Santos, el capitán Núñez, D. Cristóbal,
Fernanda, María Josefa Hevia y dos de las chicas de Mateo. No se pensaba todavía en jugar.
Todos estaban sentados menos Paco, que daba vueltas por la sala contándoles la broma que había
dado la otra noche en el teatro a Manín, el mayordomo de Quiñones. Desde que éste había quedado
paralítico, su famoso acompañante andaba sin sombra por la ciudad. Mas, por la gran confianza
que su amo le otorgaba, los tertulios de D. Pedro le guardaban consideraciones, y apesar de
la rusticidad de su trato y del traje campestre que llevaba, cuando le tropezaban en la calle
le abrazaban familiarmente, le convidaban a entrar en el café y a veces le llevaban al teatro.
Manín para aquí, para allá: el grosero aldeano se había hecho famoso no sólo en Lancia, sino
en toda la provincia. Aquel calzón corto, aquella media blanca de lana con ligas de color,
chaqueta de bayeta verde y sombrero calañés, le daban un aspecto original en la ciudad, donde
por milagro se veía ya un hombre con este arreo. Era una de las cosas que más sorprendían a
los forasteros, sobre todo viéndole alternar en cierto pie de igualdad con los señores de la
población. No sólo por respeto al maestrante, sino porque les hacía mucha gracia las salidas
brutales de Manín, éstos se perecían por llevarle en su compañía. Además, Manín era un célebre
cazador de osos, con los cuales se decía que había luchado algunas veces cuerpo a cuerpo. Los
aficionados a tal clase de ejercicio le profesaban por esto respeto y simpatía. Sin embargo,
los enemigos que el mayordomo tenía allá en su aldea aseguraban, riendo sarcásticamente, que
lo de los osos era una farsa, que en su vida los había visto, cuanto más luchar con ellos.
Añadían que Manín había sido siempre un zampatortas hasta que D. Pedro había tenido el capricho
de sacarle de la oscuridad. La imparcialidad nos obliga a estampar esta opinión, que desde
luego suponemos infundada. Hay que confesar, no obstante, que la conducta de Manín, ofreciendo
repetidas veces a sus amigos llevarles a cazar el oso, sin que jamás cumpliera la promesa,
la prestaba cierta verosimilitud. Pero el profesar respeto a la salud e integridad de los osos
de su país ¿es acaso motivo suficiente para arrojar a un hombre a la cara el calificativo de
zampatortas? Nadie osará afirmarlo. Más lógico es suponer que el célebre Manín era, como todos
los hombres que logran sobreponerse a la multitud, víctima de las asechanzas de la envidia.

Refería Paco, con el desenfado procaz que le caracterizaba y del que no prescindía ni aun hallándose
entre damas, cómo había llevado a Manín al palco proscenio que con otros amigos tenía abonado
en el teatro. El mayordomo no había visto jamás bailarinas. Al presentarse éstas en escena
le hizo creer que traían las piernas desnudas. Manín quedó escandalizado, fijando en ellas
sus ojos, donde se pintaba el asombro y la indignación. «Pues aún no has visto lo mejor; ¡aguarda,
aguarda un poco!» Al comenzar la orquesta a tocar, las bailarinas hacen chasquear los palillos,
y dando una vuelta levantan todas la pierna a la altura de la cabeza. «¡Sollo!» exclama el
pobre tapándose la cara con las manos. ¡Dios sabe lo que pensó que iba a ver!

Paco narraba el lance con naturalidad, paseando de un cabo de la sala, la cabeza baja y las
manos metidas en los bolsillos del pantalón. Las jóvenes tertulianas se creyeron en el caso
de ruborizarse. Todos reían menos Granate, que aún tenía en el corazón la broma del día pasado.
Desde su rincón, donde estaba como un oso aletargado, dirigíale miradas torvas, agresivas.
¿Qué había pasado en casa de Estrada-Rosa cuando el indiano fue a ella en demanda de la mano
de la señorita? Ni a D. Juan ni a su hija se les pudo sacar una palabra; pero cierta doncellita
enteró a todo el mundo de que D. Juan había rehusado en términos desdeñosos, que Granate hizo
ostentación de sus millones y aun se autorizó el manifestar que Fernanda no encontraría un
matrimonio más ventajoso. Entonces D. Juan se incomodó, le llamo zángano y lo despidió con
cajas destempladas. Paco, cada vez que sorprendía una de aquellas miradas furibundas, sonreía
y hacía guiños a Manuel Antonio.

--Oye, Carmela--dijo parándose frente a un cuadrito pintado al óleo,--¿dónde habéis comprado
este San Juan?

--¡Jesús! señor--exclamó Carmelita,--no es un San Juan, que es un Salvador, ¡míralo cómo se
ríe el pobrecito!

--¡Ah! es un Salvador. ¿En qué se distinguen?

Las señoritas de Meré, al escuchar tal pregunta, quisieron volverse locas de alegría. Se les
caían las lágrimas de risa.

--¡Ay, qué Paquito! ¡Ay, qué corazón!... ¡No distingue un San Juan de un Salvador!

Y ríe y que te ríe. Hacía muchos años que no habían oído nada tan gracioso. Cuando hubieron
sosegado un poco y se limpiaron las lágrimas y se sonaron estrepitosamente con un pañuelo de
hierbas, Paco, que gozaba viéndolas tan alegres, les preguntó:

--Pero vamos, ¿cuándo lo habéis comprado, el Salvador, que yo no lo he visto hasta ahora?

--Estaba en el cuarto de Nuncia, mi alma; pero allí no estaba bien, porque tropezaba la cama
en él, y lo hemos traído.

--Se lo regaló a Carmela, cuando vivía papá, un pintor de Madrid que pasó aquí unos días--dijo
Nuncita.

--¿Eras tú joven?--preguntó gravemente Paco dirigiéndose a Carmelita.

--Sí, muy jovencita.

--¿El pintor tenía fama?

--Mucha.

--Entonces ya sé quién era, Murillo.

--No; me parece que no se llamaba así.

--Entonces sería Velázquez.

--Ese nombre ya me suena más. Era hombre mozo, muy cortés y muy galán, ¿verdad, Nuncia?...
A tí me parece que te hizo algunas carantoñas...

Nuncita bajó los ojos ruborizada.

--¿Quién se acuerda de eso ya?

--Era muy enamoradizo--prosiguió Carmelita;--pero al mismo tiempo bien criado y bien entendido...

--¿Enamoradizo dijiste? Justo, no puede ser otro que Velázquez.

--No se llamaba Velázquez; se llamaba González--apuntó tímidamente Nuncita.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04763</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>111021</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13337</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

After a few days, Rosario Calvo, who had not set foot in his home life of de Mere, appeared there
and was assiduous Tertullian. How had they managed those for engage it? It is not easy to find,
but many times they had been completed and companies similar, which surely had a simple and
safe prescription.

Encariñábanse with friends as if they were all close relatives. Contábanse of these features
self-denial that extremely honored. During the furious reaction of 1823, a your meetings, lieutenant
of cavalry, fled after some attempt aborted at home. The ladies received him and hid him some
days, and managed to get out escapes disguised in the garb of a servant. But news that he was
taking the police to search the house, thought to terror in the uniform of lieutenant. Where
to save not giving to him? Carmelita, in those critical moments, had a stroke of genius and bravery.
He dressed in uniform under his clothes for women. In fact, this Lieutenant behaved with them
quite ungrateful. Did not take his life ten minutes to write a letter giving thanks.

It was not the only one who had to suffer because of their evening. Used to exploit these their kindness
as they could; recreábanse at home, enjoyed the company and conversation of the most beautiful
young Lancia, concerting some marriage, then you do it, or because their business or their age prevented
them from attending the gathering, if I saw you, I forget; just the greeting on the street.
The same is true of the breast, as rendered and flattering before marrying their daughters, and
so detached so I got. But such weaknesses are not alter the mood of those blessed or destroy
his optimism. As we were renovating incessantly attendees home, forget the ingratitude of the ancients
to think so only in appreciation taxed them new. Moreover, in their hearts there was no rancor,
even hostility, the jokes do not offend. And beware that some were rather heavy! Which gave
Paco Gómez on one occasion did line: still have joy in Lancia.

Not all were ladies winter nights to socialize. Usually attended Saturday and Wednesdays. But
there was a bunch of guys who almost never failed to make a while company early, but then they
went to other houses. One was Paco Gómez. In those lonely nights are usually a party was brisca.
Paco went Nuncita teammate and captain Núñez, or Jaime Moro, or any other boy with Carmelita.
Paco hurt one night that the signs were made during the game were so vulgar and known: it was impossible
to make them go unnoticed for the opponents. Then, according with the other proposed change.
He taught each Nuncita, and the opposite other Carmelita. The new signs were all obscene gestures,
those that are not only in taverns and brothels. Those innocent women accepted them without knowing
what they were doing and were served of them with the greatest ease. So I spent a few days, and
were perfectly seasoned to use them, Paco invited one night to many of the guests to watch the
game. It was an Funny scene up. Each time any of the two girls would signal had an explosion of joy.
However, in spite of the brutal and shameless joke, the flattering ladies, instead of putting
the legs on the street and shut the door forever, they contented to know to be of surprise
crosses and laugh like the others.

- Rodillero blessed Santo Cristo, lo and behold!

So many sins as we made no know!

- Well, I did not confess - Nuncita said resolutely.

- Los confess, girl - seriously said the first.

- Not.

- Girl!

-
I do not want.

- Silence, girl!

The confess and three more.

Tomorrow I'll take you to Fray Diego.

Nuncita still protested silently, like a girl mimosa, until the severe eye her older brother
were silent. But it was still good time sulking. Sometimes, know why, appeared unruly and rebellious
in the highest degree. Carmelita needed to demonstrate all its authority to subject. But usually
it was not so. While not completely more than three or four years, Nuncita, acquired by custom,
by weakness of character or perchance because he disliked appear younger in the presence of
people, recognized the leadership of his sister and was due to a submission that would envy
the mothers for their daughters. Rarely had need to reprimand her, but when he did, Nuncita
lowered head and soon she seemed to take the handkerchief to his eyes and leave the room while
Carmelita followed his gaze movements, while shaking his head severely. Little was needed to punish
that leaving without dessert or sending her to bed. For these reasons and because Carmelita and often
call her, Ms Nuncia, there was something in the eighties, Lancia was known by the nickname "the
girl."

In Matthew Emilita loves both sisters behaved heroically. Captain Nunez was blocked by any account.
For about a month at least, and until we were well on track, not a chair was left open more
than it was next to the youngest girls D. Cristobal. In the lottery game, which was delivered
with that inordinate passion society, Nuncita was responsible, but no one should ask, to find
cards that were combined. When referring to official Emilita Pontevedra and spoke as one person.
So close and compact the already appreciated.

Services were paid extremely important that the Pensioner with a gratitude that was filled the
soul and the eyes out. Prosternaría is willingly to them and they would kiss cubic fringe dress. But
his dignity and that long series of diatribes against the army that had hung at the feet shackled,
kept him from these and other events. Did not even have the consolation of being able to be cheerful
when he accompanied military honor your child on the trip. But we know that the girls are cared
very little gratitude your meetings. The irresistible vocation married by their spirit, by a
need your body, such as the spider weaves the fabric and the birds sing in the forest. Once bound
by marriage, the circles, like men than women, lost its appeal for the ladies of Mere. His attention
was immediately on the new Pollastre chirping coming to come under its protective wings.

Who caused them a series of disappointments and bitterness, which give them little in the grave
was the Count de Onis. In his life had encountered a man more incomprehensible. What poor sweated
to put him into line, in the Florida village of Hymen! But that devil they slipped through his
fingers like an eel. Showed himself for a few nights tender and infatuation with Fernanda and never
left it a hard song. The eyes of the two sisters rested upon them with evident tenderness, no
one tried very hard was to interrupt, bit they needed to send others to go down to the voice
you do not mind the noise. Now, suddenly, at least he could think, Count committed the absurdity
of taking up absently from his chair, yawn and go to play solitaire to a corner of the table. For
its part Fernanda fell on the same weaknesses, getting to chat animatedly with the boy's ruling without
addressing the audience a look at her boyfriend. Carmelite Nuncita and were terrified when this
happened, they went to bed with the deepest consternation.

After the final break, and when at last became convinced that the chance to perform sublime marriage
was not reserved for them, humiliated a little ambition and provided assistance to Garnet, who had
long demanded it to court. Also on this side unholy luck struck them ruthlessly. Fernanda angrily
rejected any word suasive that in the favor of the Indian. If you watched the young ladies had prepared
the chairs so that proves that by sitting at his side, instantly destroying their combination
dismissive gesture by going to the opposite extreme. In forming the brisca items or tute would
not allow a companion should give it would fail to play. In short, was so alert and yes it
was impossible to attack anywhere. However, those Mere persisted in their project work to be
done with patience, which is the guarantee safer to give big business summit.

A few days after the joke of Paco Gomez were in the famous get-together,
more than Pollastre three or four, it Paco, Manuel Antonio, D. Santos,
Captain Nunez, D. Cristobal Fernanda, Maria Josefa Hevia and two girls
of Matthew.

Not thought to play yet. Everyone was sitting less Paco, who was spinning around the room
telling the joke that had since the other night at the theater to Manin, the steward of Quiñones. Since
it had been paralyzed, his famous companion walked without shade in the city. But by the great
trust that his master gave him, the circles of D. Peter kept considerations, and in spite of the
hardiness of their treatment setting and costume wearing, when he stumbled on the street embraced
him familiarly, he was invited to enter the coffee and sometimes brought him to the theater.
Manin for here to there: the rude village had become famous not only in Lancia, but throughout
the province. That knee-breeches, white stockings that leagues wool color, green cloth jacket
and hat calanes gave him an original in the city, where seemed a miracle and a man in this roundup.
It was one of the things that most surprised to outsiders, especially seeing some alternate
footing lords population. Not only out of respect to the Grandee, but because they did gracefully
exits Manin brutal, they are perishing for bringing in your company. In addition, Manin was a
famous hunter of bears, which was said to have sometimes fought hand to hand. The fans of that
kind of exercise so professed respect and sympathy. However, Butler enemies back in his village
was assured, smiling sarcastically, that what of the bears was a sham, that his life had been,
the more fight them. Manin added that had always been a zampatortas until D. Peter had taken a
fancy him out of the darkness. Fairness requires us to print this view, since then assume unfounded.
It must be confessed, however, that the conduct of Manin, offering repeatedly bring their friends
to hunt bears, without ever fulfilling the promise lent it some credibility. But to profess
respect for the health and integrity of the bears of your country is perhaps reason enough
to throw a man to face the qualifier zampatortas? No one dare say so. More logical to suppose that
the famous Manin was, as all men who manage to rise above the crowd, a victim of the wiles
of envy.

Referred Paco, with his characteristic insolent nonchalance and even dispensed not being found
among women, how he had been Manin the proscenium stage with other friends had paid in the theater.
The butler had never seen dancers. By presenting them on stage brought him to believe that her
bare legs. Manin was shocked, fixing them his eyes, where he painted
the astonishment and indignation.

"Then you have not seen the best, wait, looks a bit! "When the orchestra started playing, the dancers
are snapped toothpicks and walking around all the leg up to head height. "Sollo!" Exclaims poor
covering his face with his hands. God knows what he thought was going to see!

Paco narrated the set with ease, walking from one end of the room, head down and his hands in his pockets.
The young Tertullian believed in the case to blush. Everyone laughed less Garnet, who was still
at heart the last day prank. From his corner, where he was like a sleepy bear, dirigíale looks
grim, aggressive.

What had happened in Rosa Estrada-house when the Indian was in demand her hand of Miss? Or
D. Juan nor his daughter could take them a word, but some maid everyone knew that D. John had
refused in contemptuous terms, which made Maroon flaunt their millions and still authorized to
state that Fernanda would not find a more advantageous marriage. Then D. John was annoyed,
I call him and dismissed him with drone packing. Paco, every time he surprised one of those
furious eyes, smiling and winking at Manuel Antonio.

- Hey, Carmela - said standing in front of a box painted in oils - where you bought the San
Juan?

- Jesus!

Mr. - said Carmelita, - not a San Juan, a Savior, how to watch it laughs the poor!

- Ah! is a Savior. How do they differ?

Demoiselles de Mere, hearing that question, they wanted to go crazy
with joy.

They in tears of laughter.

- Oh, what Paquito! Oh, what a heart! ... It distinguishes a San Juan
for a Savior!

And you laugh and laugh. Many years they had not heard anything so
funny.

When they relaxed a little and wiped her tears and rang loudly with
tissue herbs, Paco, who enjoyed seeing them so happy, he asked:

-
But hey, when did you buy, the Savior, that I have not seen so far?

-
I was in the room Nuncia, my soul, but there was no good because the
bed faced in it, and we brought.

- He gave it to Carmela, living
father, a painter of Madrid happened here a few days - said Nuncita.

-
Were you young? - Paco addressing seriously asked Carmelita.

- Yes,
very young.

- Does the artist was famous?

- Mucha.

- Then I know
who he was, Murillo.

- No, I do not think was his name.

- Then it
would Velázquez.

- The name and sounds more.

Young man was very polite and very handsome, eh, Nuncia? ... To you I think you made some cuddle
...

Nuncita looked down blushing.

- Who remembers that now?

- It was
very amorous - continued Carmelita, - but also well-bred and well
understood ...

- Lovesick say?

Just can not be other than Velázquez.

- It was not called Velazquez called González - Nuncita said shyly.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>