<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07651</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>21522</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1673</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Jamás he creído en pasiones repentinas. Pero mi
curiosidad es extraordinaria. Cada una por su estilo es hermosa y está llena de no aprendida
elegancia. No sé por cuál decidirme, si por la rubia o por la morena. Esta misma indecisión
aumenta mi deseo de volver a verlas. Lo que observe en la nueva vista me decidirá o por la
una o por la otra. Verdad es que en esta predilección sólo entra por algo el tiempo. Quiero
pasar mi tiempo con ambas; pero es menester empezar por hacerme querer de una. Si no fuesen
hermanas, si no anduviesen juntas, bien podría yo acometer a la vez las dos conquistas; pero
estando como están, conviene ir por su orden.»

Este soliloquio, hecho y repetido de mil formas, aunque en substancia el mismo siempre, ocupó
el pensamiento del Conde por espacio de dos días y dos noches.

Hallábanle distraído sus compañeros. El se disculpaba, sin declarar el verdadero motivo de
su distracción.

Entre tanto, ni en las calles, ni en los Jardines de noche, ni en parte alguna, volvió el Conde
a ver a las dos beldades, por más que las buscaba. Y eso que tenía vista de lince y siempre
iba con cuidado para que si pasaban cerca de él no se le escapasen.

El Conde se creía dotado de prodigiosa sagacidad para averiguar misterios; para conocer las
calidades de las personas sólo por la pista o el rastro. Se juzgaba tan curtido y experto en
lo que atañe a la sociedad humana, como los antiguos sabios solitarios del Oriente se dice
que lo eran en lo que depende de la madre naturaleza. Zadig había comprendido y descrito todas
las condiciones y circunstancias del caballo del Rey y de la perrita de la Reina con sólo ver
sus huellas estampadas en el suelo. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05837</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>235972</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1478</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> I never believed in sudden passion. But my Curiosity
is extraordinary. Each is beautiful in style and full of unlearned elegance. I do not know what
decide if the blonde or the brunette. The same indecision increases my desire to see them again.
What we observe in the new view and decide for me one or the other. Truth is that this preference
only comes time for something. I spend my time with both, but we must start by me want one.
If they were not sisters, if they did not walk together, or could I rush to the time the two
victories, but remain as they are, should be in order. "

This soliloquy, made and repeated in myriad ways, but in substance the same always, he held the
thought of Count for two days and two nights.

Hallábanle distracted peers.

He apologized, without stating the real reason distraction.

Meanwhile, or on the streets or in the gardens at night, or anywhere
else, became Count to see the two beauties, more than wanted.

And that he had a keen eye and always going to care if he spent nearly escaped him.

The Count thought endowed with prodigious wisdom to find mysteries to learn about qualities
of people just for the track or trace. Was judged as seasoned and expert in As regards human society
as the ancient sages said lone East they were in it depends on Mother Nature. Zadig had understood
and described all conditions and circumstances of the horse of the
King and Queen's dog just by looking at their footprints stamped into
the ground</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>