<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05194</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>48857</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>18218</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Aquel gran señor paralítico le infundía siempre miedo,
aunque procuraba disimularlo porque así se lo había ordenado su madrina.

--Señor, la bendición--dijo con voz apagada.

El alto y poderoso maestrante no hizo caso. Fijo en las cartas que tenía en la mano, envuelto
en su talma gris con la cruz roja en el pecho, iba creciendo por momentos ante los ojos turbados
de la pobre Josefina. No comprendía que hubiese en el mundo nada más grande, más imponente
y digno de respeto que aquel noble señor. De esta misma opinión participaba D. Pedro. Por eso
hacía tiempo que había resuelto confundir a todos los seres que le rodeaban en una masa caótica,
en la cual sólo dos o tres aparecían con algún carácter individual.

La niña aguardó con sus bracitos cruzados cerca de un cuarto de hora. Al fin el señor de Quiñones,
después de jugar una entrada con fortuna, se dignó clavar en ella una mirada severa que la
hizo empalidecer. Alargó su aristocrática mano con ademán digno de su tocayo Pedro el Grande
de Rusia, y Josefina posó sobre ella sus labios temblorosos y se fue.

No estaba muy conforme aquel varón excelso con que su esposa criase con tal mimo a una expósita,
pero lo consentía porque lisonjeaba su vanidad. Amalia le había dicho, sabiendo dónde le dolía:

--Criarla para doméstica lo haría cualquiera en Lancia. Nosotros debemos hacer las cosas de
otro modo.

D. Pedro no pudo menos de sentir el peso de aquella verdad innegable.

Josefina cruzó el salón para ir a acostarse. Al pasar rozando con Fernanda, que estaba sentada
y sola, ésta la pilló al vuelo por un bracito y la atrajo. Toda la alegría, toda la ternura
que en aquel momento rebosaba de su corazón, desbordose con violencia sobre la criatura, a
quien cubrió de besos. No se acordó para nada de su rival, a quien adivinaba vencida. Sólo
pensó en que era hija de él, su sangre, su misma imagen. Y besó con éxtasis aquellos ojos azules
profundos, melancólicos, aquella tez nacarada, aquellos bucles dorados que circuían su rostro
como un nimbo de luz.

--¡Oh, qué hermoso pelo! ¡Qué cosa tan hermosa, Dios mío!

Y apretaba sus labios contra él y hasta sumergía el rostro entre sus hebras con tanta voluptuosidad
y ternura que estaba a punto de llorar.

En aquel momento una voz estridente, imperiosa, sonó en sus oídos.

--¡Todavía no te has ido a acostar, arrapiezo!

Y al levantar los ojos vio a Amalia, con el rostro pálido, los labios apretados, que cogió
a la niña con violencia por el brazo dándole una fuerte sacudida y la arrastró hacia la puerta.

XI

La cólera de Amalia.

A la mañana siguiente, Paula, por orden de su señora, llevó a la niña al cuarto de la plancha,
la sentó en una silla alta y pidió las tijeras a la doncella, que cosía al pie del balcón.

--¿Qué vas a hacer?--preguntó Josefina.

--Cortarte el pelo.

--¿Por qué?... Yo no quiero que me cortes el pelo.

Y se bajó resueltamente de la silla. Paula tornó a alzarla.

--¡Quieta!--le dijo severamente.

--¡Yo no quiero!... ¡no quiero!--exclamó con graciosa resolución.

--La verdad es que da lástima cortar un pelo tan hermoso--dijo otra de las doncellas, que estaba
planchando.

--¿Qué quieres, hija? Quien manda, manda.

Y tomando uno de los preciosos bucles de la cabellera, lo separó de un tijeretazo.

--¡Déjame, Paula!--gritó la niña.--¡Lo voy a decir a madrina!

--¿Sí, preciosa? ¿Vas a decírselo a madrina de veras?... Bueno, ya se lo dirás cuando terminemos.

Y sin hacer más caso de sus protestas, dejando caer las palabras con zumba, prosiguió imperturbable
su tarea. Pero la niña se bajó de nuevo, irritada, furiosa. Entonces Paula pidió auxilio a
Concha, la costurera, y mientras ésta la tenía sujeta a la silla, aquélla la fue despojando
uno a uno de todos sus bucles. Después arregló como mejor pudo los cabellos que quedaban.

--¡Qué lástima!--volvió a exclamar la planchadora.

--Hija, no está mal así tampoco--repuso Paula peinándola con esmero.

En aquel momento apareció la señora en el cuadro de la puerta.

--¡Madrina! ¡ven, madrina!... Mira, Paula y Concha me han cortado el pelo.

Amalia avanzó algunos pasos por la estancia y, evitando la mirada de la niña, fijó los ojos
severos en su cabeza, y dijo con imperio y frialdad:

--No está bien así. Córtelo usted al rape.

Y se alejó con la frente fruncida. Josefina, atónita, la siguió con los ojos. Jamás había visto
en el semblante de su madrina tanta frialdad y dureza. Quedó asombrada, pensativa y dejó ya,
sin hacer el más leve movimiento, que Paula cumpliese el mandato.

Pronto quedó la cabecita rubia mondada como un melocotón. Las domésticas prorrumpieron en carcajadas.

--¡Hija de mi alma, que retefeísima te han puesto!--exclamó María la planchadora con acento
de duelo, pero sin poder reprimir la risa.

--No digas eso, mujer--repuso Concha con dejillo amargo.--¡Si está preciosa!

Era una mujer de veinticinco años o más, extremadamente pequeña, casi tan pequeña como Josefina,
de ojos hundidos y ariscos, a quien todos los criados de la casa temían.

Paula reía también pasando y repasando sus manos por la cabeza de la criatura.

--Cuando haga falta un perulero para el aceite, ya sabéis dónde lo habéis de hallar--prosiguió
Concha.

Disipada la lástima, adivinando que la chiquita había caído en desgracia, las criadas se entregaban
a la alegría cambiando bromas sin gracia, pero que las hacían reír perdidamente. Josefina había
permanecido quieta, silenciosa, con la cabeza baja. Las burlas lograron al fin hacer su efecto.
Dos lágrimas asomaron rezumando por sus largas pestañas. Concha se incomodó:

--¿Lloras por el pelito?.. ¡Qué lástima de azotes!... No tienes tú la culpa, sino los que te
crían como una princesita siendo tanto como nosotras... digo, menos que nosotras--añadió por
lo bajo,--que al fin tenemos padres.

--¡Vamos, Concha, déjala!... No hagas caso, monina, que pronto tendrás pelo otra vez--dijo
María con acento maternal.

La niña, impresionada por la caricia, comenzó a sollozar y salió de la estancia.

Cuando por la noche se presentó en el salón, de aquella forma, el conde no pudo reprimir un
gesto de cólera y clavó una mirada interrogante en Amalia. Ésta contestó a aquel gesto y a
aquella mirada con sonrisa provocativa. Y en alta voz dijo que le había mandado cortar el pelo
porque había notado que la niña empezaba a presumir.

--¡Claro! ¡Tanto la adulan ustedes que se ha puesto inaguantable!

El conde, irritado, buscó al instante ocasión de acercarse a Fernanda y anudaron la plática
de la noche anterior. Estuvieron locuaces, afectuosos. Fernanda contó con pormenores su vida
de París. Luis se mostró singularmente expansivo, no ocultando la alegría de su corazón, hablando
animadamente bajo la mirada iracunda de Amalia posada sobre él. En una pausa Fernanda alzó
los ojos sonrientes hacia su ex-novio y le preguntó, no sin ruborizarse un poco:

--¿A que no sabes por qué le han cortado el pelo a la niña?

El conde la miró sin contestar.

--Ayer lo elogié yo mucho y me permití besarlo.

Era la primera vez que Fernanda se daba por enterada de su secreto. Experimentó una fuerte
sacudida. Sus mejillas se enrojecieron. Las de ella también. En largo rato no hallaron palabras
que decirse.

En los días siguientes, el conde comenzó a dar repetidos paseos por la calle de Altavilla y
a pasar largos ratos en el café de Marañón. La sociedad laciense se sintió conmovida hasta
sus cimientos ante tamaño acontecimiento. Desde entonces más de trescientos pares de ojos le
espiaron sin cesar. Dejó de ir todos los días a casa de Quiñones y asistió una que otra vez
a la tertulia exigua de las de Meré, como se seguía diciendo en Lancia, aunque en realidad
ya no hubiese en el mundo más que una. Carmelita había muerto hacía lo menos tres años. No
quedaba más que Nuncia, la menor, y ésa casi totalmente paralítica. Del sillón a la cama y
de la cama al sillón: era todo lo que andaba con trabajo. Moralmente también se hallaba privada
de movimiento, falta del impulso protector que le prestaba su hermana. Desde que ésta bajara
al sepulcro, no tenía ya quien la sujetase. Esto, lejos de alegrarla, la sumía en una melancolía
profunda. Al pasar repentinamente a la categoría de persona sui juris, la pobre Niña había
experimentado desazón increíble: todo le asustaba, todo era conflictos de los cuales le parecía
imposible salir; echaba menos aquellas ásperas reprensiones que, si la hacían derramar abundantes
lágrimas, habían reprimido saludablemente sus juveniles arranques y cortado los funestos resultados
que pudiera acarrear su inexperiencia.

Eran sus tertulios asiduos algunos pollastres nuevos, varios gallos conocidos y un número bastante
mayor de lindas y feas damiselas que acudían a la casa sedientas de marido. Porque la Niña,
en esto como en todo, mantenía religiosamente las tradiciones legadas por su hermana. Era la
protectora decidida de todos los noviazgos que se iniciaban en Lancia, por desatinados que
fuesen. La pequeña casa de la calle del Carpio continuaba siendo la fragua donde se forjaba
la dicha conyugal de los honrados vecinos de Lancia.

El que acudía con más constancia era Paco Gómez. La razón, que le habían arrojado de casa de
Quiñones a consecuencia de una frase de las suyas. Preguntaba cierto forastero en un corro
de Altavilla cómo había quedado paralítico el maestrante. «En realidad no está paralítico--repuso
Paco,--porque no tiene lesión alguna; sólo que las piernas no pueden con la heráldica que se
le ha subido a la cabeza, y se le doblan en cuanto da un paso.» Lo supo Quiñones por un traidor
y dio orden de que no se le recibiese.

Era el alma y el regocijo de la tertulia de la Niña. La vaya incesante con que mortificaba
a ésta los tenía a todos en continuo espasmo de risa.

--Vamos, Nuncia, ¡mucho ojo! No hables demasiado, porque ya sabes que te he visto las pantorrillas
y... y... y...

La pobre octogenaria se ruborizaba como una niña de quince. Nada la sofocaba tanto como este
recuerdo importuno de la tarde del columpio.

Luis y Fernanda comenzaron a verse aquí una o dos veces por semana. Lejos de la mirada fulgurante
de Amalia, aquél se encontraba a gusto, recobraba su serenidad. Hablaban larguísimos ratos
en voz baja, sin que nadie les molestase; al contrario, la Niña tenía buen cuidado de proporcionarles
ocasión y espacio suficientes. Asistía, no obstante, a casa de Quiñones; veía a Amalia en secreto
cuando se lo exigía, pero iba apareciendo más frío, más esquivo. Ella, advirtiéndolo perfectamente,
no daba su brazo a torcer, no le hablaba palabra de su ex-novia. Sin embargo, un día no pudo
contenerse:

--Sé que te entretienes largos ratos en casa de las de Meré hablando con Fernanda.

Lo negó cobardemente.

--Ten cuidado con lo que haces--prosiguió, clavando en él sus ojos siniestros,--porque una
traición pudiera salirte cara.

Estaba tan acostumbrado al dominio de aquella terrible mujer, que sintió un estremecimiento
de frío, como si algo aciago se cerniese ya sobre su cabeza. Pero en cuanto salió a la calle,
fuera de la influencia magnética de aquellos ojos que le turbaban, sintiose invadido por una
sorda irritación: «Después de todo, ¿por qué me amenaza? ¿Es mi esposa? ¿Qué derechos tiene
sobre mí? Lo que estamos haciendo es un pecado grave, es un crimen. ¿Quién puede privarme del
arrepentimiento, de reconciliarme con Dios y ser bueno?» El arrepentimiento había sido en los
últimos tiempos un vago deseo, gracias a la fatiga de su amor y aún más al miedo desapoderado
que el infierno le inspiraba. Ahora se convirtió en verdadero anhelo. Verdad que ofrecía mayores
atractivos. Rechazar el pecado valerosamente, purificarse, librarse del fuego eterno... y además
poseer a Fernanda.

Hacía tiempo que sus relaciones criminales no tenían más que un punto luminoso, Josefina. Si
no fuese por ella, se hubiera marchado de Lancia. Esta criatura, blanca y silenciosa como un
copo de nieve, que poseía la fragancia de los lirios, la inocencia de las palomas, la dulzura
melancólica de una noche de luna, esparcía sobre su alma, atormentada por el remordimiento,
un bálsamo que la refrescaba deliciosamente. ¡Cuántas veces, teniéndola entre sus brazos, se
preguntaba sorprendido cómo un ser tan inocente, tan puro, tan divino, pudiera ser hijo del
pecado! Pero aun aquella misma niña era ocasión de nuevos y crueles tormentos. No verla a solas
sino de tarde en tarde; hallarse obligado a disimular sus sentimientos, a besarla fríamente
como los demás, más fríamente que los demás; no poder llamarla hija del corazón, no sentirla
gorjear el tierno nombre de padre, le entristecía y en ciertos momentos le desesperaba. Desquitábase
cuando una que otra vez, muy rara, le consentían llevarla a la Granja. Allí se pasaba las horas
en éxtasis, teniéndola sobre sus rodillas, acariciándola frenéticamente.

La niña se había acostumbrado a estas violentas expresiones de cariño y las agradecía. A veces
sentía su cabecita blonda mojada por las lágrimas de su amigo. Alzaba los ojos sorprendida,
pero viéndole sonreír, sonreía también y alargaba sus labios de coral para darle un beso.

--¿Por qué lloras, Luis? ¿Tienes pupa?

Josefina no entendía que hubiese motivo más grave en el mundo para llorar. Amaba a Luis tiernamente,
y eso que le chocaba y entristecía la frialdad que con ella usaba ordinariamente. Poco a poco
había ido adivinando, con precoz instinto, que el conde la quería más que los otros y que disimulaba.
Ella también adoptaba, siguiendo el ejemplo, una actitud indiferente cuando se acercaba a él
en público. Pero cuando estaban solos, entregábase con el mismo entusiasmo a las expansiones
del cariño, y esto sin saber por qué, sin darse cuenta de lo que hacía.

Desde el día en que su madrina ordenó que le cortasen el pelo, Josefina pudo notar que había
caído en desgracia. Ya no la besaban con trasporte, ya no satisfacían sus mínimos antojos,
ya no era la preocupación constante de la casa. Amalia comenzó a contrariarla, a usar con ella
un tono frío y displicente; y las criadas siguieron el ejemplo de su señora. La pobre niña,
sin comprender qué significaba aquel cambio, sintió su pequeño corazón apretarse; exploraba
con sus bellos ojos profundos los semblantes y trataba de descifrar el enigma que guardaban.
Se hizo más grave, más recelosa, más tímida. Y como viera que le negaban los juguetes o las
golosinas que antes le otorgaban a manos llenas, se abstuvo de pedirlos.

Amalia, en vez de gozar como antes con sus gracias infantiles, parecía huirlas. Dio orden de
que no se la llevasen por la mañana a la cama, según costumbre. Cuando la tropezaba casualmente
en los pasillos, pasaba de largo evitando mirarla. A todo más se acercaba preguntándole con
acento displicente:

--¿No te has lavado todavía? Anda, ve a que te arreglen. O bien: «Me han dicho que no has sabido
la lección de catecismo. Te vas haciendo muy holgazana. Cuidado que seas buena, porque si no,
te encierro en la cueva de los ratones.»

Antes se ocupaba ella en tomarle las lecciones, en ponerle la aguja en la mano y guiar sus
diminutos dedos. Ahora abandonaba casi siempre esta tarea a las doncellas. Vivía en un estado
de preocupación sombría que no pasaba desadvertida a los criados. Josefina también la adivinaba;
veía que su madrina estaba cambiada, no sólo con respecto a ella, sino en todo su modo de ser.
Y allá, vagamente, en los limbos oscuros de su pensamiento se engendraba la idea de que estaba
triste, que padecía y que ésta era la causa de su mal humor.

Un día estaba la dama sola en su gabinete. Se había dejado caer en una butaca. Inmóvil, con
la cabeza echada hacia atrás y las manos pendientes, parecía dormida. Sin embargo, Josefina,
que rondaba el gabinete, se atrevió a mirar por la rendija de la puerta y observó que tenía
los ojos abiertos, muy abiertos, y que su frente estaba temerosamente fruncida. Sin saber lo
que se hacía, con esa ciega confianza que los niños tienen en sí mismos, empujó la puerta y
penetró en la estancia. Acercose silenciosamente a la señora, y echándose repentinamente sobre
su regazo, le dijo, clavando en ella una mirada de tímido afecto:

--Dame un beso, madrina.

La dama se estremeció.

--¿Cómo estás aquí? ¿Quién te ha dado permiso para entrar? ¿No te han dicho que no subas sin
que te llamen?--preguntó frunciendo aún más el ceño.

--Quería darte un beso--dijo con voz apagada Josefina.

--Déjame de besos. Anda, y cuidado con subir otra vez sin mi permiso.

Pero la niña, embargada por la emoción, no sabiendo a qué atribuir aquel despego y queriendo
vencerlo a toda costa, próxima a llorar, se echó aún más sobre el regazo y trató de subirse
para alcanzar su rostro.

--Dame un beso, madrina.

--¡Quita! ¡Déjame!--replicó la dama impidiéndola alzarse.

La niña se obstinó.

--¿No me quieres? Dame un beso.

--¡Que te quites, chicuela!--gritó enfurecida.--¡Lárgate ahora mismo!

Al mismo tiempo le dio un fuerte empujón. Josefina, después de tambalearse, rodó por el suelo,
dando con la cabeza en el pie de una silla.

Alzose llevando la mano al sitio dolorido, pero no lloró. Un sentimiento de dignidad, que muchas
veces se aloja con fuerza en los corazones infantiles, le prestó fortaleza para resistir el
llanto que brotaba a los ojos. Dirigió a su madrina una mirada de indefinible tristeza y salió
corriendo de la estancia. Cuando llegó a la escalera se dejó caer sobre un peldaño y rompió
a sollozar.

Las espinas de la vida comenzaron a clavarse cruelmente en las carnes delicadas de aquella
niña, que hasta entonces sólo flores había hallado en su camino. El despego de Amalia fue creciendo
de día en día. A la par crecía también la reserva y la timidez de su hija. Pero como al fin
era niña, esta tristeza disipábase a veces al impulso de un capricho. Entonces era cuando realmente
se mostraba la frialdad y ojeriza de la dama.

--Señora, Josefina no quiere ponerse el vestido verde.

--¿Pues?

--Dice que está sucio.

Amalia se levantó, fue al cuarto de la niña y, cogiéndola por un brazo y sacudiéndola rudamente,
le dijo:

--¿Qué orgullo es ése? ¿No sabes, muñeca, que en esta casa no eres nadie? ¿Que estás aquí por
misericordia? Ten cuidado no enfadarme, porque el día menos pensado te planto en la calle,
de donde te he recogido.

Las criadas escucharon estas palabras y las tuvieron bien presentes. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10176</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2697</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>16200</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> That great man paralyzed always filled him with fear, even
tried to hide it because it had commanded her godmother.

- Lord's blessing - he said dully.

The high and mighty Grandee ignored. Fixed on the cards in his hand, wrapped Talma in gray
with red cross on his chest, was growing by the eyes troubled times of poor Josephine. Would
not understand that nothing in the world's largest, most impressive and worthy of respect that the
noble lord. In this opinion involved D. Pedro.

So had long since resolved confound all things around him in a chaotic mass, in which only two or
three appeared with a single character.

The girl waited with his arms crossed about a quarter of an hour.

Finally Mr. Quinones, after playing a fortune entry, deigned to stick in her a stern look that became
pale. He reached his aristocratic hand gesture worthy of his namesake
Peter the Great Russia and Josephine fell on her trembling lips and
left.

I was not quite as exalted the man with his wife so lovingly nourishing
a foundling, but consented because it flattered his vanity.

Amalia had told him, knowing where it hurt:

- Would raise it to anyone in domestic Lancia. We must do things otherwise.

D. Peter could not help but feel the weight of this undeniable truth.

Josefina crossed the room to go to bed.

To skim to Fernanda, who was sitting and alone, it's caught on the
fly by a little arm and pulled.

All the joy, all the tenderness at that time overflowed his heart, desbordose with violence on the
creature, who covered it with kisses.

Not agreed to any of his rival, who guessed expired.

Only thought that it was his daughter, his blood, the same image.

And kissed with rapture those blue eyes deep, melancholic, that pearly complexion, those golden
curls that circles his face as a halo of light.

- Oh, what beautiful hair!

What a beautiful thing, my God!

And pressed his lips against it and even dipped his face in his threads
with such delight and tenderness that was about to mourn.

At that moment a loud voice, imperious, rang in his ears.

- Have not you gone to bed, urchin!

And looking up saw Amalia, his face pale, his lips tight, she took
the girl violently by the arm giving it a strong shake and crawled
to the door.

XI

Amalia's anger.

The next morning, Paula, by order of her mistress, took the girl to her room iron, her in a
high chair and asked the maid scissors, stitching at the foot of the balcony.

- What are you doing? - Asked Josephine.

- Cut your hair.

- Why? ... I do not want to cut my hair.

And they came down firmly in the saddle. Paula turned to lift her.

- Hold on, now - he said sternly.

- I do not want! ... I do not want! - Said with a graceful resolution.

- The truth is that pity so beautiful a hair cut - said one of the
maids, who was ironing.

- What is it, daughter?

The boss, boss.

And taking one of the beautiful curls of her hair, spread it a snip.

- Let me go, Paula! - Cried the girl .-- I'll tell godmother!

- Yes,
sweetheart?

Are you going to tell really godmother? ... Well, I'll tell when we finish.

And pay more attention to their protests, dropping the buzz words, continued unperturbed task. But
she got back, irritated, angry.

Paula then asked for help to Concha, seamstress, and while it was subject to the chair, it was
stripping the one by one from all loops. Managed as best he could after the remaining hair.

-
What a pity - she cried the laundress.

- Child, so not bad either
- said Paula neatly combed.

Now appeared the lady in the box on the door.

- Godmother! See, godmother! ... Look, Paula and Concha me cut their hair.

Amalia advanced a few steps across the room and avoiding the gaze
of the girl stared severe in his head, and said imperiously, and cold:

-
Not a good thing.

You cut the monkfish.

And he walked away with the furrowed brow. Josefina, stunned, his eyes followed her. I had never
seen in the face of his godmother so coldly and harshly. Was shocked, thinking and left already without
making the slightest movement, Paula fulfill the mandate.

It soon became the head blond peeled like a peach.

The home erupted into laughter.

- Child of my soul that you have
retefeísima! - Exclaimed Maria ironing accent grief, but could not
help laughing.

- Do not say that woman - bitter dejillo Concha said
.-- If you are beautiful!

She was twenty-five years or more, extremely small, almost as small as Josephine hollow-eyed and
surly, whom all feared servants of the house.

Paula laughed too and going through his hands from the head of the creature.

- When you need a pitchers for oil, you know where you have to find - continued Concha.

Dissipated pity, guessing that the little girl had fallen into disgrace, the maids were delivered
joy changing the joke without grace, but that made them laugh madly. Josephine had remained still,
silent, with bowed head. Teasing finally managed to make its effect. Two tears came dripping
from her long lashes. Concha was annoyed:

- Do you cry for the little hair? .. Too bad whipping! ... Not your fault, but that you being raised
as a princess as much as us ... I say, unless we - added by low, - at last we have parents.

- Come on, Concha, leave!

... Never mind, Monin, soon will have hair again - said Mary with maternal stress.

The girl, shocked by the applause, began to sob and left the room.

When evening came in the room, that way, the count could not repress a gesture of anger and
nailed a questioning look on Amalia.

It said that gesture and that look with a provocative smile. And he said aloud as she was told
to cut hair because he had noticed that the girl began to boast.

- Sure! Both the flatter you that it has been unbearable!

The count, irritated, immediately tried once to approach the conversation
Fernanda and knotted the previous night.

They were talkative, affectionate. Fernanda had his life details Paris. Luis was singularly
expansive, not hiding the joy of his heart, speaking emotionally
from the angry eyes of Amalia perched on him.

In a break Fernanda raised smiling eyes towards his ex-boyfriend and asked, not without blushing a
little:

- Do not know why they've cut the girl's hair?

The count looked blank.

- Yesterday I praised him a lot and let me kiss him.

It was the first time that Fernanda was given cognizance of his secret.

Experienced strong shock. Her cheeks reddened. Those of her too. In
long time no words found to say.

In the following days, the count began to walk down the street repeated
Altavilla and to spend long periods in the cafe of Maranhao.

The company was moved to laciense ground up to size event. Since then more than three hundred
pairs of eyes will spied on and on. He stopped going every day at home and attended Quiñones
once in a while the meager gathering of the de Mere, as Lancia was saying, but actually no longer
in the world had more than one. Carmelita had died at least three years. No Nuncia remained
but the youngest, and that almost completely paralyzed. Chair to bed from bed to chair, was all
that was with work. Private was also morally of movement, lack of protective impulse that he
lent her his sister. Since it lowered the tomb, and who had no subject. This, far from cheerful,
plunged in a melancholy deep. As he passed suddenly to the category of person sui juris, the poor
girl had distress experienced incredible: all you scared, it was all conflicts which seemed impossible
to leave, threw least those harsh rebukes that if the shed were abundant
tears, had suppressed his youthful healthy starts and cut the dire
results that could lead to their inexperience.

They were his regular chats Pollastre some new, some roosters known and quite a number more beautiful
and ugly ladies who came to the house-hungry husband. Because the Niña, in this as in all religiously
kept the traditions inherited from her sister. Was resolute protector of all engagements that
were initiated in Lancia, by blundering that were. The small house on Calle del Carpio was
still forging the forge where marital happiness of the righteous neighbors Lancia.

The record that came over was Paco Gomez. The reason, he had been thrown from house Quiñones
as a result of a phrase of his. Asked a stranger in a circle Altavilla how the Grandee became paralyzed.
"In reality it is not paralyzed - said Paco, - because he has no injuries whatsoever, except that
the legs can not be with heraldry has gone to his head, and bend
it as a step.

"He knew a traitor Quiñones and ordered not to receive him.

He was the soul and joy of the party of the girl.

The incessant go with that mortified the latter had everyone constantly
spasm of laughter.

- Come on, Nuncia, very careful!

Do not talk too much, because you know you've seen the calves y. .. y. .. y. ..

The poor octogenarian blushed like a girl of fifteen. Nothing much as this suffocating unwelcome reminder
of the evening of swing.

Luis and Fernanda started to be here once or twice a week.

Far from the gleaming eyes Amalia, it was comfortable, regained her composure. They talked very
long times quietly, without anyone bothering them, on the contrary, the girl was careful to
provide sufficient time and space. Attended, however, home of Quiñones, saw secret Amalia when
it is required, but would appear colder, more elusive. She, warning him perfectly did not budge,
no one spoke of his ex-girlfriend. However, one day he could not contained:

- I know you entertain at home long hours of talking with Fernanda de Mere.

Cowardly denied.

- Be careful what you do - he continued, fixing his eyes he claims - because a treason could
get out side.

He was so accustomed to the domain of that awful woman, she felt a shudder cold, as if something
ominous and hovered overhead.

But when he went out into the street, outside the magnetic influence of those eyes that troubled
him, he felt invaded by a deaf irritation: "After all, why threaten me? Is it my wife? What rights
does about me? What we are doing is a grave sin, a crime. Who can deprive the repentance, reconciled
with God and be good? "Repentance was the Recently a vague wish, thanks to the fatigue of his
love and fear further divestment inspired him to hell. Now it became true longing. Truth that
offered greater attractive.

Courageously reject sin, purified, free from the eternal fire ... and also Fernanda possess.

Had
long criminal relations had only a blip, Josefina. If it was not for her, was gone for Lancia.
This creature, white and silent as a snowflake, which had the fragrance of lilies, the innocence
of doves, the sweetness melancholy of a moonlit night, spreading over his soul, tormented by
remorse, a balm to the deliciously refreshing. Many times, holding in his arms, asked surprised
how someone so innocent, so pure, so divine, could be the child of sin! But even during that same
girl was new and cruel torments.

Not her alone but from time to time, be forced to hide their feelings,
coldly kiss as other, more coolly than the rest, unable to call her
daughter's heart, do not feel warbling the tender name of father,
he was sad and at times he despaired.

Desquitábase when once in a while, very rarely, he consented to take
her to the farm.

They spent hours in ecstasy, holding on his knees, stroking furiously.

The girl had become accustomed to these violent expressions of love
and thanks.

Sometimes blonde felt his head wet by the tears of his friend.

Raised his eyes in surprise but seeing him smile, smiled too, and stretched her coral lips to
kiss.

- Why are you crying, Luis?

Do you pupa?

Joseph did not understand why it had more serious in the world to
mourn.

Luis loved tenderly, and that shocked and saddened that the coldness
that she usually wore.

Slowly had been guessing, with precocious instinct, that the count wanted more than the others
and to conceal.

She also adopted, following the example, an indifferent attitude toward him when in public. But
when alone, we gave with the same enthusiasm to expansions affection, and this without knowing
why, without realizing what he did.

From the day her godmother ordered off her hair, she noticed that
there was Josefina disgraced.

I no longer kiss with transportation, and did not meet their minimum food cravings, was no
longer the constant concern of the house. Amalia began to vex, to use her cold and indifferent tone,
and the maids followed the example of his wife. The poor girl without understanding what that
change meant, he felt his little heart tightened; explored with its beautiful deep eyes the faces and
tried to decipher the enigma that kept.

It became more serious, more suspicious, more timid.

And he refused to see that toys or goodies before lent her hands
full, he refrained from asking.

Amalia, instead of enjoying as before with their children because
it seemed outrun.

He ordered not take her morning at the bed, as usual. When encountered by chance in hallways,
passed by avoiding her. To all asking the closer to peevish tone:

- You have not washed it yet? But go to fix you. Or: "I was told you
could not the catechism. You'll make very lazy. Care that you're great,
because otherwise I locked in the cave of the mice. "

Before her
was busy taking her lessons, put the needle in the hand and guide
their tiny fingers. Now this task usually left to the maids. He lived
in a state grim concern that did not happen desadvertida the servants.
Josephine also guessed; I saw that her godmother was changed, not
only with respect to it, but his whole way of being. And there, vaguely
in the dark limbo of his thinking that spawned the idea was sad, suffering
and that this was the cause of your bad mood.

One day the lady was
alone in his cabinet. It had dropped into a chair. Still, head thrown
back and hands earrings, seemed asleep. However, Josephine that was
around the cabinet, dared to look through the crack in the door and
noted that it had eyes open, wide open, and his brow was furrowed
anxiously. Without knowing what that was done, with that blind children
have confidence in themselves, opened the door and into the room.
He approached the lady quietly, and fell suddenly on his lap, he said,
fixing her a look of timid affection

- Kiss me, godmother.

The lady
shook.

- How you doing here? Who gave you permission to enter? Have
not you been told not to go up without call you? - asked further wrinkling
his brow.

- I wanted to kiss - Josefina said dully.

- Let me kisses.
Go, go watch it again without my permission.

But the girl, overcome
by emotion, not knowing what to attribute this indifference and willing
overcome at all costs, next to mourn, fell further on his lap and
tried to climb to reach his face.

- Kiss me, godmother.

- Remove!
Let me! - Preventing it lifted the lady replied.

The girl persisted.

-
Do not you want me? Give me a kiss.

- To take off, kiddo! - Shouted
angry .-- Get out now!

At the same time gave a hard push. Josefina,
after staggering, fell to the ground, giving head at the foot of a
chair.

Alzose touching his sore spot, but did not cry. A sense of
dignity that many Sometimes you stay strong in children's hearts,
lent strength to resist tears gushing into her eyes. Turned to her
godmother a look of indescribable sadness and left running from the
room. When he reached the stairs he fell on a step and broke sobbing.

The
thorns of life began to dig cruelly delicate meats that girl, who
until then had found only flowers in their path. The detachment grew
Amalia day by day. At the same time so did the reserve and shyness
of their daughter. But as the end I was a kid, this sadness disipábase
sometimes the impulse of a whim. So it was when it really showed the
coldness and dislike of the lady.

- Madam, Josefina not wear the
green dress.

- What then?

- He says he is dirty.

Amalia got up,
went to the room of the girl and taking her by the arm and shaking
her roughly, said

- What pride is that? Do not you know, wrist, which
in this house you are nobody? What are you here mercy? Be careful
not to get angry, because when you least expect you planted in the
street where I have collected.

Maids heard these words and had very
present</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>