<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04252</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>218039</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4923</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

»Su espíritu se rebelaba contra la muerte, disimulando el fuerte dolor de un cuerpo mutilado,
cuyas postreras palpitaciones se extinguían de segundo en segundo. Tratamos de bajarle a la
cámara; pero no fue posible arrancarle del alcázar. Al fin, cediendo a nuestros ruegos, comprendió
que era preciso abandonar el mando. Llamó a Moyna, su segundo, y le dijeron que había muerto;
llamó al comandante de la primera batería, y éste, aunque gravemente herido, subió al alcázar
y tomó posesión del mando.

»Desde aquel momento la tripulación se achicó: de gigante se convirtió en enano; desapareció
el valor, y comprendimos que era indispensable rendirse. La consternación de que yo estaba
poseído desde que recibí en mis brazos al héroe del San Juan, no me impidió observar el terrible
efecto causado en los ánimos de todos por aquella desgracia. Como si una repentina parálisis
moral y física hubiera invadido la tripulación, así se quedaron todos helados y mudos, sin
que el dolor ocasionado por la pérdida de hombre tan querido diera lugar al bochorno de la
rendición.

»La mitad de la gente estaba muerta o herida; la mayor parte de los cañones desmontados; la
arboladura, excepto el palo de trinquete, había caído, y el timón no funcionaba. En tan lamentable
estado, aún se quiso hacer un esfuerzo para seguir al Príncipe de Asturias, que había izado
la señal de retirada; pero el Nepomuceno, herido de muerte, no pudo gobernar en dirección alguna.
Y a pesar de la ruina y destrozo del buque; a pesar del desmayo de la tripulación; a pesar
de concurrir en nuestro daño circunstancias tan desfavorables, ninguno de los seis navíos ingleses
se atrevió a intentar un abordaje. Temían a nuestro navío, aun después de vencerlo.

»Churruca, en el paroxismo de su agonía, mandaba clavar la bandera, y que no se rindiera el
navío mientras él viviese. El plazo no podía menos de ser desgraciadamente muy corto, porque
Churruca se moría a toda prisa, y cuantos le asistíamos nos asombrábamos de que alentara todavía
un cuerpo en tal estado; y era que le conservaba así la fuerza del espíritu, apegado con irresistible
empeño a la vida, porque para él en aquella ocasión vivir era un deber. No perdió el conocimiento
hasta los últimos instantes; no se quejó de sus dolores, ni mostró pesar por su fin cercano;
antes bien, todo su empeño consistía sobre todo en que la oficialidad no conociera la gravedad
de su estado, y en que ninguno faltase a su deber. Dio las gracias a la tripulación por su
heroico comportamiento; dirigió algunas palabras a su cuñado Ruiz de Apodaca, y después de
consagrar un recuerdo a su joven esposa, y de elevar el pensamiento a Dios, cuyo nombre oímos
pronunciado varias veces tenuemente por sus secos labios, expiró con la tranquilidad de los
justos y la entereza de los héroes, sin la satisfacción de la victoria, pero también sin el
resentimiento del vencido; asociando el deber a la dignidad, y haciendo de la disciplina una
religión; firme como militar, sereno como hombre, sin pronunciar una queja, ni acusar a nadie,
con tanta dignidad en la muerte como en la vida. Nosotros contemplábamos su cadáver aún caliente,
y nos parecía mentira; creíamos que había de despertar para mandamos de nuevo, y tuvimos para
llorarle menos entereza que él para morir, pues al expirar se llevó todo el valor, todo el
entusiasmo que nos había infundido.

»Rindiose el San Juan, y cuando subieron a bordo los oficiales de las seis naves que lo habían
destrozado, cada uno pretendía para sí el honor de recibir la espada del brigadier muerto.
Todos decían: «se ha rendido a mi navío», y por un instante disputaron reclamando el honor
de la victoria para uno u otro de los buques a que pertenecían. Quisieron que el comandante
accidental del San Juan decidiera la cuestión, diciendo a cuál de los navíos ingleses se había
rendido, y aquél respondió: «A todos, que a uno solo jamás se hubiera rendido el San Juan».

»Ante el cadáver del malogrado Churruca, los ingleses, que le conocían por la fama de su valor
y entendimiento, mostraron gran pena, y uno de ellos dijo esto o cosa parecida:

«Varones ilustres como éste, no debían estar expuestos a los azares de un combate, y sí conservados
para los progresos de la ciencia de la navegación». Luego dispusieron que las exequias se hicieran
formando la tropa y marinería inglesa al lado de la española, y en todos sus actos se mostraron
caballeros, magnánimos y generosos.

»El número de heridos a bordo del San Juan era tan considerable, que nos transportaron a otros
barcos suyos o prisioneros. A mí me tocó pasar a éste, que ha sido de los más maltratados;
pero ellos cuentan poderlo remolcar a Gibraltar antes que ningún otro, ya que no pueden llevarse
al Trinidad, el mayor y el más apetecido de nuestros navíos».

       *       *       *       *       *

Aquí terminó Malespina, el cual fue oído con viva atención durante el relato de lo que había
presenciado. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00804</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>196824</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4389</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

"Her spirit rebelled against death, hiding the sharp pain of a maimed body, whose rearward palpitations
were extinguished in seconds. Try to lower the camera, but was unable to wrest the castle.
At last, yielding to our prayer, he realized it was necessary to leave the command. Called Moyna,
his second, and said he was dead; called the commander of the first battery, and this, though
severely wounded, went to the castle and took over the command.

"Since then the crew bailed: giant became dwarf disappeared value, and realized that it was essential
to surrender. The consternation that I was owned since I got in my arms the hero of San Juan,
I do not see the terrible prevented effect caused in the minds of all of this misfortune. As if
a sudden paralysis moral and physical crew had invaded and they were all frozen and mute, without
the pain caused by the loss of dear man gave rise to the embarrassment of surrender.

"Half the people were dead or wounded, most of the guns removed, the
masts, except the foremast had fallen, and the rudder was not working.

In so pitiful state, still wanted to make an effort to follow the Prince of Asturias, who had
raised the sign of withdrawal, but the Nepomuceno, mortally wounded, could not govern in any direction.
And despite the ruin and destruction of the ship, despite the dismay of the crew despite to
attend our damage such unfavorable circumstances, none of the six English ships dared to try an approach.
Feared for our ship, even after they quit.

"Churruca, in a paroxysm of his agony, he ordered the flag stick and
not to give the ship while he lived.

The period could not but be unfortunately very short, because Churruca was dying in a hurry,
and those who assisted him that asombrábamos we still encourage a body in such a state, and
was thus kept him strength of spirit, attached to irresistible commitment to life, because for him
at that time life was a duty. Did not lose consciousness until the final moments, did not complain of
pain or regret for his end was near; Rather, every effort was above all that the officers did not
know the severity your state, and any failure in its duty. He thanked the crew for their heroic
behavior, addressed some words to his brother Ruiz de Apodaca, and after dedicate a memorial to
his young wife, and raise the thoughts to God, whose name we hear softly spoken several times
by his dry lips, ended with the peace of just and the strength of heroes, without the satisfaction
of victory, but also without resentment of the defeated; involving the duty to dignity, and making
the discipline a religion as a military strong, serene as a man, without uttering a complaint,
or accuse anyone with such dignity in death as in life. We beheld his body still warm, and
we seemed to lie, we thought we had to wake up to send back, and we had to cry less fortitude
than he to die, for the expiry took all the courage, the whole enthusiasm that had inspired us.

"Rindiose
the San Juan, and when the officers boarded the six ships that had shattered, each intended for himself
the honor of receiving the sword of the dead brigadier. Everyone said, "has surrendered to my
ship," and played for a while claiming the honor of victory for either of the vessels belonged.
Commander wanted San Juan accidental decide the issue, saying which
of the English ships had surrendered, and he answered: "To all, which
one would never have given up the San Juan.

In the face of the corpse of the late Churruca, the English, who knew him by the fame of its
value and understanding, showed great distress, and one of them said this or something similar:

"Illustrious
Men like this should not be exposed to the hazards of combat, and other preserved for the advancement
of the science of navigation. "

After the funeral was arranged to make forming the British army and navy of the Spanish side,
and all their actions were Gentlemen, magnanimous and generous.

"The number of wounded on board the San Juan was so considerable that transported us to other own ships,
or prisoners. I happened to pass it, which has been among the most abused; but they have it can
be towed to Gibraltar before any other, because they can not be to
Trinidad, the largest and most coveted of our ships.

"

* * * * *

       Malespina ended here, which was heard with deep attention during the
story of what had witnessed.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>