<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07190</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>118358</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16819</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Sucre entonces coloco su fuerza al otro lado de la cordillera del Chimborazo en
el pueblo de Mocha, situado en el paralelo de Riobamba, y ambos ejercitos continuaron su camino
hasta que, encontrandose en Guachi el 12 de Setiembre, trabaron un encarnizado combate; el
jefe republicano, a pesar de su valor y de la mortandad causada al enemigo, resulto vencido
con perdidas de consideracion.

Trascurridos dos meses desde esta malaventurada accion de guerra, conforme a propuesta de Sucre,
concedio Aymeric una suspension de armas de noventa dias, durante los cuales el general republicano,
que era adorado en el pais por sus virtudes habia de prepararse y reclutar gente con objeto
de reaparecer en su dia mas formidable que antes.

CAPITULO X

Primer Congreso de Colombia.--Este no admite la renuncia que hace Bolivar.--Publicacion de
la Constitucion de Colombia.--Sancion de la ley politica del Estado.--Eleccion de Bolivar para
la presidencia del Congreso.--Proyecto de libertar Peru.--Preparativos de marcha.--Paso de
Sucre por la cordillera occidental.--Ocupacion de la provincia de Loja.--Abrese la campana
de Quito.--Entrada del ejercito libertador en Pasto.--Conquistas de Sucre.--Batalla de Pichincha.--Sumision
de Quito.--Ovaciones.--Oferta hecha al Peru.--Entrevista de Bolivar y San Martin.--Estado del
Peru.--Reunion del Congreso de Colombia.--Expedicion a Maracaibo.--Combate naval.--La fortuna
se muestra propicia a la Republica.--Capitulacion de Morales.--Venezuela queda libre.

Por un decreto de Roscio, expedido en Angostura el 9 de Noviembre de 1820, a 6 de Mayo del
siguiente ano el primer Congreso de Colombia se instalo en la villa del Rosario de Cucuta,
con diputados elegidos libre y legalmente por las provincias emancipadas del poder de Espana,
cuyo numero era el de veintidos entre las de Venezuela y Nueva-Granada. Principio sus sesiones
ocupandose de la renuncia que Bolivar habia hecho de su magistratura politica, y determino:
que este leal y desinteresado patricio, mientras se daba al Estado un gobierno definitivo por
medio de una Constitucion, siguiese como hasta alli en el desempeno de su cargo.

Por fin, el 12 de Julio de 1821, despues de la batalla de Carabobo, se publicaba la ley fundamental
que, bajo la denominacion de Republica de Colombia, reunia en un solo cuerpo nacional a Venezuela
y Nueva-Granada con un gobierno popular representativo, declarando su independencia absoluta
de toda dominacion extranjera y de todo dominio particular, y dividiendo el ejercicio del poder
supremo en legislativo, ejecutivo y judicial. Santa Fe de Bogota era declarada capital hasta
tanto que, en mejores tiempos, se erigiese una ciudad al efecto con el nombre del Libertador
Bolivar.

El 30 de Agosto quedo sancionada la Constitucion del Estado, la cual diferia de las anteriores
en algunos puntos esenciales. Los senadores no eran vitalicios, siguiendose para todo cargo
publico los principios de eleccion periodica y alternativa; y el poder ejecutivo seria ejercido
por un solo individuo. Entre las importantes leyes dadas al pais habia dos, una del 19 y otra
del 28 de Julio, ambas notables. La primera declaraba que desde el dia de su publicacion se
considerarian libres los hijos que nacieren de esclavas; la otra suprimia todos los conventos
de regulares que no tuviesen por lo menos ocho religiosos de misa en aquella misma fecha, aplicandose
a la educacion nacional todos los bienes y propiedades, derechos y acciones legados a las comunidades
que se hallaren comprendidas en la citada ley. Esta exceptuaba a los hospitalarios, considerada
la utilidad de sus servicios.

El 7 de Setiembre, conforme a la facultad que la Constitucion concedia al Congreso de nombrar
por la primera vez los cargos de Presidente y Vice-Presidente, la eleccion recayo en Bolivar
y Santander, aquel para el primero de dichos empleos y este para el segundo. Luego, con fecha
2 de Octubre, otra ley dividia el territorio en siete departamentos, que eran: Orinoco, Venezuela,
Zulia, Boyaca, Cundinamarca, Cauca y Magdalena; y despues de otros varios trabajos del alto
Cuerpo legislativo, dejando a Santander al frente de la administracion, el Libertador partio
de Cucuta para Bogota, con objeto de hacer los preparativos necesarios a la campana que habia
proyectado hacia el Sud.

Asi terminaba este ano, fecundo en notables acontecimientos, y en los primeros dias de Enero
del siguiente, 1822, en conformidad con lo dispuesto por un decreto del poder ejecutivo, la
reunion del mando militar quedaba establecida en los departamentos de Venezuela, Orinoco y
Zulia. El general Carlos Soublette, con el cargo de intendente, quedaba en el primero al frente
de la direccion de la guerra, y Paez en calidad de comandante general del mismo; Bermudez en
el de Orinoco, y Lino Clemente en el de Zulia. Bolivar hacia este tiempo se dirigia de Cali
a Popayan para esperar alli las fuerzas con que pensaba dar principio a la campana de Quito.
Mientras esta operacion se realizaba, ya proximo a espirar el plazo de los tres meses de armisticio,
Sucre atravesaba la cordillera occidental el 9 de Febrero y ocupaba a Zaragoza en la provincia
de Loja, punto en el cual las tropas enviadas del Peru por el dictador San Martin vinieron
a reunirselo.

Abierta la campana de Quito, dirigiendose hacia Pasto, el Libertador destrozo en Bombona las
tropas acaudilladas por Don Basilio Garcia el 7 de Marzo; pero tuvo que lamentar la perdida
del general Pedro Leon Torres. El 8 de Junio entro victorioso en Pasto, haciendo prisionero
a Garcia y las tropas que habian quedado a este jefe espanol. Entro tanto Sucre y Aymeric se
batian encarnizadamente por el lado de Guayaquil, apoderandose el primero, una tras de otra,
de las poblaciones de Cuenca y Alausi, teniendo que batirse siempre contra fuerzas superiores
en numero. La toma de Riobamba tuvo despues lugar el 22 de Abril, tras un brillante combate,
en el que Sucre dio una prueba mas de sus buenas dotes militares.

Por la llanura de Turubamba se dirigio de esta ciudad a Quito, logrando situarse al pie de
las alturas que forman la cresta del Pichincha entre los pueblos de Chillogallo y Magdalena,
flanqueando de este modo y por la retaguardia al enemigo. Moviose durante la noche del 23 de
Mayo, y al siguiente dia, con sorpresa de sus burlados contrarios, aparecio sobre la montana,
de donde aquellos intentaron desalojarle; pero derrotados completamente y careciendo de seguro
refugio, rindieron, mediante capitulacion, la ciudad de Quito el 25 de Mayo, dia en que 280
anos antes albergo la misma por primera vez las armas espanolas. Aymeric, con el resto de sus
tropas, quedo en poder de Sucre, el vencedor en la batalla de Pichincha. Cuatro dias despues
los ciudadanos de la conquistada capital ratificaban solemnemente el pacto de union entre Quito,
Venezuela y la Nueva-Granada.

Las capitulaciones de Pasto y de Quito aseguraron la libertad en un vasto y hermoso pais, no
hollado hasta entonces por plantas republicanas, quedando en poder de Sucre 14 piezas de artilleria,
1.260 prisioneros, de los que 160 pertenecian a la clase de oficiales, y en fin, los fusiles
y cuantos elementos de guerra poseian los enemigos. A poco de la toma de la capital de esta
rica provincia, esto es, el 15 de Junio, entraba Bolivar en ella precedido de las mas calurosas
y expresivas muestras de aprecio y entusiasmo de los pueblos del transito. De aqui se traslado
a Guayaquil, donde las aclamaciones de jubilo se reprodujeron, pasando despues a Cuenca, desde
cuyo punto puso a disposicion del gobierno del Peru una division de 4.000 colombianos.

San Martin corrio a encontrar a Bolivar, y el 25 de Julio se abrazaban en Guayaquil estos dos
valientes guerreros, que habiendo partido desde ambos extremos del Nuevo Mundo, iban a conferenciar
acerca de la independencia de su pais bajo el ardiente sol del Ecuador. Tres dias pasaron reunidos
estos dos heroes americanos, sin que un solo momento se les viese al uno sin el otro; pero
el resultado de sus conferencias quedo envuelto en la noche del misterio. Solo se sabe que
aunque en las entrevistas reino la mas atenta cordialidad entre ellos, su separacion, sin embargo,
no fue de aquellas en que la amistad deja ver la efusion del entusiasmo o la ternura de un
vivo afecto. Entre las ideas politicas de estos dos hombres eminentes se alzaba tal vez una
gran valla.

Los realistas ocupaban por entonces, no solo todo el Alto Peru, sino tambien la mayor parte
del Bajo, y se encontraban muy animados y llenos de esperanza a causa de sus recientes triunfos.
Los patriotas poseian unicamente a Lima y los paises situados en la costa del Norte; ademas
se hallaban separados en diferentes partidos politicos, que minaban por su base la fuerza de
la causa comun del Sud de America, y sus recursos metalicos no eran sobrados, antes por el
contrario, andaban escasos. Tal era la situacion del Peru desde fines de 1822 a mediados de 1823.

El 8 de Abril de este ano el Congreso de Colombia se reunia otra vez, y el 4 de Julio autorizaba
al Libertador para que pasase a llevar sus auxilios al Peru, acto el mas notable de aquella
legislatura. Ya conocemos la entrevista que luego tuvieron el llamado dictador de aquel pais
y el ilustre caraqueno. En el trascurso del mismo ano Montilla preparaba en la ciudad de Hacha
una expedicion contra Maracaibo, combinandose al efecto con las fuerzas navales que mandaba
el coronel jefe de la escuadra Jose Padilla, quien juzgo posible la arriesgada empresa de forzar
la barra, operacion que se ofrecio a cumplir y que cumplio el 8 de Mayo con solo la perdida
del bergantin General Bolivar, al mando y de la propiedad del capitan de navio Nicolas Joly.

Una vez libre de cruzar las aguas del lago, en las cuales llego a ensenorearse, a fines de
Junio, y mientras el general Francisco Esteban Gomez, por enfermedad de Montilla, se dirigia
contra Maracaibo, Morales reforzaba su escuadrilla con dos goletas que el capitan Laborde traia
de Curazao. Reunida la flotilla espanola en Zaparas, fondeaba el 22 de Julio entre Maracaibo
y el islote de Capitan-Chico. Los independientes hacian lo propio en Altagracia y Punta de
Piedras. Ambos combatientes, a vista uno del otro, esperaban el viento para acometerse, cuando
habiendolo tenido favorable los patriotas, abordaron el 24, tres horas despues del medio dia,
al enemigo, y trabando un renidisimo combate quedo vencedor Padilla. Los realistas tuvieron
800 bajas entre muertos y heridos, mas 420 prisioneros entre oficiales, clase de tropa y marineria.
Los patriotas contaron 44 muertos entre oficiales y tropa y 119 heridos.

Las armas republicanas, favorecidas por su valor y la buena causa, marchaban sembrando por
su camino los laureles de la victoria y anadiendo cada dia una piedra mas al colosal edificio
de su independencia. Alli donde se presentaban, desalentados por sus esteriles esfuerzos los
antiguos dominadores de Venezuela, cedian el campo a los ya aguerridos soldados de la libertad.
El 3 de Agosto capitulo Morales bajo las mas generosas condiciones de los republicanos, que
haciendolo asi se coronaban de gloria; y doce dias despues se hacia a la vela aquel memorable
general con rumbo a la isla de Cuba. En el resto del ano Coro y Puerto Cabello, ultimos baluartes
de la dominacion espanola en Venezuela, cayeron tambien en manos de los valientes y benemeritos
hijos del Nuevo Mundo, cuya heroica sangre venia derramandose hacia tantos anos, y por fin,
al despedirse el de 1823, podian exclamar, enarbolando el pabellon de Colombia: "Ya somos libres."

CAPITULO XI

Bolivar en Lima.--El espiritu publico en el Peru.--Perdidas. --Disolucion del Congreso.--El
Libertador organiza una gran expedicion.--Paso de los desfiladeros de los Andes.--Victoria
de los colombianos en Junin.--Retirada de las tropas espanolas.--Descanso. --Combinaciones
estrategicas.--Bolivar se dirije al Alto Peru.--Batalla de Ayacucho.--Capitulaciones.--Entrada
de Bolivar en Lima.--Convocatoria para la reunion de un Congreso.--Su reunion y sus actos.--Republica
Bolivar.--Rendicion del Callao.--Emancipacion de la America del Sud realizada.--Consideraciones.--Principia
a turbarse el orden entre los venezolanos.--Deposicion decretada contra Paez.--Sublevacion
de Valencia. --Los partidos.--Asamblea provocada por los federalistas de Caracas. --Bolivar
se dirije a Venezuela.--Proclama dada en Maracaibo. --Acontecimientos del Peru.

El 1 deg. de Setiembre de 1825 habia hecho el libertador su entrada en Lima, donde fue investido
del poder dictatorial, con autorizacion de disponer libremente de todos los recursos del pais;
pero en vista de la oposicion de algunos partidos politicos, y comprendiendo que con los elementos
disolventes que minaban su noble empresa no seria posible llegar al termino que se habia propuesto,
se retiro a Trujillo. Abandonada asi la capital, pronto se vio ocupada por las tropas realistas
al mando del general Canterac.

A principios de 1824 el estado de la causa de la independencia era lastimoso en el Peru y marchaba
desalentadamente a la ruina. Perdidas el 5 de Febrero las fortalezas del Callao, se disolvio
el Congreso, depositando en Bolivar la esperanza de su salvacion. El ilustre jefe colombiano,
aun cuando no fuera por su ardiente amor hacia la causa de la libertad de la America del Sud,
no podia mirar con indiferencia los peligros que vendrian a amenazar la obra por el realizada
hasta alli si las armas espanolas llegasen a entronizarse en el Peru; y cuando recibio la triste
noticia de los ultimos desastres se hallaba en la provincia de Huamalies organizando tropas
y esperando refuerzos de su republica para continuar las operaciones de su cuenta y riesgo,
pudiendo oponer de alli a poco a las desgracias ocurridas un ejercito de 4.000 patriotas del
pais y 6.000 colombianos.

Cruzo entonces los desfiladeros de los Andes, mientras Canterac guarnecia los de Jauja y situaba
sus puestos avanzados en Casas, y marcho decididamente sobre Pasco. El general espanol, que
ignoraba la direccion seguida por su contrario, se encamino hacia este mismo punto con objeto
de practicar un reconocimiento. Aqui supo que el 5 de Agosto habia pasado Bolivar tomando por
la derecha de la laguna de Junin, y retrocedio en el acto para estorbar que las fuerzas enemigas
vinieran a situarse a su espalda. Al practicar este movimiento, y a los tres dias de haberlo
emprendido, Canterac fue alcanzado por Bolivar y los realistas sufrieron una gran derrota en
Junin o Pampa de los Reyes.

Los vencedores siguieron en persecucion de Canterac que, sucesivamente y en buen orden, fue
retirandose a Tarma, Jauja, Huancayo y Huamanga, llegando por fin a Cuzco con una perdida de
mas de 2.000 hombres. El ejercito libertador no paso de Huamanga sino despues de haber descansado
alli por espacio de un mes, en cuyo tiempo, segun lo dispuso su jefe, el general Sucre debia
dirigirse sobre Challuanca para amenazar la retaguardia del enemigo, en tanto que el practicaba
un reconocimiento hacia el Apurimac, operacion en la cual vino a sorprenderles el invierno
y se suspendieron las que despues de esta debian verificarse. Entonces Bolivar, movido por
causas poderosas, se separo de su ejercito, dejandole en cuarteles de invierno, y se dirigio
al Alto Peru con el fin de preparar los medios necesarios para cerrar la campana y al propio
tiempo organizar un buen gobierno en aquel pais.

Mas tarde, el 9 de Diciembre, los tropas de Sucre se coronaban de laureles en Ayacucho, alcanzando
una decisiva victoria sobre las armas espanolas, mandadas por Laserna, virey entonces del Peru.
A cerca de 9.500 hombres ascendian las fuerzas del virey, mientras que no llegaban a 6.000
las comandadas por el general republicano; pero bien combinado y habilmente dirigido el plan
de batalla, los realistas fueron deshechos completamente, quedando en poder de Sucre, ademas
de Laserna, 15 generales, 16 coroneles, 68 tenientes coroneles, 484 oficiales, 3.200 soldados,
cabos y sargentos, 11 piezas de artilleria, gran numero de fusiles, municiones y en fin, todos
los pertrechos de guerra pertenecientes al enemigo, que habia sido puesto en el caso de rendirse
por capitulacion.

En esta memorable jornada, la mas brillante de las que tuvieron lugar en la America del Sud,
junto al jefe que la alcanzo se distinguieron heroicamente Jose Maria Cordoba, el ingles Miller
y el general Lamar. Segun las bases de la capitulacion los espanoles se obligaban a entregar
los paises aun dominados por ellos en el Alto y Bajo Peru y los vencedores a respetar las vidas
y haciendas de los vencidos y de sus partidarios, costeando ademas el viaje a la peninsula
a los individuos del ejercito que asi lo solicitasen. La batalla de Ayacucho inmortalizo el
nombre del valiente hijo de Cumana, tan buen patriota como virtuoso ciudadano, tan habil como
noble general.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08882</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>80698</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15197</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Sucre then placed his force across the mountains of Chimborazo in Mocha village,
located in the parallel of Riobamba, and both armies continued their journey until, finding in
Guachi on 12 September, engaged a fierce battle, the Republican leader, despite his courage
and the carnage caused the enemy was defeated with considerable losses.

After these two months of this ill-fated war action, according to proposal of Sucre Aymeric granted
a suspension of arms of ninety days, during which the general Republican who was worshiped in the country
for its virtues had to prepare and recruit people in order reappeared in his day more formidable
than before.

CHAPTER X

First Congress of Colombia .-- This waiver does not support it .-- Publication of Bolivar the
Constitution of Colombia .-- Punishment of law policy of the State of Bolivar for Election
.-- the presidency of the Congress Project .-- Preparations .-- Peru free up .-- Pass Sucre by the western
mountains .-- Occupation of the Province of Loja open the hood .-- Quito .-- Entry liberating
army in Pasto Sucre Conquests .-- .-- .-- Battle of Pichincha Word Association Cheers Quito .--
.-- .-- Peru offer made to interview Bolivar and San Martin .-- State
Peru Congress .-- Reunion .-- Expedition to Colombia Maracaibo Naval
Combat .-- .-- Fortune shown favorable to Morales Republic .-- .--
Capitulation of Venezuela is free.

By a decree of Roscius, issued in Angostura on November 9, 1820, to May 6 Next year the first
Congress of Colombia was installed in the town of Rosario de Cucuta, with deputies elected freely
and legally emancipated provinces the power of Spain, whose number was twenty-two between Venezuela
and New Granada. Its principle dealing with the resignation Bolivar had made of his office politics,
and determined: that this loyal and selfless patriot, while giving
the state a definitive government means of a Constitution, continue
as to where the action in the performance of their duties.

Finally, on July 12, 1821, after the battle of Carabobo, the Basic Law was published that, under
the name of Republic of Colombia, met in a single national body to Venezuela and New Grenada with
a representative popular government, declaring his independence from all foreign domination
and all particular domain, and dividing the exercise of power supreme legislative, executive
and judicial.

Santa Fe de Bogota was declared the capital to Therefore, in better times, a city erected to that
effect with the name of the Liberator Bolivar.

August 30 was enshrined by the Constitution of the State, which differed from previous in some
essential points. The senators were not tenured, according to all charges Public choice principles
of periodic and alternative, and the executive would be exercised by a single individual. Among
the important laws given to the country had two, one 19 and another July 28, two notables. The first
stated that since the day of its publication is Free considered children that are begotten of slaves,
the other all the convents suppressed of regulars who did not have at least eight religious mass
on the same date, whichever National Education for all goods and
property, rights and remedies legacy communities who may be covered
by the Act.

This makes exception for the hospital, considered the usefulness of their services.

On 7 September, according to the power that the Constitution granted to Congress to appoint for
the first time the offices of President and Vice-President, the choice fell on Bolivar and Santander,
that for the first of these jobs and this for the second. Then, with date October 2, another
law dividing the territory into seven departments, which were: Orinoco, Venezuela, Zulia, Boyaca,
Cundinamarca, Cauca and Magdalena, and other various jobs after high Legislative body, leaving
Santander in front of the administration, the Liberator departed
Cucuta to Bogota, to make arrangements for the bell had projected
towards the Sud

So ended this year, fertile in remarkable events,
and in the first days of January the next, 1822, in accordance with
an executive order, the reunion of the military command was established
in the departments of Venezuela, Orinoco and Zulia.

Gen. Carlos Soublette, with the office of mayor, was the first front the direction of the war,
and Paez as commanding general of the same; Bermudez in the Orinoco, and Lino Clemente in Zulia.
Bolivar at this time was headed to Cali Popayan to await the forces that intend to give start
to the campaign of Quito. While this is done, and next to expire within three months of armistice
Sucre crossed the western mountains on February 9 and took to Zaragoza in the province Loja,
at which point the troops sent by the dictator of Peru San Martin came to meet.

Open the hood of Quito, heading towards Pasto, the Liberator blight in the Bottle troops under the leadership
of Don Basilio Garcia on March 7, but had to mourn the loss General Pedro Leon Torres. On June
8, entered victorious in Pasto, with prisoner Garcia and the troops who had been to this boss
Spanish.

Activity is both Sucre and Aymeric Batian fiercely on the side of Guayaquil, seizing the first,
one after another, Basin populations and Alausi, having to fight forever against superior forces
in number. Riobamba was taking place after April 22, after a brilliant battle Sucre which gave
further evidence of his good military skills.

Turubamba the plains of this city is headed to Quito, situated at the foot of achieving the heights
which form the crest of Pichincha among the peoples of Chillogallo and Magdalena thus flanking
and behind the enemy.

Hastened away during the night of 23 Mayo, and the next day, to the surprise of his opponents
mocked, appeared on the mountain, where they tried to evict those, but completely defeated and
lacking insurance shelter, surrendered by capitulation, the city of Quito on May 25, the day
when 280 albergo years before it first Spanish weapons. Aymeric, with the rest of their troops
remained in the hands of Sucre, the victor in the battle of Pichincha. Four days after citizens
of the conquered capital formally ratified the pact of union between Quito, Venezuela and New
Granada.

The surrender of Pasto and Quito assured freedom in a vast and beautiful country, no hitherto trod
by Republican plants, remained in the hands of Sucre 14 pieces of
artillery, 1,260 prisoners, of which 160 belonged to the officer class,
and finally, rifles and how many elements of war possessed enemies.

Shortly after taking the capital of this rich province, ie June 15, Bolivar entered it preceded
the warmest and expressive tokens of appreciation and enthusiasm of the people of transit. From here
he moved Guayaquil, where the shouts of joy were reproduced from then to Cuenca, from which
point put at the disposal of the government of Peru is a division of 4,000 Colombians.

San Martin ran to find Bolivar, and July 25 in Guayaquil embraced two brave warriors, having started
from both ends of the New World, were to confer about the independence of his country under the
burning sun of Ecuador.

Three days passed together these two American heroes, not a single moment they saw one without
the other, but the outcome of his talks remained shrouded in mystery night. Only known that Interviews
though the most attentive kingdom cordiality between them, their separation, however, were not those
that the friendship reveals the outpouring of enthusiasm or the tenderness of a Live affection.
Among the political ideas of these two eminent men stood perhaps a high fence.

The royalists occupied at the time, not only all of Upper Peru, but also most Lower, and were
very encouraged and hopeful because of his recent triumphs. The Patriots possessed only in
Lima and the countries located on the northern coast; also were separated
in different political parties, which undermined its force base the
common cause of South America, and metal resources were not over,
before the contrast, were short.

Such was the situation of Peru from late 1822 to mid-1823.

On 8 April this year, Colombia's Congress met again, and authorized on July 4 the freedom to
pass to get their aid to Peru, the most notable event of that legislature. We know that after
the interview had called dictator of that country and the illustrious Caracas. In the course
of the same year the city was preparing Montilla Axe an expedition
against Maracaibo, combined with the effect commanded naval forces
Colonel squad leader Jose Padilla, who can judge the risky venture
of force bar, an operation which was offered to fulfill and accomplish
his May 8 with only the loss General Bolivar's brig, commanded and
owned by Captain Nicolas Joly.

Once free to cross the lake, where I get to lord it in late June, and while General Francisco
Esteban Gomez, sick of Montilla, was headed against Maracaibo, Morales strengthened their squad
with two schooners that was bringing Captain Laborde Curacao. Gathered in Zapara Spanish fleet,
anchored on July 22 between Maracaibo and the island of Captain-Chico. The independents were doing
so in Altagracia Punta Piedras. Both fighters, in sight of one another, waiting for the wind
to be undertaken when patriots when they had been favorable, boarded
the 24, three hours after noon, the enemy and fight renidisimo'm locking
a winner Padilla.

The royalists had 800 casualties in dead and wounded, 420 prisoners from more official kind
of army and navy. The Patriots were 44 officers and men killed and 119 wounded.

Weapons Republican, favored for their courage and good cause, marching seeding for the way the
laurels of victory and adding one each day over the colossal stone building independence.
Where there had discouraged by their fruitless efforts the former rulers of Venezuela, ceded the
field to the brave and freedom fighters. On August 3 chapter Morales under the most generous
terms of the Republicans who doing so will be crowning glory and twelve days after the candle
is to that memorable general due to the island of Cuba. In the rest of the year Coro and Puerto Cabello,
the last bastion of Spanish domination in Venezuela, also fell into
the hands of the brave and meritorious children of the New World,
whose heroic came spilling blood for so many years, and finally to
leave the 1823, could exclaim, waving the flag of Colombia: "We are
already free."

CHAPTER XI

Bolivar in Lima .-- The public spirit in Peru .-- Lost. - Dissolution of Congress .-- The Libertador
organized a major expedition .-- Passage of the gorges of the Andes .-- Victoria Junin Colombians
in the Troops .-- .-- Break Spanish. - Combinations Bolivar .-- strategic directs the High Battle
of Ayacucho Peru .-- .-- .-- Entry Capitulaciones Bolivar in Lima .-- Call for a reunion of Congress
.-- The .-- reunion and actions Republic Surrender of Callao Bolivar .-- .-- Emancipation of
South America made Considerations .-- .-- Principia to disturbed
the order among Venezuelans decreed against Paez Deposition .-- .--
Revolt of Valencia. - Assembly .-- parties caused by the Federalists
of Caracas. - Bolivar is heading to Venezuela .-- Proclamation given
in Maracaibo. - Events of Peru.

The 1 deg. September, 1825 had made its entry into the liberator Lima, where he was sworn in
dictatorial power, with authorization to dispose of all resources of the country; but given
the opposition of some political parties, and realizing that the elements solvents that undermined
its noble undertaking would not be possible to reach the end which had proposed Trujillo retired. Thus
abandoning the capital, was soon occupied by the royal troops Canterac under General.

In early 1824 the state of the cause of independence was pitiful in Peru and marched despondently
to ruin. Missed the February 5 strengths of Callao, was dissolved
Congress, putting in Bolivar hope of their salvation.

The illustrious leader Colombian even if it were not for their ardent love for the cause of freedom
of South America, I could not watch with indifference the dangers that would come to threaten
the work done by the up there if the arms enthrone Spanish arrived in Peru, and when he received the
sad news was the latest disaster in the province of organizing troops Huamalies and waiting for reinforcements
from their republic to continue operations at its own risk may oppose in a little to the misfortunes
that occurred an army of 4,000 patriots country and 6,000 Colombians.

Then crossed the passes of the Andes, while those of Jauja Canterac garrisoned and placed their
outposts in Houses, and marched resolutely on Pasco. The Spanish general, who know the direction
followed by its opposite, is heading the same point in order recognition practice. Here he learned
that on August 5 had been taking for Bolivar the right of Lake Junin, and fell in the act to hinder
the enemy forces came to be at your back. By practicing this movement, and have three days
undertaken, Canterac was hit by Bolivar and the royalists suffered a major defeat in Or Pampa
Junin de los Reyes.

The winners Canterac followed in pursuit of that, on and in good order, was retiring to Tarma, Jauja,
Huancayo and Huamanga, and arrived at Cuzco with a loss more than 2,000 men. The liberating
army Huamanga not pass until after he had rested there for about a month, at which time, as he
had his boss, General Sucre was to Challuanca go on to threaten the enemy's rear, while he practiced
a recognition of the Apurimac, operation in which the winter came to surprise suspended and that
after this debian verified. Bolivar then moved by powerful causes, he separated from his army,
leaving him in winter quarters, and headed the Alto Peru in order to prepare the necessary means
to close the hood and at the same time to organize good governance
in that country.

Later, on December 9, the troops were crowned with laurel Sucre in Ayacucho, reaching a decisive victory
over Spanish arms, commanded by Laserna, then viceroy of Peru. A nearly 9,500 men ascended the
viceroy's forces, while not arriving at 6,000 the general command of the republic, but well combined
and skillfully directed the plan battle, the royalists were completely undone, remained in
the hands of Sucre, in addition de Laserna, 15 generals, 16 colonels, 68 lieutenant colonels,
484 officers, 3,200 soldiers, corporals and sergeants, 11 pieces of artillery, a large number
of rifles, ammunition and finally, all the military equipment belonging to the enemy, who had
been placed in the case of surrender by capitulation.

On this memorable day, the brightest of which took place in South America, with the head that
reached heroically distinguished Jose Maria Cordoba, English Miller and Gen. Lamar. According
to the foundations of the Spanish capitulation was forced to surrender countries still dominated
by them in the Upper and Lower Peru and the victors to spare the lives and property of the vanquished
and their supporters, paying also travel to the peninsula Army individuals who request them. The
immortalized the Battle of Ayacucho name of the brave son of Cumana, as good a patriot as a virtuous
citizen, as skilled as noble general.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>