<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00366</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>41659</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1979</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Don Braulio mismo preparó su maleta auxiliado por su mujer.

Durante la comida apareció alegre y hasta más hablador que de costumbre.

En un momento en que doña Beatriz dejó solo a don Braulio con Inesita, don Braulio dijo a ésta
que cuando él volviese del lugar le traería a Paco a vistas, y que esperaba que se habían de
gustar y se habían de casar a escape.

Paco no había venido aún, por más que lo deseaba, porque quería dejar arregladas todas sus
cosas y allegar muchos fondos para comprar dijes y primores que regalar a su futura.

En una palabra; don Braulio lo hizo tan perfectamente que no despertó en el ánimo de doña Beatriz
ni de su linda hermanita la menor sospecha de que su inesperada y súbita determinación pudiese
tener por causa un pesar acerbo, ni por móvil y propósito nada de siniestro ni de trágico.

Ambas hermanas pugnaron por acompañar a don Braulio a la estación; pero don Braulio se opuso,
sosteniendo que era una incomodidad inútil la que querían tomarse. Así, aunque a duras penas,
las persuadió a que se quedaran y no fueran a despedirle.

Cuando llegó la hora de la partida, don Braulio hizo venir un cochecillo por medio del portero,
quien bajó la maleta y la colocó en él.

Doña Beatriz abrazó y besó cariñosamente a su marido, y él correspondió con no menor cariño.

--Cuídate mucho, Braulio, y vuelve cuanto antes--dijo doña Beatriz.

--Adiós, querida mía. Pronto estaré de vuelta--contestó don Braulio.

En seguida bajó la escalera, viéndole bajar ambas hermanas, que hasta la puerta, al menos,
le habían acompañado.

A poco se oyó rodar el coche en que don Braulio iba.

Beatriz e Inés volvieron a entrar en la habitación y se sentaron junto al brasero, una enfrente
de otra.

--¡Qué precipitación de viaje!--dijo doña Beatriz sencillamente.

--¿Estará enfermo Paco?--exclamó Inesita--. Tal vez llame porque esté enfermo y Braulio no
nos lo haya querido decir.

--No lo creas, Inés--contestó doña Beatriz--. Braulio no sabe ocultarme nada. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01408</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>904839</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1811</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Don Braulio himself prepared his case helped by his wife.

During the meal appeared happy and even more talkative than usual.

At a time when left alone Beatriz Don Braulio Inesita Don Braulio
told it that when he came back the place he would bring Paco to view
and hoped that they had to taste and had to marry to escape.

Paco had not come yet, even though I wanted, I wanted to let all arranged many things, and raise funds
to buy trinkets and charms that give his future.

In a word, Don Braulio did so well that it aroused in the minds of Dona Beatriz or his cute little
sister the slightest suspicion that his unexpected and sudden determination could be due to an
bitter spite, or by phone and purpose is nothing sinister or tragic.

Both sisters struggled to accompany Don Braulio to the station, but
Don Braulio opposed, arguing that it was an inconvenience they wanted
to be useless.

Thus, although just barely, those persuaded to stay and not go to
see him off.

When it came time to leave, Don Braulio he brought a buggy through
the intercom, who dropped the suitcase and placed it on him.

Doña Beatriz affectionately embraced and kissed her husband, and he
corresponded with no less affection.

- Take care of yourself, Braulio,
and returns as soon as possible - Beatriz said.

- Farewell, my dear.

I'll be back soon - said Don Braulio.

Then down the stairs, seeing off both sisters, to the door, at least
had accompanied him.

Soon there was shooting the car was Don Braulio.

Beatrice and Agnes
went back into the room and sat by the brazier, a front another.

-
What precipitation trip! - Beatriz said simply.

- Paco Is he sick?
- Said Ines -. Maybe because I'm sick call and Braulio not what we
meant.

- Do not believe it, Ines - replied Dona Beatriz -. Braulio
knows not hide anything</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>