<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05994</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>231191</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4376</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El vacío tal como suele concebirse, es decir una extension ó espacio
sin cuerpo, es cosa contradictoria; pues que equivale á suponer cuerpo, por lo mismo que se
supone extension; y no cuerpo, por lo mismo que se le supone quitado.

Descartes acepta basta las últimas consecuencias de esta doctrina. Así, proponiéndose la dificultad
fundada en que imaginamos que Dios podria quitar toda la materia contenida dentro de un vaso,
permaneciendo la misma figura del vaso, contesta resueltamente que esto es imposible. «Para
que podamos, dice, corregir una opinion tan falsa, observaremos, que no hay enlace necesario
entre el vaso y tal cuerpo que le llena; pero sí le hay tan absolutamente necesario entre la
figura cóncava del vaso, y la extension que debe estar comprendida en esta concavidad; que
no hay mas repugnancia en concebir una montaña sin valle, que una tal concavidad sin la extension
que ella contiene, y esta extension sin alguna cosa extensa; á causa de que la nada, como se
ha observado ya muchas veces, no puede tener extension. Por cuya razon, si se nos pregunta
qué sucederia en caso que Dios quitase todo el cuerpo que hay en un vaso, sin permitir que
entrase otro, responderemos que los lados de este vaso se encontrarian tan cercanos, que se
tocarian inmediatamente. Porque es necesario que dos cuerpos se toquen cuando no hay nada entre
ellos; pues habria contradiccion en que estos dos cuerpos estuviesen apartados, es decir, que
hubiese distancia del uno al otro, y que esta distancia no fuese nada. La distancia es una
propiedad de la extension que no puede existir sin la extension» (Princ. de la Filos. p. 2. § 18).

[56.] Si Descartes se ciñese á argumentar que el espacio, pues que contiene verdaderas distancias,
no puede ser un puro nada, su raciocinio pareceria concluyente; pero cuando añade que el espacio
es el cuerpo, por la razon de que el espacio es extension, y la extension constituye la esencia
del cuerpo, asienta una cosa que no prueba. De que no concibamos ó imaginemos cuerpo sin extension,
solo se sigue que la extension es una propiedad del cuerpo, sin la cual nosotros no le concebimos,
mas nó que sea su esencia. Para estar seguros de esto, seria necesario que así como tenemos
la idea de la extension, la tuviésemos tambien del cuerpo, para ver si entre ellas hay identidad.
Mas de los cuerpos nada sabemos sino lo que experimentamos por los sentidos; sin que nos haya
sido dado el penetrar su íntima naturaleza.

¿De dónde nace la inseparabilidad de las ideas extension y cuerpo? Nace de que la idea que
tenemos del cuerpo es una idea confusa, pues la concebimos como una substancia que está en
ciertas relaciones con nosotros, y nos causa las impresiones que llamamos sensaciones. Y como
segun hemos demostrado mas arriba, la base de las sensaciones es la extension, este es el único
conducto por el cual nosotros nos ponemos en relacion con el cuerpo. Cuando esta base nos falta,
porque prescindimos de ella, no nos queda del cuerpo mas que una idea general de ser, ó de
substancia, sin nada que le caracterice y le distinga de lo demás. Todo esto lo hallamos en
el órden de nuestras ideas; pero no podemos inferir, que en los cuerpos mismos no haya en realidad
nada mas que extension.

[57.] Con el mismo raciocinio se destruye la opinion de la extension indefinida ó infinita.
Desenvolviendo Descartes su doctrina sobre la idea de la extension, dice: «Sabremos tambien
que este mundo, ó la materia extensa que compone el universo, no tiene límites: porque donde
quiera que nos propongamos fingirlos, podemos imaginar mas allá, espacios indefinidamente extensos,
que no solo imaginamos, sino que concebimos ser tales en efecto como los imaginamos; de suerte
que contienen un cuerpo indefinidamente extenso; porque la idea de la extension que concebimos
en todo espacio, es la verdadera idea que debemos tener del cuerpo» (Ib. p. 2. § 21).

En este pasaje, á mas del error relativo á la esencia de los cuerpos, hay el tránsito gratúito
de un órden puramente ideal, ó mas bien imaginario, á un órden real. Es cierto que donde quiera
que yo imagine los límites del universo, como cerrándole con una inmensa bóveda, imagino todavía
fuera de la bóveda nuevas inmensidades de espacio en que mi fantasía se sumerge; pero de esto
inferir que la realidad es como yo la imagino, no parece muy ajustado á las reglas de una sana
lógica. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09591</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>214158</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3962</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The vacuum as usually conceived, is an extension or space without a body,
is something contradictory as that body is to assume, therefore that extension means, and no
body, therefore it is supposed to removed.

Descartes simply accept the ultimate consequences of this doctrine. Thus, proposing the difficulty
Founded in which we imagine that God could remove all matter contained in a glass, staying
the same shape of the glass, answered firmly that this is impossible. "For we can, he says,
correcting an opinion so false, we see that there is no necessary link between the glass and
body that you full, but it is so absolutely necessary between concave glass figure, and the
extension must be included in this concavity, which there is more reluctance to conceive a mountain
without a valley, that such an extension without the concavity it contains, and this extension
without any extended thing, because it's nothing, as has been observed many times, can not
have extension. For which reason, if we are asked What would happen if God removed the whole
body is in a glass, without allowing enter another answer to the sides of this vessel would
be found so close, that would play immediately. For two bodies must touch when there is nothing
between them, it would be contradiction in these two bodies were apart, ie have distance from
each other, and that this distance was not anything. Distance is a extension property that
can not exist without the extension "(Princ. of Filos. p. 2. § 18).

[56.] If cinemas Descartes argued that space, because it contains real distances can not be a pure
nothing, its reasoning would seem conclusive, but when he adds that the space is the body, for
the reason that space extension and the extension is the essence the body, seat does not prove a thing.
They do not conceive or imagine body without extension, only follows that the extension is a property
of the body, without which we will not conceive, but not that is its essence. To be sure of
this, it would be necessary as we have the idea of ??extension, the body we had also to see if among
them are identity. But the bodies we know nothing but what we experienced through the senses,
without being there been given to penetrate the intimate nature.

Where does the inseparability of the extension and body ideas? Born from the idea that body we
have is a confused idea, as conceived as a substance that is a relationship with us, and because
the impressions we call sensations. And as we have shown above, the basis of feelings is the extension,
this is the only conduit through which we put ourselves in relation to the body. When this
base we need, because without it, we have no body but a general idea of ??being, or of substance,
not anything that characterizes and distinguishes him from the rest. All these things are in the order
of our ideas, but we can not infer that the bodies themselves did
not actually nothing more than extension.

[57.] With the same reasoning is destroyed the opinion of the infinite or indefinite extension.
Descartes unwrapping his doctrine on the idea of ??extension, said: "We will know too this world, or
the extended matter that makes up the universe has no limits: because where we propose to pretend
they want, we can imagine further, spaces indefinitely extended, not only imagine, but we conceive
to be such in fact as we imagine; of luck containing an extensive
body indefinitely, because the idea of ??extension which we conceive
in all space, is the true idea that we have the body "(ib. p. 2.

§ 21).

In this passage, but the error on the essence of bodies, there is free transit of a purely ideal,
or rather imaginary, to a real order. It is true that wherever I imagine the limits of the universe
as an immense dome, denying, still imagine outside the dome new wastes of space that my fantasy
is submerged, but this infer that the reality is as I imagine, does
not seem very tight to the rules of sound logic</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>