<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>397398</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3509</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Cambiaban las formas, pero el alma permanecía inmóvil e inmutable, como la
de aquellos seres rudimentarios, testigos eternos de los primeros latidos de la vida en el
planeta, y que parecían envueltos en el más espeso de los sueños. Y así sería siempre. Eran
vanos los grandes esfuerzos para librarse de este ambiente fatal, de la herencia del medio,
del círculo en que forzosamente nos movemos; hasta que llegaba la muerte y otros animales semejantes
venían a dar vueltas en el mismo redondel, creyéndose libres porque siempre tenían ante sus
pasos nuevo espacio que correr.

«Los muertos mandan», afirmaba una vez más Jaime en su pensamiento. Parecía imposible que los
hombres no se diesen cuenta de esta gran verdad y se agitaran en eterna noche, creyendo hacer
cosas nuevas al resplandor de ilusiones que surgen diariamente, como surge el gran engaño del
sol para acompañarnos por el infinito, que es lóbrego y a nosotros nos parece azul y radiante
de luz...

Cuando Febrer pensaba esto, el sol se había ocultado ya. El mar era casi negro, el cielo de
un gris plomizo, y en las brumas del horizonte serpenteaban los rayos bajando a beber en las
olas. Sintió Jaime en su rostro y en sus manos el húmedo contacto de algunas gotas de lluvia.
Iba a estallar una tormenta que tal vez durase toda la noche. Los relámpagos brillaban cada
vez más cerca. Resonaba un lejano estrépito, como si dos flotas enemigas se estuviesen cañoneando
detrás de la cortina de bruma del horizonte, aproximándose con ésta. Las láminas de agua mansa,
tersas como cristales entre los escollos y la costa, empezaron a temblar con las ondulaciones
excéntricas de las gotas de lluvia.

A pesar de esto, el solitario no se movió. Permanecía en la roca, sintiendo una sorda irritación
contra la fatalidad, sublevándose con toda la rudeza de su carácter ante la tiranía del pasado.
¿Y por qué habían de mandar los muertos?... ¿Por qué obscurecían el ambiente con las partículas
de su alma, semejantes a un polvo de huesos, que se posaban en el cerebro de los vivos imponiéndoles
viejas ideas?...

De pronto Febrer sufrió una impresión de deslumbramiento, como si contemplase una luz extraordinaria
nunca vista. Su cerebro pareció dilatarse, esparcirse, como una masa de agua que rompe el vaso
opresor de piedra. Fue en el mismo instante que un relámpago coloreaba de luz lívida el mar
y estallaba un trueno sobre su cabeza, conmoviendo con horrísono tableteo los ecos de la inmensidad
marítima y las oquedades y cimas de la costa.

«No; los muertos no mandan, los muertos no gobiernan.» Jaime, como si fuese un hombre nuevo,
se burló de sus pensamientos de poco antes. Aquellas bestias rudimentarias que él veía entre
los peñascos, y lo mismo que ellas todos los animales del mar y de la tierra, sufrían la esclavitud
del medio. Mandaban los muertos sobre ellas porque hacían lo que harían sus descendientes.
Pero el hombre no es esclavo del medio: es su colaborador y a veces su dueño. El hombre es
un ente de razón y de progreso, y puede modificar el ambiente según sus conveniencias. Fue
su siervo en otros tiempos, en remotas edades; pero al dominar en parte a la Naturaleza y poder
explotarla, rasgó la especie de envoltura fatal en que siguen prisioneros los otros seres de
la creación. ¿Qué podía importarle el medio en que había nacido? Se creería otro si lo deseaba...

No pudo seguir en sus reflexiones. La tempestad había, estallado sobre él. La lluvia chorreaba
por los bordes de su sombrero y corría a lo largo de su espalda. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05529</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>191256</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3046</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Changing forms, but the soul remained motionless and unchanging, as of those
primitive beings, eternal witnesses of the first beats of life in planet, and seemed more
involved in the thick of dreams. And it would be good. Were great efforts in vain to escape
the fatal environment, heritage of the medium the circle in which we move forcefully, until
it was death and other similar animals came to turn in the same arena, believing free because they always
had before his steps new space race.

"The dead command," said Jaime once again in their thinking. It seemed impossible that men would
realize this great truth and are shaking in eternal night, thinking to new things in the glow
of illusions that arise daily, as there is the great deception sun to join the infinite, which
is dark and we find blue and radiant light ...

When Febrer thought this, the sun was hidden now. The sea was almost black sky leaden gray,
and the mist on the horizon lightning snaked down to drink in waves. Jaime felt on his face
and touch the wet hands of a few drops of rain. Would set off a storm that lasted maybe all night.
The lightning shone each closer. Rang a distant roar, as if two opposing fleets were being
shelling behind the curtain of mist on the horizon, approaching to it. The gentle water slides, smooth
as glass between the reef and the coast, began to tremble with ripples eccentric raindrops.

Despite this, the solo did not budge.

Remained in the rock, feeling a dull irritation against fate, rebelling with all the harshness of
his character against the tyranny of the past. And why had to send the dead? ... Why darkened the
atmosphere with particles of his soul, like a bone dust, which settled on the brains of living
by imposing old ideas? ...

Febrer suddenly suffered a dazzling impression, as though he saw an extraordinary light ever. His brain
seemed to expand, spread, as a body of water that breaks the camel oppressor of stone. It was
at the same moment a flash of light colored pale sea and thunder burst over his head, shaking
with a horrid clatter echoes the vastness Seas and the hollows and ridges of the coast.

"No, do not send the dead, the dead do not govern." Jaime, like a new man mocked his thoughts
shortly before. Those primitive beasts that he saw between the rocks, and like all animals including
sea and land, suffered slavery the medium. Sent the dead on them because they did what they would do
their descendants. But man is a slave in the middle: is your partner and sometimes its owner.
Man is an entity of reason and progress, and can modify the environment according to their
convenience. Was his servant in the past, in remote ages, but to dominate in part to the nature
and power exploit it, tore the fatal kind of wrap that other beings are prisoners of creation.
What could I care about the environment in which he was born? One would think if he wanted another
...

Could not continue in his reflections. The storm had, exploded on
him. The rain dripped the edges of his hat and ran along his back</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>