<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03144</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>9722</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>20742</sourceTextLength>
<sourceTextContent> A dos ó tres leguas de distancia se ve al sud-oeste el cerro de Galvan,
que está solo en la banda occidental. Aquí baja de la parte del este un ramo de la gran cordillera.
A la banda del sur de dicho rio hay tambien muchos cerros, y una angostura de mucha corriente,
con peñasquería á los lados del rio, y se llama este paso Itapucú-guazú. Está en 22 grados
y 10 minutos. Mas abajo está una punta de cordillera que forma otra angostura, y remata dicha
punta en peña cortada, y distará como ocho leguas del Itapucú-guazú.

Entra mas abajo, por el márgen oriental, el rio Guarambaré en 23 grados y 8 minutos, y en frente
de la boca hay una isla. Por los 23 grados y 21 minutos se hallan unas piedras esparcidas en
medio del rio, por lo cual conviene en esta altura navegar con cautela. El rio Ipané-guazú
desemboca en el Paraguay, en la latitud de 23 grados 28 minutos. Su boca tiene al frente una
isla. Baja este rio de los yerbales que estan al norte de Curuguatí, y tiene su orígen cerca
del Guatimí. En los 23 grados 51 minutos entra en el Paraguay, por el márgen occidental, el
rio de los Fogones: y mas abajo á corta distancia entra por la misma banda el rio Verde. Al
frente de estos dos rios hay cuatro islas. Mas abajo en la Banda Oriental entra el Ipané-miní
en 21 grados y 2 minutos.

Mas abajo del Ipané-miní, en 24 grados y 4 minutos, hallamos que la aguja miraba derechamente
al norte: y no se puede atribuir á otra causa que á la cercania de algun mineral de fierro
ó de piedra iman, de lo cual hay bastante en la jurisdiccion del Paraguay. En los 24 grados
y 7 minutos entra por la Banda Oriental el rio Xexuí, que viene de los yerbales del Curuguatí,
y se navega tal vez con barcos cargados de yerba, aunque con mucho trabajo, por los malos pasos
que tiene. En los 24 grados y 23 minutos entra, por la parte oriental, el Cuarepotí: en los
24 grados y 29 minutos, el Ibobí. Mas abajo en los 50 minutos del mismo grado, entra por el
mismo lado el Tobatí en un brazo del Paraguay, en cuya entrada á la punta de la isla que está
mas al sur (y es la primera punta cuando subiendo se entra en dicho brazo) hay dos piedras
que llegan á la flor del agua, de las cuales conviene que se aparten los barcos, ó que tomen
el rumbo por lo mas ancho del rio, dejando á la parte de oriente la isla. En el Tobatí entra,
antes de su caida en el Paraguay, el rio Capiatá.

En los 24 grados 56 minutos le entra al Paraguay, por el occidente, el rio Mboicaé. En los
24 y 58, poco mas arriba del fuerte de Arecutacuá, entra por el oriente el Peribebuí: y mas
abajo, en 25 gr. y un minuto, entra por la misma banda el rio Salado. Poco mas abajo, casi
en la misma altura, entra por la márgen occidental el rio Piraí.

La ciudad de la Asumpcion está en 25 gr. 17 min. 15 segundos de latitud; 320 gr. 12 min. de
longitud, segun algunos demarcadores. Otros hallaron 25, 16 de latitud; 320, 10 de longitud.
Poco mas abajo entra por tres bocas, por la márgen occidental, el famoso rio Pilcomayo, que
trae sus aguas de las cerranias del Potosí, y corre por medio del Chaco. En los 25 gr. 32 min.
hace el Paraguay una estrechura, que tendrá solo un tiro de fusil de una ribera á otra, y está
en este parage el fuerte que llaman de la Angostura. El Tebicuarí entra en el Paraguay por
el oriente, en 26 gr. 35 min. Bajan por este rio los barcos de Nuestra Señora de Fé y de Santa
Rosa.

El Rio Grande, ó Bermejo entra en el Paraguay por occidente en 26 gr. 54 min.; y dista su boca
de la ciudad de las Corrientes once leguas por al aire, que por el rio son 17, ó 18. Viene
el Bermejo de las serranias que estan entre Salta y Tarija: atraviesa gran parte del Chaco:
el color de sus aguas es algo bermejo. En juntándose con el Paraguay, inficiona las aguas de
éste, de suerte que son poco saludables sus aguas, hasta que concurre en las Corrientes con
el Paraná. Se juntan los rios Paraná y Paraguay al frente de esta ciudad, que está situada
sobre la márgen oriental, en 27 grados y 27 minutos de latitud, 319 y 55 minutos de longitud.
Llámase ciudad de las Siete Corrientes, porque el terreno en donde está la ciudad, hace siete
puntas de piedra, que salen al rio, en las cuales la corriente del Paraná es mas fuerte. Desde
aquí pierde el nombre el Paraguay, porque el Paraná, como mas caudaloso conserva el suyo hasta
cerca de Buenos Aires, donde, junto con el Uruguay, corre hasta el mar con el nombre de Rio
de la Plata: llamado así, porque llevaron desde aquí algunas alhajas de plata y oro los primeros
conquistadores del Paraguay, las cuales alhajas habian traido los indios del Paraguay en la
primera entrada que hicieron á los pueblos del Perú con Alejo García y sus compañeros, segun
se halla escrito en la Argentina de Rui Diaz de Guzman.

* * *

§. II.

De las naciones de indios que habitan en las riberas del Paraguay.

Primeramente en el mismo rio, y en sus islas, habitan dos parcialidades de indios Payaguás,
que andan por todo él con sus canoas, y se mantienen de la pesca, y de lo que roban á españoles
y portugueses. Una parcialidad tiene su habitacion en la parte mas septentrional del rio, y
su cacique principal se llama Quatí. La otra suele estar con mas frecuencia en la parte austral,
en la cercania de la Asumpcion. El cacique principal de esta se llama Ipará.

En la ribera del rio, comenzando desde su junta con el Paraná, habitan á la parte occidental,
los Abipones, de los cuales buen número está reducido á pueblos. Otros, con sus amigos los
Tobas y Mocobís del rio Bermejo, hacen correrias por las fronteras de Santa-Fé, Córdoba, Santiago
del Estero, Salta y Jujuí: y pasando algunas veces el Paraná, hacen sus tiros en la jurisdiccion
de las Corrientes, y muchas veces pasando el rio Paraguay y emboscándose en los montes, hacen
notable daño en los pueblos mas septentrionales de las misiones de Guaranís, y en las estancias
de la jurisdiccion del Paraguay. Estos indios llegan por la parte occidental del Paraguay hasta
el Pilcomayo.

Desde el Pilcomayo comienza la tierra de los Lenguas, los cuales corren toda aquella parte
del Chaco, desde el dicho Pilcomayo hasta la tierra de los Mbayás: y pasan tambien el Paraguay,
para hacer sus tiros en las estancias de la Asumpcion. Estos indios no dan cuartel, ni admiten
misioneros.

Desde el rio Xexuí, por una y otra banda, habitan los Mbayás, repartidos en varias parcialidades.
Sus principales tolderias estan de una y otra banda del Paraguay, en las tierras mas inmediatas
al sud del Pan de Azucar. Corren estos indios toda la tierra, desde el Xexuí al Tacuarí, por
la banda oriental y por la occidental, hasta cerca de los Chiquitos. Desde el Pan de Azucar
hácia el norte habitan en la banda occidental los Guanás. Estos son indios que trabajan sus
tierras, para sembrar maiz; y hacen tambien sus sementeras á los Mbayás, pagándoles estos su
trabajo. Mas arriba del Tacuarí hay, en el rio de los Porrudos, otros indios semejantes en
el modo de vivir á los Payaguás, pero de mas valor, y excelentes flecheros. Juzgo que no es
nacion numerosa, pues no bajan con sus canoas al rio Paraguay. Los portugueses, que navegan
por Xarayes desde Cuyabá á Mattogroso, dijeron que en algunas arboledas que hay, en los anegadizos
de Xarayes, se dejaban ver algunos indios, aunque pocos. No saben de que nacion sean. Pueden
ser algunas reliquias de los Xarayes. De aquí para arriba no sé que habiten indios algunos
en las márgenes del rio Paraguay.

* * *

§. III.

Montes y arboledas.

El Criador de todas las cosas nos dió en las tierras adyacentes del rio Paraguay un agradable
objeto á la vista, con la variedad admirable de montañas, cerros, llanuras y arboledas. Desde
Corrientes hasta el rio Xexuí, hay por una y otra banda bosques con mucha variedad de plantas.
Pero del Xexuí arriba es mayor el encanto de los ojos; porque unas veces se descubre un ramo
de la cordillera todo poblado de árboles, otras veces se presenta una campaña llena de yerba
muy verde, otras se ven inmensos palmares, de una especie particular de palmas, porque los
troncos son altísimos y derechos, la madera dura y la copa redonda, con las ramas semejantes
á los palmitos de que hacen las escobas en Andalucía. Ni se puede hallar cosa mas á propósito
para formar con presteza los techos de las casas, pues en quitando la copa, y cortando el tronco
por el pié, ya no hay mas que hacer para aplicarlo á la obra. Estos palmares son frecuentes
desde el Xexuí hasta los campos de Xerez. Y como los troncos estan muy limpios, andan los indios
á caballo por medio de los palmares, sin embarazo alguno. Los racimos de datiles de estas palmas
son menores que los de las palmas ordinarias: y los datiles son tambien menores á proporcion.
No sé si son comestibles.

Generalmente hablando, todos los cerros y cordilleras tienen en sus vertientes muchos montes
con árboles altísimos y de tronco muy grueso. Y no se puede dudar que se hallarian, entre tanta
variedad, maderas preciosas. Nosotros hallamos por casualidad el árbol de donde sacan la goma
guta, ó gutagamba, que es una goma de color amarillo muy fino. El árbol alto, no muy grueso,
la hoja semejante á la del laurel. Descúbriose este árbol dando algunas cortaduras por entretenimiento
en la corteza de uno de esta especie. Luego salió por el corte la goma líquida, la cual pronto
se cuaja en goma como se ve en las boticas.

Desde el Mboteteí, navegando rio arriba, se halla el árbol llamado Cachiguá, el cual tiene
el tronco delgado, como de doce á trece pulgadas de diámetro. Su madera es colorada, de un
color semejante al bermellon. Los portugueses de Cuyabá usan de esta madera para teñir de colorado:
dicen que la madera no pierde el color; y así es esquisita para escritorios y otras obras de
labores.

De los árboles de la cañafistula, ó casiafistula, se hallan montes en las cercanias de los
Xarayes, y crecen mas altos y gruesos que los castaños de España. La corteza del árbol es blanquecina,
semejante á las de los nogales. El fruto son unas cañas de palmo y medio, y algunas de dos
palmos de largo. Tienen dentro granos grandes como las habas, y entre los granos cierta pulpa
negra, que sirve para purga suave, y se vende en las boticas. El color de la caña, estando
madura, es negro como el de la pulpa.

El árbol Taruma es cierta especie de olivo silvestre. Su tamaño el mismo que el de los olivos
con poca diferencia, y aun la hoja no es muy diferente. La frutilla es como las aceitunas pequeñas,
y tiene su hueso como aceituna. Los paraguayos comen esta fruta, aunque me pareció bien desabrida.
Seria bueno que probasen si de ella se podia sacar aceite: y tambien si prendian en los tarumas
los injertos de olivo.

* * *

§. IV.

Establecimientos de Cuyabá y Mattogroso.

La ciudad de Cuyabá, segun algunos mapas de portugueses, está en 14 grados y 20 minutos de
latitud austral, y segun se infiere de la longitud en que se halló la boca del Xaurú, y la
distancia en que está de Cuyabá, podemos poner á esta ciudad en 322 grados de longitud, contada
del Fierro, con corta diferencia. Su situacion es en la banda oriental del rio llamado de Cuyabá,
el cual hasta desembocar en el de los Porrudos, corre de norte á sur, y se navega hasta el
puerto de Cuyabá, que dista de dos á tres leguas de la ciudad.

Por la parte del norte se estiende por muchas leguas la gran serranía, donde tienen su orígen
los dos caudalosos rios Paraná y Paraguay. Y de la misma, por la parte del norte, bajan al
Marañon los rios Topayós, Xingu, el rio de Dos Bocas, el Tocantins y otros.

Por la parte del sur de Cuyabá se estienden por muchas leguas los anegadizos de Xarayes: de
suerte que por esta parte no se puede entrar á la ciudad sino por el rio. Ni es posible que
pueda pasar de otro modo gente de á pié, ni de á caballo. En tiempo de aguaceros se inunda
casi todo el espacio de sesenta leguas de norte á sur, y casi lo mismo de oriente á poniente,
que hay entre el rio de los Porrudos y las serranias de Cuyabá; y pueden en este tiempo atravesar
embarcaciones desde Cuyabá al rio Paraguay, sin bajar á los Porrudos: pero en tiempo de seca
quedan reducidos los rios Cuyabá y Paraguay á sus canales estrechas y profundas. Y aunque en
el espacio intermedio quedan muchas lagunas, ó no queda comunicacion, ó no se ha descubierto
hasta ahora, por donde se pueda atravesar en derechura de un rio al otro. Por lo cual, para
navegar en tiempo de seca desde Cuyabá al Xaurú, y pasar á Mattogroso, se hallan los portugueses
necesitados á dar una grande vuelta, bajando al rio de los Porrudos, y por este al rio Paraguay,
por el cual vuelven á subir mas de sesenta leguas hasta la boca del Xaurú.

Por la parte del oriente tiene Cuyabá muchas tierras habitadas solamente de indios infieles:
y aunque hay camino para ir por esta parte al Brasil, es camino larguísimo, muy trabajoso y
espuesto á los asaltos de los bárbaros y de los negros alzados. Por estas causas pocos son
los portugueses que emprenden el viage por tierra. La grande distancia del Brasil, y lo trabajoso
del camino hacen que los caballos y mulas en Cuyabá se vendan á precio muy subido: pues se
vende un caballo ordinario en cien pesos, y una mula en docientos.

Por el occidente, desde Cuyabá á Mattogroso, se estienden algunas montañas, que son ramos de
la gran cordillera ó serranía de que hablamos antes. Los portugueses abrieron camino por estas
montañas, para tener comunicacion con los de Mattogroso: pero es camino trabajoso, y solamente
para gente de á pié acostumbrada al temperamento poco saludable de aquel clima.

La ciudad de Cuyabá no tiene muralla, ni artillería, ni fortificacion alguna; porque con los
anegadizos de los Xarayes, y con la suma negligencia de los españoles, se juzgan bastante defendidos.
Solamente para la guardia del Capitan General, y para defensa de los indios infieles, mantienen
una compañía de soldados pagados á quince pesos por mes. De estos se hacen varias reparticiones.
Doce en dos presidios á la frontera de los infieles: otros doce en una canoa de guerra que
sirve para escoltar las canoas que navegan á San Pablo: y los restantes, hasta veinte, quedan
en Cuyabá, y son toda la defensa de la ciudad.

El número de habitantes de todas castas llegarán á cinco mil personas, de las cuales solo un
corto número son libres: los demas, ó son esclavos, ó tenidos y tratados como tales; porque
á excepcion de poco mas de doscientas personas que se hallarán de gente blanca, las demas,
muchas son negros y mulatos, y muchos indios mestizos, que son tratados de los portugueses
como si fueran esclavos: pues, aunque por ordenanza real solamente á los Payaguás y á los de
otra nacion pueden hacer esclavos, pero en aquellas partes se sirven los portugueses de cualesquiera
indios que puedan coger, y los tienen en esclavitud. Los indios mas inmediatos á Cuyabá por
el norte son los Paresis y los Barbudos: estos nunca se rinden á los portugueses, porque ó
han de vencer, ó han de quedar muertos en la refriega. Por el nord-este estan los Indios Bororos:
estos tienen la simpleza de que, aprisionada por los portugueses alguna india de su nacion,
luego se vienen los parientes inmediatos á entregar y servir al portugues que la tiene en su
casa. Por el sur, pasados los anegadizos, estan los Mbayás de arriba, que al paso de los Paulistas
por el Tacuarí los suelen acometer.

* * *

§. V.

Minas de Cuyabá.

En todo el Brasil dan los portugueses nombre de minas á los lavaderos de oro. Y así ni en Cuyabá,
ni en otra parte alguna del Brasil, que haya llegado á mi noticia, se trabajan minas propiamente
tales. Pero hay en Cuyabá lavaderos de oro de 23 quilates, y en uno de los lavaderos de oro
se hallan diamantes. Mas en estos años antecedentes, porque los diamantes no perdiesen su estimacion,
se prohibió por el Rey de Portugal sacarlos de Cuyabá. Los lavaderos se hallan en varias partes
á las caidas ó vertientes de la gran Cordillera. Trabajan en estos lavaderos los negros esclavos,
y dá cada negro á su amo en cada semana tres pesos de oro en grano, que es la única moneda
que allí corre. Y se hacen las cuentas en las compras y ventas por octavas de oro, y cada octava
son dos pesos. En algunas partes se halla oro en abundancia, pero no se pueden aprovechar de
él, por faltar allí el agua para los lavaderos.

La grande distancia de Cuyabá á la costa del Brasil es causa de que los géneros de Europa se
vendan allí á precio muy subido. Una camisa muy ordinaria vale seis pesos, ó tres octavas de
oro: un par de zapatos, lo mismo: una frasquera de vino y aguardiente, que en el Janeiro se
diera por diez pesos, vale en Cuyabá sesenta. Y á esta proporcion se venden los otros géneros.
Lo que allí sube á precio exorbitante, y se tiene por el mayor contrabando, si va sin el despacho
de la aduana, es la sal, la cual se lleva de Lisboa, y no se permite de otra parte.

* * *

§. VI.

Temperamento de Cuyabá y frutos que produce la tierra.

En Cuyabá y sus cercanias es el temperamento muy ardiente y húmedo; y consiguientemente se
goza en toda aquella tierra de poca salud. La enfermedad mas frecuente es la que llaman los
portugueses del bicho: y de la cual mueren muchos, porque no saben curarla. La enfermedad consiste
en una extremada laxitud del orificio con disenteria, y algo de calentura. Los portugueses,
persuadidos de que se cria dentro de la carne algun bicho ó guzano, que causa aquellos efectos,
pretenden á fuerza de jugo de limon y otros agrios, matar el bicho, y acontece no pocas veces,
que acaban con el enfermo. El cirujano D. Pedro Gracian, que navegó conmigo en un barco por
medio de los Xarajes, hombre bien inteligente en su facultad, oyendo al alferez de Cuyabá quejarse
de que tenia entre su gente algunos enfermos del bicho; quizo informarse que cosa era el bicho,
y en efecto fué á ver los enfermos, y halló que no habia tal bicho ni guzano, y se ofreció
á curarlos luego. Los portugueses porfiaban con mucha eficacia que no habia otra cura para
aquella enfermedad que el agrio de limon, con el cual talvez mezclaban agí, ajos y sal: pero
el cirujano les mostró el error en que estaban, pues tomando á su cuenta el enfermo que tenian
de mas peligro, á dos dias se le dió sano, sin haber aplicado cosa alguna de las sobredichas
para matar al bicho, teniendo por cierto que no habia tal animal.

Las aguas de lluvias, que allí corren por montes de cañafistula, por parages cubiertos de las
cañas que caen de los árboles, y por grandes matorrales de otras plantas purgantes, con los
excesivos calores y el desvelo que ocasiona la multitud de mosquitos, son á mi parecer la causa
de aquella destemplanza y de aquella enfermedad. Los españoles, que subimos al Xaurú, esperimentamos
en aquel temperamento semejante disenteria, con grande relajacion en el estómago, que no tenia
el calor necesario para la digestion. A este accidente se ocurrió con felicidad, tomando antes
de comer un poco de mistela: remedio necesario en aquel pais para no perder la salud.

Los aguaceros son frecuentes en aquellas alturas; pero los mas fuertes, que hacen crecer extraordinariamente
los rios, comienzan por el mes de Diciembre. Y crecen tanto los rios, que no hallando bastante
abertura para salir las muchas aguas que bajan á la llanura de los Xarayes, rebalsan inundando
los campos, y formando por este tiempo un grande lago; aunque despues, en cesando los aguaceros,
se desagua por el cauce del rio Paraguay, y quedan solamente las canales de los rios, y algunas
lagunas, descubriéndose todo lo demas de aquella llanura, lleno de pajonales impenetrables.
Sin embargo de inundarse todo aquel espacio, hay en él algunas arboledas de árboles muy altos,
cuyos troncos se inundan hasta tres y cuatro varas en alto. Y lo mas admirable que observamos
en los Xarayes, es que con estar todo el terreno anegado parte del año, hallaron las hormigas
(de las cuales hay innumerable multitud) modo de conservar sus hormigueros. Estos los fabrican
de barro muy fuerte en lo alto de grandes árboles, con tal arte que queda como un horno al
rededor de una de las ramas superiores, y tan bien construído, que no le pueden ofender las
lluvias ni los vientos. Y para que estos no puedan llevarse las hormigas, que suben ó bajan
en tiempo de seca, tienen hecho del mismo barro fuerte un canal ó camino cubierto, que baja
hasta el pié del árbol, por el cual canal suben y bajan las hormigas con toda seguridad.

Los frutos que produce la tierra de Cuyabá y su comarca, son maiz, arroz, mandioca (en otras
partes de América llaman cazave), piñas, pacobas ó plátanos, con otras muchas especies de frutas
propias de los climas ardientes de América, azucar, miel de cañas y de abejas, de las cuales
hay varias especies en los montes. El arroz se halla silvestre en las márgenes del rio de Cuyabá
y de los Porrudos. No se coje trigo, ni vino, ni otros frutos de Europa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05707</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>204241</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18807</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Two or three miles away is the south-west the hill Galvan, it is only in
the western side. This lower part of this a bunch of great mountains. At the south side of the river
are too many hills and narrow with strong currents, with peñasquería the sides of the river, and
called this step Itapucú-wolf. Is at 22 degrees and 10 minutes. Below is a tip that is another
narrow ridge, and ends this rock tip cut off, and lies about eight miles from the Itapucú-wolf.

Sign
in below, on the eastern margin, the Rio Guarambaré in 23 degrees
8 minutes, and in front of the mouth is an island.

For the 23 degrees and 21 minutes are scattered stones middle of the river, so in this stage should
navigate with caution. Ipan river-wolf flows into the Paraguay, at latitude 23 degrees 28 minutes.
His mouth is facing a island. Download this river of yerba mate that are north of Curuguatí,
and has its origin near the Guatimí. In the 23 degrees 51 minutes between the Paraguay, on the
western margin, the Cookers river, and a short distance below the same band enters the Verde
River. Al front of these two rivers there are four islands. Lower in the Banda Oriental enters
mini Ipan in 21 degrees and 2 minutes.

Ipan below the mini, in 24 degrees and 4 minutes, we found that looked
straight needle to the north, and can not be attributed to other causes
to the proximity of some iron ore stone or magnet, of which there
is enough in the jurisdiction of Paraguay.

In the 24 degrees and 7 minutes between the Banda Oriental Xexuí the river, which comes from
the Curuguatí yerbales, and perhaps sailing ships loaded with grass, although much work, missteps
you have. In the 24 degrees and 23 minutes between, on the east, the Cuarepotí: in 24 degrees
and 29 minutes, the Ibobi. But 50 minutes down on the same level, enters the same side of the
Tobatí in an arm of Paraguay, whose entrance into the tip of the island is further south (and the
first tip when it comes up in the arm), two stones who come to the flower water, which should
be departing ships, or to take course at the river wider, leaving the eastern part of the island.
In the Tobatí fit, before his fall in Paraguay, the river Capiatá.

In the 24 degrees 56 minutes will go to Paraguay, in the west, the river Mboicaé. In 24 and 58,
little above the fort of Arecutacuá, enter through the east the Peribebuí, and more down, in
25 gr. and a minute, go on the same side the river Salado.

Deep down, almost at the same height, enter the western margin Piraí river.

The city of Assumption is 25 gr. 17 min. 15 seconds of latitude, 320 gr. 12 min. of length,
according to some markers. Others found 25, 16, latitude 320, 10
in length.

Deep down is via three mouths, the West Bank, the famous river Pilcomayo, which brings its
waters cerranias Potosi, and runs through the Chaco. In the 25 gr. 32 min. Paraguay makes a
narrow entrance, taking only a rifle shot from a river to another, and is At this place the
fort called La Angostura. The Tebicuari enter Paraguay by the east, in 26 gr. 35 min. Down by
the river boats of Our Lady of Santa Fe and Rosa.

The Rio Grande, or Bermejo enters the Paraguay by the West in 26 gr. 54 min., And her mouth is
far the city of Corrientes eleven leagues from the air, the river
is 17, or 18.

Comes Bermejo of the mountains that are between Salta and Tarija: through much of the Chaco: the
color of its waters is something vermilion. In coming together with Paraguay, infects waters
it, so that the water is unhealthy until concurs in Corrientes Parana. They join the rivers
Paraná and Paraguay at the forefront of this city, which is located on the eastern margin, at
27 degrees and 27 minutes latitude, 319 and 55 minutes in length. Seven Flames of Corrientes
city, because the land where the city is, for seven stone points, leaving the river, where
the current is stronger Paraná. From here loses the name Paraguay, because the Paraná, but mighty
as yours keeps up near Buenos Aires, where, along with Uruguay, flows into the sea with the name
of Rio de la Plata, so named because brought from here some articles of silver and gold the first
conquerors of Paraguay, which had brought jewelry Indians in Paraguay first entry made to the
people of Peru with Alejo Garcia and his colleagues, according to is written in Argentina Rui
Diaz de Guzman.

* * *

§. II.

Nations of Indians living on the banks of Paraguay.

First in the same river, and its islands, inhabited by two factions of Indians Payaguá, who
walk all over him in their canoes, and kept fishing, and what to steal Spanish and Portuguese. A
bias has a room in the northernmost part of the river, and its principal
chief called Quatí.

The other is usually more frequently in the southern part, in the proximity of the Assumption.
The principal chief of this is called Ipar.

On the banks of the river, starting from its junction with the Paraná, live to the west, Abipones,
of which number is reduced to people. Others, with their friends Tuffs and Bermejo River Mocobís
make incursions across the borders of Santa Fe, Cordoba, Santiago del Estero, Salta and Jujuí,
and sometimes from Paraná, make their shots in the jurisdiction of Corrientes, and often from the
river Paraguay and ambushes in the mountains, make significant damage
to the northernmost village of the Guarani missions, and stays the
jurisdiction of Paraguay.

The Indians arrive in the western part of Paraguay to the Pilcomayo.

From the Pilcomayo begins the land of the languages, which are all that part of the Chaco, the
Pilcomayo to the land of the Mbayas, and also pass Paraguay, to make
their shots into the rooms of the Assumption.

These Indians are no headquarters, nor do they support missionaries.

From the river Xexuí the one and another band, live the Mbayas, divided into several installments.
Its main tolderías are the first and second band of Paraguay, the lands most immediate the
south of Pan de Azucar. These Indians are all the earth, from the Tacuarí Xexuí by the Eastern
and Western, until near the Chiquitos. From the Sugar Loaf towards the north western side living
in the manure. These are Indians who work their land to plant corn, and also make their crops
to the Mbayas, paying these your work. Above the Tacuarí there, in the river of Porrudos, similar
to other Indians way of life to the Payaguá, but of more value, and excellent archers. Judge
is not many nations, they do not fall in their canoes to the river Paraguay. The Portuguese, sailing
by Xarayes from Cuiaba to Mattogroso, said that some trees there, in waterlogged Xaraya is allowed
to see some Indians, though few. Do not know what nation they are. Can be some relics of the
Xarayes.

Up here I do not know that Indians inhabit some on the banks of the
river Paraguay.

* * *

§. III.

Mountains and trees.

The Creator of all things gave us adjoining lands a nice Paraguay River object to the eye, with
admirable variety of mountains, hills, plains and forests. From Flows to the river Xexuí there
by a forest and another band with a great variety of plants. But the above is greater Xexuí charm
the eyes, because sometimes you discover a bouquet of the mountain all covered with trees,
other times it is a campaign full of grass very green, others are huge palm trees, a particular
species of palms, because Logs are soaring and rights, hardwood and round crown, with similar branches
to the palm of making brooms in Andalucia. Nor can find anything more apropos swiftly to form
the roofs of the houses, because in removing the glass, and cutting
the trunk by the foot, there's no more to do to apply to the work.

These palm trees are common from the fields Xexuí to Xerez. And as the logs are very clean,
walk the Indians horseback through the palm, without any pregnancy. The clusters of dates of these
palms are smaller than regular palm, and dates are also smaller in proportion. I do not know
if they are edible.

Generally speaking, all the hills and mountains are in many mountain slopes with tall trees and
very thick trunk.

And there is no doubt that they would be, with so variety, precious woods. We found by chance
the tree where they get the rubber guta, or gamboge, which is a paste of very fine yellow.
The tall tree, not too thick, sheet similar to that of the laurel. He uncovered the tree giving some
cuts for entertainment in the bark of one of this species. Then cut out by the liquid rubber,
which soon rubber coagulates as seen in the pharmacy.

From Mboteteí, sailing up the river is the tree called Cachiguá, which has thin trunk, about
twelve to thirteen inches in diameter. The wood is red, a similar to vermilion color. The Portuguese
Cuyabá wood used in this red dye: say that the wood does not lose color, and so exquisite
for desktops and other works work.

Tree of the cassia trees, or casiafistula, are mountains in the vicinity of the Xarayes, and grow taller
and thicker than the brown of Spain. The bark is white, similar to those of the walnut. The result
is a beer and a half span, and some two feet long. Have in large grains such as beans, grains and
between some pulp black, used to purge soft, and is sold in pharmacies.

The color of the cane, while ripe, is black as the pulp.

Taruma tree is a species of wild olive. The same size as that of the olive trees with little
difference, and even the leaf is not very different. The icing is like small olives, and has
his blood like olives. The Paraguayans eat this fruit, but I found it bland. It would be good to
test whether it can be very useful oil, and even if ignited in the Tarumas olive grafts.

* * *

§. IV.

Cuyabá facilities and Mattogroso.

The city of Cuiaba, according to some Portuguese maps, is at 14 degrees and 20 minutes south
latitude, and as inferred from the length that was found the mouth of Xaurú, and distance is
of Cuiaba, we can put this city in 322 degrees of longitude, counting del Fierro, with a short difference.
Its situation is on the east of the river called Cuiaba, which to lead in the Porrudos, runs
north to south, and navigate to the Cuyabá port, a distance of two to three miles from the city.

In
the northern part extends for many miles the great mountains, where they have their origin the
two mighty rivers Paraná and Paraguay. And just for the north, down to the Topayos Marañon
rivers, Xingu, rio de Dos Bocas, Tocantins and others.

In the southern part of Cuyabá be stretched for many leagues the wetlands
of Xarayes: from so that this part can not enter into the city but
by the stream.

Nor is it possible that otherwise you can pass people on foot or on horseback. In times of heavy
rains flooded almost all the space of sixty miles from north to south, and about the same from
east to west, that between the river and the mountains of Porrudos Cuyabá, and may at this
time through Cuyabá boats from the river Paraguay, without getting to the Porrudos, but dry weather
Cuyabá are reduced and Paraguay rivers to their narrow and deep channels. And although the
intermediate space are many gaps, or there is no communication, or
not been discovered so far, where you can go through in straight from
a river to the other.

Therefore, for sailing time from Cuiaba to Xaurú dry, and go to Mattogroso, are the Portuguese
need to give a great back, down the river of Porrudos, and for this the river Paraguay, by which
to climb back over sixty miles to the mouth of Xaurú.

On the east side has Cuyabá many Indian lands inhabited only infidels: and although there is
no way to go through this part of Brazil, is the way very long, very laborious and esponse to the assaults
of the barbarians and the black rebels. For these reasons there are few The Portuguese who undertake
the journey by land. The great distance from Brazil, and laborious the road make the horses and
mules in Cuyabá be sold at prices very deep: it is sell an ordinary horse in a hundred pesos,
and a mule in two hundred.

To the west, from Cuiaba to Mattogroso, be stretched some mountains, which are branches of the
great mountain or mountain range that we discussed earlier. The Portuguese led the way for
these mountains, to have communication with those of Mattogroso: but laborious way, and only
for ordinary people used to temper the climate unhealthy.

The city of Cuiaba no wall, or artillery, or a fortification, for the wetlands of the Xarayes, and the
neglect of the Spanish total, judge fairly defended. Only the guard of Captain General, and
to defend the infidel Indians, maintain a company of soldiers paid to fifteen dollars per
month. From these various departments are. Twelve in two prisons to the frontier of the infidels:
twelve others in a war canoe serves to escort the boats that sail to St. Paul, and the remaining
twenty, are in Cuiaba, and they are all defending the city.

The number of people of all castes come to five thousand people, of
which only a small number are free, others, or slaves, or taken and
treated as such, because Except for little more than two hundred people
who will find white people, the others, many are black and mulattoes,
and mestizos many Indians, who are treated by the Portuguese like
slaves: for, though only to the actual ordinance and to those of Payaguá
other nation can make slaves, but those parts are served any Portuguese
Indians who can catch, and keep them in slavery.

The Indians Cuyabá by more immediate the north are the Paresis and
Barbudos: they never give to the Portuguese, for either have to overcome,
or are to be killed in the fray.

On the north-east are the Bororo Indians: these have the simplicity
of it, caught India by the Portuguese some of his nation, then come
the immediate relatives to deliver and serve the Portuguese who has
her home.

To the south, after the flooding, are above the Mbayas that the passage
of the Paulist Tacuarí by the usually undertake.

* * *

§. V.

Cuyabá mines.

Throughout Brazil are the Portuguese name of mines to the gold mines. And so neither in Cuiaba,
or any other part of Brazil, which has come to my knowledge, mine
is working properly such.

But there are gold mines Cuyabá of 23 carats, and one of the gold mines are diamonds. But in
these years history, because diamonds are not losing their estimation, was banned by the King
of Portugal them out of Cuiaba. The sinks are located in various parts to falls or slopes of
the great Cordillera. Work in these laundries black slaves, black and gives each his master in
every week three pieces of gold grains, which is the only currency runs there. And you do the math
on buying and selling gold in octaves and each octave are two weights.

In some parts is gold in abundance, but you can not take advantage
of him there for missing water for washing.

The great distance from Cuiaba to the coast of Brazil is due to the gender of Europe thence
selling price up. A very ordinary shirt worth six dollars, or three octaves gold: a pair of
shoes, the same: a flask of wine and brandy, which in the Janeiro given for ten pesos worth in Cuyabá
sixties. And this proportion is sold to other genres. What goes up there at exorbitant prices,
and is the largest smuggling, if you're not at the office custom, is salt, which is carried in
Lisbon, and not permitted elsewhere.

* * *

§. VI.

Cuyabá temperament and fruits of the earth.

In Cuiaba and its vicinity is very hot and humid temperament, and consequentially enjoys all
the land of poor health.

The most common disease which is called the Portuguese of the beast: and they die a lot, because
they can not cure. The disease is extreme laxity in the hole with dysentery, and some fever.
The Portuguese, convinced that is bred in the flesh some bug or Guzan, causing those effects, intended
to force lemon juice and other citrus fruits, to kill the bug, and happens not infrequently ending with
the patient. The surgeon D. Pedro Gracian, who sailed with me on a boat through the Xarajes, very
smart man in his right, hearing the ensign of complaining Cuyabá that was between the people some
patients the bug, maybe something was informed that the bug, and
actually went to see the sick, and found that there was no such creature
or Guzan, and offered to cure them later.

The Portuguese insisted upon very effectively that there was no cure for this disease the lemon tart, which
maybe mixed with AGI, garlic and salt, but The surgeon showed them the error where they were,
then taking his account of the patient who had of more danger, he was given two days healthy,
without applying any of the sobredichas thing to kill the bug, have certainly had no such animal.

The
storm water that run through forests there cañafístula, Parages covered by the rods that fall from
the trees, bushes and other plants large purges, with excessive heat and the sleepless nights
caused by the multitude of mosquitoes are in my opinion the cause of that distemper and that disease.
The Spanish, who got into Xaurú, experiments at that temper like dysentery, with great relaxation
in the stomach, which had no the heat needed for digestion. In this accident happened to happiness,
taking before eating a bit of sweet wine: remedy needed in that country to avoid losing health.

The
downpours are common in the uplands, but the strongest, which are grown dramatically rivers,
beginning with the month of December. And grow both rivers, not finding enough opening out
the many waters that flow down into the plain of Xarayes, overflow flooding fields, and forming
by this time a big lake, but later, in the rain ceasing, is drained by the Paraguay river channel,
and are only the channels of the rivers, and some gaps, uncovering
all the rest of the plain, full of impenetrable marshes.

But all that space for flooding, there are some groves of trees he very high whose trunks are
flooded up to three and four yards high. And most fans watched in Xarayes, is that all land to be
flooded part of the year, they found ants (Of which there are innumerable crowd) way to keep
their nests. These are manufactured by strong clay on top of large trees, with such art is like
a furnace around one of the upper branches, and so well constructed
that they can not offend rain or wind. And so that these can not be
ants going up or down in dry weather, have made of it a strong mud-covered
road or canal, descending to the foot of the tree, which channel the
ants up and down safely.

The fruits of the land of Cuiaba and its
region are maize, rice, cassava (in other parts of America called
cazave), pineapples, bananas or pacobas with many other fruit species
typical of hot climates of America, sugar, cane syrup and bees, which
There are several species in the mountains. The wild rice is on the
banks of the Rio Cuiaba and Porrudos. No fucks wheat, no wine, no
nuts in Europe</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>