<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02453</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>5568</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1766</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Si soy tu hija, si me quieres tanto,
¿por qué no has venido a verme? Te avisé con Dolores. ¿Por qué no saliste a hablarme? Me tienes
muy brava.

--¡Ay! exclamó la negra. No me diga eso, niña, que me mata... Su merced no iba sola.

--No. Iba con mamá, Carmen, la mujer de Moya y su cuñada Panchita. ¿Qué tenía eso de particular?

--Bastante, niña de mis ojos.

--Habla, explícate.

--No puedo ahora, niña mía.

--¡Qué! ¿Tú no piensas pedirle la bendición a mamá?

--Sí, niña. Debo, lo deseo en el alma, venía... Desde el punto que llegó Señorita de La Habana,
pensé correr y echarme a sus pies...

--¿Por qué no lo has hecho así? ¿Quién te lo ha impedido?

--Señorita misma.

--¿Mamá? No, no puede ser. Te engañas, sueñas, María de Regla.

--Ni me engaño, ni sueño, niña Adelita. ¡Ojalá! Señorita ha prohibido que ponga los pies en
esta casa.

--¿Cómo es que yo no sé nada de eso? ¿Quién te ha ido con semejante cuento?

--No ha sido cuento, niña Adelita. Dolores me refirió una conversación que Señorita tuvo con
el amo sobre mí...

--¿Ya lo ves? Dolores entendió mal. Mamá no está brava contigo. Y si no, ahora mismo voy a
averiguarlo.

--No lo haga, niña Adelita, no, por el amor de Dios, replicó la esclava muy asustada, deteniendo
a la joven por un canto del vestido. Por sí, o por no, será mejor que Señorita no me vea ahora.
¿Está ahí el médico?

--Pues yo quiero verte a solas. Arreglaremos el modo. Con Dolores te avisaré. ¿Y para qué quieres
al médico?

--Para un moreno que han traído del monte mordido por los perros.

--¡Mordido por los perros! repitió Adela. ¡Ay! Debe de ser muy serio el caso cuando llaman
al médico. ¡Si le habrán despedazado! Es probable. Esos perros son como fieras. ¡Qué horror,
Dios mío! Mateu, añadió en alta voz, ahí le buscan.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02531</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>5235</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1659</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> If I am your daughter, if I want so much,
Why do not you come to see me? I warned you to Dolores. Why do not you come out to speak? I have
very angry.

- Ay! cried the black.

Do not tell me this girl is killing me ... His beneficence was not alone.

- No. Went with mom, Carmen, the wife and sister Moya Panchita.

What was so special?

- Pretty girl of my eyes.

- Speak, explain.

-
I can not now, my child.

- What!

You do not think my mom ask his blessing?

- Yes, girl.

I, I want the soul, came ... From the point reached by Ms. de La
Habana, I run and throw myself at your feet ...

- Why have not done
so?

Who has prevented you?

- Miss it.

- Mom? No, it can be.

You are wrong, you dream, Maria de Regla.

- I mistake not, nor sleep, Adelita girl. Hopefully!

Miss has banned your feet on this house.

- How come I do not know about that? Who has been with such a story?

- There was no story, Adelita girl. Dolores told me about a conversation he had with Miss the master
about me ...

- You see? Dolores misunderstood. You mom is not brave. And if not, now I find out.

- Do not do it, girl Adelita, no, for the love of God, "replied the
slave so scared, stopping the girl in a chant of her dress.

By itself, or not, you'd better not see me now Miss. Is there a doctor?

- Well, I want to see you alone. Arrange mode. With Dolores'll let
you know. What do you want Doctor?

- For a tan that have brought
the mountain bitten by dogs.

- Bitten by the dogs! Adela repeated.
Ay! It must be very serious case when they call doctor. If you have
torn! Probably. Those dogs are like beasts. What horror My God! Mateu,
said loudly, looking around him</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>