<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07651</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>18922</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1593</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Siguió aquel movimiento; vió que se iban del jardín,
y aprovechándose él también del bullicio, se separó de sus amigos, como si por acaso los perdiese,
y tomó la misma calle de árboles por donde vió que las dos jóvenes se habían precipitado buscando
la puerta del jardín.

Ridículo le parecía que hombre tan corrido como él corriese entonces desalado en pos de dos
pobres chicas. No se juzgó conde aristocrático y soberbio, sino estudiantillo novato o alférez
recién salido de la escuela. Mas, a pesar de sus juiciosas reflexiones, el Conde fué en pos
de aquellas mujeres, y hasta formó el propósito de hablarles en cuanto saliesen del jardín,
a fin de que, en el caso de un sofión, que harto le merecía por su vulgar mala crianza, no
le viesen sujetos que lo pudieran contar.

Al salir del jardín vió el Conde a su lacayo, que iba a llamar al cochero para que se acercase
con la victoria.

--¡Ramón!--dijo el Conde--. Id a aguardarme a la puerta del Veloz-Club.

A poco la victoria partió.

El Conde siguió a pie a las dos mujeres.

Dos o tres veces se acercó a ellas y quiso hablarlas. Las miró, se encaró con ellas, casi las
detuvo; pero hallaba tan feo, tan plebeyo, tan de mala educación, abusar así de que iban solas
dos mujeres, y perseguirlas y querer hablar con ellas, que se contuvo y no les habló.

En medio de estas vacilaciones, las dos mujeres vieron pasar un coche vacío. Se apoderaron
de él rápidamente, dieron la dirección al cochero, le pagaron adelantado y doble para que picase,
y salieron como escapadas, subiendo por la calle de Alcalá y entrando luego por la del Turco.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document08065</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>314997</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1465</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> He followed that movement, he saw that were in the garden
advantage and also the noise he was separated from his friends, as if by chance the lost, and took
the street of trees where he saw the two young men had rushed looking the garden gate.

It seemed ridiculous that a man so run like the running then desalted after two poor girls.
Earl was not considered aristocratic and arrogant, but rookie or ensign estudiantillo fresh out
of school. But despite its judicious reflections, the Count was in pursuit of these women,
and even formed the purpose of talking about saliesen the garden so that, in the case of a
sofión, which he deserved for his sick vulgar bad parenting, not subjects might see him it
might have.

Leaving the garden he saw the Count to his valet, he would call the
driver to come over victory.

- Ramon! - Said the Count -.

Go and wait at the door of the Swift-Club.

A little victory snapped.

The count continued to rise to the two women.

Two or three times approached them and tried to speak. He looked at them, he faced them, almost
stopped, but was so ugly, so plebeian as rude, abuse and that they were alone two women and chase
and want to talk to them, which was contained and did not speak.

In
the midst of this hesitation, the two women were passing an empty
car. Seized it quickly gave the driver the address, paid for in advance
and double pulverized, and breaks out the way, up the Calle de Alcala
and then entered by the Turk</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>