<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03526</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>395573</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2330</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Bajar a Sevilla, meterse en la plaza, lejos de los montes
y los desiertos, donde le era fácil la defensa, sin el auxilio de sus dos compañeras, la jaca
y la carabina, ¡y todo por verle matar toros!... De los dos, aquel hombre era el valiente.

Pensó además en su cortijo, que estaba a merced del Plumitas, en la vida campestre, que sólo
era posible guardando buenas relaciones con aquel personaje extraordinario. Para él debía ser
el toro.

Sonrió al bandido, que seguía contemplándole con rostro plácido, se quitó la montera, y gritó
dirigiéndose a la revuelta muchedumbre, aunque con los ojos fijos en Plumitas.

--¡Vaya por ustés!

Arrojó la montera al tendido, y las manos se abalanzaron unas contra otras, luchando por atrapar
el sagrado depósito.

Gallardo hizo seña al Nacional para que con un capeo oportuno trajese el toro hacia él.

Extendió su muleta el espada, y la bestia acometió con sonoro bufido, pasando bajo el trapo
rojo. «¡Olé!», rugió la muchedumbre, familiarizada ya con su antiguo ídolo y dispuesta a encontrar
admirable todo cuanto hiciese.

Siguió dando pases al toro, entre las aclamaciones de la gente que estaba a pocos pasos de
él y viéndole de cerca le daba consejos. ¡Cuidado, Gallardo! El toro estaba muy entero. No
debía meterse entre él y la barrera. Convenía que guardase franca la salida.

Otros, más entusiastas, excitaban su atrevimiento con audaces consejos.

--Suértale una de las tuyas... ¡Zas! Estocá, y te lo metes en er borsiyo.

Era demasiado grande y receloso el animal para que se lo pudiera meter en el bolsillo. Excitado
por la vecindad del caballo muerto, tenía la tendencia de volver a él, como si le embriagase
el hedor de su vientre.

En una de las evoluciones, el toro, fatigado por la muleta, quedó inmóvil sobre sus patas.
Gallardo tenía detrás de él el caballo muerto. Era una mala situación, pero de peores había
salido victorioso.

Quiso aprovechar la posición de la bestia. El público le excitaba a ello. Entre los hombres
puestos de pie en la contrabarrera, con el cuerpo echado adelante para no perder un detalle
del momento decisivo, reconoció a muchos aficionados populares que comenzaban a apartarse de
él y volvían ahora a aplaudirle, conmovidos por su muestra de consideración al «pueblo».

--¡Aprovéchate, güen mozo!... ¡Vamo a ve la verdá!... ¡Tírate de veras!
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03714</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>201225</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2138</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Go down to Sevilla, get into the square, away from the mountains
and deserts, where it was easy to defend, without the help of her two companions, jackfruit and
the rifle, killing him and all for bulls! ... Of the two, was the brave man.

Further thought on his farm, which was at the mercy of Plumitas in country life, which only was
possible that keeping good relations with extraordinary character.

For it should be the bull.

He smiled at the robber, who was watching him with placid face, took
off his hat, and shouted addressing the crowd stirred, but with eyes
fixed on Plumitas.

- Take ustés!

He threw his cap to lying, and hands rushed against each other, struggling
to catch the sacred deposit.

Gallardo made a sign to the National to bring a timely cape the bull
to him.

He extended his crutch the sword, the beast rushed with loud snort,
passing under the cloth red.

"Olé!" Roared the crowd, already familiar with his old idol and willing
to find admirable everything did.

He continued to pass the bull, amidst the acclamations of the people who was a few steps seeing
him and gave him advice about.

Care, Gallardo! The bull was very large. No should come between him and the barrier. Convention
that are open to departure.

Other, more enthusiastic, excited his boldness with bold advice.

- Suértale one of yours ... Zas! Stock, and I'll get in borsiyo er.

Was too large and suspicious of the animal for which it could put
in your pocket. Excited the neighborhood of the dead horse, had a
tendency to return to it, as if drunk the stench of his belly.

In
one of the trends, the bull, tired of the crutch, stood on its feet.
Gallardo had behind him the dead horse. It was a bad situation, but
had worse emerged victorious.

Wanted to take the position of the
beast. The audience was aroused by it. Among men they stood up in
the contrabarrera, his body thrown forward to keep a detail the decisive
moment, acknowledged that many fans began to depart popular of now
returned to him and applaud him, moved by his show of consideration
for the "people."

- Benefit, Gen boy! ... Vamo to see the truth!
... Drop indeed</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>