<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03750</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>243333</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16750</sourceTextLength>
<sourceTextContent> En los primeros tiempos, la intimidad de sus relaciones disculpaba, ya que no legitimaba
esos préstamos: más tarde, concluido el amor y comenzados los malos tratos, no se había encontrado
en situación de satisfacer sus compromisos. Y entretanto, sus necesidades se habían hecho más
urgentes. La última conspiración de Cronstadt le había costado tanto, que después no había
sabido qué hacer: algunas cartas encontradas en Zurich, contestaciones a otras suyas, demostraban
que se había dirigido a diversas partes insistiendo con apremio para que se le ayudara.

Esta lectura inspiró a Ferpierre una grave duda: ¿Habrían asesinado Zakunine y la nihilista
a la Condesa para apoderarse de su dinero?...

La sospecha no era irrecusable sin examen. En la casa de la muerta se habían encontrado muchos
valores, pero la Condesa era tan rica, que bien podía haber tenido en su poder el último día
una suma mayor. Si el hurto era el móvil del crimen, los dos rusos podían, exprofeso, no haber
robado todo el dinero; pero en tal caso era difícil explicarse la manera ruidosa como habían
dado muerte a su víctima y el agudo dolor que Zakunine había demostrado, ni se podía decir
cómo y dónde habían escondido las sumas robadas, en los pocos momentos transcurridos entre
el tiro y la llegada de los criados. ¿Habría que considerar a alguno de éstos como cómplice?
¿O más bien, los rusos esperaban substraer el dinero después de haber hecho creer en el suicidio
no previendo la acusación de Vérod?

Ferpierre acordó hacer preguntar a Milán, al contador de la casa d'Arda, si los valores encontrados
en la villa Cyclamens eran exactamente los que debían existir allí, y al mismo tiempo interrogar
a los criados de la villa para descubrir si alguno de ellos podía, en la confusión del primer
momento, haber visto a los asesinos tomar las sumas que faltasen. Pero por más que el magistrado
creyera que todo era posible en el mundo, no admitía que Zakunine fuera perverso hasta el punto
de matar por robar. La suposición que se podía, que se debía hacer lógicamente era otra: Zakunine
volvía al lado de la Condesa, no porque sintiese amor hacia ella, sino por la necesidad de
la ayuda que pudiera darle espontáneamente. Extremadamente rica, habituada a no gastar en sí
misma ni la cuarta parte de sus rentas, podía sacar inmediatamente de apuros a su antiguo amante.
Por eso iba el Príncipe a verla de vez en cuando y se mostraba más amable con ella. El amor,
la pasión que no sufre retardos ni alejamientos, lo entretenía en otra parte, lo hacía vivir
en Zurich, donde vivía la Natzichet.

¿Era creíble que aquel hombre, a quien la leyenda atribuía tantas queridas como a don Juan,
hubiera permanecido en compañía de la estudiante, sin que la comunidad de doctrinas y propósitos
originase relaciones más íntimas? Y no faltaban indicios que apoyaran esta sospecha. Lo mismo
que los correligionarios de Rusia, los de Inglaterra se volvían también en contra del Príncipe,
reprochándole que los hubiera abandonado. «La presencia de usted aquí es necesaria,» le escribían
de Londres; «hace cuatro meses que le esperamos: ¿qué le impide venir? ¡Buen momento para que
faltara usted a su palabra!... ¿O alguna nueva aventura lo retiene por allá?...»

--¿Había tenido el que escribía esa carta algún aviso de los amores con la joven prófuga?

Entre las cartas de la Natzichet no encontró el juez alguna que le sirviera. Todas se referían
a los estudios de la nihilista, había muchas escritas sobre las cuestiones sociales más discutidas,
borradores de artículos destinados a la revista americana The Rebel, y a otras hojas españolas
y holandesas de las cuales la autora era corresponsal. Por más que su antipatía por la joven
no cediera, el magistrado se veía obligado a reconocer que ésta poseía una cultura fuera de
lo común: escribía correctamente el español, el inglés y el alemán; enviaba a los periódicos
bibliografías en que daba cuenta de toda clase de publicaciones científicas y filosóficas.
Las informaciones recogidas de la policía de Zurich eran, por otra parte, favorables a la nihilista.
Tres años antes había salido de Rusia, sola, sin recursos, después de haber sido deportados
su padre y su hermano a Siberia por actos revolucionarios. En Zurich había comenzado a estudiar
medicina, viviendo de su trabajo, de traducciones de obras científicas hechas por cuenta de
editores alemanes y franceses. Estaba en relaciones con todos los refugiados políticos, pero
no había tomado parte activa en las conspiraciones: por el contrario, de palabra y por escrito
desaprobaba los continuos e inútiles sacrificios de vidas. Se inclinaba a la propaganda moral,
a la preparación de las conciencias; pero, naturaleza ardiente y viril, no había vacilado en
descender hasta la acción si le hubiese sido necesaria.

Y aunque de sus relaciones con el Príncipe nada se dijera de preciso, la sospecha de que fuera
su querida se confirmaba. Enamorado de ella, su compañero constante en Zurich, ¿no habría Zakunine
abandonado a los impacientes agitadores, tanto por la enervante acción del amor cuanto por
la persuasión que directamente ejercía sobre él la joven? ¿No se habría propuesto ésta hacer
que el joven se desengañara, demostrarle la locura de las carnicerías inútiles?

Estas suposiciones parecían verosímiles a Ferpierre. Y la acusación de Vérod continuaba apareciendo
infundada. Si el joven amaba a la nihilista, sus relaciones con la Condesa no eran por eso
un obstáculo que lo impulsara a matar a ésta. ¿Podía ese rebelde, para quien la ley coercitiva
no tenía valor, sentirse atado por un escrúpulo enteramente moral? ¿Y no había, en realidad,
dejado otras veces a su querida por correr en busca de nuevos placeres? ¿Qué le impedía hacer
otro tanto, con mayor libertad que la primera vez? Cierto que había vuelto al lado de la Condesa
y la había tratado con mayores consideraciones; pero si esto debía demostrar que estaba arrepentido
de sus malos procederes de antes, el mismo arrepentimiento, la presencia de esos escrúpulos
en su mente contradecían la hipótesis del asesinato; mal podía desear la muerte de un ser,
quien se arrepentía de haberle ocasionado dolores.

Si el Príncipe hubiera estado casado con la difunta, y, cansado de ella, hubiera querido contraer
matrimonio con la nihilista y la nihilista hubiera querido casarse con él, se podría reconstruir
racionalmente el drama en otra forma: fingiendo arrepentimiento, el marido volvía al lado de
su mujer, la persuadía de su conversión, persuadía a los demás, para disipar toda sospecha,
y luego, solo o con la complicidad de su querida, la mataba para verse libre. Pero Zakunine
no estaba unido indisolublemente a la Condesa, ni se podía creer que quisiera casarse con su
joven compatriota; había que abandonar todas esas suposiciones. El arrepentimiento de aquel
hombre era sincero, o por mejor decir creíble, porque tenía una causa: la necesidad de dinero.
Fuera de esto, ninguna razón, por sutil que fuera, podía explicarla.

En su larga y variada experiencia, Ferpierre había estudiado con mucha atención las pasiones
humanas, y sabía que los amantes infieles suelen sentirse sobrecogidos, en el momento de la
traición, por un movimiento de compasión hacia la persona que traicionan. Conscientes del mal
que hacen, atenúan su culpa acordando a esa persona una conmiseración que parecería demostrar
su bondad de alma, pero que en el hecho es un placer de egoísta, y, por lo tanto, ofende más
a los traicionados. El Príncipe, que había olvidado y hasta despreciado a su amiga por correr
tras de los placeres, podía haberse sentido inclinado a pagarse de esta presuntuosa compasión:
para mejor gozar de su propia dicha, había ido sin duda a contemplar el espectáculo de la infelicidad
que él mismo había ocasionado, a consolar hipócritamente a su víctima.

Si esta era la justa explicación de los sentimientos de Zakunine ¿cuál era el efecto que su
acción había producido en el ánimo de la Condesa? ¿Amando como amaba a otro hombre, podía haber
estado celosa de la nihilista, y en la impotencia de los celos haberse dado la muerte? Eso
no se podía creer. Por el contrario, la certidumbre de que el Príncipe pertenecía a otra, debía
haberla servido en cierto modo para creerse libre, no obstante la seriedad del compromiso que
había contraído con su conciencia: no era improbable que se hubiese dicho que los más la disculparían
si recogía su palabra. Pero contra este acomodamiento estaban todos sus escrúpulos, y la hipótesis
del suicidio parecía bien natural si la desdichada había ignorado que la compasión del Príncipe
era falsa. Al creerla sincera, ignorando que el Príncipe tenía un nuevo amor, debía haber visto
crecer la dificultad de corresponder a las esperanzas de Vérod. Pero ¿ignoraba en realidad
el nuevo amor del Príncipe? O mejor dicho, ¿amaba realmente el Príncipe a la nihilista? Ferpierre
comprendía que ante todo debía cerciorarse de esta opinión, sin duda verosímil, pero aún no
probada.

Mientras se encaminaba el juez a la cárcel del Eveché, donde los acusados estaban detenidos,
iba pensando en la manera de iniciar el interrogatorio de la joven. La actitud desdeñosa asumida
por ésta el día de la catástrofe, le había inspirado el deseo y casi la necesidad de medirse
con aquel altivo espíritu, para doblegarlo y confundirlo.

Mientras que los guardianes iban en busca de la acusada para conducirla ante el magistrado,
el director de la prisión refería a éste que la actitud de la joven había sido durante sus
días de encierro, la de una persona que no solamente está tranquila, sino que desafía toda
sospecha. Se había quejado de la celda y de los alimentos, había pedido que la dejasen leer
y escribir, y había escrito efectivamente un estudio sobre la emigración suiza, lleno de cifras
y datos estadísticos. Cuando la hicieron entrar en el gabinete del director, se sentó, a una
seña de Ferpierre, y sosteniendo la mirada interrogadora de éste, se cruzó de brazos.

--¡Parece que por fin se le ha despertado a usted la memoria!--comenzó el juez.--¡Y si los
datos y cifras que ha consignado usted en este escrito son exactos, veo que su memoria es además
excelente! Por lo tanto, me permito esperar que no fallará con respecto a lo que por ahora
nos es más útil saber. ¿Cuánto tiempo hace que conoce usted al Príncipe Alejo Petrovich?

--Muchos años.

--¿Desde Rusia?

--Sí.

--¿Cómo le conoció usted?

--Era amigo de mis hermanos.

--¿Los cuales, naturalmente eran sus correligionarios?... Después que usted salió de su país
¿dónde lo encontró?

--Aquí, en Lausana.

--¿Estaba solo?

--No.

--¿Con la Condesa?

--Con ella.

--¿Fue usted a buscarle? ¿Cómo se vieron?

--Supo mi llegada, y fue él mismo a buscarme.

--¿Con qué objeto? ¿Para tener noticias de Rusia? ¿Para arrastrarla a usted a sus conspiraciones?...
¡Conteste usted!

Después de un momento de silencio, la joven contestó:

--Para ayudarme.

--¿De qué modo?

--Yo estaba sola, sin recursos, en país desconocido. Vino a ofrecerme su apoyo.

--¿Le dio dinero?

--Me lo ofreció, pero yo lo rehusé.

--Entonces, ¿cómo la ayudó a usted?

--Me recomendó a varias personas conocidas suyas, me consiguió lecciones de ruso, me proporcionó
la ocasión de escribir en los diarios y revistas.

--¿Cuánto tiempo estuvieron juntos?

--Un día.

--¿Usted se fue, o él?

--Yo.

--¿Se fue usted a Zurich?... ¿Se escribieron?... ¿Y cuándo se volvieron a ver?

--Un año después, en Lugano.

--¿Estaba solo?

--Sí.

--¿No sabe usted por qué? ¿Comprendió usted que ya no amaba a la Condesa?

--No me ocupé de esas cosas.

--¿Por qué fue usted a Lugano? ¿Qué hacía él allí?

La joven no contestó.

--¿No quiere usted decirlo?

--No puedo.

--¿Le ayudaba a usted el partido?

Otra vez se quedó muda.

--¿Cuánto tiempo estuvo usted en Lugano?

--Tres días.

--¿Y después?

--Volví a Zurich.

--¿Cuándo partió él?

--En abril.

--¿Para hacer qué?

Como la joven siguiera callada, Ferpierre continuó lentamente:

--¿Tampoco ahora quiere usted contestar?... Comprendo esa reserva. No puede usted o no debe
revelar los secretos de su asociación. Y con su silencio querría usted significar que el Príncipe
vino a Zurich expresamente para trabajar en la propaganda, para conspirar, por una razón política
en definitiva. Pero advierto a usted que antes de creer en esto hay que aclarar algunos puntos
obscuros. Durante el tiempo en que, según usted, estuvo el Príncipe en Zurich por motivos políticos,
le escribían de Rusia, de Inglaterra, de todas partes, cartas en que lo llamaban, le reprochaban
que descuidara la causa, lo acusaban de tibieza y casi de infamia. Tenemos una porción de esas
cartas que son muy claras al respecto. ¿Cómo se explica usted esas contradicciones?

La joven movió la cabeza sin pronunciar una sílaba.

--¿Persiste usted en no querer contestar?... ¿Y cómo explica usted que cuando Zakunine sale
de Zurich y viene aquí a Ouchy, usted, que antes no le había buscado, corre a verle, repetidas
veces, en una casa que no era suya, y con él la encontramos allí mismo el día de la catástrofe?
¿Tampoco contesta usted ahora? Pues entonces, voy a decirle algo más: entre estas cartas, en
las cuales casi se le acusa de traición, hay una de un amigo que lo conjura a no caer nuevamente
en una debilidad que parece serle habitual: la de dejarse seducir por las mujeres, de dedicar
una parte demasiado grande de su tiempo, a la galantería... Ese amigo que lo escribe como si
ya supiera que en realidad una nueva aventura con otra mujer lo distrae del cumplimiento de
su deber para con sus compañeros... ¿Por qué evita usted ahora mis miradas? Si yo la preguntara
quién es esa mujer, ¿qué me contestaría usted?

La rusa respondió con firmeza, fijando sus ojos en los del juez.

--Soy yo.

--¡Ah! ¿confiesa usted?--exclamó Ferpierre.--¡El otro día se ofendía usted de mis sospechas!...
¡Bien! Ahora dígame: ¿cuándo se efectuó ese cambio de relaciones entre ustedes?

--Cuando él vino a Zurich.

--¿Vino expresamente por usted?

--No.

--¿Por qué entonces?

--Por motivos políticos.

--Explíqueme usted cómo se realizó ese cambio de relaciones. En dos años no se habían visto
ustedes más que dos veces. ¿La dijo a usted en una u otra alguna palabra de amor?

--Ninguna.

--¿Y usted?

--Yo le amé desde el primer día que acudió a socorrerme.

Por más que la joven trataba de dominarse, su voz revelaba una secreta turbación.

--Entonces, ¿fue usted la primera en hablar?

--No.

--¿Fue él quien se declaró, así, de improviso, después de no haber pensado en usted durante
dos años?

--Permaneció varios meses en Zurich y nos veíamos todos los días.

--¿No supo usted que, después de haber abandonado a la Condesa, vino precisamente de Zurich
a buscarla?

--No.

--¿Cómo es posible? Hace un momento me contestó usted también al preguntarle si conocía las
relaciones de Zakunine con la italiana, que usted no se ocupaba de esas cosas. Si le amaba
usted realmente ¿cómo no sentía usted el deseo ardiente de verlo libre?

--Yo sabía que era libre.

--¿Quiere usted decir que su compromiso con la Condesa no era válido para él?

--Quiero decir que ya no la amaba.

--¿Pero no sabía usted que ella sí le amaba?

--Últimamente tampoco lo amaba.

--Entonces ¿por qué volvió a su lado?

--Tenían intereses comunes.

--¿Llama usted intereses comunes a esos préstamos en que él es el deudor?... ¡Pero si ella
no la amaba ya, no podía estar celosa de usted!

--No.

--Entonces ¿por qué se habría dado la muerte?

--No sé. A causa de sus escrúpulos, probablemente.

--¿Porque quería a otro y no podía ser suya?

--No sé. Tal vez. El suicidio, aunque parezca largamente meditado, se realiza siempre por un
impulso momentáneo o imprevisto. Basta con un motivo de dolor. Ella tenía muchos.

--¡Razona usted muy bien!... ¿Sabía el Príncipe que la Condesa amaba a otro?

--No lo creo.

--¿Nunca habló con usted de eso?

--Nunca.

--Ahora vamos a interrogar al Príncipe.

La joven salió, y el juez ordenó que se introdujera en el despacho a Zakunine.

La actitud de éste en la prisión había sido completamente distinta de la observada por su presunta
cómplice. Nada había pedido para sí, ni alimentos, especiales, ni libros, ni papel; de nada
se había quejado; casi no había hablado una palabra: los guardianes contaban que pasaba el
tiempo acostado en su cama inmóvil, como si durmiese. En su aspecto general, en sus ojeras
profundas, era visible el trabajo que se efectuaba en su interior; pero, ¿qué era lo que lo
mortificaba? ¿La injusticia de la acusación, o el remordimiento del delito? Cuando Ferpierre
le preguntó si persistía en sus declaraciones, si nada tenía que añadir para justificarse,
contestó con voz ahogada:

--No.

--El otro día reconoció usted sus faltas, confesó que no había correspondido al afecto que
le profesaba la Condesa. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05419</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>639428</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15180</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> In the early days, the intimacy of their relationships excused, if not legitimized those loans
later on, ended the love and ill-treatment started, was not found in a position to meet their commitments.
And meanwhile, their needs have become more urgent. The Kronstadt latest conspiracy had cost
him so much that after he had not known what to do: some letters found in Zurich, his answers
to others, showing which had led to various parts insisting urgently to help you.

This reading Ferpierre inspired a serious question: Would they have killed and nihilistic Zakunine
the Countess to grab your money? ...

The suspicion was not damning without examination. In the house of the dead had been found many
values, but the Countess was so rich, that it might have been in possession of the last day a
higher amount. If the theft was the motive for the crime, the two Russians could, exprofeso,
failing stole all the money, but in this case was difficult to explain how loud as they had
killed his victim and the sharp pain Zakunine had established, or could say how and where
they had hidden the stolen sums, in the few moments spent between shooting and the arrival of
the servants. Should we consider any of them as an accomplice? Or rather, the Russians hoped to
subtract the money after having been led to believe in suicide no
charge providing the candle plant?

Ferpierre agreed to ask Milan, counter casa d'Arda, if the values ??found in the village Cyclamens
were exactly those who should be there, and at the same time questioning the servants of the town
to find out if any of them could, in the confusion of the first now, having seen the murderers
take the sums to be lacking. But even if the judge believe that anything was possible in the world,
would not admit that evil Zakunine out to the point killed for stealing. The assumption could,
of course had to be done was another: Zakunine returned to the side of the Countess, not because
they felt love for her, but by the need the help they could give spontaneously. Extremely rich, accustomed
to not spend on themselves same or a quarter of their income, could get bail immediately to
her former lover. So the Prince went to see her from time to time and was more kind to her.
Love, the passion that does not suffer delays or departures, which
amused the other hand, did live in Zurich, where he lived the Natzichet.

Was

it credible that this man, whom the legend attached so beloved as Don Juan, had remained in
the company of the student, the community of doctrines and purposes intimate relationships arise?
And lacking evidence to support this suspicion. The same The fellow from Russia, England also
turned against the Prince, reproaching that had left. "The presence here is necessary," he wrote
London, "four months ago to expect: what prevents you from coming? Good time for missing you at your
word! ... Or some new adventure is retained for further ?...»

- He had the letter which he wrote a notice of the affair with the young fugitive?

Among the letters of the Natzichet the judge did not find any that you serve. All concerned to studies
of the nihilistic, had written on many social issues discussed, drafts of articles for the American
magazine The Rebel, and Spanish fact sheets and Dutch which the author was a correspondent.
For more than their dislike for the young did not give the magistrate was forced to admit that
it had a culture outside ordinary: writing correctly in Spanish, English and German newspapers
sent bibliographies in which he reported all kinds of scientific and philosophical. The information
gathered from the Zurich police were, moreover, pro-nihilist. Three years earlier he had left Russia
alone, without resources, having been deported his father and brother to Siberia for revolutionary
acts. In Zurich had begun to study medicine, living by his work, translations of scientific works
made on behalf of German and French publishers. I was in relations with all political refugees,
but had not taken active part in the conspiracy: on the contrary, both orally and in writing
disapproved of continuous and useless sacrifice of lives. He bowed to the moral propaganda, the
preparation of conscience, but ardent and virile nature, had not hesitated down to the action
if it had been necessary.

And while its relations with the Prince nothing is said of precise, the suspicion of being his
mistress was confirmed. In love with her, her constant companion in Zurich, would not Zakunine impatient
agitators abandoned both by the action of love unnerving as for persuasion that directly bear
on it the girl? Would not it would have been proposed to disappointed that the young man, show
the folly of unnecessary carnage?

These assumptions seem plausible to Ferpierre. And the accusation of candle plant continued
to appear unfounded. If the youth loved the nihilistic, his relations with the Countess was not
so an obstacle that would encourage him to kill it. Could this rebel, to whom the law enforcement
was worthless, feeling bound by an entirely moral scruples? And there was, in fact, sometimes
left his mistress from running in search of new pleasures? What prevented him from making same,
with greater freedom than the first time? True, he had returned to the side of the Countess and was
treated with the greatest consideration, but if this should prove that he was sorry their evil
dealings before, the same regret, the presence of these unscrupulous in his mind contradicting
the hypothesis of murder could hardly wish for death of a being,
who regretted having caused pain.

If the Prince had been married to the deceased, and, tired of it, I wanted to get marriage to
the nihilistic nihilistic and wanted to marry him, he could rebuild rationally drama in another
way, feigning repentance, the husband returned to the side his wife, persuaded his conversion,
persuading others to dispel any suspicion and then, alone or with the complicity of his mistress,
the killed to be free. But Zakunine was not inextricably linked to the Countess, or could not
believe he wanted to marry her young fellow, had to leave all these assumptions. The repentance
of that man was sincere, or rather credible because he had a cause:
the need for money.

Beyond that, no reason, however subtle it was, could explain it.

In his long and varied experience, Ferpierre had studied carefully the passions human, and knew
that faithless lovers often feel overwhelmed at the time of Treason, by a movement of compassion
for the person who betray. Aware of evil they do lessen their guilt by agreeing to that person
a pity that seem to show His goodness of heart, but in fact it is a selfish pleasure, and, therefore,
offends more the betrayed. The Prince, who had forgotten and even despised by running her friend
after pleasure, might have been inclined to pay for this presumptuous compassion to better enjoy their
own happiness, no doubt had gone to watch the spectacle of misery
that he had caused, to comfort the victim hypocritically.

If this was the correct explanation of the feelings of Zakunine what was the effect her action
had occurred in the mind of the Countess? "Loving and loved another man, could have been jealous
of the nihilistic, and the powerlessness of the jealous death have occurred? That could not believe.
By contrast, the certainty that the Prince belonged to another, should having served in a free way to
believe, despite the seriousness of the commitment had contracted with his conscience: it was unlikely
to have said that more would excuse if picked up his word. But against this arrangement were all
his scruples, and the hypothesis Suicide seemed quite natural if the unfortunate had ignored the
compassion of Prince was false. To believe sincere, knowing that the Prince had a new love,
must have seen increase the difficulty to correspond to the expectations of candle plant. But actually
know Prince's new love? Or better, can you really loved Prince to the nihilist? Ferpierre understood
that above all should make sure this view, certainly plausible, but
not yet tested.

While the judge was heading to jail Eveche, where the defendants were arrested, was thinking
about how to start the interrogation of the young.

The cavalier attitude taken by it the day of the disaster, had inspired the desire and need
to be measured almost with that high spirit, to break him and confuse him.

While the guards were searching for the accused to conduct it before the magistrate, the director
of the prison referred to it that the attitude of the young woman had been during days of confinement,
a person who is not only quiet, but that defies suspicion. He had complained of the cell and
food, had asked to be allowed to read and write, and had actually
written a study on Swiss emigration, full of figures and statistical
data.

When did it come into the office of director, sat at a Ferpierre sign, and holding the questioning
look of it, folded his arms.

- It seems that finally has awakened to the memory you! - Began the
judge .-- And if facts and figures you provided you in this letter
are accurate, I see that your memory is also excellent!

Therefore, I would expect not to fail with respect to what for now
we are more useful to know.

How long have you known the Prince Alexius Petrovich?

- Many years.

-
"From Russia?

- Yes.

- How do you know Him?

- He was a friend of
my brothers.

- Which of course were his fellow?

... After you left your country Where did you find?

- Here, in Lausanne.

-
Were you alone?

- No.

- With the Countess?

- With her.

- Did you
go to look for?

How do you see?

- He knew my arrival, and was himself for me.

- For what purpose?

To have news from Russia?

Why drag you to their plots?

... You answer!

After a moment of silence, she replied:

- To help.

- How?

- I was alone, without resources, in unfamiliar country.

He came to offer their support.

- Did he give you money?

- I was offered, but I refused.

- So, how you helped?

- I recommended to several people familiar over and got me lessons
in Russian, gave me the occasion to write in newspapers and magazines.

-
How long were they together?

- One day.

- Have you been, or is he?

-
Yo.

- Do you went to Zurich?

... Do you write?

... And when they returned to see?

- One year later, in Lugano.

- Were you alone?

- Yes.

- Do you
know why?

Did you understand that I no longer loved the Countess?

- I did
not bother about such things.

- Why did you go to Lugano?

What was he doing there?

The young woman replied.

- Will not you say?

- I can not.

- Helps you match?

Again was speechless.

- How long were you in Lugano?

- Three days.

-
What next?

- I returned to Zurich.

- When he left?

- In April.

-
To do what?

As the young continue silent, Ferpierre continued slowly

- Have not
you now want to answer?

... I understand that reservation.

You can not or should not reveal the secrets of their association.

And his silence would you mean Prince Zurich came expressly to work in advertising, to conspire,
for political reasons final. But I warn you before you believe it is necessary to clarify some points
obscure. During the time when, according to you, the Prince was in Zurich for political reasons wrote
to him from Russia, England, everywhere, letters that called him, accused him to neglect the cause,
he was accused of laxity and almost infamy. We have a portion of those letters are very clear about
it. How do you explain these contradictions?

The girl shook her head without uttering a syllable.

- You persist in refusing to answer? ... And how do you explain that when Zakunine out Zurich
and come here to Ouchy, you had not previously searched, run to him, again Sometimes in a house
that was not his, and he found it right there on the day of the disaster? "Nor did you answer now?
Well then, I'll tell you something else: among these letters in which almost is accused of treason,
is a friend to a conspiracy to not fall again a weakness that seems to be common: that of being
seduced by women, to devote up too much of his time, gallantry ... That friend who writes as
if I already knew that in reality a new adventure with another woman distracts compliance his
duty to his fellow ... Why do you avoid my eyes now? If I ask who is this woman, what would
you answer me?

Russia responded firmly, fixing his eyes on the judge.

- It's me.

- Ah!

Do you confess? - Ferpierre said .-- The other day my suspicions
offended you!

... Well!

Now tell me when was this change in relations between you?

- When
he came to Zurich.

- Did you specifically?

- No.

- Why then?

-
For political reasons.

- Explain how you made this change in relationships.

In two years there had been you more than twice.

Is said to you in either a word of love?

- None.

- Do you?

- I loved from the first day I came to my rescue.

As much as the girl tried to control himself, his voice betrayed a
secret embarrassment.

- So you were the first to speak?

- No.

-
Was it him who said, well, suddenly, after not having thought of you
during two years?

- He stayed several months in Zurich and we see
every day.

- You did not know that, after leaving the Countess, came
precisely from Zurich for her?

- No.

- How is it possible?

A moment ago you told me also to ask if he knew the Zakunine relations
with Italy, which you did not deal with those things.

If you loved you really how you felt no burning desire to see him free?

- I knew I was free.

- Do you mean that his commitment to the Countess
was not valid for him?

- I mean you no longer loved her.

- But do
not you know that she did love him?

- Lately, I loved him not.

-
Then why did you come back to your side?

- They had common interests.

-
Do you call the common interests of those loans that he is the debtor
... But if she not love her and could not be jealous of you!

- No.

-
So why death would have occurred?

- Do not know.

Because of his scruples, probably.

- "Because I wanted another and could not be yours?

- Do not know. Maybe. Suicide, although it seems well thought-out,
is always a momentary impulse or unplanned.

Just a matter of pain.

She had many.

- Explain you very well!

... Did the Countess Prince loved another?

- Not really.

- Have
you ever talked to you about that?

- Never.

- Now let's examine
the Prince.

The young man left, and the judge ordered the release introduced Zakunine.

His

attitude in the prison was completely different from that observed
for alleged accomplice.

Nothing had asked for himself, no food, special, no books, no paper,
nothing had complained, had hardly spoken a word that the guards had
passed time lying in bed motionless, as if asleep.

In its general appearance, in their dark circles deep, was visible
the work that was done inside, but what did it mortified?

"The injustice of the accusation or the remorse of crime? When Ferpierre Asked if he persisted
in his statements, had nothing to add to justified replied in a choked voice:

- No.

- The other day you recognize your faults, confessed that he had responded
to the affection he professed the Countess.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>