<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06740</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>22355</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2369</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

«D. Agustín, ¡qué tiempo! Mañana es luna nueva y puede que cambie»--le dijo en el callejón
del Perro un dependiente de Trujillo.

--Abur, abur...

Por fin llegó a su casa... Al abrirle la puerta, díjole Felipe:

«La señorita Amparo le espera a usted...».

Y él, oyéndolo, tembló de sobresalto y de pena, de curiosidad y de miedo de satisfacerla...
¿Qué cara pondría ella?, ¿qué le diría?

«¿Y mi primo Bringas, está también?».

--No señor; la señorita vino sola.

Atravesó Caballero las habitaciones. En la primera no estaba, en la segunda tampoco. Lo que
más le sorprendió fue oír la musiquilla de los pájaros. Pero en el momento de poner su pie
en el segundo gabinete, calló la música de repente. Se le había acabado la cuerda. El silencio
que siguió a la suspendida tocata era tan respetuoso y lúgubre, que Agustín tuvo miedo... Pues
allí tampoco estaba. Vio sobre la mesa un vaso, un frasquito. Entonces nuestro insigne amigo
levantó con cierto temor la cortina de la alcoba y vio un pie... Espantado se detuvo, mirando
mejor, porque el balcón de la alcoba estaba cerrado y había muy poca luz... Vio una falda negra...
un brazo que colgaba, tocando la mano al suelo... una rosada oreja... un pañuelo que cubría
la cara... Acercose con la horrible sospecha de que no había en aquel cuerpo señales de vida;
tan inmóvil estaba... Miró de cerca... La tocó, la llamó... Sí, vivía... respiraba con trabajo
cual si padeciera una fuerte congoja. Los ojos los tenía cerrados, secos...

Saliendo otra vez al gabinete, vio Caballero la receta... Leyó brevemente, corrió hacia fuera...
Felipe vino a su encuentro en el salón...

«Que llamen un médico--le dijo el amo--. Di, ¿la señorita vino sola?, ¿la viste tú tomar...?».

--Una medicina, sí señor. Me mandó traerla de la botica.

--¡Tú!... ¡condenado!--exclamó Agustín arremetiendo al sirviente con tanto furor, que este
creyó llegado el fin de sus días.

--Señor...--balbució llorando Felipe--la medicina la hice yo...

--¿Con qué?... perro... asesino.

--No tenga cuidado... El boticario me dijo que era veneno, y entonces yo... ¡ay, no me pegue!...
me vine a casa, cogí un frasco vacío, lo llené de agua del grifo... y en el agua eché...

--¿Qué echaste, verdugo?

--Lo eché un poco de tintura de guayaco... de la que trajo Doña Marta cuando le dolieron las
muelas.

--Llama a Doña Marta... No avises todavía al médico.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04920</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>22389</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2208</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

'D. Augustine, weather! Tomorrow is new moon and may change "- said in the alley Dog a dependent
of Trujillo.

- Abur, Abur ...

Finally got home ... By opening the door, said to Philip:

"Miss Amparo awaits you ...».

And he, hearing this, shook with shock and grief, curiosity and fear of satisfying ... What
would she face?, What would you say?

"And my cousin Bringas, is too?".

- No, sir, the lady came alone.

Knight went through the rooms. The first was not in the second either. What surprised him most
was hearing the tune of the birds. But at the moment to put his foot in the second cabinet, the
music suddenly stopped. Had run the string. Silence suspended following the gig was so respectful
and mournful, that Augustine was afraid ... Well there was not.

He saw a glass on the table, a bottle. Then our illustrious friend up with some trepidation the
curtain of the bedroom and saw a foot ... Frightened stopped looking
better, because the balcony of the bedroom was closed and there was
very little light ... He saw a black skirt ... hanging arm, hand touching
the ground ... a pink ear ... a scarf covering face ... He approached
the horrible suspicion that there were no signs of life that body;
so still was ... Looked closely ... Touched, called ... Yes, living
... breathing work as if suffering from a strong grief.

The eyes were closed, dry ...

Leaving the cabinet again, Knight saw the recipe ... He read briefly ran out ... Felipe came
to meet in the classroom ...

"To call a doctor - said the master -.

Say, Miss came alone?, Did you take ...?». dresses

- A medicine, yes sir.

He sent me to bring it to the pharmacy.

- You! ... Doomed! - Augustine said attacking the servant with such
fury, that thought reached the end of his days.

- Mr Philip ...--
stammered crying - I did the medicine ...

- What? ... dog ... murderer.

-
Do not worry ... The pharmacist told me it was poison, and then I
... Oh, do not hit me! ... I came home, took an empty bottle, filled
it with tap water ... and burst water ...

- What banished, executioner?

-
It took a little tincture of guaiac ... brought the Doña Marta when
I ached molars.

- Call Dona Marta ... Not notify the doctor yet</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>