<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>243494</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1457</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

¿Qué reglas deberá tener presentes? Las que se han señalado mas arriba para todo pensador.
El entrar en pormenores seria inútil y tal vez imposible; que el empeño de trazar al genio
una marcha fija, es no ménos temerario que el de sujetar las expresiones de animada fisonomía
al mezquino círculo de compasados gestos. Cuando le veis abalanzarse brioso á su gigantesca
carrera, no le dirijais palabras insulsas, ni consejos estériles, ni reglas que no ha de observar;
decidle tan solo: «Imágen de la divinidad, marcha á cumplir los destinos que te ha señalado
el Criador; no te olvides de tu principio y de tu fin; tú levantas el vuelo y no sabes adónde
vas: alza los ojos al cielo, y pregúntaselo á tu Hacedor. Él te mostrará su voluntad; cúmplela
fielmente; que en cumplirla estan cifrados tu grandor y tu gloria[18].»

CAPÍTULO XIX.

EL ENTENDIMIENTO, EL CORAZON Y LA IMAGINACION.

§ I.

Discrecion en el uso de las facultades del alma. La reina Dido. Alejandro.

He dicho (Cap. XII) que para conocer la verdad en ciertas materias, era necesario desplegar
á un mismo tiempo diferentes facultades del alma, y entre ellas he contado el sentimiento.
Ahora añadiré que si bien esto es preciso cuando se trata de aquellas verdades, cuya naturaleza
consiste en relaciones con dicho sentimiento, como todo lo bello ó tierno, ó melancólico ó
sublime; no lo es cuando la verdad pertenece á un órden distinto que nada tiene que ver con
nuestra facultad de sentir.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04193</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>220459</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1331</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

What rules should be present? Those that have been identified above for all thinkers. Going
into details would be futile and perhaps impossible, that efforts to trace the genius a fixed
gear is no less reckless than hold the animated face expressions the petty circle of compassionate
gestures. When you see him boost his huge rush career, not words Turn then dull, sterile or
advice, and no rules have not observed; just tell him: "Image of the Deity, march to meet the targets
that you noted the Creator, do not forget your beginning and your end, you take flight and
do not know where you, raises his eyes to heaven, Just ask your Maker. He will show his will
stick to it faithfully comply are encrypted in your grandeur and glory [18]. "

CHAPTER XIX.

Understanding, heart and imagination.

§ I.

Discretion in the exercise of the powers of the soul. Queen Dido. Alejandro.

I said (Chapter XII) that to know the truth in certain matters, it
was necessary to deploy same time to different faculties of the soul,
and between them I had the feeling. Now add that while this is necessary
when dealing with those truths, the nature consists of relations with
that feeling, like everything beautiful or tender, or sad or sublime,
not when the truth belongs to a different computer that has nothing
to do with our ability to feel</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>