<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05803</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>155387</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4262</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Montesinos buscó en la oscuridad aquella pequeña y hermosa mano, que tan bien conocía, y la
apretó contra sus labios perdidamente, la devoró a besos. Joaquina la abandonó en su poder,
esperando que al cabo se marcharía. Soltola, en efecto, pero fue para echarle los brazos al
cuello y apretarla contra su pecho, loco, perdido de amor, aplastando sus labios con besos
brutales, frenéticos. La dama forcejeó rabiosamente para desasirse, y lo logró, haciendo tambalearse
a su marido de un empellón.

--¡Te he dicho que no quiero, que no quiero!--le gritó con voz colérica.--Si vuelves a tocarme,
me marcho desnuda como estoy por esas calles... ¡Vete! ¡Vete!

D. Álvaro quedó clavado al suelo por el estupor. No eran sus palabras las que le dejaban frío,
horrorizado; era aquella voz aguda como la hoja de un puñal, que le llegaba hasta lo más hondo
del pecho.

--¡Vete! ¡Vete!--repitió ella alzando aún más el grito.

En aquel momento ni un pensamiento cruzaba, por el cerebro del mayorazgo: todas sus facultades
quedaron aniquiladas, rotas por la sorpresa y el horror del golpe. No sentía más que una viva
impresión de anhelo, como si se hubiese caído de algún sitio muy elevado y estuviese aún por
el aire. El mundo desapareció en medio de aquella oscuridad; nada existía en las tinieblas
que le envolvían, ni siquiera su pensamiento. Sólo quedaba una voz estridente, fatal y un gran
dolor, un dolor eterno.

--¡Vete! ¡Vete!

Tropezando con los muebles, brincando como si escapase de una catástrofe, salió de aquella
estancia. Se encontró en la escalera agarrado fuertemente al pasamanos para no caer. Allí se
detuvo y quiso coordinar sus ideas. ¿Por qué corría? ¿Qué había pasado? No se daba razón de
aquella huida repentina. Trató de volverse y penetrar de nuevo en la estancia de su esposa
y entrar en explicaciones; pero las piernas se negaron a obedecerle. Un horror instintivo,
como si hubiese delante un pozo negro y hondo, le detuvo. Avanzó, cogiéndose con ambas manos
a la barandilla, y llegó hasta su cuarto. El huracán, penetrando por la ventana abierta, se
había enseñoreado de él; los papeles volaban, los muebles a que se iba agarrando estaban mojados.
Sus manos tropezaron con el sillón del escritorio, y se sentó sin intentar siquiera buscar
los fósforos ni cerrar la ventana. Así permaneció inmóvil, con los ojos desmesuradamente abiertos
en la oscuridad, sin sentir el frío que le penetraba hasta los huesos ni el agua de los chubascos
que le bañaba a intervalos la cabeza, no pudiendo determinar si el rumor que le ensordecía
y le mareaba era realmente el de las olas o sonaba tan sólo en su cerebro.

Así le sorprendió la claridad del día, un día triste y sucio, como casi todos los del invierno
en Peñascosa. Alzose al fin como un sonámbulo, entró en la alcoba y se dejó caer pesadamente
en la cama. Ramiro no pudo despertarle a las nueve para tomar el desayuno. Era un sueño invencible,
de aniquilamiento, semejante a la muerte. Dormía en una inmovilidad absoluta, con los ojos
entreabiertos y el rostro densamente pálido. Cuando a las tres de la tarde salió de aquel profundo
letargo, supo, sin asombro alguno, que su esposa se había marchado en la diligencia de Lancia.

VII

Después de desahogar su ira la hija de Osuna, siguió por la calle del Cuadrante abajo, riendo
todavía nerviosamente algún tiempo. Pero aquella risita se apagó al cabo. Sintió un desasosiego
extraño, cierto abatimiento que hizo flaquear sus piernas. Detúvose un instante: le acometieron
deseos de volverse y espiar de nuevo a la pareja que dejaba allá en el Campo de los Desmayos.
El temor de ser notada la contuvo. Aunque vagamente, se daba también cuenta de lo singular
y censurable de su conducta. ¿Por qué había hecho aquello? ¿Quién era ella para espiar los
pasos de su confesor, ni menos reprenderle? Su despecho era tan vivo, sin embargo, que no le
permitía arrepentirse. Tenía la boca seca; le ardían las mejillas. Siguió caminando apresuradamente,
y se dirigió al muelle. Estaba ya solitario. La brisa del mar le refrescó un poco. Se sintió,
no obstante, tan agitada que no quiso volver a casa: necesitaba charlar, distraerse. Iría a
casa de D.ª Eloisa y cenaría allí como otras veces.

Justamente iban a ponerse a la mesa los esposos cuando llegó ella. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04809</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>15373</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3698</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Montesinos sought in the darkness that pretty little hand, she knew so well, and heels pressed
against his lips, devoured it with kisses. Joaquina abandoned in his possession, After waiting
for leave. Soltola, in effect, but it was to throw her arms neck and pressed against his chest,
crazy, lost love, crushing her lips with kisses brutal, frantic. The lady struggled fiercely
to free herself, and she did, with staggered her husband a shove.

- I told you I would not, want not! - Angry voice shouted .-- If you ever touch me I'm naked as
I leave these streets ... Go! Go!

D. Alvaro became glued to the ground by the shock. Were not his words that left him cold, horror,
was that voice sharp as a knife blade, reaching to depths chest.

-
Go!

Go away - she repeated further raising the cry.

At that time no one thought crossed, by the brain of primogeniture: all faculties were wiped out,
broken by the shock and horror of the coup. No one felt more alive longing impression, as if
he had fallen from somewhere very high and was still air. The world disappeared in the darkness,
nothing existed in the darkness enveloped him, even his thoughts. There remained a strident voice,
fatal and a great pain, eternal pain.

- Go!

Go!

Bumping into furniture, jumping as if it escapes a disaster, left that stay. Found on the stairs
clutching tightly to the handrails to avoid falling. There stopped and tried to coordinate
their ideas. Why running? What had happened? No reason was given that sudden flight. He tried
to turn and enter back into the residence of his wife and enter into explanations, but his
legs refused to obey. An instinctive horror, as if before a black hole and deep, he was arrested.
Advanced, with both hands clutching the railing, and came to his room. Hurricane, streaming
through the open window, had dominion over him, the papers were flying, the furniture that was holding
were wet. Her hands came across the desk chair and sat down without even trying to find matches
or close the window. It remained motionless, his eyes wide open in the dark, without feeling the
cold that penetrated to the bone or water showers bathed him and off the head, unable to determine
if the rumor that deafened and I was really dizzy wave or sounding only in his brain.

So he was surprised the light of day, a sad day and dirty, like almost all winter in rocks. Alzose
the end like a sleepwalker, entered the bedroom and flopped in bed. Ramiro could not wake him
at nine o'clock for breakfast. It was a dream invincible annihilation, like death. He slept in absolute
immobility, eyes curved and densely pale face. When three o'clock in the afternoon he went
to the profound lethargy, knew without any wonder that his wife had left in the care of Lancia.

VII

After venting their anger Osuna's daughter, followed by Quadrant
down the street, laughing nervously for some time yet.

But that faded after laugh. He felt an uneasiness strange, some leeway made his legs falter.
He paused a moment: he attacked wishes to turn back and spy on the couple who left there in the
Field of fainting. The fear of being noticed stopped her. Although vague, it also gave account
of the singular and reprehensible behavior. Why had he done that? Who was she to spy footsteps
of his confessor, let alone reprimand? His defiance was so alive, however, that not allowed
to repent. His mouth was dry, her cheeks were burning. He walked hurriedly and went to the
dock. I was already alone. The sea breeze cooled it a bit. Felt, yet so busy he did not want
to go home: I needed to talk, distracted. Go to Ms Eloisa house and dine there as usual.

Just going to put the couple at the table when she arrived.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>