<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01929</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>0</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3228</sourceTextLength>
<sourceTextContent>--Haré un esfuerzo--replicó la muchacha--; todo, todo lo sabrás, aunque me condenes por audaz
o me tengas por loca. El hombre de que te he hablado me asedia, me acosa y viene a mí en la
calle, en la iglesia y en tu misma casa y me hace las más insolentes proposiciones. Espera
deslumbrarme y seducirme y que le rinda mi albedrío. La fatuidad con que él presume y se jacta
de lograr todo esto, me ha humillado, me ha vejado y me ha ofendido. Quiero vengarme y me vengaré.
Quiero desengañar a ese hombre y le desengañaré con el más duro desengaño. Por sí mismo y por
medio de viles terceros se obstina en que yo le reciba a solas en mi casa, y me pide una cita.
Cansada yo de negársela, sin conseguir que desista, que me respete, que forme de mí la opinión
que debe y que me trate como se trata a una mujer honrada, he accedido a la cita para que venga
y vea y sepa quién soy, y para tratarle como merece.

--¡Animas benditas!--exclamó doña Inés, poniéndose las manos en la cabeza--. Tú no sabes lo
que has hecho. Eso es aventuradísimo. Aunque sepas resistir, aunque no caigas en la tentación
ni peques, ¿no ves que te expones a echar tu reputación por los suelos y a que ese malvado
seductor te venza, y si no te vence se vengue de ti deshonrándote y suponiendo que logró lo
que deseaba? ¿No adviertes cuan indecoroso es para una doncella conceder esas citas, aun cuando
sea con el fin de quedar en ellas triunfante? ¿Qué horrores no estará él pensando de ti desde
el momento en que le concediste la cita? Es indispensable que le envíes a decir que te arrepientes
y que la cita ya no tendrá lugar.

Juanita conoció que el momento era llegado en que tenía que echar a rodar su humildad y obediencia,
declarándose independiente de su maestra y amiga y manifestando lo enérgico e indómito de su
voluntad, que a nada ni a nadie se doblegaba.

Puesta en pie y yendo hacia doña Inés, le dijo:

--Tú no me conoces todavía. Yo no me arrepiento ni cejo. Bueno fuera que creyese el tal señor
que yo había tenido un momento de debilidad y que luego me había arrepentido. ¿No adviertes
que de ese modo me confesaba yo culpada, si no del delito, del conato? No; yo no soy débil.
Tú te has empeñado en creerme cordera, y soy leona. Por el extraño afecto que me has cobrado
me requiebras y crees linsojearme comparándome a la Sulamita y llamándome suave y graciosa
como Jerusalén. Ya verás tú que también soy terrible como un escuadrón de Caballería que carga
a galope sobre el enemigo.

Juanita, cerca de doña Inés, la fascinaba mirándola con ojos felinos, cuya luz roja parecía
mezcla de fuego y de sangre.

Luego prosiguió:

--¿Y qué decoro es ese al que me recomiendas que no falte? ¿Quién reconoce ese decoro en la
mal nacida como yo, en la hija de una mujer que lava mondongos y hace morcillas para ganar
su sustento? Todos me menosprecian, me tratan mal y piensan peor de mí. Hasta ahora lo he sufrido;
pero ya se me agotó el sufrimiento. He de ser atroz si es necesario. En los mismos libros que
tú me has hecho leer no se ensalza sólo la servil mansedumbre de Rut, sino más, si cabe, la
ferocidad de Judit, que degüella al capitán de los asirios, y la espantosa hazaña de Jahel,
que atraviesa con martillo y clavo las sienes de Sisara.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01572</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>100042</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3031</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> - I will make an effort - said the girl -, all, all I know, but punish me for daring or keep me
crazy. The man that haunts me I told you, I am struck and comes to me in street, in church
and in your own home and makes me more insolent propositions. Wait dazzle and seduce and to
give up my will. The fatuity with which he shows off and brags to achieve all this, I was humiliated,
I was humiliated and offended me. I want revenge and avenge me. I want to disabuse the man and the
hardest undeceive with disappointment. By itself and through third vile insists on me to get
alone in my house, and I make an appointment. I tired to deny it, without getting to desist, which
I respect, to form the opinion of me should and who will treat me as a woman is honest, I have
agreed to the appointment to come and see and know who I am and to treat as it deserves.

- Animas blessed! - Dona Ines said, putting his hands on his head -. You do not know you've
done. That is aventuradísimo. Even though you know resist, but not tempted or kids, do not you
see that you expose yourself to take your reputation on the floor because that evil seductive
beat you, and if you do not take revenge ends deshonrándote and assuming you got what I wanted?
Did not you notice how unseemly it is for a girl to grant such appointments, although is to be
successful in them? What horrors will he think of you from when giving him the appointment? It
is essential that you send to say that you regret and that the quote will not occur.

Juanita knew that the moment had arrived when I had to take to roll his humility and obedience, independent
declaring his teacher and friend and expressing what their strong and indomitable will, that
nothing and no one bows.

Start-up and going to Dona Ines said:

- You do not know me yet. I do not regret my brow. The better off they believed that Mr. I had
a moment of weakness and then I was sorry. Do not warn that thus I confess I blamed, if not
the crime, the attempted? No, I'm not weak. You believe you have committed to lamb, and I
am a lion. For the strange affection that I've become linsojearme compliments me and comparing
me to think and calling Sulamita gentle and graceful as Jerusalem.

You'll see that I'm also terrible as a squadron of cavalry charging to gallop on the enemy.

Juanita,
near Dona Ines, fascinated watching her cat eyes, which seemed red
light mixture of fire and blood.

Then he continued:

- What is the decency that I recommend that you not miss? Who recognizes that decorum born poor
like me, the daughter of a woman washing tripe and black pudding to win it their livelihood?
All despise me, treat me wrong and think worse of me. So far I have suffered; but I ran out
of suffering. I must be terrible if necessary. In the same books
you have made me read not only extols the servile gentleness of Ruth,
but, if possible, the ferocity of Judith, who slaughters the captain
of the Assyrians, and the frightening feat of Jahel, crossing with
a hammer and nail the temples of Sisera</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>