<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09022</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>284008</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>736</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¿No lo crees tú así?...

Fermín hizo un gesto afirmativo y sonrió, como si adivinase lo que iba a decirle don Ramón.
Se sabía de memoria los períodos oratorios de los prospectos de la casa, apreciados por don
Pablo como las muestras más gloriosas de la literatura profana.

Siempre que hallaba ocasión, el viejo empleado los repetía en tono declamatorio, embriagándose
con el paladeo de su propia obra.

--El vino, Fermín, es la bebida universal por excelencia, la más sana de todas la que el hombre
usa para su nutrición o su recreo. Es la bebida que mereció los honores de la embriaguez de
todo un dios del paganismo. Es la bebida cantada por los poetas griegos y romanos, la celebrada
por los pintores, la ensalzada por los médicos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04483</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1359</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>637</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Did not you think so?

...

Fermín nodded and smiled, as if guessing what was going to tell Don
Ramon.

He knew by heart periods prospects oratorios of the house, valued by Don Paul as the most glorious
specimens of profane literature.

Whenever the occasion was, the old employee's repeated in declamatory tone, intoxicated with the
savoring of his own work.

- Wine, Fermin, is the universal drink
par excellence, the healthiest of all that man used for nutrition
or pleasure. Is the drink that earned the honors of intoxication a
god of paganism. Drink is sung by Greek and Roman poets, the celebrated
by painters, praised by doctors</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>