<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08503</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>523958</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2220</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Hizo la
casualidad que yo me hallase tambien de viage en el momento de una de estas espediciones. Copiaré
aquí el punto de mi diario que á este pasage se refiere.

«... Mas de cuarenta canoas se aprestaban á partir á la vez del puerto de Loreto, componiendo
una verdadera flota. Los curas y negociantes que iban incorporados á la espedicion, quisieron
que yo me encargarse de conducir la marcha, viajando en compañía; y como podia practicarlo
tanto mejor, cuanto que mis remeros eran los mas hábiles, acepté desde luego el honor que se
me conferia. Al fin de la jornada hicimos alto para pasar la noche sobre un espacioso banco
de arena, no léjos de un bosque. Entónces me fué dado gozar de un halagüeño punto de vista,
mientras llegaban las canoas poco á poco y sucesivamente, saludadas por los gritos triunfales
ó de mofa de los que se hablan anticipado. Todos los indios se dispersaron luego dentro del
bosque, y volvieron trayendo leña, algunas cañas con que armaron camas para los viageros, y
gruesas estacas que clavaron simétricamente en tierra para suspender, por grupos separados,
las hamacas pertenecientes á los remeros de cada canoa: en el centro de estos grupos se encendió
una fogata; y en la parle de afuera brillaban ya de trecho en trecho otros fuegos donde se
preparaba la cena.»

«Nuestro campamento, que reunia mas de seiscientas personas, presentaba el aspecto mas curioso
que pudiera imaginarse. Hablábanse en él casi todas las lenguas de la provincia, sin confundirse
unas con otras las diferentes naciones. Todos los blancos nos habiamos congregado en el centro,
en tanto que, aquí y acullá, los Baures, los Itonamas, los Movimas, los Cayuvavas, los Canichanas
y los Moxos formando diversos grupos, platicaban en sus respectivos dialectos. La playa poco
ántes solitaria era el transuto del teatro mas animado. Cada grupo de hamacas blanquecinas,
colgadas en derredor de una hoguera encendida, contrastaba con los mosquiteros de los viageros
y con la hilera de piraguas que se estendia magestuosamente á lo largo de la orilla[1]: sentados
todos sobre la arena cenamos luego en comunidad, suscitando mil alegres conversaciones, á que
la estrañeza de los diferentes lenguages daba mas originalidad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03762</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>139446</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1964</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Made I happen
also to journey I found myself at the time one of these expeditions. Will copy here the point of
my diary that refers to this passage.

"... More than forty boats were preparing to depart at once from the port of Loreto, composing
a veritable fleet. Priests and traders who were incorporated into the expedition, they wanted
I ordered me to lead the way, traveling in company, and how could practice better, since my
rowers were the ablest, of course I accepted the honor they gave me. At the end of the day
we stopped for the night on a roomy bench Sandy, not far from a forest. Then I was taken to
enjoy a promising perspective, canoes as they came slowly and successively greeted by triumphant
shouts or derision of those who speak in advance. All Indians then scattered into the forest,
and bringing back wood, some with canes that armed beds for travelers, and symmetric key stakes
thick on the ground to suspend, for separate groups the beds belonging to the rowers in each
boat: in the center of these groups went on a fire, and the outside parle shone at intervals, and
other fires where making dinner. "

"Our camp, which brought together over six hundred people, had the most curious aspect I could
imagine. They spoke to him almost all the languages ??of the province, without being confused each
other different nations. All the white people had gathered in the center while here and there,
the Baures, the Itonama, the Movimas, the Cayuvava, the Canichana Moxos and forming various groups,
conversing in their respective dialects. The little beach transuto lonely before the theater
was the most animated. Each group of white beds, hanging around a bonfire, in contrast with
the nets of travelers and the row of canoes which extended majestically along the banks [1]: sitting
all on the beach after dinner in the community, raising thousands cheerful conversation, to which
the strangeness of different lenguages ??was more originality.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>