<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06376</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>11226</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22198</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

No podía apartar la Nina de su pensamiento la imagen de Doña Paca, ni cesaba de figurarse,
ya de un modo, ya de otro, el acogimiento que en su casa tendría. A ratos esperaba ser recibida
con júbilo; a ratos temía encontrar a Doña Francisca furiosa por el aquel de haber ella pedido
limosna, y, sobre todo, por andar con un moro. Pero nada ponía tanta confusión y barullo en
su mente como la idea de las novedades que había de encontrar en la familia, según Antonio
con vagas referencias le dijera al salir del Pardo. ¡Doña Paca, y él, y Obdulia eran ricos!
¿Cómo? Ello fue cosa súbita, traída de la noche a la mañana por D. Romualdo... ¡Vaya con Don
Romualdo! Le había inventado ella, y de los senos obscuros de la invención salía persona de
verdad, haciendo milagros, trayendo riquezas, y convirtiendo en realidades los soñados dones
del Rey Samdai ¡Quia! Esto no podía ser. Nina desconfiaba, creyendo que todo era broma del
guasón de Antoñito, y que en vez de encontrar a Doña Francisca nadando en la abundancia, la
encontraría ahogándose, como siempre, en un mar de trampas y miserias.

XXXVIII

Temblorosa llegó a la calle Imperial, y habiendo mandado al moro que se arrimara a la pared
y la esperase allí, mientras ella subía y se enteraba de si podía o no alojarle en la que fue
su casa, le dijo Almudena: «No bandonar tú mí, amri.

--¿Pero estás loco? ¿Abandonarte yo ahora que estás malito, y los dos andamos tan de capa caída?
No pienses tal desatino, y aguárdame. Te pondré ahí enfrente, a la entrada de la calle de la
Lechuga.

--¿No n'gañar tú mí? ¿Golver ti pronta?

--En seguidita que vea lo que ocurre por arriba, y si está de buen temple mi Doña Paca».

Subió Nina sin aliento, y con gran ansiedad tiró de la campanilla. Primera sorpresa: le abrió
la puerta una mujer desconocida, jovenzuela, de tipito elegante, con su delantal muy pulcro.
Benina creía soñar. Sin duda los demonios habían levantado en peso la casa para cargar con
ella, dejando en su lugar otra que parecía la misma y era muy diferente. Entró la prófuga sin
preguntar, con no poco asombro de Daniela, que al pronto no la conoció. ¿Pero qué significaban,
qué eran, de dónde habían salido aquellos jardines, que formaban como alameda de preciosos
arbustos desde la puerta, en todo lo largo del pasillo? Benina se restregaba los ojos, creyendo
hallarse aún bajo la acción de las estúpidas somnolencias del Pardo, en las fétidas y asfixiantes
cuadras. No, no; no era aquella su casa, no podía ser, y lo confirmaba la aparición de otra
figura desconocida, como de cocinera fina, bien puesta, de semblante altanero... Y mirando
al comedor, cuya puerta al extremo del pasillo se abría, vio... ¡Santo Dios, qué maravilla,
qué cosa...! ¿Era sueño? No, no, que bien segura estaba de verlo con los ojos corporales. Encima
de la mesa, pero sin tocar a ella, como suspendido en el aire, había un montón de piedras preciosas,
con diferentes brillos, luces y matices, encarnadas unas, azules o verdes otras. ¡Jesús, qué
preciosidad! ¿Acaso Doña Paca, más hábil que ella, había efectuado el conjuro del rey Samdai,
pidiéndole y obteniendo de él las carretadas de diamantes y zafiros? Antes de que pudiera comprender
que todo aquel centellear de vidrios procedía de los colgajos de la lámpara del comedor, iluminados
por una vela que acababa de encender Doña Paca para revisar los cuchillos que de la casa de
préstamos acababa de traerle Juliana, apareció esta en la puerta del comedor, y cortando el
paso a la pobre vieja, le dijo entre risueña y desabrida:

--«Hola, Nina, ¿tú por aquí? ¿Has parecido ya? Creímos que te habías ido al Congo... No pases,
no entres; quédate ahí, que nos vas a poner perdidos los suelos, lavados de esta tarde... ¡Bonita
vienes!... Quita allá esas patas, mujer, que manchas los baldosines...

--¿En dónde está la señora?--dijo Nina, volviendo a mirar los diamantes y esmeraldas, y dudando
ya que fueran efectivos.

--La señora está aquí... Pero te dice que no pases, porque vendrás llena de miseria...».

En aquel momento apareció por otro lado la señorita Obdulia, chillando: «Nina, bien venida
seas; pero antes de que entres en casa, hay que fumigarte y ponerte en la colada... No, no
te arrimes a mí. ¡Tantos días entre pobres inmundos!... ¿Ves qué bonito está todo?».

Avanzó Juliana hacia ella sonriendo; pero al través de la sonrisa, hubo de vislumbrar Nina
la autoridad que la ribeteadora había sabido conquistar allí, y se dijo: «Esta es la que ahora
manda. Bien se le conoce el despotismo». A las arrogancias revestidas de benevolencia con que
la acogió la tirana, respondió Nina que no se iría sin ver a su señora.

«Mujer, entra, entra--murmuró desde el fondo del comedor, con voz ahogada por los sollozos
la señora Doña Francisca Juárez.

Manteniéndose en la puerta, le contestó Benina con voz entera: «Aquí estoy, señora, y como
dicen que mancho los baldosines, no quiero pasar; digo que no paso... Me han sucedido cosas
que no le quiero contar por no afligirla... Lleváronme presa, he pasado hambres... he padecido
vergüenzas, malos tratos... Yo no hacía más que pensar en la señora, y en si tendría también
hambre, y si estaría desamparada.

--No, no, Nina: desde que te fuiste, ¡mira qué casualidad! entró la suerte en mi casa... Parece
un milagro, ¿verdad? ¿Te acuerdas de lo que hablábamos, aburriditas en esta soledad, ¡ay! en
aquellas noches de miseria y sufrimientos? Pues el milagro es una verdad, hija, y ya puedes
comprender que nos lo ha hecho tu Don Romualdo, ese bendito, ese arcángel, que en su modestia
no quiere confesar los beneficios que tú y yo le debemos... y niega sus méritos y virtudes...
y dice que no tiene por sobrina a Doña Patros... y que no le han propuesto para Obispo... Pero
es él, es él, porque no puede haber otro, no, no puede haberlo, que realice estas maravillas».

Nina no contestó sílaba, y arrimándose a la puerta, sollozaba.

«Yo de buena gana te recibiría otra vez aquí--afirmó Doña Francisca, a cuyo lado, en la sombra,
se puso Juliana, sugiriéndole por lo bajo lo que había de decir--; pero no cabemos en casa,
y estamos aquí muy incómodas... Ya sabes que te quiero, que tu compañía me agrada más que ninguna...
pero... ya ves... Mañana estaremos de mudanza, y se te hará un hueco en la nueva casa... ¿Qué
dices? ¿Tienes algo que decirme? Hija, no te quejarás: ten presente que te fuiste de mala manera,
dejándome sin una miga de pan en casa, sola, abandonada... ¡Vaya con la Nina! Francamente,
tu conducta merece que yo sea un poquito severa contigo... Y para que todo hable en contra
tuya, olvidaste los sanos principios que siempre te enseñé, largándote por esos mundos en compañía
de un morazo... Sabe Dios qué casta de pájaro será ese, y con qué sortilegios habrá conseguido
hacerte olvidar las buenas costumbres. Dime, confiésamelo todo: ¿le has dejado ya?

--No, señora.

--¿Le has traído contigo?

--Sí, señora. Abajo está esperándome.

--Como eres así, capaz te creo de todo... ¡hasta de traérmele a casa!

--A casa le traía, porque está enfermo, y no le voy a dejar en medio de la calle--replicó Benina
con firme acento.

--Ya sé que eres buena, y que a veces tu bondad te ciega y no miras por el decoro.

--Nada tiene que ver el decoro con esto, ni yo falto porque vaya con Almudena, que es un pobrecito.
Él me quiere a mí... y yo le miro como un hijo».

La ingenuidad con que expresaba Nina su pensamiento no llegó a penetrar en el alma de Doña
Paca, que sin moverse de su asiento, y con los cuchillos en la falda, prosiguió diciéndole:

«No hay otra como tú para componer las cosas, y retocar tus faltas hasta conseguir que parezcan
perfecciones; pero yo te quiero, Nina; reconozco tus buenas cualidades, y no te abandonaré nunca.

--Gracias, señora, muchas gracias.

--No te faltará qué comer, ni cama en qué dormir. Me has servido, me has acompañado, me has
sostenido en mi adversidad. Eres buena, buenísima; pero no abuses, hija; no me digas que venías
a casa con el moro de los dátiles, porque creeré que te has vuelto loca.

--A casa le traía, sí, señora, como traje a Frasquito Ponte, por caridad... Si hubo misericordia
con el otro, ¿por qué no ha de haberla con este? ¿O es que la caridad es una para el caballero
de levita, y otra para el pobre desnudo? Yo no lo entiendo así, yo no distingo... Por eso le
traía; y si a él no le admite, será lo mismo que si a mí no me admitiera.

--A ti siempre... digo, siempre no... quiero decir... es que no tenemos hueco en casa... Somos
cuatro mujeres, ya ves... ¿Volverás mañana? Coloca a ese desdichado en una buena fonda... no,
¡qué disparate! en el Hospital... No tienes más que dirigirte a D. Romualdo... Dile de mi parte
que yo le recomiendo... que lo mire como cosa mía... ¡ay, no sé lo que digo!... como cosa tuya,
y tan tuya... En fin, hija, tú verás... Puede que os alberguen en la casa del Sr. de Cedrón,
que debe ser muy grande... tú me has dicho que es un casetón enorme que parece un convento...
Yo, bien lo sabes, como criatura imperfecta, no tengo la virtud en el grado heroico que se
necesita para alternar con la pobretería sucia y apestosa... No, hija, no: es cuestión de estómago
y de nervios... De asco me moriría, bien lo sabes. ¡Pues digo, con la miseria que traerás sobre
ti!... Yo te quiero, Nina; pero ya conoces mi estómago... Veo una mota en la comida, y ya me
revuelvo toda, y estoy mala tres días... Llévate tu ropa, si quieres mudarte... Juliana te
dará lo que necesites... ¿Oyes lo que te digo? ¿Por qué callas? Ya, ya te entiendo. Te haces
la humilde para disimular mejor tu soberbia... Todo te lo perdono; ya sabes que te quiero,
que soy buena para ti... En fin, tú me conoces... ¿Qué dices?

--Nada, señora, no he dicho nada, ni tengo nada que decir--murmuró Nina entre dos suspiros
hondos--. Quédese con Dios.

--Pero no te irás enojada conmigo--añadió con trémula voz Doña Paca, siguiéndola a distancia
en su lenta marcha por el pasillo.

--No, señora... ya sabe que yo no me enfado...--replicó la anciana mirándola más compasiva
que enojada--. Adiós, adiós».

Obdulia condujo a su madre al comedor diciéndole: «¡Pobre Nina!... Se va. Pues mira, a mí me
habría gustado ver a ese moro Muza y hablar con él... ¡Esta Juliana, que en todo quiere meterse!...».

Atontada por crueles dudas que desconcertaban su espíritu, Doña Francisca no pudo expresar
ninguna idea, y siguió revisando los cubiertos desempeñados. En tanto, Juliana, conduciendo
a la Nina hasta la puerta con suave opresión de su mano en la espalda de la mendiga, la despidió
con estas afectuosas palabras: «No se apure, señá Benina, que nada ha de faltarle... Le perdono
el duro que le presté la semana pasada, ¿no se acuerda?

--Señora Juliana, sí que me acuerdo. Gracias.

--Pues bien: tome además este otro duro para que se acomode esta noche... Váyase mañana por
casa, que allí encontrará su ropa...

--Señora Juliana, Dios se lo pague.

--En ninguna parte estará usted mejor que en la Misericordia, y si quiere, yo misma le hablaré
a D. Romualdo, si a usted le da vergüenza. Doña Paca y yo la recomendaremos... Porque mi señora
madre política ha puesto en mí toda su confianza, y me ha dado su dinero para que se lo guarde...
y le gobierne la casa, y le suministre cuanto pueda necesitar. Mucho tiene que agradecer a
Dios por haber caído en estas manos...

--Buenas manos son, señora Juliana.

--Vaya por casa, y le diré lo que tiene que hacer.

--Puede que yo lo sepa sin necesidad de que usted me lo diga.

--Eso usted verá... Si no quiere ir por casa...

--Iré.

--Pues, señá Benina, hasta mañana.

--Señora Juliana, servidora de usted».

Bajó de prisa los gastados escalones, ansiosa de verse pronto en la calle. Cuando llegó junto
al ciego, que en lugar próximo le esperaba, la pena inmensa que oprimía el corazón de la pobre
anciana reventó en un llorar ardiente, angustioso, y golpeándose la frente con el puño cerrado,
exclamó: «¡Ingrata, ingrata, ingrata!

--No yorar ti, amri--le dijo el ciego cariñoso, con habla sollozante--. Señora tuya mala ser,
tú ángela.

--¡Qué ingratitud, Señor!... ¡Oh mundo... oh miseria!... Afrenta de Dios es hacer bien...

--Dir nosotros luejos... dirnos, amri... Dispreciar ti mondo malo.

--Dios ve los corazones de todos; el mío también lo ve... Véalo, Señor de los cielos y la tierra,
véalo pronto».

XXXIX

Dicho lo que antecede, se limpió las lágrimas con mano temblorosa, y pensó en tomar las resoluciones
de orden práctico que las circunstancias exigían.

«Dirnos, dirnos--replicó Almudena cogiéndola del brazo.

--¿A dónde?--dijo Nina con aturdimiento--. ¡Ah! lo primero a casa de D. Romualdo».

Y al pronunciar este nombre se quedó un instante lela, enteramente idiota.

--«R'maldo mentira--declaró el ciego.

--Sí, sí, invención mía fue. El que ha llevado tantas riquezas a la señora será otro, algún
D. Romualdo de pega... hechura del demonio... No, no, el de pega es el mío... No sé, no sé.
Vámonos, Almudena. Pensemos en que tú estás malo, que necesitas pasar la noche bien abrigadito.
La señá Juliana, que es la que ahora corta el queso en la casa de mi señora, y todo lo suministra...
en buen hora sea... me ha dado este duro. Te llevaré a los palacios de Bernarda, y mañana veremos.

--Mañana, dir nosotros Hierusalaim.

--¿A dónde has dicho? ¿A Jerusalén? ¿Y dónde está eso? ¡Vaya, que querer llevarme a ese punto,
como si fuera, un suponer, Jetafe o Carabanchel de Abajo!

--Luejos, luejos... tú casar migo y ser tigo migo uno. Dirnos Marsella por caminos pidiendo...
En Marsella vapora... pim, pam... Jaffa... ¡Hierusalaim!... Casarnos por arreligión tuya, por
arreligión mía... quierer tú... Veder tú sepolcro; entrar tú S'nagoga rezar Adonai...

--Espérate, hijo, ten un poco de calma, y no me marees con las invenciones de tu cabeza deliriosa.
Lo primero es que te pongas bueno.

--Mí estar bueno... mí no c'lentura ya... mí contentada. Tú viener migo siempre, por mondo
grande, caminas mochas, libertanza, mar, terra, legría mocha...

--Muy bonito; pero ahora caigo en la cuenta de que tú y yo tenemos hambre, y entraremos a cenar
en cualquier taberna. Si te parece, aquí en la Cava Baja...

--Onde quierer tú, yo quierer...».

Cenaron con relativo contento, y Almudena no cesaba de ponderar las delicias de irse juntitos
a Jerusalén, pidiendo limosna por tierra y por mar, sin prisa, sin cuidados. Tardarían meses,
medio año quizás; pero al fin darían con sus cuerpos en la Palestina, aunque la emprendiesen
por la vía terrestre hasta Constantinopla. ¡Pues no había pocos países bonitos que recorrer!
Objetaba Nina que ella tenía ya los huesos duros para correría tan larga, y el africano, no
sabiendo ya cómo convencerla, le decía: «Ispania terra n'gratituda... Correr luejos, juyando
de n'gratos ellos».

En cuanto cenaron se recogieron en casa de Bernarda, dormitorios de abajo, a dos reales cama.
Muy tranquilo estuvo Almudena toda la noche, sin poder coger el sueño, delirando con el viajecito
a Jerusalén; y Benina, por ver de calmarle, mostrábase dispuesta a emprender tan larga peregrinación.
Inquieto y dolorido, cual si la cama fuera de zarzas punzadoras, Mordejai no hacía más que
volverse de un lado para otro, quejándose de ardores en la piel y de picazones molestísimas,
las cuales no eran motivadas, dicha sea la verdad, por cosa alguna tocante a la miseria que
se combate con polvos insecticidas. Ello provenía quizás de un extraño giro que la fiebre tomaba,
y que se manifestó a la mañana siguiente en un rojo sarpullo en brazos y piernas. El infeliz
se rascaba con desesperación, y Benina le llevó a la calle, con la esperanza de que el aire
libre y el ejercicio le servirían de alivio. Después de vagar pidiendo, por no perder la costumbre,
fueron a la calle de San Carlos, y subió Benina a ver a Juliana, que allí le tenía su ropa,
y se la dio en un lío, diciéndole que mientras gestionaban para que fuese recogida en la Misericordia,
se albergara en cualquier casa barata, con o sin el hombre, aunque mejor le estaba, para su
decoro, dejarse de compañía y tratos tan indecentes. Añadió que en cuanto se limpiara bien
de toda la inmundicia que había traído del Pardo, podía ir a visitar a Doña Paca, que gozosa
la recibiría; pero que no pensase en volver a su lado, porque los hijos se oponían a ello,
atentos a que su mamá estuviese bien servida, y suministrada con regularidad. Con todo se mostró
conforme la buena mujer, que en ello veía una voluntad superior incontrastable.

No era mala persona Juliana; dominante, eso sí, ávida de mostrar las grandes dotes de gobierno
que le había dado Dios, mujer que no soltaba a dos tirones la presa caída en sus manos. Pero
no carecía de amor al prójimo, se compadecía de Benina, y habiéndole dicho esta que el moro
la esperaba en la calle, quiso verle y juzgarle por sus propios ojos. Que la traza del pobre
africano le pareció lastimosa, se conoció en el gesto que hizo, en la cara que puso, y en el
acento con que dijo: «Ya le conocía yo a este, de verle pedir en la calle del Duque de Alba.
Es buen punto, y muy enamorado. ¿Verdad, Sr. Almudena, que le gustan a usted las chicas?

--Gustar mí B'nina, amri...

--Ajajá... Pobre Benina, ¡no se le ha sentado mala mosca! Si lo hace por caridad, de veras
digo que es usted una santa.

--El pobrecito está enfermo, y no puede valerse».

Y como el morito, acometido de violentísimas picazones en brazos y pecho, hiciera garras de
sus dedos para rascarse con gana, la ribeteadora se acercó para mirarle los brazos, que había
desnudado de la manga. «Lo que tiene este hombre--dijo con espanto--es lepra... ¡Jesús, qué
lepra, seña Benina! He visto otro caso: un pobre, del Moro también, mendigo él, de Orán él,
que pedía en Puerta Cerrada, junto al taller de mi padrastro. Y se puso tan perdido, que no
había cristiano que se le acercara, y ni en los santos Hospitales le querían recibir...

«Picar, picar mocha--era lo único que Almudena decía, pasando las uñas desde el hombro a la
mano, como se pasaría un peine por la madeja.

Disimulando su asco, por no lastimar a la infeliz pareja, Juliana dijo a Nina: «¡Pues no le
ha caído a usted mala incumbencia con este tipo! Mire que esa sarna se pega. Buena se va usted
a poner, sí señora; buena, bonita y barata... O es usted más boba que el que asó la manteca,
o no sé lo que es usted».

Con miradas no más expresó Nina su lástima del pobre ciego, su decisión de no abandonarle,
y su conformidad con todas las calamidades que quisiera enviarle Dios. Y en esto, Antonio Zapata,
que a su casa volvía, vio a su mujer en el grupo; llegose a ella presuroso, y enterado de lo
que hablaban, aconsejó a Benina que llevara al moro a la consulta de enfermedades dermatológicas
en San Juan de Dios.

«Más cuenta le tiene--afirmó Juliana--mandarle para su tierra.

--Luejos, luejos--dijo Almudena--. Dir nos Hierusalaim.

--No está mal. 'De Madrid a Jerusalén, o la familia del tío Maroma...'. Bueno, bueno. A otra
cosa, mujercita mía, no pegues y escucha. No he podido hacer tus encargos, porque... te digo
que no pegues.

--Porque te has ido al billar, granuja... Sube, sube, y ajustaremos cuentas.

--No subo porque tengo que volver a los carros de pateta.

--¿Qué dices, granuja?

--Que no va el carro grande por menos de cuarenta reales, y como me mandaste que no pasase
de treinta...

--Tendré yo que verlo. Estos hombres no sirven mas que de estorbo, ¿verdad, Nina?

--Verdad. ¿Y qué es? ¿Se muda la señora?

--Sí, mujer; pero ya no podrá ser hasta mañana, porque este marido tonto que me ha dado Dios,
salió antes de las ocho a tomar la casa y avisar el carro, y ya ve usted a qué hora se descuelga
por aquí, con todo ese cuajo, sin haber hecho nada.

--Bastante he corrido, chica: A las nueve entraba yo en casa de mamá con el contrato para que
lo firmara. Ya ves si ganábamos tiempo. ¿Pero tú sabes el que he perdido con Frasquito Ponte,
que nos ha dado una tabarra tremenda? Como que tuvimos que llevarle a su casa Polidura y yo
con grandísimo trabajo. ¡Dios, cómo está el hombre, y qué barullo tiene en la cabeza desde
el batacazo de ayer!».

Igualmente interesadas Benina y Juliana en la buena o mala suerte del hijo de Algeciras, oyeron
atentas lo que Antonio les refirió de las consecuencias funestísimas de la caída del jinete
en el camino del Pardo. Cuando le vieron en tierra, despedido por el jaco, pensaron todos que
en aquel crítico instante había terminado la existencia mortal del pobre caballero. Pero al
levantarle, recobró Frasquito, como quien resucita, el movimiento y la palabra, y asegurando
no haber recibido golpe en la cabeza, que era lo más delicado, y palpándose en distintas partes
del cráneo, les dijo: «Nada, nada, señores, tóquenme y no hallarán el más ligero chichón».
De brazos y piernas, si al principio pareció haber salido con suerte, pues hueso roto seguramente
no tenía, a poco de echar a andar cojeaba horrorosamente de la pierna izquierda, efecto, sin
duda, del violento choque contra el suelo. Pero lo más extraño fue que, al ser puesto en pie,
rompió en una charla incoherente, impetuosa, roja la cara como un tomate, vibrante y entrecortada
la lengua. Lleváronle a su casa en coche, creyendo que un reposo absoluto le restablecería;
frotáronle todo el cuerpo con árnica, le acostaron, se fueron... Pero el maldito, según les
dijo después la patrona, no bien se quedó solo, vistiose precipitadamente, y echándose a la
calle se fue a casa de Boto, y allí estuvo hasta muy tarde, metiéndose con todo el mundo, y
provocando con destempladas insolencias a los pacíficos parroquianos. Tan contrario era esto
al natural plácido de Frasquito, y a su timidez y buena educación, que seguramente había perturbación
cerebral grave, por causa del batacazo. No se sabe dónde pasó el resto de la noche: se cree
que estuvo alborotando en las calles de Mediodía Grande y Chica. Ello es que a poco de llegar
Antonio y Polidura a la casa de Doña Francisca, entró Frasquito muy alborotado, el rostro encendido,
brillantes los ojos, y con gran sorpresa y consternación de las señoras, empezó a soltar de
su boca, un poco torcida, atroces disparates. Combinando la maña con la fuerza, pudieron sacarle
de allí y volverle a su casa, donde le dejaron, encargando a la patrona que le sujetara si
podía, y que hiciera por darle de comer. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01646</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>417774</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20564</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Nina could not take his mind the image of Doña Paca, or ceased to imagine, and in a way, and
of another foster care home that would be. At times he expected to be received with joy, at times
feared find Dona Francisca furious at having her request that alms, and above all, to go with
a Moor. But nothing put in so much turmoil and confusion his mind as the idea of ??the developments
that had to be found in the family, as Antonio with vague references to tell the exit Pardo.
Doña Paca, and he, and Obdulia were rich! How? This was something sudden, brought from the
overnight by D. Romualdo ... Go to Don Romualdo! He had invented it, and dark breast of the
invention out person Indeed, doing miracles, bringing wealth, and turning into reality the
dream gifts Quia Samdai King! This could not be. Nina suspicious, believing it was all joke
Antonito Joker, and instead of finding Francisca swimming in the abundance, find drowning,
as always, in a sea of ??traps and misery.

XXXVIII

Trembling came to the Imperial road, and having ordered the
Moor that was leaning against the wall and wait there while she went
up and found out whether he could not stay where he was home, Almudena
said: "No you bandon me, Amri.

- Are you mad?

"Forsake me now that you are unwell, and the two walk as the doldrums? Do not think such nonsense,
and Stay there. I will put you over there at the entrance of the street Lett.

- Would not you n'gañar me? "Golven you ready?

- In seguidita see what happens over, and if you are in a good temper
my Doña Paca.

"

Nina climbed out of breath, and with great anxiety rang the bell. First surprise: he opened the
door an unknown woman, young woman, of tipitos elegant, very clean with her apron. Benina thought
he was dreaming. Surely the devil had taken up the house to weight bear her, leaving in place
one that looked the same and very different. Entered the fugitive without ask, with no little
astonishment of Daniela, who at first did not know. But what they meant, what they were, where
they came from those gardens, which were as precious Mall shrubs from the door, all along
the corridor? Benina rubbed his eyes, thinking found even under the action of the stupid drowsiness
del Pardo in the fetid and stifling blocks. No, no that was not home, could not be, and confirmed
the emergence of another unknown figure, as a cook fine on straight, haughty countenance ...
And looking the dining room, whose door at the end of the hall opened, saw ... Good God, how
wonderful, what else ...! Was it dream? No, no, that it was safe to see with our bodily eyes.
Top the table, but not touching her, as if suspended in the air, there were plenty of precious stones
with different brightness, lights and shades, ingrown nails, others blue or green. Jesus, what beautiful!
Do Doña Paca, smarter than her, had made the spell of the king Samdai, requesting and obtaining
from him the truckloads of diamonds and sapphires? Before I could understand that whosoever glass
sparkle came from the flaps of the lamp room, illuminated by a candle that had just lit Doña Paca to
review the knives of the house Juliana bring loans had appeared at the door of this room, and cutting
happened to poor old said between laughing and tasteless:

- "Hello, Nina, are you here? Did you like now?

We thought you had gone to Congo ... No passes do not enter, stay there, we're going to get lost
soil, washed this evening ... Bonita come! ... Stand back those legs, woman, you stain the tiles
...

- Where's the lady? - Nina said, turning to look at the diamonds and
emeralds, and doubting and they were effective.

- The lady is here
... But he says no passes, it will come full of misery ...».

At that time appeared on the other hand Miss Obdulia, screaming: "Nina, welcome you are, but
before you get home, you have to fumigant and put in the wash ...
No, no I stand next to me.

So many days between poor filthy! ... See how nice is it? ".

Juliana moved towards her smiling, but through the smile, there was a glimpse Nina Edger authority
that was able to win there, and said: "This is now commands.

It is well known despotism. " In the arrogance with which benevolence coated he welcomed the
tyrant, said Nina would not leave without seeing his wife.

"Woman, go, go - he murmured from the back of the room, his voice choked by sobs Mrs. Dona Francisca
Juarez.

Staying at the door, a voice replied Benina whole "Here I am, ma'am, and as say staining the tiles,
do not want to spend, say no way ... Things have happened to me you do not want to tell you
not to grieve her ... They carried dam, have been hungry ... I have suffered shame, abuse ...
I kept thinking about the lady, and whether they would also hunger, and if he would be helpless.

-
No, no, Nina: Since you been gone, look what happened! entered the lot at my house ... It seems
a miracle, right? Do you remember what we talked aburriditas in this solitude, ah! in those nights
of misery and suffering?

Well, the miracle is a truth, daughter, and you can We understand
that you have done your Don Romualdo, the blessed, the archangel,
who in his modesty not want to confess the benefits that you and I
owe ... and denies its merits and virtues ... and says there is Patros
niece Dona ... and that have been proposed for Bishop ... But he is,
is it because there can be no other, no he can not have, to make these
wonders.

"

Nina did not answer syllable, and leaning on the door, sobbing.

"I gladly receive you here again - said Dona Francisca, whose side, in shadow, Juliana was, suggesting
it under what he would say - but do not fit at home very uncomfortable and we are here ...
You know I love you, your company pleases me more than anything ... but ... you see ... Tomorrow
we'll move, and you make a hole in the new house ... What you say? Got something to say? Child, you
can not complain, keep in mind that you went the wrong way, without leaving a crumb of bread at
home, alone, abandoned ... Go to Nina!

Frankly, your conduct deserves me to be a little severe with you
... And everything speaks against yours, you forgot the sound principles
always taught you, largándote company into the world in a Moraza ...
God knows what breed of bird is this, and what spells will have achieved
make you forget about morality.

Tell me, confiésamelo all: do you have left now?

- No, ma'am.

-
Have you brought with you?

- Yes, ma'am.

Below is waiting.

- As you are well, can you think of everything ... Up to bring him home!

- At home I had, because he is sick, and I will not leave the street
- said Benina in a firm voice.

- I know you're good, and sometimes
your goodness you blind and do not look for the honor.

- Nothing
has the decency to do with this, and I miss it go to Almudena, a poor
thing.

He loves me ... and I look like a child. "

The ingenuity with which he expressed his thought Nina did not penetrate the soul of Doña Paca,
without leaving your seat, and the knives on the side, he continued saying

"There is no other like you to fix things, and tweak your faults until
you get that look perfections, but I love you, Nina, I recognize your
good qualities, and not leave you ever.

- Thank you, ma'am, thank
you very much.

- Do not miss what you eat, no bed to sleep.

I've served, I've followed, I have held in my adversity.

You're good, very good, but not abuse, child, do not tell me you were coming home with the
Moor of dates, because believe you've gone mad.

- At home I had, yes, ma'am, as I brought Frasquito Ponte, for charity ... If there was mercy the
other, why should not having this? Or is that love is one for the gentleman frock coat, and another
for the poor naked? I do not think so, I can not tell ... Therefore we brought, and if he does
not admit, will be the same as if I was not admitted.

- You always ... I say, not always ... I mean ... we have no gap in home ... We four women, you
see ... Will you come back tomorrow? The wretched places in a good inn ... not What nonsense! Hospital
... Simply go to D. Romualdo ... Tell him from me I would recommend ... you look at just my own
... Oh, I do not know what I mean! ... as something of yours, and so you ... In short, daughter,
you see ... May you shelter in the house of Mr. Kidron to be very big ... you told me it's a
huge coffer seems a convent ... I well know, as imperfect creature, I have no virtue in a
heroic degree that need to switch to pobretería dirty and smelly ... No, daughter, do not: a question
of stomach and nerve ... I would die of disgust, you know. As I say, with the misery that will
bring about you! ... I love you, Nina, but I know my stomach ... I see a speck in the food,
and I already stir it all, and I'm sick three days ... Take your clothes if you want to move
... Juliana you give you what you need ... Do you hear what I say? Why are you silent? Ya, now
I understand. You get the humble best to hide your pride ... I forgive you everything, you
know that I love you I'm good for you ... In short, you know me ...
What?

- No, ma'am, I have not said anything, I have nothing to say
- Nina muttered between two sighs deep -.

Stay with God.

- But do not go mad at me - said in a tremulous voice Doña Paca, following her distance in its
slow march down the aisle.

- No, ma'am ... you know that I do not get mad at her old lady replied
...-- more compassionate than angry -.

Bye bye. "

Obdulia led his mother to the dining room saying, "Poor Nina! ... Leaves. Well look, I would
have liked to see that moro Muza and talk to him ... This Juliana, who all want to get !...».

Stunned
by cruel doubts that baffled his spirit could not express Dona Francisca no idea, and continued
to review the silverware performed. Meanwhile, Juliana, leading the Nina to the door with soft
oppression of his hand on the back of the beggar, the dismissed with
these warm words: "Do not worry, Sena Benina that nothing must be
lacking ... I forgive you the drive that I paid last week, do not
you remember?

- Lady Juliana, I do remember.

Thanks.

- Well, well take this one hard to suit tonight ... Go tomorrow home,
you'll find there clothes ...

- Lady Juliana, God bless.

- Nowhere
else will you be better than Mercy, and if you want, I myself will
speak D. Romualdo, if you get embarrassed.

Doña Paca and I recommend ... For my wife mother-in put their trust
in me and gave me money to keep it ... and to rule the house, and
furnishes as you need.

Much has to thank God have fallen into these hands ...

- Good hands, Madam Juliana.

- Take home, and tell him what to do.

- Perhaps I know without you telling me.

- That you will ... If you do not want to go home ...

- I will go.

-
Well, Sena Benina, until tomorrow.

- Lady Juliana, servant to you.

"

Quickly dropped the worn steps, eager to be seen soon in the street.

When she reached the blind, which was waiting nearby place, the immense grief that oppressed
the heart of the poor mourn old burst into a fiery, anguished, and struck his forehead with his
fist, exclaimed: "Ungrateful, unthankful, ungrateful

- No yorar you, Amri - said the blind loving, tearful Talking -. Lady yours ill be your angel.

-
What ingratitude, Lord ... Oh world ... oh misery!

... Affront to God is to do well ...

- Dir us Lueje ... Dirna, Amri ... Mondo Dispreciar you wrong.

- God sees the hearts of all, mine is too ... See it, Lord of heaven
and earth, see it soon.

"

XXXIX

Having said that, he wiped his tears with a trembling hand, and thought
in making decisions practical than the circumstances demanded.

"Dirna, Dirna - Almudena said grabbing her arm.

- Where? - Nina said with astonishment -. Ah! the former home of D. Romualdo. "

As he said this name stood for a moment lela, completely idiotic.

-
"R'maldo lie - said the blind.

- Yes, yes, my invention was.

Which has been so much wealth to the lady will be another one D. Romualdo glue ... creature of
the devil ... No, no, the glue is mine ... I do not know, I know.

Come on, Almudena. Think you're bad, you need to spend well sheltered at night. Juliana Sena,
which is now cut the cheese in the house of my lady, and all supplies ... in good time is ...
has given me this hard. I'll take you to the palaces of Bernarda,
and tomorrow we'll see.

- Tomorrow, we Hierusalaim dir.

- Where
did you say?

To Jerusalem? And where is that? Well, we want to carry that point, as it were, a supposition, or
Carabanchel Jetafe Down!

- Lueje, Lueje ... you marry me and be a Migo tigo.

Marseille Dirna roads asking ... In Marseille steam ... pim, pam ... Jaffa ... Hierusalaim! ...
Arreligión married by your own, arreligión mine ... you want ...
Veder you Sepulchre, enter S'nagoga you pray Adonai ...

- Hold on,
son, have a little quiet, and I'm not dizzy with the inventions of
your head delusions.

The first thing you wear is good.

- Me to be good ... I do not c'lentura
and ... contented me.

You come Migo always, mondo large walk mochas, freeing, sea, terra, Legria mocha ...

- Very nice, but now I realize that you and I are hungry, and get to dinner in any tavern. If
you think, here in the Cava Baja ...

- Onde want you, I want ...».

Dined with relative content, and Almudena not stop to ponder the joys of going juntitos to Jerusalem,
begging by land and by sea, without hurry, without care. It would take months half a year maybe,
but finally give their bodies in Palestine, although undertake by land to Constantinople. As there were
few attractive countries to go! Nina that she had objected and bones would be hard for so
long, and Africa, not and knowing how to persuade, he said: "terra Ispani n'gratituda ... Running
Lueje, juyando of n'gratos them. "

As they dined are reflected in Bernarda's house, bedrooms down, two real bed. Almudena was quiet
all night, unable to fall asleep, stuck with the short trip to Jerusalem, and Benin, to see
to calm him, showed himself willing to undertake so long pilgrimage. Restless and sore, as if the bed
of brambles out punching, Mordechai did nothing turn from side to side, complaining of burning
in the skin and itching grievous, which were not motivated, that is the truth, about anything concerning
the misery fought with insecticide dusts. This came perhaps a strange turn took the fever,
and is told the next morning in a red rash on arms and legs. The unfortunate desperately scratched
and Benin took him to the street, hoping that the air free and the exercise will serve as a
relief. After wandering about asking, not as usual, went to San Carlos Street, and went to
see Juliana Benina, there he had his clothes, and gave it a mess, saying that while it managed to
be contained in the Mercy lodged in any house price, with or without
man, but he was better, for decency left so friendly and indecent
treatment.

He added that once it was cleaned of all the filth that had brought the Pardo, could go visit
Dona Paca, to joyful receive it, but I did not expect to return to his side, because the children
were opposed to it, mindful that his mother was well served, and provided regularly. Yet he
was as the good woman who saw in it a superior untestable.

Juliana was not a bad person, parent, yes, eager to show the great gifts of government God had
given him, a woman who would not let two jerks fall prey into their
hands.

But not without love of neighbor, he felt sorry for Benin, and having
said this that the Moor the waiting in the street, wanted to see him
and judge him by his own eyes.

That the trace of the poor African seemed pitiful, met in the gesture he made in the look
on his face, and accent said: "I already knew him to this, to see
him on the street asking the Duke of Alba.

He's a good point, and very much in love.

Right, Mr. Almudena, who likes you girls?

- Like my B'nina, Amri ...

- Ajaj ... Benina poor, he has not been granted poor fly! If you do this for charity, honest
I say you're a saint.

- The poor guy is sick and can not use. "

And as the Moor, seized with very violent itching in the arms and chest, claws do your fingers
to scrape win, edging closer to look at her arms, which had stripped from the sleeve. "What
has this man - said to fear - is leprosy ... Jesus, what Leprosy
Benina sign!

I have seen another case, a poor, del Moro well, begging him, Oran him calling at Puerta Cerrada,
next to the workshop of my stepfather. And it got so lost, not Christian had approached him, and
neither will the Saints Hospital wanted to receive ...

"Chop, chop mocha - Almudena was all he said, turning the nail from
the shoulder to hand, as would a comb through the tangle.

Concealing his disgust, not to hurt the unhappy pair, Juliana said Nina: "Well not you have fallen
ill concern with this guy! Look at that scab sticks. Good are you going put, yes ma'am, good,
nice and cheap ... Or are you more stupid than to cook the butter,
or do not know what it is you.

"

With Nina looks no more expressed their pity the poor blind man, his
decision not to leave him and compliance with all the calamities that
God would send. And in this, Antonio Zapata who returned home, saw
his wife in the group, came up to her hurriedly, and aware of what
speaking, Benina advised to carry the Moor to the query of skin diseases
San Juan de Dios.

"More consideration will have - said Juliana - send to their land.

- Lueje, Lueje - said Almudena -. Dir Hierusalaim us.

- Not bad. "From Madrid to Jerusalem, or the family of Uncle Maroma
...'.

Well, well. In other thing, my little lady, do not hit and listen. I could not do your assignments,
because ... I tell you they do not hit.

- Because you've gone to the pool, rogue ... Up, up, and adjust accounts.

- Do not climb because I have to go back to the cars of pathos.

- What do you say, you rascal?

- Not big go cart for less than forty real, and as you sent me from passing thirty ...

- Will I have to see. These men do not serve more than a hindrance, do you, Nina?

- Truth. What is it? Mrs. Will move?

- Yes, women, but may not be until tomorrow, because this silly husband God has given me, out before
the eight to take the house and alert the car, and you see what time you pick up here, with
all that rennet, without having done anything.

- Pretty've run, girl: At nine I went home mom with the contract for signature. You see if we
won time. But you know I've lost Frasquito Ponte, He has given us a tremendous s boring? As
we had to take him home and I Polidura with the greatest job. God, how is the man, and why mess on its
head from the thud of yesterday! ".

Benin and Juliana also interested in good or bad fortune of the son of Algeciras, heard attentive Antonio
told them what the consequences of the fall funestísimas Rider Pardo on the road. When I saw
on the ground, fired by jaco, everyone thought that at that critical moment he had finished the
poor knight's mortal existence. But lift, Frasquito recovered, as he revives the movement
and speech, and ensuring have not been hit in the head, which was
the most sensitive, and felt in different parts the skull, he said,
'No, no, gentlemen, touch Me and not find the slightest bump. " Arms
and legs, if at first seemed to have come out with fortune, for surely
broken bone I had to jump-start some horribly lame left leg, indeed,
without doubt, the violent collision with the ground. But the strangest
thing was that, as he stood, broke into a gibberish, rash, red face
like a tomato, vibrant and breath language. They took him to his home
by car, believing that a complete rest will restore; frotáronle entire
body with arnica, I went to bed, they were ... But damn, as they after
the patron said he had no sooner left alone, dressed himself hastily,
and fell to street was home to Boto, and he stayed there until very
late getting to everyone, and leading to the peaceful insolence intemperate
parishioners. As this was contrary Frasquito the placid nature, and
his shyness and good education, which surely had disturbance severe
brain because of the bump. It is not known where he spent the rest
of the night: it is believed that was stirring in the streets of Midi
Grande and Chica. The fact is that shortly after arriving Polidura
Antonio and home of Dona Francisca, took Frasquito very excited, his
face flushed, bright eyes, and with great surprise and dismay of the
ladies, began to drop in his mouth, a little crooked, outrageous nonsense.
Combining skill with the force, could get there and get back home,
where they left him, ordering the employer to hold if could, and to
do for feeding</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>