<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06497</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>8241</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3576</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El refrán
dice: Por mi dinero, Papa le quiero.

En los países de una cultura atrasada, se advierte un fenómeno, que, conforme nos vamos civilizando
y puliendo un poco más, mengua, ya que no desaparece del todo. Es este fenómeno la deshonra,
el descrédito, la vehemente sospecha, y aun el horror que rodea al que es pobre, el cual es
aborrecido, cuando no es despreciado. El refrán antiguo español declara que El dinero hace
al hombre entero: esto es, que el dinero es garantía de rectitud, de probidad y de entereza
en quien le tiene. Más lejos va aún otro refrán que dice: La pobreza no es deshonra, pero es
ramo de picardía. Nuestro inmortal Cervantes, haciéndose eco de este sentimiento general, afirma,
no una sola vez, que es dificilísimo que un pobre pueda ser honrado.

Bien se puede apostar que a nadie se le ocurriría, en nuestro siglo, disculpar a San José de
haber sido carpintero, y suponer que tenía Treses o Billetes hipotecarios.

Ni por la nobleza de sangre se disculpaba la pobreza; antes el tener dinero ha sido en todos
los siglos origen de hidalguía. Dineros son calidad, Más vale el din que el don, son refranes
que corroboran mi aserto.

La profunda veneración que inspiran el dinero y quien le posee ha sido siempre idéntica. Lo
que ha disminuido algo es el horror o el desprecio al pobre, y ciertas asechanzas de que el
rico debía de verse, en lo antiguo, perpetuamente circundado. El hombre prudente y discreto
tenía, no hace muchos años, en todas partes, y en el día tiene aún, en no pocas, que hacer,
si puede, un gran misterio del estado de su hacienda, sobre todo si es o era muy rico o muy
pobre: si es muy pobre, para que no le desprecien; y si es muy rico, para que no le roben o
le maten. De aquí, de esta espantosa disyuntiva entre ser despreciado o amenazado de muerte,
nació aquella sentencia de los moralistas, que hoy en los países cultos nos parece tan necia
y tan absurda, de que lo que había que desear era una medianía de fortuna, a fin de vivir feliz
y tranquilo, ni envidioso ni envidiado. Porque, a la verdad, si el dinero es un bien, mientras
mayor sea el bien, debe ser más apetecible, y no se concibe la áurea mediocritas, celebrada
por Horacio y por todos los poetas de otros tiempos, sino recordando que el hombre acaudalado
estaba de continuo expuesto a que le matasen o maltratasen para robarle, ya el emperador o
el príncipe bajo cuyo imperio vivía, ya la plebe codiciosa. Y cuando a la riqueza no iba unido
un alto grado de poder, era más constante el peligro, y casi imposible de conjurar. No creo
yo que el odio profundo que tuvimos en la Edad Media a los judíos proviniese sólo de que eran
el pueblo deicida, sino de que eran ricos. Las frecuentes matanzas de judíos que hubo en España
acaso no hubieran llegado a realizarse, si los judíos hubieran tenido la prudencia de quedarse
pobres. Algo parecido puede afirmarse de los frailes en estos últimos tiempos, luego que perdieron
el poder y conservaron la riqueza, si bien el escándalo ha sido menor, porque la dulzura de
las costumbres, la mayor abundancia de dinero y de bienestar, y el más concertado y político
modo de vivir de los hombres, han disminuido el aborrecimiento de los que no tienen a los que
tienen.

Prueba de esta confianza de los que tienen es que ya, en los países cultos, nadie o casi nadie
atesora. Pocos años ha, todos los que podían atesoraban. La literatura popular está llena de
historias y leyendas de tesoros ocultos, guardados por un dragón, por un gigante o por un monstruo
terrible, que nada menos se necesitaba para que no los robasen. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07318</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>424476</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3209</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The saying
says: For my money, Dad I love him.

In countries with a backward culture, we see a phenomenon which, as we get civilized and a little
more polishing, wanes, and that does not disappear completely. Is this phenomenon disgrace,
discredited, the strong suspicion, and even the horror that surrounds him that is poor, which
is hated, when it is neglected. The old Spanish proverb states that the money is the whole man:
that is, that money is guaranteed straight, probity and integrity in whom you have. Further away
is yet another proverb: Poverty is not shame, but bouquet of spice.

Our immortal Cervantes, echoing the general sentiment, he says, not once, it is difficult for
a poor to be honest.

Well you can bet that no one would think, in our century, San Jose excuse have been a carpenter,
and assume that tickets had three or mortgage.

Neither by the blood nobility apologized poverty before having money has been in all Source
century nobility. Monies are quality, the din is better than the gift, are sayings corroborate
my assertion.

The deep reverence that inspire the money and who has always been identical. The has declined
somewhat is the horror or contempt for the poor, and some pitfalls that must be rich in old,
perpetually surrounded. Prudent and discreet man was, not many years ago, everywhere, and the day
has even, on many, to do if you can, a great mystery of the state of their finances, especially
if it is or was very rich or very Poor: If you are very poor, so you will not despise, and
if it is very rich, so you will not steal or kill him. Here in this awful dilemma of being dismissed
or threatened with death born that sentence of moralists, that civilized countries today seems
so stupid and so absurd that I had that desire was a mediocrity of fortune, to live happily and
quiet, not envious or envied. Because, in truth, if money is a good while greater good, should
be more palatable, and not conceived the golden mediocritas held by Horace and other poets of
all times, but remembering that the wealthy man was continuously exposed to kill or mistreat him
to steal, and the emperor or Prince under whose rule he lived, and greedy mob. And when wealth
was not annexed a high degree of power was a constant danger, and almost impossible to conjure. I
do not think I hate that deep that we had in the Middle Ages the Jews were just coming deicide
people, but they were rich. The frequent killings of Jews that occurred in Spain perhaps they
had not come to fruition, if the Jews had been careful to stay poor. Something similar can be
said of the monks in recent days, after they lost retained the power
and wealth, while the scandal has been lower because the sweetness
of customs, the greater abundance of money and wellness, and more
concerted and political way of life of men, have diminished the hatred
of those who do not have that have.

Proof of this confidence about them is that now, in civilized countries, nobody or almost nobody treasures.
A few years ago, all that were treasured. Popular literature is full
of stories and legends of hidden treasures, guarded by a dragon, a
giant or a monster terrible, nothing less was needed so as not to
steal</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>