<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04679</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>11112</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2026</sourceTextLength>
<sourceTextContent> ¡Cuántas
veces al pasar bajo las inmensas cúpulas formadas por los olmos estupendos, los sicomoros,
los fresnos de tinta oscura y menudas hojas, las encinas y hayas y otros árboles europeos,
alcanzé á ver algunas familias colombianas, acogidas en el seno de la madre patria como testimonios
de fraternldad! Hablo de las lianas enormes, las lujosas parásitas y muchos árboles y arbustos
del Nuevo Mundo, que yo habia saludado en los dias de la juventud, errante cazador, entre las
selvas seculares de mi dulce patria. A veces me parecia que esos séres trasplantados de Colombia
hacian temblar sus festones flotantes, no al soplo de las brisas españolas, sino bajo la presion
de una conmocion secreta, al ver pasar á un compatriota! Acaso ellos me decian, en su lenguaje
de rumores misteriosos que el hombre no comprende: «Te reconocemos....»

El contraste mas vigoroso me aguardaba en la plaza de toros. A la escena suntuosa de la naturaleza,
llena de vida, de majestad, de misterio y de recuerdos de amor, iba á suceder una escena terrible
de ruido, de pasion frenética y de muerte.... En vez de la poesía de Dios y de la contemplacion
deliciosa, la extravagante poesía del heroismo salvaje! Eran las cuatro y media de la tarde,
y ya la plaza de toros, situada hácia el extremo sur de Aranjuez, estaba colmada de espectadores.
Todas las clases sociales se habian aglomerado allí, pero por capas ó de piso en piso, segun
los recursos pecuniarios. Los puestos, los palcos y lunetas, á pesar de su incomodidad y su
grosera estructura, cuestan en lo general, en las plazas de toros, respectivamente lo mismo
que en los teatros. Es increible el interes que el espectáculo despierta, dando lugar á la
ventajosa especulacion que hacen los revendedores de billetes. Frecuentemente su ganancia es
de cincuenta por ciento, y á veces muy superior, cuando el primer Espada ó Matador es alguna
de las grandes notabilidades del arte, príncipes de la carnicería heróica.

No pretendo hacer una descripcion completa de las corridas de toros. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10282</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>2009</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1799</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Many times
as they passed under the huge domes formed by the great elms, sycamores, ash dark ink and tiny
leaves, oak, beech and other European trees, could see some Colombian families sheltered
in the bosom of mother fraternldad country as testimonials! I'm talking about huge vines, the parasitic
luxury and lots of trees and shrubs of the New World, which I had greeted in the days of youth,
wandering hunter, between the secular forest of my sweet home. Sometimes it seemed to me that
these beings transplanted scallops Colombia shook their floating, not Spanish breezes blow, but
under the pressure of a secret commotion, by watching a fellow! Perhaps they would say, in mysterious
language of rumors that the man does not understand, "I recognize
....» more vigorous Contrast awaited me in the bullring.

A magnificent scene of nature, full of life, majesty, mystery and memories of love, was going to happen
a terrible scene noise, frenetic passion and death .... Instead of the poetry of God and the contemplation
delightful, quirky poetry of heroism wild! It was half past four in the afternoon, and already
the bullring, situated towards the southern end of Aranjuez, was packed with spectators. All
classes had gathered there, but in layers or from floor to floor, according to the financial resources.
The seats, the boxes and lunettes in spite of their discomfort and their gross structure, cost in
general, in the arenas, respectively as in the theaters. It's amazing the interest that the show
wakes up, leading to speculation that the advantageous ticket resellers do. Often their income
is fifty percent and sometimes much higher, when the first sword or Matador is one of the great
art notables, princes of the heroic butchery. Not making a complete description of the bullfight.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>true</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>