<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02128</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>379100</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2718</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Lo que más le confundía era la extraña rapidez, la fatal impaciencia
con que se precipitaban sobre él tantas contrariedades, tantas amarguras, que no le daban tiempo
para buscar aliento y esperanza en su inteligencia y en su corazón.

Entró en la casa, y subió lentamente la escalera de la casa del siglo décimoctavo. No pudo
prescindir de una sensación de respeto hacia aquellas tres damas, desconocidas todavía para
él, que le parecían tres perfectos modelos de virtud. Tocó, y le abrió una de ellas. La decoración
le afectó un poco: los retratos históricos de la antesala le miraron todos con sus ojos apolillados.
Lázaro tuvo miedo. Precedido por Paz, atravesó por entre aquellas sombras que la débil luz
del pasillo hacía más misteriosas, y entró en la sala.

CAPÍTULO XXIII

#La Inquisición.#

Cuando Coletilla, después de instalado en el piso segundo, manifestó á las señoras la probabilidad
de que su sobrino fuese á vivir con él, Salomé se quedó un poco pensativa; pero María de la
Paz dijo que no había inconveniente, supuesto que el joven, bajo la vigilancia y tutela de
su tío, habría de tener el comedimiento y la dignidad que aquella casa imponía á sus habitantes.

Lázaro, precedido por María de la Paz, entró en la sala. Lo primero que vieron sus ojos fué
á Clara, que estaba sentada junto á la devota y cosía con la cabeza baja, sin atreverse á mirar
á nadie. Vió su turbación y su empeño en disimularla. Después miró á todos lados y vió á su
tío, respetuosamente sentado al lado de Salomé, cuyos reales estaban plantados al extremo oriental
de María de la Paz. Lázaro les vió á todos inmóviles, como figuras de palo: todos le miraban,
excepto Clara, la cual insistía en acercar tanto los ojos á su labor, que era difícil comprender
cómo no se sacaba los ojos con la aguja.

Elías miró á Lázaro con asombro. Paz con asombro, Salomé con asombro, todos con asombro, y
él mismo llegó á creer que era un fantasma evocado, el temeroso espectro del sobrino de Coletilla.
Salomé le indicó una silla con el dedo en que tenía las sortijas, y Paz le dijo con el registro
de voz más desdeñoso y augusto:

--Siéntese usted, caballerito.

Cuando el joven dijo "gracias, señora," su voz resonó débil y dolorida, anunciando tanto sufrimiento
y postración, que Clara no pudo menos de alzar los ojos y mirarle con súbita impresión de interés.
Le encontró muy pálido y abatido; comprendió lo que el infeliz había pasado en aquellos días,
y necesitó todo el esfuerzo de que su alma valerosa era capaz para no echarse á llorar como
una tonta en presencia de aquellas tres rígidas damas y del furibundo Coletilla.

--Ya estas señoras saben lo que has hecho al llegar á Madrid--dijo Elías á su sobrino con mucha
severidad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document07664</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>104107</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2548</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> What puzzled him most was the uncanny speed, impatience fatal that rushed
over him so many disappointments, so much bitterness, which gave no time to find encouragement and
hope in his mind and heart.

He entered the house, and slowly climbed the stairs of the Eighteenth Century house. Could not
without a sense of respect for those three ladies, for still unknown him, he looked like three perfect
models of virtue. Touched, and opened one of them. Decoration affected him a bit: the historical portraits
of the hall looked at him with her eyes all moth-eaten. Lazarus was afraid. Preceded by Paz,
among those passed through the dim shadows the hall was more mysterious,
and entered the room.

CHAPTER XXIII

# The Inquisition. #

When Coletilla after installed on the second floor, the ladies said the probability that his
nephew was to live with him, Salome was a little pensive, but Mary of the Paz said there was no
problem, provided the young, under the supervision and guidance of his uncle, was to have the
restraint and dignity that the house imposed on its inhabitants.

Lazarus, preceded by Maria de la Paz, entered the room. The first thing that caught his eye was to
Clara, who was sitting next to the devout and sewed his head down,
not daring to look to anyone.

She saw his confusion and his efforts to conceal it. Then he looked around and saw his uncle,
sat respectfully beside Salome, whose real were planted at the eastern end Maria de la Paz. Lazarus
he saw them all motionless as stick figures, all watching him, except Clara, who insisted on bringing
both eyes to work, it was difficult to understand how not kept one
eye with the needle.

Elias Lazarus looked in amazement. Peace with astonishment, Salome with amazement, all with astonishment
and he came to believe it was a ghost evoked, the fearful nephew Coletilla spectrum. Salome pointed
to a chair with his finger when he had the rings, and Peace said the registration most contemptuous
voice and August:

- Sit down, young gentleman.

When the young man said "thank you,
ma'am," his voice sounded weak and painful, so much suffering announcing
and prostration, which Clara could not help looking up and feeling
him with sudden interest. She found him pale and dejected, and knew
what had happened in those unhappy days and took all the effort that
brave soul was able to keep from mourn as a fool in the presence of
those three ladies and furious rigid Coletilla.

- Since these ladies
know what you did to get to Madrid - Elias said his nephew with great
severity</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>