<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01321</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>31687</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3274</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Todo el mundo tiene afán de ser un poco agudo, un poco gracioso y hasta un poco
travieso delante de las gentes, y de ahí las necedades y las inconveniencias; y casi a nadie
se le ocurre ser sincero, con lo cual, buena educación y una pizca de sentido común, hay la
garantía de no «quedar mal» allí ni en ninguna parte, que no es garantía floja en los tiempos
esencialmente comunicativos que alcanzamos. Pues cabalmente la sinceridad, y en su más alto
grado, acompañada de un buen entendimiento, fue lo primero que yo eché de ver en el mediquillo
de Tablanca.

Hablando de la enfermedad de mi tío, me dijo que era mortal de necesidad. Consistía... (y aquí
se detuvo risueño como para pedirme perdón por las palabrotas que iba a soltar) en una dilatación
cardiaca... un estado asistólico...

--En castellano corriente--añadió con un gesto y un ademán muy naturales y expresivos--, es
la máquina vieja cuyo organismo empieza a descomponerse. Se entorpeció la rueda del corazón
como pudo entorpecerse otra de las principales. Por alguna de ellas había de empezar la inevitable
ruina. Cuándo se consumará ésta, cuándo se parará la máquina, no es posible calcularlo a fecha
fija ni por mí ni por los que sepan de esas cosas más que yo: lo mismo puede pararse dentro
de seis meses que en este instante. Lo indudable es que hay máquina para muy poco tiempo.

Aunque de ello estaba yo bien persuadido, la confirmación de mis sospechas por labios tan autorizados
me produjo un efecto muy penoso. Aparte de los vínculos de sangre que me unían a don Celso,
había en él prendas personales que le hacían muy pegajoso al cariño de los que le trataban.

Hablando de su enfermedad, se trató de otras análogas y de otras muchas que, sin parecerse
a ellas, tenían, sin embargo, el mismo funesto desenlace: la muerte del enfermo; y ya en este
camino, fuimos a parar al consabido «desaliento» de los doctos en el «arte de curar» en cuanto
cotejan y comparan los recursos de su ciencia con las míseras condiciones físicas del hombre;
sólo que el mozo aquél, al convenir conmigo en la ineficacia de la medicina en la mayor parte
de los casos de apuro, no se llevó las manos a la cabeza, ni renegó de la incapacidad humana,
ni mostró esperanza alguna de que ya irían arreglando poco a poco esas dificultades «los héroes
y los mártires de la ciencia»: al contrario, sin negar que estudiando mucho podía averiguarse
algo más de lo que se sabía en la materia, dio los fracasos actuales, y aun los venideros,
por cosa necesaria y con los cuales ya contaba él al empezar sus estudios; es decir, que no
le noté la menor chispa de entusiasmo por su profesión, ni el menor síntoma de desencanto al
tocar en la práctica de ella sus deficientes recursos. Declaróme honrada y lealmente que así
era la verdad; y con esto y un poco de astucia mía, fuimos entrando paso a paso en el terreno
a que yo deseaba conducirle, o mejor dicho, fui sabiendo de él todo lo que necesitaba para
acabar de conocerle «por dentro».

Era nativo de Robacío (igual que Chisco), y su padre, don Servando Celis, un señor por el arte
de mi tío Celso, había deseado que se hiciera médico, porque ya tenía otro hijo, el mayor,
estudiando Leyes en Valladolid. A él, que estudiaba tercero del bachillerato en Santander,
lo mismo le daba. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02451</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>122038</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2970</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Everyone has a desire to be a bit sharp, a little funny and a little naughty in front
of people, hence the follies and inconveniences, and almost anyone it happens to be sincere,
which, good education and a dash of common sense, have no guarantee of becoming "evil" there
or anywhere, it is not loose at the time warranty essentially communicative reach. For full sincerity,
and at its highest degree, together with a good understanding, was the first thing which I
took to see in the mediquillo of Tablanca.

Speaking of the illness of my uncle told me it was fatal. Was ... (And here laughing stopped to
ask forgiveness for the words she was going to drop) in a dilation heart ... asystolic state ...

-
In current Castilian - added with a gesture and a very natural and
expressive gesture - is the old machine whose body begins to decompose.

It hindered the wheel of the heart could be impeded as another major. For some of them had to
start the inevitable ruin. When consumed it, when the machine stops, it is not possible to
calculate a date fixed either by me or by those who know of these things I do: the same can stand
inside six months at the moment. What is certain is that there is no time machine.

Although it was well persuaded me, confirming my suspicions as authorized
by lips I was a very painful effect.

Apart from the blood ties that bound me to Don Celso, personal qualities in him that made him very sticky
to the affection of those who treated him.

Speaking of his illness, he sought other similar and many others, without seeming to them,
had, however, the same dismal outcome: death of the patient, and already this way, we ended the
proverbial "discouraged" by the learned in the "healing art" as collate and compare the resources
of his science with the miserable man's physical condition; only that the boy that, in agreeing
with me on the ineffectiveness of medicine in most cases of hardship, not her hands to her head,
or reneged on the human capacity, nor was any hope that they would go and slowly fixing these
problems' heroes and the martyrs of science "on the contrary, without denying that studying hard
was ascertained something more than what was known in the art, given the current failures, and
even the coming for one thing needful, and which already had him to begin his studies, ie
not I noticed the slightest spark of enthusiasm for his profession, nor the slightest sign
of disappointment to practice playing it their poor resources. Declaróme honestly and fairly
so was true, and with this and a little cunning mine, we were going step by step on the field
I wanted to drive you, or better, knowing it was all I needed to just met "inside."

He was a native of Robacio (like Chisco), and his father, Don Servando
Celis, a man of art Celso my uncle, had hoped to make health care
because he already had another son, the eldest, studying law at Valladolid.

To him, studying third degree in Santander, did the same thing.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>