<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10534</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>34253</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21806</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Fue Lázaro después al seminario; tuvo su celda estrecha y triste; aprendió mal latín y peor
griego, no para admirar el genio de los grandes poetas paganos, sino para embotar su inteligencia
en casuismos teológicos; se apacentó dócilmente con filosofía escolástica; le dieron los libros
de los Padres de la Iglesia; le dijeron el criterio que había de seguir para que no cayera
en la peligrosa pendiente de pensar; marcaron a su entendimiento las lindes que no debía traspasar,
y como si el pensamiento del hombre fuese ave cuyo Vuelo depende de voluntad ajena, le impusieron
la idea, el dogma y el sentido de cuanto debía creer y proclamar. En su cerebro había de dar
cabida, le repugnase o no, a lo que otros concibieron; su esfuerzo tenía que hacerse mantenedor
de proposiciones que apenas le era dado examinar; debía admitir la verdad sin examinarla, creerla
sin que le fuese demostrada. «Node sólo pan vive el hombre, sino también de la palabra de Dios,»
le dijeron; y la palabra de Dios era un enigma, todo lo más una promesa. Le fue negada la interpretación
o el examen de los libros sagrados; y para colmo de absurdo, sostuviéronle que en aquel misterio
impenetrable que constituye la esencia de todo lo dogmático, están la imposible demostración
de la verdad y el encanto de su divina poesía, porque la fe es substancia de las cosas que
se esperan, argumento de las cosas que no aparecen[1].

Entonces, falta de apoyo su inteligencia, sin que pudiera todavía discernir lo bueno de lo
malo, ni estimar como nulo lo falso e inapreciable lo cierto, fue desfilando ante su mirada
por las páginas de sus manoseados infolios, la interminable procesión de ideas, teorías y concepciones
que se le daban como infalibles certezas. Fue viendo que el hombre, envilecido desde su nacimiento
por una culpa ajena, no puede redimirse de ella; supo que el alma, capaz del crimen, está hecha
a semejanza de Dios; leyó que la misericordia celeste puede ser también cruel, haciendo eternos
los castigos, y que la voluntad divina es capaz de trastornar las leyes eternas de la materia
y la energía.

Contraria pero simultáneamente a la frase «Eres polvo,» le dijeron que el hombre es el rey
de la tierra; las aguas de los mares y las arenas del desierto son llanuras francas a su actividad
y su valor; las fieras de brutal poder, esclavas de su inteligencia; los metales, que como
venas de fuerza y riqueza serpean por las entrañas de los montes, tesoros escondidos para que
el trabajo los descubra y el sudor los fecunde; y hasta la mujer, arcilla divinamente modelada
con los rasgos de la amante y la madre, es suya también, carne de su carne, hueso de su hueso.
Pero con todo, y a pesar de ello, le afirmaron que él ideal de la vida no es la existencia
en el seno de la Naturaleza, ni la fecunda guerra del trabajo ni la pasión de la verdad o del
arte, sino la muda y estática contemplación de lo divino, el celibato estéril, el claustro,
la pobreza, el ayuno, el desprecio de sí mismo y el ansia de llegar a la muerte como a puerta
mágica desde cuyo umbral se perciben los eternos albores del paraíso de los justos.

Sobre este conjunto de ideas, por cima de toda consideración superior a cuanto le rodeaba,
estaban para Lázaro la santidad y grandeza de la misión aceptada, sin que llegara a alzarse
un punto en su espíritu la idea de que el bien fuese independiente y extraño de la fe. Así
llegó a cumplir los veinticinco años. Su inteligencia, como vaso forjado según las concepciones
de los que dirigieron su educación, fue molde en que se vaciaron ideales ajenos. Cuanto en
sí encierran las tendencias de los pasados siglos, cuanto en lo antiguo sirvió de turquesa
para dar forma y ser a la sociedad, echó en su inteligencia hondas raíces. Educado para las
batallas del presente, tuvo por armas las convicciones de antaño, fuertes por lo sinceras,
pero quebradizas por lo viejas.

Llegada la época de abandonar el Seminario, el obispo le llamó a su despacho, y le habló de
esta, suerte:

«Vamos a separarnos. Cuando escribí a mi hermano encargándome de tu porvenir, no creí que fuese
tan fácil poner a un hombre en camino de hacerse artífice de su propia fortuna; pero tu aplicación,
e ingenio han llevado las cosas de modo que aquí, de hoy en adelante, no harás más que perder
tiempo. Si con nosotros te quedaras; no pasarías de pobre cura de pueblo; tal vez llegases
algún día a predicar en nuestra catedral; pero nada más. Yéndote a la corte, como deseo, tus
méritos darán a tu carrera continuación tan lisonjera como halagüeños han sido los comienzos.
Poco me agrada separarme de tí; pero dos consideraciones hago: que aquí te traje, no para satisfacción
mía, sino por conveniencia tuya; y que en las luchas de la tierra, en la revuelta marejada
de encontrados intereses, donde has de intervenir, puedes ser en alto grado útil a la santa
causa de la Iglesia.

»Vas a cambiar de género de vida, de hábitos y costumbres, hasta de ambiente respirable, que
no son iguales las auras puras de estos campos cercanos, al aire viciado de la ciudad. Aquí,
por más que haya doblez y engaño, no son la maldad tan refinada ni la hipocresía tan astuta;
allí la cortesanía hace el daño más hondo y más disimulada la torpeza. Vivirás entre hombres
que antes aprenden a averiguar el pensamiento ajeno que a expresar el propio, rozándote con
gentes que procuran hacer a la mentira hurón de la verdad, y que tratarán de adquirir tu confianza
engañando a otros, como luego te engañarán a ti para provecho de tercero. Anda en todo pecho
la falsía, en todo cerebro la comedia: muchos la representan de tal suerte, que toman en serio
su papel, y ni aun la muerte da fin a la farsa, pues otros fingen que les han creído, y la
lisonja llega hasta el epitafio, manchando hasta los mármoles. Desconfía de cuanto te rodee
y mantente en guardia casi más que contra las maldades ajenas, contra tus propias debilidades.
Dios ha puesto en ti fe y razón; aquélla, como faro eterno a que caminas y te alumbra; ésta,
como apoyo y sostén para cuando dudes; mas ten cuenta que si tu fe vacila, antes te será causa
de desdicha que de consuelo y esperanza. Lee los libros que te en las manos sin cuidarte de
profundizar en sus páginas más de lo que ellas te descubran; que el libro, como el vino, fortalece
si no se abusa de él, embriaga si se prodiga. La ciencia es a la paz del alma lo que el agua
a la semilla; con poca se fecunda y con sobrada se anega. Tu misión hasta hoy ha sido aprender
la que habías de huir mañana: desde ahora vivirás entre el mal, evitando que logre corromperte.
La tarea de tu vida es consolar al que sufre, alentar al que espera, perdonar al que yerra,
labrar en tu corazón puerto donde busquen amparo los náufragos del mundo. No hay en la tierra
misión más noble, que la nuestra. Si la virtud pudiera ser orgullosa, nos sería dado envanecernos;
pero hemos, de unir a la bondad la mansedumbre, y por altivo nos está vedado el orgullo, como
por pueril la vanidad.

»Ya ves, Lázaro, qué hermosa perspectiva se te ofrece a la vista.--La vida es combate de pasiones,
que unas a otras se hieren y lastiman: tú serás de esos hombres que por vocación de caridad
se mezclan en la pelea, llevando en su alma la mina inagotable de la piedad y en sus labios
el manantial perenne de la esperanza. Así como unos curan las dolencias del cuerpo, otros cuidan
de la pureza del espíritu: serás, de ellos, y mientras el tuyo permanezca incólume, jamás te
faltarán palabras con que infundir a tus hermanos la fe que te aliente. Cree y te creerán,
que nunca inspiró la sinceridad desconfianza. Si la misión es difícil, no ha de ocultársete
que la tentación es temible: ya lo irás viendo; pero si algo divino y fuerte hay en el hombre,
es la voluntad. A todo has de sobreponerte, temiendo más la propia indulgencia: que la ajena
censura. Sé hasta rencoroso contigo por tus culpas, débil hasta la exageración con las del
prójimo; que el hombre debe ser tan avaro de virtudes como pródigo de perdones. Si la persecución
te maltrata o la ironía te hostiga, recibe a la primera con mansedumbre y a la segunda con
piedad; pues si la maldad debe hallarnos pacientes, el sarcasmo ha de inspirarnos lástima.
Merézcate siempre más conmiseración quien se burle de lo bueno que quien practique lo malo.
Por las funciones de nuestro ministerio habrás de hablar al oído de la esposa, y en el tuyo
depositará la virgen sus secretos: di a aquélla que lo sacrifique todo a la paz de la casa,
y a ésta que todo lo posponga a la paz del alma. Al hereje responderás con la palabra de la
verdad, tratándole como amigo perdido que hay que reconquistar, no como enemigo que es preciso
vencer, y rezarás por la salvación de quien persista en el error, pues ya que la religión no
sea patrimonio de todos, séalo al menos la piedad. No mortifiques al moribundo con el recuerdo
de sus delitos aquí abajo; habíale de sus esperanzas allá arriba. Fe, perdón, mansedumbre:
tal es tu lema; el corazón tu escudo, tu premio el reino de los cielos. Si de la violencia
que te hicieren hubieses de morir, muere con valor, mas no con aquella calma que puede ser
cinismo, sino con esa serenidad que reflejando el tranquilo fondo del alma, sirve a los demás
de un ejemplo que equivale a un consuelo.

»Mas no fuera bueno que te marchases sin tener seguro puerto de llegada. He arreglado todo
de manera que entrarás en la corte por tal puerta, que muchos desearían tu posición como término
a sus ambiciones. Vas de capellán a casa de los duques de Algalia, señores tan poderosos como
buenos. De tus deberes para con ellos nada te digo, que la humildad de sacerdote no ha de echar
en olvido la dignidad de hombre, y tengo por cierto que antes de poco no sabrán qué mirar con
más cariño: si su venerable eclesiástico o su discreto y leal amigo. Partirás en breve, y sabe
Dios hasta cuándo. Acuérdate alguna vez de mí, y siempre de lo que te debes a ti mismo. Recibe
mi bendición, y ojalá te dé ella todos los bienes que la voluntad te desea.»

      *      *      *      *      *

De allí a pocos días partió Lázaro, y aunque alentado por sus esperanzas no dejó de darle mucho
en qué pensar la visible contradicción existente entre los discretos consejos que acababa de
escuchar y, la vida no muy austera de su tío, sin que acertase a comprender cómo siendo bueno
lo que aconsejaba, no era completamente idéntico lo que practicaba.

III.

Ere por aquel tiempo en la corte la casa de los duques de Algalia una de las más ricas y afamadas
por aristocráticas. Su blasón no se había desdorado aún por completo con el roce de las costumbres
modernas; sus estados no eran todavía presa de ninguna junta de acreedores, y hubiesen podido
añadirse al escudo nobiliario algunos rehiletes gallardamente puestos en atrevida becerrada.

Cuanto esplendoroso puede dar la vida contemporánea, cuanto grande son susceptibles de engendrar
el refinamiento del gusto y la sobra del oro, se reflejaba en la morada de los duques de Algalia.

Cada uno de sus salones era una pequeña capilla consagrada a la elegancia; el palacio entero
un suntuoso templo del buen gusto y la moda, enriquecido con detalles dignos de un museo, en
que andaban revueltos lo antiguo y lo nuevo, formando ese consorcio extraño, pero armónico,
que ofrece la reunión de lo bueno, por distintos que sean los caracteres que revista. No había
pieza mal alhajada ni rinconcillo descuidado. Aparte el esmero con que se había atendido al
regalo material del cuerpo, la ornamentación indicaba por doquiera el destino de las habitaciones:
el gran salón de recepciones estaba decorado con el fastuoso gusto del monarca de Versalles;
el comedor de ceremonia cubierto de tapices flamencos; el de familia, con grandes bodegones
firmados por manos maestras; el despacho del duque, todo de ébano incrustado de bronce; los
aposentos de la hija, tapizados de alegres y sencillas pero valiosas telas; y los de la duquesa
exornados con tal gusto y riqueza, que ni el gabinete de raso negro con flecos de multicolores
sedas, ni la sala de baño con jaspe y ónix argelinos, ni el tocador de azulados cortinajes,
hubieran sido mejores si los eligiese el arte para albergar a la belleza. Al verlos parecía
que para aquellos pavimentos y muebles era indispensable una gran dama en quien fuese aún mayor
la distinción que la hermosura; que pisase con menudos pies, como ligera sombra, las aterciopeladas
alfombras y se recostase en los divanes casi sin que los flexibles muelles cediesen al suave
peso de su cuerpo.

Y así era en efecto: que ni en la nobleza toda, ni en toda la alta banca, había dama más digna
de disfrutar aquellas grandezas que la duquesa Margarita, noble hasta las puntas de sus larguísimas
pestañas negras, y elegante hasta el claro fondo de sus ojos azules. Era una figura airosa,
pero de movimientos lánguidos, como de gata friolera, y actitudes sobriamente voluptuosas,
como de estatua griega; el traje más modesto realzaba mejor su hermosura, y con un vestido
completamente negro, un grueso ramo de amarillentas rosas en el entreabierto escote, sencillamente
recogido el pelo, libres de pendientes las diminutas orejas, y sin guantes las aristocráticas
manos, no había hombre capaz de contemplarla un segundo sin darse la enhorabuena por haber
nacido. Resta añadir, para mayor encanto de golosos, que Margarita de Oropendia, duquesa de
Algalia, aunque tuviese más, sólo representaba treinta años, y era relativamente virtuosa.

El duque, algo apabullado por los excesos de la buena vida, un tanto muerta la mirada por el
mucho trasnochar o la afición a los naipes, era todavía un hombre bien plantado, elegante,
de educación británicamente escrupulosa en lo que a la etiqueta se refiere, y hasta instruido.
No ignoraba, por ejemplo, que Luis XVI fue decapitado, y murió de resultas, ni que Carlos I
de Inglaterra tuvo parecida suerte, hechos que con frecuencia citaba para probar lo temibles
que son las muchedumbres cuando, según su frase, se desbocan. Lo que mejor caracterizaba al
duque era el ardiente deseo de ver satisfecha una aspiración constante de su vida, una exigencia
de su imaginación que participaba de la seriedad de la ambición y la ridiculez del capricho:
ser senador. La senaduría era a sus ojos el complemento de su nobleza; sería una ocupación,
un pretexto para darse importancia, una satisfacción de su vanidad. Y si además de ser senador
pudiera serlo de por vida... ¡Senador vitalicio! Soñaba con sentarse por derecho propio en
los escaños rojos de la Alta Cámara, ir en coche hasta la plaza de los Ministerios, apearse
lejos del zaguán para cruzar entre filas de curiosos, que murmurasen, «ese es el duque de Algalia;»
entrar luego en el salón de conferencias, andar solo por los rincones como quien medita un
plan, estrechar la mano a los ministros, acoger las peticiones de los pretendientes, diciendo
«veremos,» o «haré lo que pueda;» y salir después de una votación exclamando: «¡Los deberes
políticos!» «Mi conciencia!» «¡El partido!» «¡Las instituciones!...»

Esto basta para apreciar que el duque tenía todavía fijas en el magín raíces de ideas viejas;
pero, a pesar de todo, podía considerársele como demagogo comparado con su hechicera consorte.

La duquesa era el prototipo de la dama aristocrática, que sólo en las cuestiones del amor y
de la moda transige con el progreso. Religiosa por superstición, devota por fe heredada, hipócrita
por el qué dirán, e intransigente por decoro, adoraba la misa en que estrenaba un traje, la
Semana Santa en que, tan guapa como el año anterior, pedía para los pobres, o la novena que
autorizaba una cita. Cuando rezaba se complacía en bajar y subir la expresiva mirada, como
jugueteando con los párpados, gozándose en dar alternativamente luz y sombra a los que la rodeaban.
En sus relaciones con el gran mundo, tenía ese tacto supremo que sabe mortificar sin ofender,
que consiste en admirar a las gentes virtuosas sin comprometerse a imitarlas ni indisponerse
jamás con los que pecan. Vivía entre el beau monde, formaba parte integrante de la high life;
el pueblo la atacaba los nervios; huía de la multitud por miedo al mal olor, y si en otros
tiempos la hubiesen llamado ciudadana, habríase muerto del susto. La palabra Revolución no
evocaba a sus ojos más figura que la de María Antonieta prisionera en la Conserjería, y en
la más sencilla agitación política veía carreras, tiros, desaguisados y atropellos. Para ella,
ser de origen humilde no era una falta, pero sí una mancha, y trabajar le parecía muy honrado,
pero loca la pretensión de querer elevarse encalleciéndose las manos.

El duque transigía, en cierto modo, con el espíritu moderno: había comprado bienes nacionales,
lo cual le hacía relativamente liberal; era individuo de varios consejos de administración
de sociedades de crédito; viajaba con billetes de libre circulación; defendía las instituciones;
hablaba del turno pacífico, y se llamaba conservador. No admitiría nunca que un artista pudiese
ser su igual; pero él, por benevolencia, protegía las artes cuando no le salía muy caro. Daba
al trabajo mucha importancia, no hacía nunca nada, admitía las concesiones al talento, y se
explicaba el otorgamiento de un título a quien supiera enriquecerse en la Bolsa o en los altos
negocios del Estado.

La hija de este matrimonio era un progreso vivo sobre sus padres: entre un rico tonto, apergaminado,
achacoso, y un advenedizo de buena estampa, pero pobre, plebeyo y listo, prefería bailar con
el segundo, y en sus ambiciones de muchacha optaba por vivir acompañada de un hombre a quien
quisiera, antes que por la boda con un heredero escrofuloso de respetabilísima alcurnia. Tales
ideas hicieron, sin duda, que ella no se enojase cuando empezó a mirarla amorosamente cierto
individuo, que por aquellos días atrajo a sí los elogios del país entero: un joven que en una
reunión política había, con un discurso de extrema izquierda, conmovido la opinión y entusiasmado
a las gentes, hasta tal punto, que, corriendo su nombre de boca en boca, hizo el duque que
se le presentaran, no por rendir tributo al mérito, sino por tener en sus salones al hombre
puesto en moda. De esta suerte, sin que ninguno de entrambos lo buscara, llegaron a conocerse
y tratarse Félix Aldea y Josefina de Algalia.

Así estaban las cosas cuando, en pleno invierno, es decir, en la época de más fiestas, bailes
y recepciones, el mayordomo de los duques fue una mañana, por orden de sus amos, a la estación
del camino de hierro a esperar al nuevo capellán que había de sustituir al anciano sacerdote
muerte pocas semanas antes. Adivinole por los hábitos al bajar de un wagón, y acercándose a
él, previos saludos y frases que puede figurarse quien desee más detalles, le llevó al palacio
en un simón, y presentole a los señores. Recibido por éstos como exigía la hidalguía en tan
grandes personas, y en él lo respetable de su ministerio, le acompañaron hasta la habitación
que le estaba destinada, le enseñaron la capilla, encargaron al mayordomo y al administrador
que le respetasen y sirviesen, y sin más conversación quedó instalado Lázaro en casa de los
duques de Algalia.

Al separarse estos del joven sacerdote, preguntó la mujer al marido:--¿Qué te parece?--

--Muy joven,--contestó el duque;--pero no habíamos de estar más tiempo sin capellán, y cuando
el obispo le recomienda, bueno será.--

¡Capellán! Este era el puesto que había de desempeñar. Nadie le había dicho todavía que era
como un criado más en la cocina o un caballo nuevo en las cuadras, un simple artículo de lujo.
Debía decir la misa los días que la duquesa no quisiese salir de casa. No se hace especial
mención del duque, porque éste era de los católicos que no practican.

Tan poca y breve ocupación dejaba a Lázaro todo el día libre; de modo que siendo grande su
curiosidad por conocer el nuevo centro en que vivía, y fáciles los medios de satisfacerla,
pronto empezó a observar y pensar sobre cuanto veía, desentrañándolo y analizándolo todo.

Al cambiar de medio social, al sentirse sacado de su esfera, al verse solo de repente en el
torbellino del mundo, cada mirada produjo en él una observación y cada observación un juicio
que, chocando frecuentemente con sus propias ideas, las destruía o alteraba. Creyente sincero
y de entendimiento poderoso, fue estudiando, fijándose en todo, y apoyado como en fuerte palanca
en su ideal, comparó y juzgó las cosas de la vida.

Traía en su alma esa profunda fe que, a semejanza de ciertas piedras preciosas, va siendo más
rara cada día. Sus preocupaciones tenían por lo ingenuas algo de sagradas, y libre de toda
mira interesada, venía a nueva existencia, trayendo para examinarla, aunque con el espíritu
de otros siglos, la más recta imparcialidad. Tranquilo, puesto el ánimo en Dios y la esperanza
en el deseo de saber, tendió la vista en torno suyo; pero como ave obligada a volar demasiado
alto, sus ojos se deslumbraron, sintió el vértigo que da la altura, y le faltó aire para sus
pulmones oprimidos.

Como llegan tardía y débilmente al oído los ecos de la tormenta lejana que va aproximándose
por instantes, sintió Lázaro ir llegando a su alma vagos presentimientos de dudas y temores,
misteriosos anuncios de un porvenir preñado de lágrimas e insomnios.

¿Qué era aquello? ¿Qué sombras comenzaban a turbarle? ¿Qué temores iban girando en derredor
de su imaginación como fieras que se pasean en torno de su presa? ¿Era que empezaba a aspirar
el hedor de los pantanosos lodazales de la tierra, o acaso que, sintiendo el yugo opresor de
la materia, tenía ya su espíritu la nostalgia de la inmortalidad?

Era que cuanto había aprendido y creía, estaba en contradicción con la realidad. Llevaba dentro
de sí una llama que no podía brillar en aquel nuevo ambiente. Sus estudios fueron ancha base
a tantas cavilaciones; el espectáculo del mundo, cebo que incesantemente las provocaba.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03907</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1205</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19627</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

It was Lazarus after the seminar, had his narrow cell, sad, learned Latin and worst evil Greek,
not to admire the genius of the great pagan poets, but to blunt its intelligence in theological casuistry,
it grazed gently with scholastic philosophy, was given the books Fathers of the Church told the
criteria to be followed to keep me on the slippery slope of thinking to their understanding
marked the boundaries that should not pass, and as if the thought of man was bird whose flight depends
on the will of another, imposed the idea, dogma and the sense of what ought to believe and proclaim.
In his brain had to give room, he hated it or not, what other conceived, his effort had to be
maintainer of propositions that he was given little consideration; had to admit the truth without
examining it, believe it it was not proven. "Node live by bread only, but the word of God," he said,
and the word of God was an enigma, at best a promise. Interpretation was denied or examination of
the sacred books, and to top it absurd that in this mystery sostuviéronle impenetrable which is the essence
of all dogmatic, are the possible demonstration of truth and the divine charm of poetry, because
faith is the substance of things expected, the argument of the things that are not [1].

Then, lack of support for his intelligence, but could still discern
the good from the bad, or no estimate as false and invaluable right,
was paraded before his eyes the pages of his hands folios, the endless
procession of ideas, theories and concepts which gave him as infallible
truths.

It was seeing the man vilified since birth by a fault of others, can not redeem it, knew that
the soul capable of the crime, is made likeness of God, read the heavenly mercy can also be
cruel, with eternal punishment, and God's will is able to subvert the eternal laws of matter and energy.

But
simultaneously contrary to the phrase "You are dust," he said the man is king land, the waters of
the seas and the sands of the desert plains are free to their activity and its value, the beasts
of brutal power, slaves to their intelligence metals, as strong and rich veins creepeth into the
bowels of the mountains, hidden treasures for Find work and sweat of the fruitful, and even women,
divinely shaped clay with the features of the lover and the mother,
is yours too, of his flesh, bone of his bone.

But yet, despite this, he asserted that the ideal of life is not the existence within nature,
or war fruitful work or passion for the truth or art, but the mute and static contemplation of the
divine, sterile celibacy, the cloister, poverty, fasting, self-contempt and the desire to
arrive at death as a door magic from which the threshold is perceived dawn of eternal paradise
of the righteous.

On this set of ideas for consideration summit of more than about him, Lazarus was for the holiness
and greatness of the mission accepted, but came to rise a point in his mind the idea that it
was independent and foreign faith. So came to meet the twenty-five years. His intelligence,
such as glass slab according to the concepts of those who turned their education, was cast in
was cleared ideals of others.

As in themselves contain the trends of past centuries, the former served as turquoise to shape
and be a society, took deep roots in their intelligence. Educated for battles of this, had
convictions for weapons of old, strong as sincere, But Brittle old.

Arrival time of leaving the seminary, the bishop called his office and told him about this,
good luck:

"Let's separate. When I wrote to my brother in charge of your future, do not think that it
is so easy to put a man on the path to the architect of his own fortune,
but your application, and ingenuity have taken things so that here,
from this day forward, you will not do the most to lose time.

If you stay with us, not drop by poor village priest, perhaps reaching some day to preach in
our cathedral, but nothing more.

Stepping to the court, as I wish, your give your career merits as flattering as flattering then
have been the beginning. Bit like me part with you, but two considerations do: I brought you here,
not satisfaction me, but for your own convenience, and the struggles of earth, in the revolt
surge of interest found where you have to intervene, can be highly useful to the holy cause
of the Church.

"You're going to change way of life, habits and customs, even breathing environment that not match the
pure auras of these fields nearby, the stale air of the city. Here, even though there is duplicity
and deceit, evil is not as refined or as cunning hypocrisy; Hence the damage done courtesy
deeper and more concealed awkwardness.

Men live before they learn to find out the thoughts of others who express their own, with rozándote
people who try to ferret the truth lies, and try to gain your trust deceiving others, and then
you deceive yourself for the benefit of third parties. Go across chest falsehood, comedy brain
around: many to represent such a manner that takes seriously their role, and even death ends
the farce, as others pretend that they have believed, and Flattery goes to the epitaph, staining
to the marbles. Beware of what surrounds you and stay on guard almost more than against the evils
of others, against your own weaknesses. God has placed in you faith and reason, it, like eternal
light that shines on you and walk, but she, bra for support and when in doubt, but have faith
that if you hesitate, the sooner you will be cause of misery than comfort and hope. Read books
in your hands without taking care of deepen their pages as they will discover, that the book,
like wine, strengthens if not abused, if it is lavished drunk. Science is the peace of the soul
what the water the seed, with little more than enough is fertilized and drowns. Your mission
today was to learn you had to flee the morning: now live among the poor, preventing corrupt you
achieve. The task of your life is to comfort the suffering, to encourage the waiting, to forgive
the erring, in your heart till the port where the castaways look under the world. There is on earth
mission more noble, than ours. If virtue could be proud, we would have been futile; but we,
of uniting the kindness and gentleness, and proud we are denied the pride, by childish vanity.

"You
see, Lazarus, what a beautiful perspective offers the view .-- Life is struggle of passions, to
each other get hurt and hurt: thou shalt be of those men who by vocation of charity mingle
in the fight, carrying in his soul the inexhaustible mine of piety and lips the perennial spring
of hope. As a cure ailments of the body, other caregivers the purity of spirit you will, of them,
and while yours remains intact, you never shortage of words that your brothers instill faith
that will encourage you.

Cree and I believe, sincerity never inspired confidence. If the mission is difficult, not to ocultársete
the temptation is terrible, and seeing him go, but if something divine and strong in man, is
the will. To all you have to rise above, fearing more the self-indulgence, that of others censorship.
Spiteful know to you for your faults, weak to a fault with the neighbor that the man should be so
greedy and prodigal virtues of forgiveness. If persecution abuses you or harass you irony, receive
with meekness the first and second with pity, for if evil must find patients, sarcasm has
to inspire pity. Always more sympathy Merézcate who mocks the good that one who practices evil.
For the functions of our ministry you will have to talk the ear of the wife, and yours virgin
deposited their secrets: Tell those who sacrifice everything for peace in the house and postpone
it to all the peace of mind. The heretic respond with the word Indeed, treating him as a friend
to reconquer lost there, not as an enemy that must be overcome, and will pray for the salvation of
those who persist in error, then as the religion is the heritage of all, let him take at least
pity. No mortify the dying man with the memory of their crimes down here, Tell them your hopes
up there. Faith, forgiveness, meekness: this is your motto, the heart your shield, your reward
the kingdom of heaven. If violence doest you'd die, die with courage, but not with the calm
that can be cynicism, but with the quiet serenity that reflects the depth of the soul, serve
others an example that amounts to a consolation.

"But not good that you walked away without insurance, port of arrival. I fixed all so that the
court will enter by this door, which many would like your position as a term their ambitions.
Chaplain's going home to the Dukes of Civet, gentlemen as powerful as good. Of your duties
towards them anything I say, that the humility of a priest should not take forgotten the dignity
of man, and I have certainly before long they will not know what to look more love: if its
venerable church or discreet and loyal friend. Depart soon, and know God how long. Ever remember
me and always what you owe it to yourself.

Receive my blessing, and hopefully it gives you all the goods that you will want. "

* * * * *

From there a few days left Lazarus, and even encouraged by their hopes did not fail to give much
think about the visible contradiction between the advice that had discrete listen and not very
austere life of his uncle, but conceive how to be good As advised, was not entirely identical
to what he practiced.

      

III.

Ere by that time the home court of the Dukes of Algalia one of the most rich and famous by aristocratic.
His flag was not yet complete disgrace with the touch of manners
modern, his statements were not yet prey to any meeting of creditors,
and could have added to the coat of arms gracefully some pinwheels
placed in bold calf.

The splendid contemporary life can give, how big is that can engender refinement of taste and plenty
of gold, is reflected in the home of the Dukes of Civet.

Each of its rooms was a small chapel consecrated to the elegance, the whole palace a magnificent
temple of taste and fashion, rich with details worthy of a museum,
who were scrambled old and new, forming the consortium strange, yet
harmonious offering good collection by different characters that are
magazine.

There was no bad piece jeweled or neglected nook. Besides the care with which he had attended
the gift of the body material, ornamentation everywhere indicating the fate of rooms: the large
reception hall was decorated with lavish taste of the monarch of Versailles; the dining room
covered with Flemish tapestries ceremony, the family, with large still lifes signed by master
hands, the office of Duke, all of ebony inlaid with brass, the quarters of the child, covered
with bright fabrics and simple but valuable, and the Duchess embellished with such taste and wealth,
nor the black satin cabinet of multicolored fringed silk, or bathroom with jasper and onyx Algerians,
or the toilet of blue curtains, would have been better if the host chooses the art of beauty.
Seemed to view for those floors and furniture was essential a great lady who was even more
the distinction that the beauty is that pisase with small feet, like light shade, the velvety carpets
and couches to sit down on the flexible almost loaning the soft springs their body weight.

And that was in effect, that neither the nobility all, or all of the high bench, was more dignified
lady to enjoy those great things that the Duchess Margaret, noble to the tips of her long black
lashes, and elegant until the fund clear blue eyes. The figure was graceful, but languid movements,
as a whopping cat and sober attitude voluptuous as a Greek statue, the more modest dress better
enhance their beauty, and a dress completely black, a large bouquet
of yellow roses in the gaping neckline, simply collected hair, pending
free tiny ears, and bare the aristocratic hands, no man could be contemplating
a second without congratulate you on born.

Subtract add more charm to sweet tooth, which Oropendia Margaret, Duchess of Civet, but had more,
accounted for only thirty years, and was relatively virtuous.

The duke, somewhat appalled by the excesses of the good life, looking somewhat dead by much
love stay up late or at cards, was still a good-looking man, elegant, scrupulous British education
as the label is concerned, and until instructed. Knew, for example, that Louis XVI was beheaded, and
died as a result, or that Carlos I England had similar luck, frequently cited facts to prove
formidable are the masses when, in his words, goes on a rampage. That best characterized the
Duke was the ardent desire to see fulfilled a constant aspiration of his life, a demand of
his imagination who participated on the seriousness of the ambition
and absurdity of caprice Senate.

The senate was in his eyes the complement of its nobility, it would be an occupation, an excuse
to be important, the satisfaction of his vanity. And if in addition to being a senator could
be for life ... Senator for life! I dreamed of sitting in its own right red seats of the Upper
House, to drive to the square of the Ministries, dismount away from the gate to cross between
the rows of spectators, who murmured, "that is the Duke of Algalia;" then enter the conference
room, walking alone in the corners as he ponders a plan, shaking hands with the ministers,
to accept the requests of the suitors, saying "See," or "do what I can," and go after a vote, exclaiming:
"The duties politicians! "My conscience!" "The party!" "!...» institutions

This is enough to see that the Duke was still fixed in the roots of old ideas Magin; but, nevertheless,
was regarded as a demagogue compared with its witch consort.

The Duchess was the epitome of aristocratic lady, who only in matters of love and Fashion compromise
with progress. Religious superstition, devout in faith inherited hypocrite of what to say,
and uncompromising in decorum, I loved the Mass in which premiered a suit, the Easter at that
as pretty as the previous year, asked for the poor, or novena authorizing an appointment. When
was pleased to read up and down the expressive eyes, like fiddling
with lids, rejoicing in giving light and shade alternately around her.

In its relations with the great world, had the supreme touch mortify knows no offense that is
to admire without committing virtuous people to imitate or alienate
ever with those who sin.

He lived among the beau monde, was an integral part of the high life; The people attacked the
nerves of the crowd fled in fear of the smell, and whether other time the public had called, had died
of fright. The word revolution is not evoked set their eyes more than Marie Antoinette imprisoned
in the Conciergerie, and the easiest race saw political unrest, shots, outrages and abuses.
For her, be of humble origin was not a failure, but a stain and work it seemed very honest
crazy but the claim to be raised calloused hands.

The Duke compromised in some fashion with the modern spirit: he had bought domestic goods which
made him relatively liberal, it was several individual boards credit societies, traveling with
tickets free movement, defending the institutions; Turno talked about, and called conservative.
Not admit that an artist could never be his equal, but he, out of benevolence, when protecting
the arts did not come out very expensive. Daba very important work, never did anything, concessions
admitted to the talent, and explained the grant of a title to anyone who could get rich in the
stock market or the high state business.

The daughter of this marriage was progress live on his parents between a rich fool, shrunken ailing,
and a good picture upstart, but poor commoner and go, preferring to dance with the second,
and ambitions of a young girl chose to live with a man who I would like, before the wedding with
a scrofulous heir of respectable lineage. Such ideas were, without doubt, that she was not angry
when he began to look lovingly true individual, which in those days attracted to it the praise
of the whole country: a young man in a had political meeting with a speech on the far left,
moved and excited opinion the people, to the point, she ran his name through word of mouth, made
the duke you submit, not merit pay tribute, but to get their man
lounges put fashion.

Thus, none of them both will look, got to know and treated Felix and Josephine Algalia Village.

So matters stood when, in winter, ie at the time of most parties, dances and receptions, the
steward of the Dukes was one morning, in order of their masters, station the railroad to wait
for the new chaplain who had to replace the old priest death a few weeks earlier. Adivinole
habits by getting off a wagon, and approaching he previous greetings and phrases to figure out
who want more detail, led him to the palace in a cab, and the lords presentole. Received by them
as required by the nobility in such great people, and he respected his ministry, accompanied
him to the room it was intended, taught him the chapel, instructed the steward and administrator
respect and serve him, and without further conversation was installed in the home of Lazarus
Dukes of Civet.

By separating these from the young priest, the woman asked her husband: - What do you think? -

-
Very young - replied the duke, - but we had to spend more time without a chaplain, and when
Bishop recommends, it is well .--

Chaplain! This was the place to be played. Nobody had told him it was still more like a servant
in the kitchen or a new horse in the stables, a luxury item simple. Was to say mass on the duchess
did not want to leave. No special mention of the Duke, because he was not practicing Catholics.

So
few and brief occupation Lazarus left the whole day, so that its still great curious about
the new center in which he lived, and easy means to satisfy it, soon
began to observe and think about what he saw, disentangle and analyze
everything.

When changing social environment, feeling out of his area, only to
be suddenly in the turmoil in the world, every glance it was an observation
and each observation trial that, frequently clashing with their own
ideas, destroyed or altered.

True believer and powerful intellect, he was studying, looking around, and supported as strong
lever in their ideal, compared and judged the facts of life.

Was in his soul that deep faith that, like certain gemstones, will
be more rare every day.

Their concerns were so naive something sacred and free from all looking interested, come to
new life, bringing to examine it, but with the spirit of other centuries, the most straight
impartiality.

Relax, put the mind in God and hope the desire to know, tended the light around him, but forced
to fly like a bird too high, his eyes were dazzled, he felt the dizziness that gives the height,
and lacked air their oppressed lungs.

As they arrive late and weakly to hear the echoes of the distant storm
that is approaching instants, Lazarus felt his soul go reaching vague
forebodings of doubts and fears, mysterious ads for a future fraught
with tears and sleeplessness.

What was that? What shadows began to disturb him? What fears would turn around of his imagination
as wild beasts that roam around its prey? Was beginning to suck the stench of the mud swamp land,
or perhaps that feeling the oppressive yoke matter, and his spirit was longing for immortality?

Was
that what he had learned and believed, was at odds with reality. Was inside him a call he could
not shine in this new environment.

His studies were broad-based as many brooding, the spectacle of the world, ceaselessly provoked
bait.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>