<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03472</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>838</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15520</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Como en todas las ciudades antiguas, las calles son generalmente estrechas y tortuosas, y sus
edificios de un aspecto desagradable. Pero si se considera el conjunto, la ciudad con sus rasgos
monumentales y naturales tiene mucho de pintoresco. Sus murallas medio arruinadas, flanqueadas
por algunos torreones; sus iglesias antiquísimas y muy notables por su arquitectura romana
y gótica; sus jardines y huertos interiores, contrastando con las asperezas del terreno y con
las fábricas, tenerías y muchos establecimientos industriales, le dan un aspecto muy curioso.
Poitiers contiene importantes institutos de enseñanza, y sus producciones, análogas en lo general
á las de Angulema, son de valor considerable.

La línea férrea, atravesando sucesivamente los ríos Vienne, Creuse, Indre y Cher, entra al
gran valle del Loira (una de las mas bellas comarcas de Francia) surcando el departamento de
Indre-y-Loira (320,000 habitantes), cuyas principales ciudades en la via son Tours y Amboise.
La primera, que es la capital, cuenta unas 30,000 almas, situada en una vasta llanura, en medio
de los rios Loira y Cher y á la márgen izquierda del primero. Es una ciudad muy antigua y notabilísima
en la historia política de Francia. Aparte del valor que le dan su grande y variada actividad
fabril y la agricultura de las comarcas vecinas, es un centro muy importante de comunicaciones
fluviales y terrestres, afluyendo allí las vias de Paris, Burdeos, Nantes y la alta Bretaña.
La hermosa catedral gótica y otros edificios públicos la hacen interesante á los ojos del artista
y aún del simple viajero curioso. Posee muchos institutos notables, entre ellos una excelente
biblioteca (40,000 volúmenes) y museos de pintura y escultura, historia natural, antigüedades
y mineralogía, con un bonito jardín botánico. Entre las ciudades de tercer órden (y aún casi
de segundo) Tours es, sin disputa, una de las mas interesantes en todos sentidos. Tiene esta
ciudad un rasgo especial muy digno de mencion. Entre sus varias imprentas posee una de proporciones
gigantescas, la mas grande y poderosa de Francia, que hace publicaciones en inmensa escala
y en todas las lenguas. De allí salen todos los años de 7 á 8,000 obras; y surge principalmente
una masa prodigiosa de libros elementales para la enseñanza pública. Millares de obreros tienen
ocupacion permanente en ese vasto establecimiento, cuyas poderosas prensas de vapor no cesan
de suministrar alimento á la civilizacion.

Amboise tiene apénas unos 5,000 habitantes, y es notable solamente por su importante fabricacion
metalúrgica, cuyos productos son generalmente estimados. Esa antigua ciudad demora tambien
sobre la márgen del Loira. Su castillo fuerte sirvió de residencia temporal á los reyes de
Francia, durante los siglos XV y XVI.

El valle del Loira, como he dicho, es una de las mas hermosas comarcas de Francia, aunque desgraciadamente
ha sufrido grandes catástrofes por las terribles inundaciones de este rio, cuyas aguas desbordan
muy fácilmente á causa de la poca profundidad del cauce y la completa nivelacion natural de
las llanuras. Lo pintoresco puede consistir en las formas naturales y el colorido de los objetos,
así como en sus formas artificiales. Es á este segundo género de belleza graciosa que pertenece
el primoroso paisaje de las orillas del Loira, que sería monótono y fastidioso, por su carencia
de inflexiones vigorosas, si no tuviese el encanto de lo que la mano del hombre le ha procurado.
Es una vasta llanura de horizonte abierto, poblada toda de cereales, viñas, plantaciones de
cáñamo y hermosos bosques esmeradamente conservados. En el fondo de ese magnífico panorama
de verdura se desliza el Loira, lento y silencioso, con sus márgenes sombreadas de interminables
filas de álamos y otros grandes árboles, y formando extensas playas donde reverbera el ardiente
sol del estío.

De trecho en trecho se destaca alguna montaña algo distante, ó una colina de lindos planos
inclinados que se aproxima al rio, donde brillan entre, jardines y parques los pequeños pueblos,
las elegantes quintas, las graciosas casas da labor (fermes), ó los espléndidos castillos de
historia mas ó ménos aristocrática y heróica, levantados sobre las alturas como atálayas del
valle. Toda esa comarca tiene al mismo tiempo la risueña frescura y el encanto de una vegetacion
muy esmerada, el sello de la actividad productiva, y un aspecto de majestad tranquila que recuerda
mil episodios de la historia de Francia.

Siguiendo la orilla derecha del Loira, por en medio de los mas ricos y alegres paisajes, el
ferrocarril entra en el departamento del Loir-y-Cher (260,000 habitantes), que tiene por capital
á Blois. El Loira merece una particular atención, por ser el rio mas considerable de Francia,
aunque su navegacion es difícil en la parte alta y la central, durante el verano. Nace en las
lejanas montañas del Ardeche (que separan su hoya de la del Ródano), y tiene un curso total
hasta San Nazario, en la costa del Océano, de 1,226 kilómetros. Su hoya comprende un área de
131,000 kilómetros cuadrados (cerca de la cuarta parte del territorio de Francia) recibiendo
muchísimos afluentes, de los cuales 32 tienen mas de 50 kilómetros de curso y 13 son navegables.
Él Loira alimenta con sus aguas varios canales muy importantes para la navegacion interior.

Desde su margen, y á distancia de algunos kilómetros, se alcanzan á ver el famoso castillo
y las torres de Blois, haciendo un admirable efecto sobre el fondo del vasto panorama. Hallase
tambien en la llanura, á la orilla derecha del Loira, y es una ciudad de considerable antigüedad
que hizo gran papel en la historia cortesana do Francia. Fué de un colegío de Blois que salíeron
á fígurar sucesívamente en la corte de Luis XIV (el gran corruptor coronado) Luisa de La-Vallière
y Atenais de Montespan; allí residieron Luis XII, Francisco I, Cárlos IX y Enrique III; allí
fué asesinado, en 1588, el famoso duque de Guíse, y allí residio en 1814 la regencia imperial
que fué tan efímera. Blois cuenta apénas unos 14,000 habitantes, pero es un centro fabril notable,
y su producción agrícola es muy considerable, sobre todo en excelentes vinos ordinarios y afamados
vinagres.

Eran las seis de tarde cuando el tren tocaba en la estacion de Orleans (la Aurelia de los Romanos),
hermosa y antigua ciudad de 42,000 habitantes, situada en el centro de una inmensa llanura
sobre la márgen derecha del mísmo Loira. Es la capital del departamento del Loiret, que ocupa
casi el centro del territorio frances y numera 330,000 habitantes. Su catedral es uno de los
mas grandiosos monumentos de Francia, en el género gótico, y contiene muchos otros edificios
notables. Orleans es una de las primeras capitales de segundo órden en Francia, por la importancia
de su administracion, su vasta industria y agricultura y sus demas condiciones sociales; pero
es acaso, despues de Paris, la mas histórica de las ciudades francesas. Su terreno fué, segun
la opinion general de los anticuarios, el asiento de la Genabum tomada y destruida por César.
Reedificóla el emperador Aureliano, que le dió su nombre, y fué reunida por Childerico al reino
de los Francos. Capital en ese tiempo del ducado de Borgoña, Hugo Capeto la incorporó á su
corona, y mas tarde vino á ser patrimonio de la casa de Valois y base de esa rama real de Orleans,
cuyas luchas seculares con la rama mayor han sido tan interesantes en la historia de Francia
y subsisten aún. Fué allí donde la famosa heroina Juana de Arco venció a los Ingleses invasores,
ganando el sobrenombre de Doncella de Orleans, y también una celebridad que le costó el martirio
en la pira de Ruan. El fanatismo religioso ha pagado casi siempre de semejante modo los grandes
hechos de abnegacion y heroismo sublime.

--La noche habia llegado cuando el tren tocaba en la pequeña ciudad de Etampes (de 8,000 almas)
que pertenece el departamento del Sena-y-Oise, fuerte de 490,000 habitantes, y cuya capital
es la famosa y monumental Versalles. El tren rodaba en medio de las tinieblas de la campiña
con la rapidez del huracan, y en breve comprendí, por la inmensa iluminacion que brillaba en
el fondo del valle del Sena, que estaba á las puertas de Paris y habia terminado mi viaje.

       *       *       *       *       *

CAPITULO VI.

       *       *       *       *       *

CONCLUSION.

Si los capítulos que componen esta serie de recuerdos de viaje hubieran sido trazados con habilidad
descriptiva ó puramente literaria y artística, aún así serían muy incompletos. Apénas podrían
ofrecer una imágen pintoresca de los principales rasgos de la fisonomía española, y excitar
mas ó ménos la curiosidad de los lectores colombianos bastante benévolos para favorecer con
su atencion estas páginas. Ademas, escritas siempre de priesa, á veces en viaje y en todo caso
dentro del término fatal de una correspondencia de periódico (en 1859-60), estas páginas, aunque
reunidas hoy en un volúmen, deben resentirse de los defectos propios de su forma primitiva.
A fin de darles mayor utilidad, que el lector me permita hacer un resúmen de mis mas notables
impresiones de viaje.

Nada puede ser tan interesante para los pueblos del Nuevo Mundo como el estudio social de España.
Las sociedades de una y otra region son muy homogéneas en sus condiciones esenciales,--en su
educacion sobre todo,--y conviene compararlas para que se vea que donde quiera las mismas causas,
es decir, las mismas instituciones, producen resultados análogos, habida consideracion á las
diferencias geográficas. El rápido viaje de tres meses que pude hacer en España es, sin duda
ninguna, muy insuficiente para formular apreciaciones bastante sólidas, tanto mas cuanto que
España es uno de los pueblos que tienen ménos unidad etnográfica y social entre los mas notables
de Europa. Siento tambien vivamente no haber tenido tiempo para visitar ciertas provincias
importante (las de Extremadura, Galicia, Asturias, Aragon y Navarra) que merecen especial atencion
por mas de un motivo. Con todo, no creo aventuradas ciertas observaciones generales, que podré
deducir de la rápida observacion del resto de España, es decir, su gran masa, ó lo principal
de sus cuatro grandes grupos sociales. Resumamos, pues:

¿Cuál es la opinion que puede expresarse respecto del carácter, las costumbres, las instituciones,
la situacion económica y literaria y el porvenir de España? ¿El pueblo español y la nacion
española son análogos y armónicos? ¿El régimen constitucional ha hecho avanzar realmente á
España como sociedad y como Estado? ¿Qué influencia han producido alli las revoluciones del
presente siglo? ¿Qué esperanzas se pueden fundar legítimamente en la situacion actual? Procuraré
contestar á esas preguntas con la mayor conoision posible.

España puede ser considerada bajo tres faces diversas, en cuanto á su division (fuera de la
legal ó política) en que las proporciones varían mucho segun la combinacion que sé adopte.
Esas faces son: primera, la natural ó topográfica; segunda, la histórica; tercera, la etnográfica
y social.

Si se atiende á la primera, se echa de ver que el sistema orográfico de la península ha dividido
el territorio en siete grandes comarcas, perfectamente demarcadas y de proporciones muy desiguales.
Tales son, comenzando por el extremo oriental de los Pirineos:

1º La vasta hoya del Ebro, comprendida entre los Pirineos, la ramificacion paralela (que separa
su valle de las dos Castillas) y el Mediterráneo, abarcando la provincia vascongada de Alava,
las de Logroño y Navarra, todo el antiguo Aragon y toda la Cataluña, con una poblacion total
(en guarismo redondo) dé 2,962,000 almas.

2º La region de valles marítimos de los antiguos reinos de Valencia y Murcia, con la provincia
de Almería y las alti-planicies de Cuenca,--region comprendida entre el Mediterráneo, la baja
hoya de Ebro y las cadenas de montañas que, en cordones eslabonados, continúan en cierto modo
los Pirineos desde Teruel hasta la Sierra-Nevada. La poblacion allí contenida asciende á 2,158,000
almas.

3º Las Andalucías sin Almería, ó sea la hoya completa del Guadalquivir, con la región marítima
del estrecho del Mediterráneo,--conteniendo 2,605,300 habitantes.

4º La hoya del Guadiana, compuesta en rigor de la parte principal de la Mancha (provincia de
Ciudad-Real), una parte de la provincia de Toledo, y toda la de Badajoz que es la principal
de Extremadura. Poblacion, 665,000 almas.

5º La hoya del Tajo, ó sea la Nueva Castilla (ménos Cuenca y Ciudad-Real) y la provincia extremeña
de Cáceres; con 1,300,000 habitantes, números redondos.

6º La vasta hoya del Duero, incluyendo la Galicia (aunque en sumo rigor esta es un grupo aparte),
y excluyendo de la Vieja Castilla las provincias tramontanas de Logroño, Santander y Oviedo.
Poblacion total, 3,800,000 almas.

7º La region marítima de Cantabria, compuesta de las Asturias, la provincia de Santander y
las vascongadas de Vizcaya y Guipuzcoa, comprendidas entre los Pirineos y el Atlántico, y con
una poblacion de 1,056,500 almas.

Pero si se prescinde de la antigua division de España (la propiamente histórica) asi como de
la política actual, ó puramente administrativa, y se allende mas bien á las divisiones sociales
determinadas por las razas, mas ó ménos mezcladas, las costumbres, las antiguas instituciones,
las tradiciones y las condiciones económicas,--á despecho de las líneas orográficas que separan
unas comarcas de otras, tendremos que en realidad España se compone de cuatro Españas ó grupos
de poblaciones diferentes que se pueden determinar así:

Primer grupo.--La España arábiga ó en que predomina el elemento árabe, por la sangre, las costumbres
y la industria,--vastísima region que abarca todo el litoral de la península desde las bocas
del Ebro hasta la del de Guadiana ó la frontera marítima de Portugal,--comprendiendo en su
totalidad las Andalucías y los antiguos reinos de Murcia y Valencia.

Segundo grupo,--La España gótica (aunque quizas este adjetivo no es el mas propio), en la cual
predomina el elemento primitivo modificado por los Godos y Visogodos, y que recibió mas fuertemente
el sello de la Edad média; inmensa region de alti-planicies, llanuras y montañas que comprende
las dos Castillas íntegramente, la Extremadura, el antiguo reino de Leon, la Galicia, las Asturias
y el Aragón.

Tercer grupo.--La España catalana (permítaseme la expresion, aunque de por sí no expresa bien
la idea), país poblado por razas muy mezcladas, pero en que predominan el elemento romano y
el frances muy fuertemente, compuesto de las cuatro provincias de Cataluña, y especialísimo
por su lengua, sus costumbres, su industria y demas condiciones sociales.

Cuarto grupo.--La España celto-gálica, de carácter y topografía particulares, compuesta de
las provincias vascongadas y la de Navarra; país que, por sus instituciones y costumbres, pudiera
llamarse la España democrática.

Estos cuatro grupos, que son en realidad cuatro pueblos diferentes, tienen dentro de sí mismos
discordancias mas ó ménos sensibles por razon de la topografía, el lenguaje y las tradiciones
y costumbres. Pero en el fondo tienen una evidente analogía en todo, que justifica la clasificación
indicada.

¿De qué manera funcionan esos grupos sociales, y cuáles son sus diferencias mas visibles en
cuanto á la densidad de poblacion, las costumbres y la condicion social respectivas? El siguiente
cuadro, con sus explicaciones (en el cual he procurado condensar los grupos) responderá, me
parece, á esas preguntas[6].

                                   PRIMER GRUPO.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05529</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>27784</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>14299</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> As
in all ancient cities, the streets are generally narrow and winding, and unsightly buildings.
But if one considers the whole city with its features monumental and has plenty of picturesque natural.
Its half-ruined walls, flanked by some towers, its ancient churches and remarkable for its Roman
architecture and gothic interior gardens and orchards, in contrast to the rough terrain and
factories, tanneries and many industrial establishments, give a very curious. Poitiers contains
important educational institutions, and their productions, similar in general to those of Angouleme,
are of considerable value.

The railway, crossing rivers on Vienne, Creuse, Indre and Cher, enters the great valley of
the Loire Valley (one of the most beautiful regions of France) plying the department Indre-and-Loire
(320,000 inhabitants), whose major cities are in via Tours and Amboise. The first, which is the
capital, has about 30,000 souls, located in a vast plain in the middle of the rivers Loire and
Cher and to the left bank of the former. It is a very ancient and very remarkable in the political history
of France. Apart from the value they place his great and varied activity manufacturing and agriculture
in the neighboring regions is an important center of communications river and land, flowing where
the roads of Paris, Bordeaux, Nantes and high Britain. The beautiful gothic cathedral and other
public buildings make it interesting in the eyes of the artist the simple yet curious traveler. It
has many notable institutions, including an excellent library (40,000 volumes) and museums of
painting and sculpture, natural history, antiques and mineralogy, with a beautiful botanical
garden. Among cities of the third order (and still almost second) Tours is, without doubt, one
of the most interesting in every way. Is this city ??a special feature worthy of mention. Among
its various printing has one of proportions gigantic, the largest and most powerful in France, making
immense scale publications and in all languages. From there come every year from 7 to 8.000
works, and arises mainly prodigious mass of elementary books for public education. Thousands of
workers have permanent occupation in that vast establishment, whose powerful steam presses do not
stop providing food to civilization.

Amboise is only around 5.000 inhabitants and is remarkable only for its significant manufacturing
metal, whose products are generally estimated. This ancient city also delay on the margin
of the Loire. His strong castle served as temporary residence to the kings of France during
the XV and XVI.

The Loire Valley, as I said, is one of the most beautiful regions of France, but unfortunately have
suffered major disasters by the terrible floods of this river, whose waters overflow easily
owing to the shallowness of the channel and the complete natural grading the plains. The picturesque
may consist of natural forms and colors of objects and in artificial forms. It is to this second
kind of graceful beauty that belongs the exquisite scenery of the banks of the Loire, which would
be monotonous and tedious, because of their lack strong inflection, if it had the charm of the hand
of man has attempted. Plain is a vast open horizon, populated whole grain, vineyards, plantations
Hemp and beautiful carefully preserved forests. At the bottom of this magnificent panorama
vegetable slips the Loire, slow and quiet, with its endless shaded margins rows of poplars and other
large trees, and forming long beaches where the hot reverberates summer sun.

Here and there stands a mountain some distance, or a pretty flat hill inclined approaching
the river, where shine among gardens and parks on small towns fifth elegant, graceful houses gives
work (fermes), or the splendid castles history more or less aristocratic and heroic, raised
as watchmen on the heights of valley. All that region has both the smiling freshness and charm
of a vegetation very careful, the hallmark of productive activity, and a look of quiet majesty reminiscent
thousand episodes of French history.

Following the right bank of the Loire, in the midst of the richest and cheerful landscapes,
train enters the department of Loir-and-Cher (260,000 inhabitants), whose capital to Blois. The
Loire deserves particular attention, being the most significant river of France, although its
navigation is difficult in the upper and central in the summer. Born in remote mountains of the
Ardeche (which separate the valley of the Rhone), and has a total course to St. Nazaire, on
the coast of Ocean, 1.226 kilometers. Its basin covers an area of 131.000 square kilometers
(about a quarter of the territory of France) receiving many tributaries, of which 32 have over
50 courses and 13 miles are navigable. He fed waters Loire several very important channels for internal
navigation.

Since its margin, and at a distance of several kilometers, are achieved to see the famous castle
and towers of Blois, with a wonderful effect on the bottom of the vast panorama. Hallas also on
the plain, to the right bank of the Loire, and is a city of considerable antiquity he did great
role in history courtesan do France. It was a school that left Blois to successive figures in the
court of Louis XIV (the great corruptor crowned) Louise de La-Vallière and Atenais de Montespan,
there lived Louis XII, Francis I, Charles IX and Henry III, there was assassinated in 1588, the
famous Duke of Guise, and resided there in 1814 the imperial regency that was so ephemeral. Blois
has only about 14.000 inhabitants, but is a significant manufacturing center, and agricultural production
is considerable, especially in ordinary and famous fine wines vinegars.

It

was six o'clock in the afternoon when the train station playing in the Orleans (the Aurelia of the Romans)
beautiful old city of 42.000 inhabitants, situated in the center of a vast plain on the right
bank of the Loire. It is the capital of the Loiret department, which occupies almost the center
of the French territory and numbers 330.000 inhabitants. Its cathedral is one of the France's
most magnificent monuments in the Gothic genre, and contains many other buildings remarkable.
Orleans is one of the first capital of the second order in France, for the importance of his administration,
his vast industry and agriculture and other social conditions, but is it, after Paris, the most
historic of French cities. Their land was, according to the general opinion of antiquarians,
the seat of Genabum taken and destroyed by Caesar. Reedificóla Emperor Aurelian, who gave his
name, and was gathered by the kingdom Childeric of the Franks. Capital at the time of the duchy
of Burgundy, Hugh Capet has incorporated his crown, and later came to be the heritage of the
house of Valois and base of the industry actual Orleans whose secular struggles with the branch staff
have been so interesting in the history of France and still survive. It was there where the
famous heroine Joan of Arc defeated the English invaders earning the nickname of Maid of Orleans,
and that cost him a celebrity martyrdom at the stake in Rouen. Religious fanaticism has paid almost
always such as large acts of devotion and heroism sublime.

- The night had come when the train played in the small town of Etampes (of 8,000 souls) that belongs
to the department of Seine-and-Oise, strong 490.000 inhabitants, and whose capital is the famous
and historic Versailles. The train was running in the darkness of the countryside with the
speed of the hurricane, and soon realized, by the immense illumination that shone the valley
of the Seine, which was at the gates of Paris and had completed my journey.

       

* * * * *

       

CHAPTER VI.

* * * * *

CONCLUSION.

If the chapters in this series of souvenirs have been drawn with skill descriptive or purely
literary and artistic, yet would be very incomplete. Could scarcely offer a picturesque image
of the main features of Spanish appearance, and excite more or less the curiosity of readers enough
volunteers to encourage Colombians to his attention these pages. Also, always written in haste,
sometimes on tour and in any case within the final limit of a regular correspondence (in 1859-60)
these pages, although now collected in one volume, they must suffer the defects of its primitive
form.

In order to make them more useful, the reader will allow me to summarize my most notable travel impressions.

Nothing
can be as interesting for the people of the New World as the social study of Spain. The societies
of both regions are very consistent in its essential terms - where education above all - and should
compare them to see that wherever the same causes, ie, the same institutions, produce similar
results, given consideration to geographical differences. Rapid three-month trip I could do
in Spain is undoubtedly no, quite inadequate to make assessments pretty solid, more especially
as Spain is one of the people who have less ethnographic and social unit among the most notable
Europe. I feel strongly also did not have time to visit some provinces important (those of
Extremadura, Galicia, Asturias, Aragon and Navarra) that deserve special attention for more than one
reason. However, I do not adventurous some general observations that I can inferred from the rapid
observation of the rest of Spain, namely their mass, or the main its four major social groups.
Summarize, then:

What is the opinion can be expressed regarding the character, customs, institutions, the economic
and literary situation and the future of Spain? "The Spanish people and the nation Spanish
are similar and harmonious? Does the constitutional system has made real progress to Spain
as a society and state? What influence there have been revolutions this century? What hope can be
legitimately found in the current situation?

I will try answer to these questions as possible conoision.

Spain can be considered under three different faces, as to their division (out of legal or political)
in which the proportions vary widely depending on the combination
adopted.

These phases are: first, natural or topographical, and second, the historic, third, ethnographic
and social.

If you go to the first, check to see that the mountain system of the peninsula has been divided
the territory into seven major regions, well demarcated and very unequal proportions. These are,
beginning with the eastern end of the Pyrenees

1 The vast basin of the Ebro, between the Pyrenees, the parallel branching (which separates the
valley of Castile) and the Mediterranean, comprising the Basque provinces of Alava, those of
Logroño and Navarra, the whole house and all the Catalonia Aragon, with a total population (In
figures round) 2,962,000 souls.

2 The sea valley region of the ancient kingdoms of Valencia and Murcia, the province Almeria and
the alti-plains Basin - between the Mediterranean region, low Ebro
valley and mountain ranges that, rolling beads, still somewhat the
Pyrenees from Teruel to the Sierra-Nevada.

The population amounts to 2,158,000 contained therein souls.

3 º The Almeria Andalusia without, or is the Guadalquivir basin full
with the maritime region the narrow Mediterranean - containing 2,605,300
inhabitants.

4 The basin of the Guadiana, in fact composed of the main part of La Mancha (province Ciudad-Real),
part of the province of Toledo, Badajoz and all that is the main Extremadura. Population, 665.000
souls.

5 The basin of the Tagus, or New Castile (less Cuenca and Ciudad Real) and the province of Extremadura
Cáceres, with 1,300,000 inhabitants, round numbers.

6 The vast basin of the Duero, including Galicia (though harshly this is a separate group) and
excluding the provinces of Old Castile Tramontana of Logroño, Santander and Oviedo. Total population,
3,800,000 souls.

7 The maritime region of Cantabria, composed of the Asturias, and Santander province the Vizcaya and
Guipuzcoa Basque, between the Pyrenees and the Atlantic, and a population of 1,056,500 souls.

But
if we leave the old division of Spain (the actual history) as well as current policy, or purely
administrative, and beyond rather to the social divisions determined
by race, more or less mixed, customs, the old institutions, traditions
and economic conditions - in spite of the lines that separate orographic
some other counties, we will in fact Spain is composed of four or
groups Spains different populations can be determined as follows:

First
group .-- The Arab Spain or in predominantly Arab part, by blood,
customs and industry - vast region that encompasses the entire coastline
of the peninsula from the mouth Ebro to the Guadiana or maritime border
of Portugal, - understanding in Andalucías and all the ancient kingdoms
of Murcia and Valencia.

Second group - The Gothic Spain (although perhaps this adjective is not the most proper), which
primitive element predominates as amended by the Goths and Visogodos, and that was more strongly the
seal of the Middle Ages, vast region of alti-plains, plains and mountains
that includes the full Castile, Extremadura, the ancient kingdom of
Leon, Galicia, Asturias and Aragon.

Third group .-- The Catalan Spain (if I expression, but in itself does not accurately the idea),
a country populated by races are very mixed, but predominantly the
Roman element the strongly French, consisting of the four provinces
of Catalonia, and very special its language, customs, industry and
other social conditions.

Fourth group .-- The Celtic-Gallic Spain, character and special topography,
consisting of the Basque provinces and Navarre, a country that, by
its institutions and customs, could called democratic Spain.

These four groups, which are actually four different people have within themselves discrepancies more
or less sensitive by reason of topography, language and traditions
and customs.

But deep down have a clear analogy at all, justifying the classification indicated.

How work these social groups, and what are the differences more visible As to population density,
customs and the respective social condition?

                                   The following box, with its explanations (in which I have tried to
condense the groups) will respond, I seems, to these questions [6].

FIRST
GROUP</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>