<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03553</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>169839</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1595</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El enemigo entretanto estuvo detenido los cuatro dias
  siguientes en el pago ó estancia, dicha Ibicuá, parte por las
  lluvias, parte por otras razones. Aunque estaba ya tan vecino el
  enemigo, no se podian bastantemente persuadir los indios de
  salvar sus cosas. Finalmente por la mañana se juntaron los
  Miguelistas á llevar las alhajas mas preciosas del templo hacia
  el arrojo Piratiní, á una hermita hecha de cespedes, de un
  pueblo antiguo, y con esta ocasion se persuadió lo mismo á los
  de San Lorenzo, y despues à los Juanistas y Angelotes. Pero con
  flojedad llevaban las dichas cosas, y no á mayor distancia que
  la de dos leguas del pueblo.

  112. El dia 10 de Mayo se acercaron los enemigos al rio: pero
  recibidos con la artilleria que estaba oculta en la selva,
  fueron muertos, segun dicen, 64, incluyendo en este número los
  que mataron los gentiles en los reencuentros. No obstante,
  pasaron adelante, retrocediendo los que defendian las orillas
  del riachuelo.

  113. El dia 11, entrando algunos Nicolasistas con otros soldados
  al pueblo de San Miguel, sacaron toda la gente del sexo y edad
  mas débil, y así salieron las mugeres y casi todos los niños,
  que se desparramaron por los campos hácia el Piratiní.

  114. Dia 12. Habiéndose el enemigo acampado en las canteras del
  pueblo, distante casi tres leguas de él, y ya á la vista, al
  caer de la tarde, los PP. del pueblo de San Miguel se fueron
  huyendo tambien al dicho Piratiní, no salvando nada del pueblo
  de San Miguel, sino que escondidas acá y acullá, y enterradas
  las cosas, se fueron. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document04067</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>24864</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1376</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The enemy meanwhile was arrested four days following payment
  or stay, such Ibicuá, partly by rain, some for other reasons.
  Although he was already so near the enemy could not persuade enough
  Indians save your stuff. Finally morning joined the Michael
  to take the most precious jewels of the temple to Piratini
  the courage, to a chapel made of lawns, a old people, and this
  occasion was persuaded to the same San Lorenzo, and then the
  Johannine and angel. But carried the slack these things, and not
  farther than the two leagues in town.
  
  112.

  On the 10th of May, the enemy approached the river, but received
  with the artillery that was hidden in the jungle were killed,
  as they say, 64, including in this issue the Gentiles killed in
  encounters. However, moved forward, backward which defended
  the banks the creek.
  

  113. On day 11, entering some other Nicole soldiers the people of
  San Miguel, got all the sex and age people weaker, and so left
  the women and almost all children, to be scattered over the fields
  towards the Piratini.

  
  114. Day 12. Having the enemy encamped in the quarries of people,
  nearly three miles distant from him, and now in sight, the nightfall,
  PP. the town of San Miguel were also fled to the Piratini, not
  saving any of the people San Miguel, but hidden here and there,
  and buried things went</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>