<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10370</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>220930</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3500</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Convínose en reunirnos
todos los años y perpetuar tal acontecimiento. Por supuesto, que no convidamos a Fag. Fag era
un pasajero de tercera, y como se comprenderá, era necesario, ya que estábamos en tierra, ser
un poco prudentes. Pero el viejo Fag, como lo llamábamos, aunque no tendría más allá de veinticinco
años (sea dicho entre paréntesis), fue para nosotros aquel día objeto de gran guasa. Según
parece, concibió la idea de ir a pie a Sacramento, y realmente partió en dicha forma. La fiesta
fue cabal: nos dimos todos un buen apretón de manos, y cada uno fuese por su lado. ¡Ay de mí!
No hace de ello ocho años, y, sin embargo, algunas de aquellas manos, estrechadas entonces
amistosamente, se han alzado de unos contra otros, y han entrado furtivamente en nuestros bolsillos.
No comimos ya juntos al año siguiente, porque el joven Baker juró que no sentaría jamás en
la misma mesa que ocupase un canalla tan despreciable como Remigio, y a Colás, el que pidió
dinero prestado en Valparaíso al joven Lupo, que servía de mozo en un restaurant, no le gustaba
encontrarse con gente de tal ralea.

Habiendo comprado una cantidad de acciones del Cayote's Tunnel, en Mugginswille, el 54, se
me ocurrió subir hasta allí y examinarlo. Me hospedé en la Fonda del Imperio, y después de
comer, busqué un caballo, di la vuelta al pueblo y me dirigí a las minas. Se me indicó uno
de aquellos individuos a quienes los corresponsales de los periódicos llaman «nuestro inteligente
noticiero» y que en las comunidades pequeñas se toman fácilmente el derecho de dar toda clase
de informes. La fuerza del hábito le permitía ya trabajar y hablar a un tiempo, sin olvidar
jamás una cosa por otra. Hízome una especie de historia del criadero, y añadió:

--Mire usted (y se dirigía al banco que tenía ante sí), de allí debe salir seguramente oro
(y aquí interpuso una coma con su pica), pero el anterior propietario (sacó a retortijones
la palabra de su pica) era un pobre hombre (y subrayó la frase con la pica), un infeliz que
carecía de toda autoridad, que permitía a los chicos que se le subiesen a las barbas... (el
resto lo confió a la operación de quitarse el sombrero, a fin de enjugar su frente varonil
con un pañuelo de grandes cuadros azules.)

La curiosidad me llevó a preguntarle quién era el primitivo propietario.

--Se llamaba Fag.

Me apresuré a hacerle una visita; me pareció más viejo y más feo. Había trabajado mucho, según
dijo, y sin embargo, la cosa sólo le marchaba así, así. Tomele afición y hasta cierto punto
lo protegí. Si lo hice, porque empezara a sentir desconfianza para chicos como Abelardo y Remigio,
no es preciso decirlo.

Todo el mundo recuerda cómo lo del Cayote's Tunnel se vino abajo y cuán ignominiosamente fuimos
estafados. Pues, bien; lo primero que supe fue que Abelardo, uno de los principales accionistas,
se veía reducido en Migginswille a guardar la cantina del hotel, y que el viejo Fag se había
enriquecido, al fin, y vareaba la plata. Remigio me enteró de todo ello cuando volvió de arreglar
sus asuntos. Me dijo también que Fag le hacía cocos a la hija del propietario del mencionado
hotel. Así es que, por habladurías y por cartas, vine a saber que Robins, el dueño del hotel,
trataba de arreglar el casamiento entre su hija Rosita y Fag. Era Rosita una chiquilla muy
linda y regordeta, y que no haría más que lo que su padre mandase. Me pareció muy conveniente
para Fag que se casara y estableciese, pues, como hombre casado, podría adquirir toda otra
autoridad. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03289</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>15557</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3106</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Convínose to meet every
year and perpetuate such an event. Of course, that we invite to Fag. Fag was a third passenger,
and as will be understood, it was necessary, since we were on land, be a bit cautious. But the
old Fag, as we called him, but was not more than twenty-five years (such as brackets), was for us that
day the subject of much banter. According to seems, conceived the idea of ??walking to Sacramento,
and really went on that form. The party was complete: gave us all a good handshake, and each was
by his side. Alas! No it eight years ago, and yet, some of those hands, then narrowed friendly,
have risen up against each other, and have sneaked into our pockets. We did not eat together
and next year, because the young Baker vowed not to ever sit in occupy the same table as a villain as
despicable as Remigio, and Colas, which asked Valparaiso borrow the young Lupo, who served
as a waiter in a restaurant, did not like meet people of such ilk.

Having purchased a number of actions Cayote's Tunnel in Mugginswille,
54, is I did go up there and examine it.

I stayed at the Fonda of the Empire, and after eating, I looked for a horse, I turned the
village and went to the mines. I was told a of those individuals whom newspaper correspondents
call "our intelligent news "and that small communities can easily take the right to give all
kinds reporting. The force of habit and allowed to work and talk at once, without forgetting never
one thing for another. Brought me a kind of history of the farm, adding:

- See you (and headed to the bank before it), surely there must come
out gold (And here filed a coma with his lance), but the previous
owner (pulled stomach cramps the word of his pica) was a poor man
(and underlined the phrase with pica), an unhappy devoid of all authority,
allowing the kids to go up to her whiskers ... (The rest entrusted
the operation to remove his hat to wipe his brow manly with a large
blue check handkerchief.)

Curiosity led me to ask who was the original
owner.

- It was called Fag.

I hastened to visit him, I seemed older and uglier. He had worked hard, as said, however, the
only thing he was going so well. Take his hobby and to some extent protected him. If I did,
because it started to feel distrust for kids like Abelard and Remigio need not speak.

Everyone remembers how the Cayote's Tunnel collapsed ignominiously
and how we cheated.

Well, well, the first thing I learned was that Abelard, one of the
major shareholders, was reduced in Migginswille to save the hotel
bar, and had the old Fag Rich, at last, and vareaba silver.

Remigio I learned all this when he came to fix their affairs. He also told me that he had coconuts
Fag daughter of the owner of that hotel. So, by hearsay and by letters, I came to know that
Robins, the owner of the hotel tried to arrange the marriage between his daughter Rosita and Fag.
Rosita was a strange child nice and plump, and I would not do more
than what his father commanded.

I found it very convenient Fag to marry and to establish, therefore, as a married man, would acquire
all other authority.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>