<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09022</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>280765</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>15551</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Este era el que se llamaba hombre de mano. El jayán, para agradecer el aumento
de jornal, trabajaba como un desesperado, acometiendo la tierra con su azadón, sin respirar
apenas entre golpe y golpe, y los otros infelices tenían que imitarle para no quedarse atrás,
manteniéndose, con esfuerzos sobrehumanos, al nivel del compañero que servía de acicate.

Por las noches, rendidos de fatiga, entretenían la espera del último rancho jugando a los naipes,
o canturreando. Don Pablo les había prohibido severamente que leyesen periódicos. Su única
alegría era el sábado, cuando al anochecer salían de la viña, camino de Jerez, para ir a misa,
como ellos decían. Hasta la noche del domingo estaban con sus familias entregando los ajorros
a las mujeres; la parte de jornal que les restaba después de pagar el costo.

El sacerdote mostraba su extrañeza al ver que los viñadores se habían quedado en Marchamalo
siendo domingo.

--Porque son muy buenos, padre--dijo el capataz con acento hipócrita.--Porque quieren mucho
al amo, y ha bastado que les dijese yo de parte de don Pablo lo de la fiesta, pa que los pobrecitos
se quedasen voluntariamente sin ir a sus casas.

La voz de Dupont llamando a su ilustre amigo el padre Urizábal hizo que éste abandonase al
capataz, dirigiéndose a la iglesia, escoltado por don Pablo y toda su familia.

El señor Fermín vio entonces que su hijo paseaba con don Ramón, el jefe del escritorio, por
un sendero. Hablaban de la belleza de las viñas. Marchamalo volvía a ser lo que en sus tiempos
más famosos, gracias a la iniciativa de don Pablo. La filoxera había matado muchas de las cepas
que eran la gloria de la casa Dupont, pero el actual jefe había plantado en las vertientes
desoladas por el parásito la vid americana, una innovación nunca vista en Jerez, y el famoso
predio volvería a sus tiempos gloriosos sin miedo a nuevas invasiones. Para esto era la fiesta;
para que la bendición del Señor cubriese con su eterna protección las colinas de Marchamalo.

El jefe del escritorio se entusiasmaba contemplando el oleaje de viñedos y prorrumpía en líricos
elogios. Era el encargado de la publicidad de la casa, y de su pluma de viejo periodista, de
vencido intelectual, salían los prospectos, los folletos, las memorias, las cartas en la cuarta
plana de los periódicos, que pregonaban la gloria de los vinos de Jerez, y especialmente los
de la casa Dupont, pero en un estilo pomposo, solemne, entonado, que no llegaba a adivinarse
si era sincero o una broma que don Ramón se permitía con su jefe y con el público. Leyéndole,
no había más remedio que creer que el vino de Jerez era tan indispensable como el pan, y que
los que no lo bebían estaban condenados a una muerte próxima.

--Mira, Fermín, hijo mío--decía con entonación oratoria.--¡Qué hermosura de viñas! Me siento
orgulloso de prestar mis servicios a una casa que es dueña de Marchamalo. Esto no se encuentra
en ninguna nación, y cuando yo oigo hablar de los progresos de la Francia, del poder militar
de los alemanes o de la soberbia naval de los ingleses, contesto: «Está bien; ¿pero dónde tienen
ellos vinos como los de Jerez?» Todo lo que se diga es poco de este vino grato a los ojos,
gustoso a la nariz, deleite del paladar y reparo del estómago. ¿No lo crees tú así?...

Fermín hizo un gesto afirmativo y sonrió, como si adivinase lo que iba a decirle don Ramón.
Se sabía de memoria los períodos oratorios de los prospectos de la casa, apreciados por don
Pablo como las muestras más gloriosas de la literatura profana.

Siempre que hallaba ocasión, el viejo empleado los repetía en tono declamatorio, embriagándose
con el paladeo de su propia obra.

--El vino, Fermín, es la bebida universal por excelencia, la más sana de todas la que el hombre
usa para su nutrición o su recreo. Es la bebida que mereció los honores de la embriaguez de
todo un dios del paganismo. Es la bebida cantada por los poetas griegos y romanos, la celebrada
por los pintores, la ensalzada por los médicos. En el vino encuentra el poeta inspiración,
el soldado ardimiento, el trabajador fuerza, el enfermo salud. En el vino halla el hombre goce
y alegría y el anciano fortaleza. El vino excita la inteligencia, aviva la imaginación, fortifica
la voluntad, mantiene la energía. No podemos explicarnos los héroes griegos ni sus admirables
poetas, sino bajo el estímulo de los vinos de Chipre y de Samos; y la licencia de la sociedad
romana nos es incomprensible sin los vinos de Falerno y de Siracusa. Sólo podemos imaginarnos
la heroica resistencia del paisano aragonés en el sitio de Zaragoza, sin descanso y sin comida,
viendo que, además de la admirable energía moral de su patriotismo, contaba para su sostén
físico con el porroncillo de vino tinto... Pero dentro de la producción vinícola que abarca
muchos países, ¡qué asombrosa variedad de clases y tipos, de colores y aromas, y cómo se destaca
el Jerez a la cabeza de la aristocracia de los vinos! ¿No crees tú lo mismo, Fermín? ¿No encuentras
que es justo y está bien dicho todo lo que se me ocurre?...

El joven asintió. Todo aquello lo había leído muchas veces en la introducción del gran catálogo
de la casa; un cuaderno con vistas de las bodegas de Dupont, y sus numerosas dependencias,
acompañadas de la historia de la casa y de elogios a sus elaboraciones; la obra maestra de
don Ramón, que el amo regalaba a los clientes y visitantes con una encuadernación blanca y
azul, los colores de las Purísimas pintadas por Murillo.

--El vino de Jerez--continuó con acento solemne el jefe del escritorio--no es un advenedizo,
un artículo elevado por la veleidosa moda; su reputación está de abolengo bien sentada, no
sólo como bebida gratísima, sino como insustituible agente terapéutico. Con la botella de Jerez
se recibe al amigo en Inglaterra, con la botella de Jerez se obsequia al convaleciente en los
países escandinavos, y restauran en la India los soldados ingleses sus fuerzas agotadas por
la fiebre. Los marinos, con Jerez combaten el escorbuto, y los santos misioneros han reducido
con él en Australia los casos de anemia ocasionados por el clima y los sufrimientos... ¿Cómo,
señores, no ha de realizar tales prodigios un vino de Jerez de buena y genuina procedencia?
En él se encuentran el alcohol legítimo y natural del vino con las sales que le son propias;
el tanino astringente y los éteres estimulantes, provocando el apetito para la nutrición del
cuerpo, y el sueño para su restauración. Es, a la vez, un estimulante y un sedante, excelentes
condiciones que no se encuentran reunidas en ningún producto, que al mismo tiempo sea, como
el Jerez, grato al paladar y a la vista.

Calló un instante don Ramón para tomar aliento y recrearse en el eco de su elocuencia, pero
al instante prosiguió, mirando a Fermín fijamente, como si éste fuese un enemigo difícil de
convencer:

--Por desgracia, muchas gentes creen paladear el vino de Jerez cuando beben inmundas sofisticaciones.
En Londres, bajo el nombre de Jerez, se venden líquidos heterogéneos. No podemos transigir
con esta mentira, señores. El vino de Jerez es como el oro. Podemos admitir que el oro sea
puro, de mediana o de baja ley, pero no podemos admitir que se llame oro al doublé. Sólo es
Jerez el vino que dan los viñedos jerezanos, que recrían y añejan sus almacenistas y que exportan,
bajo su honrada firma, casas de intachable crédito, como por ejemplo la de Dupont Hermanos.
Ninguna casa puede compararse con ella: abarca todos los ramos; cultiva la vid y elabora el
mosto; almacena y añeja el vino; se dedica por si misma a la exportación y a la venta, y además
destila mostos, elaborando su famoso cognac. Su historia abarca cerca de siglo y medio. Los
Dupont constituyen una dinastía; su fuerza no admite auxiliares ni asociados; planta las vides
en terrenos propios, y sus cepas han nacido antes en viveros de Dupont. La uva se prensa en
lagares de Dupont, y los toneles en que fermenta el vino son fabricados por Dupont. En bodegas
de Dupont se añeja y envejece el vino bajo la vigilancia de un Dupont, y por Dupont se encasca
y se exporta sin la intervención de otro interesado. Buscad, pues, los vinos legítimos de Dupont
en la seguridad de que es la casa que los conserva, puros y genuinos.

Fermín reía escuchando a su jefe, lanzado a escape por entre los fragmentos de prospectos y
reclamos, que conservaba en su memoria.

--¡Pero, don Ramón! ¡Si yo no he de comprar ni una botella!... ¡Si soy de la casa!

El jefe del escritorio pareció despertar de su pesadilla oratoria, y rió lo mismo que su subordinado.

--Tal vez habrás leído en las publicaciones de la casa mucho de esto, pero convendrás conmigo
en que no está mal del todo. Además--prosiguió irónicamente,--los grandes hombres vivimos bajo
el peso de nuestra grandeza y como no podemos salir de ella, nos repetimos.

Miró las extensiones cubiertas de cepas, y continuó con un tono de sincera alegría:

--Me satisface que se hayan replantado con vides americanas los grandes claros que dejó la
filoxera. Yo se lo aconsejé muchas veces a don Pablo. Así aumentaremos dentro de poco la producción,
y los negocios, que marchan bien, aún irán mejor. Ya puede volver la plaga cuando quiera: por
aquí pasará de largo.

Fermín hizo un gesto que invitaba a la confianza.

--Con franqueza, don Ramón, ¿en quién cree usted más? ¿en la vid americana, o en las bendiciones
que ese padre les echará a las cepas?...

Don Ramón miró fijamente al joven como si quisiera verse en sus pupilas.

--¡Muchachito! ¡muchachito!--dijo con tono severo.

Después giró la vista en torno con cierta alarma, y continuó en voz baja como si las cepas
pudiesen oírle:

--Tú ya me conoces: te trato con confianza porque eres incapaz de andar con soplos y porque
has visto mundo y te has desasnado en el extranjero. ¿A qué me vienes con preguntas? Ya sabes
que callo y dejo rodar las cosas. No tengo derecho a más. La casa Dupont es mi refugio: si
saliese de ella, tendría que volver con toda mi prole a la miseria desesperada de Madrid. Estoy
aquí como un vagabundo que encuentra posada y toma buenamente lo que le dan, sin permitirse
criticar a sus bienhechores.

El recuerdo del pasado, con sus ilusiones y sus alardes de independencia, despertaba en él
cierto rubor. Para tranquilizarse a sí mismo quería explicar el cambio radical de su vida.

--Me retiré, Fermín, y no me arrepiento. Aún quedan muchos de los que fueron mis compañeros
de miserias y entusiasmos, que siguen fieles al pasado con una consecuencia que es testarudez.
Pero ellos han nacido para héroes y yo no soy más que un hombre que considera el comer como
la primera función de la vida... Además, me cansé de escribir por la gloria y las ideas, de
sudar para los demás y vivir en perpetua pobreza. Un día me dije que sólo se puede trabajar
para ser grande hombre o para comer. Y como estaba convencido de que el mundo no podía sentir
la más leve emoción por mi retirada, ni había llegado a enterarse de que existo, recogí los
bártulos que yo titulaba ideales, me decidí a comer, y aprovechando ciertos bombos dados por
mí en los periódicos a la casa Dupont, me metí en ello para siempre, y no puedo quejarme.

Don Ramón creyó ver en los ojos de Fermín cierta repugnancia por el cinismo con que se expresaba
y se apresuró a añadir:

--Yo soy quien soy, muchacho. Si me rascan, aparecerá el de antes. Créeme: el que muerde la
fatal manzana de que hablan esos señores amigos de nuestro principal, no se quita jamás el
gusto de los labios. Se cambia de envoltura para seguir viviendo, pero de alma ¡nunca! El que
duda una vez, y razona y critica, ese ya no cree jamás como los devotos sinceros; cree porque
se lo aconseja la razón, o porque se lo imponen sus conveniencias. Por esto, cuando veas a
uno, como yo, hablar de fe y de creencias, di que miente porque le conviene, o que se engaña
a sí mismo para proporcionarse cierta tranquilidad... Fermín, hijo mío; el pan no me lo gano
dulcemente, sino a costa de bajezas de alma, que me dan vergüenza. ¡Yo, que en mis tiempos
era de una altivez y una virtud con púas de erizo!... Pero piensa que llevo a cuestas a mis
hijas, que quieren comer y vestir y todo lo demás que es necesario para atrapar a un marido,
y que mientras éste no se presente debo mantenerlas aunque sea robando.

Don Ramón creyó ver de nuevo en su amigo un gesto de conmiseración.

--Despréciame cuanto quieras: los jóvenes no entendéis ciertas cosas; podéis ser puros, sin
que por esto sufran más que vuestras personas... Además, muchacho; yo no estoy arrepentido
de lo que llaman mi apostasía. Soy un desengañado... ¿Sacrificarse por este pueblo? ¡Para lo
que vale!... He pasado media vida rabiando de hambre y esperando la gorda. A ver, dime tú,
¿cuándo se ha levantado de veras este país? ¿Cuándo hemos tenido una revolución?... La única
de verdad fue el año 8, y si el país se sublevó fue porque se le llevaban secuestrados unos
cuantos príncipes e infantes, que eran bobos de nacimiento y malvados por instinto hereditario;
y la bestia popular derramó su sangre para que volviesen esos señores, que agradecieron tantos
sacrificios enviando a unos a presidio y a otros a la horca. ¡Famoso pueblo! Anda y sacrifícate
esperando algo de él... Después ya no se han visto revoluciones; todo han sido pronunciamientos
del ejército, motines por el medro o por antagonismo personal, que si sirvieron de algo fue
indirectamente, por apoderarse de ellos las corrientes de opinión. Y como ahora los generales
ya no se sublevan, porque tienen todo lo que quieren, y cuidan en lo alto de halagarles, aleccionados
por la Historia, ¡se acabó la revolución! Los que trabajan por ella sudan y se fatigan con
tanto éxito como si sacasen agua en espuertas... ¡Saludo a los héroes desde la puerta de mi
retiro!... pero no doy ni un paso para acompañarles. Yo no pertenezco a su gloriosa clase;
soy ave de corral tranquila y bien cebada, y no me arrepiento de ello cuando veo a mi antiguo
camarada Fernando Salvatierra, el amigote de tu padre, vestido de invierno en el verano, y
de verano en invierno, comiendo pan y queso, con una celda reservada en todos las cárceles
de la Península y molestado a cada paso por la vigilancia... Muy bonito; los periódicos publican
el nombre del héroe, tal vez la historia llegue a hablar de él, pero yo prefiero mi mesa en
el escritorio, mi sillón, que me hace pensar en los canónigos reunidos en el coro, y la generosidad
de don Pablo, que es espléndido como un príncipe con los que saben llevarle el aire.

Fermín, molestado por el tono irónico con que aquel vencido, satisfecho de su servidumbre,
hablaba de Salvatierra, iba a contestarle, cuando en lo alto de la explanada sonó la voz imperiosa
de Dupont y las fuertes palmadas del capataz llamando a su gente.

La campana lanzaba en el espacio el tercer toque. Iba a comenzar la misa. Don Pablo, desde
los peldaños de la capilla, abarcó en una mirada a todo su rebaño y entró en ella con apresuramiento,
pues quería edificar a la gente ayudando la misa.

La muchedumbre de trabajadores llenó la capilla, permaneciendo todos de pie, con un gesto hosco
que hacía perder a Dupont, en ciertos momentos, toda esperanza de que aquella gente agradeciese
los cuidados que tenía con sus almas.

Cerca del altar, sentadas en rojos sillones, estaban las señoras de la familia, y detrás los
parientes y los empleados. El ara estaba adornada con hierbas del monte y flores del invernadero
del hotel de los Dupont. El acre perfume de los ramos silvestres, mezclábase con el olor de
carne fatigada y sudorosa que exhalaba el amontonamiento de los jornaleros.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>794733</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>13997</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> This was the man named hand. The giants, to thank for the increase of wages, working
as a desperate, attacking the earth with his spade, not breathing just between blows, and the
other unfortunates had to imitate him not to be outdone, maintained, with superhuman efforts,
the level of the partner who served as an incentive.

At night, exhausted with fatigue, entertained the hopes of the last ranch playing cards, or
humming. Don Paul had strictly forbidden them to read newspapers. His only Joy was on Saturday
when the evening came from the vineyard, Jerez way to go to Mass, as they said. Until Sunday
night with their families were delivering ajorros women, the part
of wages that they remained after paying the cost.

The priest showed his surprise to see that the tenants had been in Marchamalo being Sunday.

-
Because they are very good, father - said the foreman with an accent because they want much hypocrisy
.-- The Man, and was enough to tell them I from Don Pablo about the
party, the poor little pa will not go voluntarily stay home.

Dupont's voice calling to his illustrious friend Urizábal father caused him to abandon Foreman,
going to church, escorted by Mr. Paul and his family.

Mr. Fermin was then that his son was walking with Don Ramon, the head of the desktop, a path.
Spoke of the beauty of the vineyards. Marchamalo again be what in his time most famous, thanks
to the initiative of Don Pablo. Phylloxera had killed many strains which were the glory of the
house Dupont, but the current leader had planted on the slopes devastated
by the parasite American vine, an innovation not seen in Jerez, and
the famous property return to its former glory without fear of new
invasions.

For this was the party; so that the blessing of the Lord covered with their eternal hills Marchamalo
protection.

The head of the desk watching the waves excited by vineyards and burst into lyrical praise. He
was in charge of advertising the house, and his pen old journalist, intellectual expired, leaving
leaflets, brochures, reports, letters in the fourth page of the newspapers, touting the glory
of the wines of Jerez, and especially Dupont house, but in a pompous style, solemn, sung, which
did not actually guess if it was sincere or a joke that Don Ramón
was allowed with his boss and the public.

By reading, had no choice but to believe that the sherry was as indispensable as bread and those
who drank were not sentenced to death next.

- Mira, Fermín, my son - said with intonation speech .-- How beautiful vineyards! I feel proud to
lend my services to a household that owns Marchamalo. This is not in any nation, and when
I hear about the progress of French military power Germans or the
British naval pride, replied: "Okay, but where are these wines like
Sherry?

"Everything that is said of this wine is very pleasing to the eye, willingly to the nose, palate
and delight the repair of the stomach. Did not you think so? ...

Fermín nodded and smiled, as if guessing what was going to tell Don Ramon. He knew by heart periods
prospects oratorios of the house, valued by Don Paul as the most
glorious specimens of profane literature.

Whenever occasion was the old employee's repeated in a tone declamation, intoxicated with the savoring
of his own work.

- Wine, Fermin, is the universal drink par excellence, the healthiest of all that man used for nutrition
or pleasure. Is the drink that earned the honors of intoxication a god of paganism. Drink is
sung by Greek and Roman poets, the celebrated by painters, praised by doctors. In wine, the poet
finds inspiration the boldest soldier, the worker force, ill health. In wine enjoyment is the
man and joy and the old fortress. The wine excites the intellect, stirs the imagination, strengthens
the will, keeps energy. We can not explain the Greek heroes and their admirable poets, but
under the stimulus of the wines of Cyprus and Samos, and the company's license Roman is incomprehensible
to us without Falerno wines and Syracuse. We can only imagine the heroic resistance of the Aragonese
peasant at the site of Zaragoza, without rest and without food, seeing that, besides the admirable
moral power of his patriotism, had for their support porroncillo
physical with red wine ... But within that covers wine production
many countries, what amazing variety of classes and types, colors
and aromas, and how to highlight Sherry at the head of the aristocracy
of wine!

Do not you think the same, Fermin? Can not find is right and well said all I can think of ...?

He
nodded. Everything I had read many times in the introduction of vast catalog of the house,
a notebook with a view of the cellars of Dupont, and its many agencies, accompanied by the
history of the house and praise for his dishes, the masterpiece Don Ramon, the master gave
to customers and visitors with a white binder blue, the colors of
the Purísimas painted by Murillo.

- The wine of Jerez - continued
solemn tone Chief desktop - not an upstart, an article by the fickle
high fashion, her reputation is well seated by ancestry, not Drink
only pleasing, but it is irreplaceable therapeutic agent.

With the bottle of sherry received the friend in England, with the bottle of sherry it is donated
to the recovering Scandinavian countries and India restored to the English soldiers his forces
depleted by fever. The sailors with Jerez combat scurvy, and the saints missionaries have reduced
with him in Australia in cases of anemia caused by weather and the suffering ... How, gentlemen,
not to perform such wonders a good sherry and genuine source? In it are legitimate and natural
alcohol wine with salts that are proper; astringent tannin and ethers stimulant, causing your
appetite for nutrition body, and sleep for restoration. It is both a stimulant and a sedative,
excellent conditions are not met in any product, at the same time is at Sherry, pleasing to
the palate and the eye.

Ramon paused for a moment to catch his breath and recreate in the echo of his eloquence, but immediately
went on, looking fixedly Fermín, as if it were a difficult foe convincing:

- Unfortunately, many people believe sherry taste when they drink unclean sophistication. In
London, under the name of Jerez, heterogeneous liquids are sold. We can not compromise with
this lie, gentlemen.

Sherry is like gold. We admit that gold is pure, middle-or low-grade, but we can not admit that gold
is called double. Only Giving sherry wine sherry vineyards, and aged that recreated with their
stockholders and they export, under the honest firm, unblemished credit houses, such as Dupont
Brothers. No house can be compared with it: it covers all branches; cultivated the vine and
develops the must; stored and aged the wine itself is dedicated to the export and sale, and also distilled
grape, producing its famous cognac. Its history spans nearly a century and a half. The Dupont
are a dynasty, their strength does not support assistants or associates, plant vines in its
own grounds, and strains have been born before Dupont nurseries. The grapes are pressed on Dupont
wineries, and the barrels in fermenting wine is made by Dupont. In warehouses Dupont is aged
and aged the wine under the supervision of a Dupont, and Dupont encasca and exported without the
intervention of other interested parties. Wherefore, Dupont legitimate wines in security that
is the house that preserves, pure and genuine.

Fermín laugh listening to his boss, exhaust released from the fragments of prospectuses and claims,
she kept in her memory.

- But Don Ramón! If I did not buy or carry a bottle!

... If I'm home!

The head of the desk seemed to wake from his nightmare speech, and laughed just as his subordinate.

-
Maybe you've read in the publications of the house much of this, but agree with me that it is
not bad. Furthermore - continued ironically - the great men live
under the weight of our greatness and how we can not leave it, we
repeat.

He looked at the areas covered by vines, and continued in a tone of sincere joy

- I am glad that American vines have been replanted with the large
gaps left by the phylloxera.

I advised him many times to Don Pablo.

So soon will increase production, and businesses that go wrong, will go even better. Now you can
return whenever the pest: for this will pass.

Fermin made a gesture which invited confidence.

- Frankly, Don Ramon, who do you think is more? "In the American vine, or blessings that parent
strains were cast? ...

Don Ramón stared at the girl as if to look in his eyes.

- Little boy! Boy! - Said sternly.

After the light turned around with some alarm, and continued in a low voice as if strains could
hear:

- You know me: I treat you with confidence because you are unable to walk with murmurs and because
I've seen the world and has desasnado abroad. What do I come with questions? You know I keep
silent and let things roll. I have no right to more. Dupont house is my refuge, if come out of
it, would have to return with all my offspring to the desperate poverty of Madrid. I here as
a drifter who is resting and make good what they give, not allowing criticize their benefactors.

The
memory of the past, with its illusions and its displays of independence,
aroused in him a blush.

To reassure himself wanted to explain the radical change in his life.

- I retired, Fermin, and no regrets. There are still many who were my companions miseries and
passions, which remain faithful to the past with a result that is stubbornness. But they are
born heroes and I am only a man who thinks eating as the first function of life ... Also, I got
tired of writing for the glory and ideas, sweat for others and live in perpetual poverty. One
day I said I can only work to be big man or for food. And because he was convinced that the
world could not feel the slightest emotion for my retirement, and had come to learn that I am,
I collected I titled ideal gear, I decided to eat, and making certain drums given by me in the
papers to the house Dupont, I got into it forever, and I can not complain.

Don Ramon thought he saw in the eyes of some reluctance by Fermín cynicism expressing and he
hastened to add:

- I am who I am, boy. If I scratch it, appears to be. Believe me, that bites apple fatal speaking
these gentlemen friends of our principal, not ever remove the like lips. Envelope changes
to stay alive, but of soul ever! Which question once, and reason and criticism, no longer believes
that sincere devotees as ever, believes it advised him the reason, or because they impose
their convenience. So when you see one, like me, talk about faith and belief, tell lies because
for you, or to deceive himself to provided some reassurance ... Fermin, my son, the bread I
did not win gently, but at the cost of baseness of soul, give me shame. I, who in my time was of
pride and virtue spiked hedgehog ... But I think his back to my daughters, who want to eat and
dress and everything else that is needed to catch a husband, and while this is not even this I
keep stealing.

Don Ramon thought he saw his friend again in a gesture of sympathy.

- Despréciame all you want: young people do not understand certain things can be pure, so that
your people suffer more than ... In addition, boy, I'm not sorry of what they call my apostasy.
I am a disappointed ... "Sacrifice for this people? For the worth! ... I spent half my life
waiting raging hunger and loose. Come on, tell me, When has really lifted this country? When
we had a revolution? ... The only really was the year 8, and if the country rebelled was because
he had kidnapped a few princes and infants who were born dumb and evil by hereditary instinct;
and the popular beast shed his blood so they could return these gentlemen, who appreciated many
sacrifices to send some to prison and others to the gallows. Famous people! Anda and Sacrifice
expecting something from him ... After that there have been revolutions, all statements have been army
mutinies by the personal antagonism thrive or, if something was served
indirectly, to seize them currents of opinion.

And now the generals and do not rise, because they have everything they want, and care at
the top of flatter, chastened by history, the revolution is over! Those who work for it and become
fatigued sudan both succeed or bring forth out of water in baskets
... Greetings to the heroes from my door retirement!

... but do not give any step to accompany them. I do not belong to his glorious class; poultry'm
quiet and well primed, and I regret it when I see my old Comrade Fernando Salvatierra, your father's
crony, winter clothing in summer and Summer in winter, eating bread
and cheese, with a cell reserved in all prisons Peninsula and molested
at every step by monitoring ... Very nice, the newspapers published
the hero's name, maybe the story comes to talking about it, but I
prefer my table the desk, my chair, which makes me think of the canons
in the choir together, and generosity Don Paul, who is splendid as
a prince who know take the air.

Fermin, bothered by the ironic tone with which he won, satisfied with
his servants, spoke of Salvatierra, was to answer, when the top of
the imperious voice rang esplanade Dupont and heavy claps of people
calling his foreman.

The campaign launched in space on the third touch. Mass was to begin. Don Pablo, from the steps
of the chapel, covered in a look at all his flock and entered it
in haste because he wanted to help people build mass.

The crowd of
workers filled the chapel, remaining all standing, with a surly gesture
I did lose Dupont, at times, all hope that people are grateful that
the care they had with their souls.

Near the altar, sitting on red
chairs, were the ladies of the family, and behind relatives and employees.
The altar was decorated with mountain herbs and flowers in the greenhouse
Hotel of Dupont. The acrid scent of wild bouquets, mingled with the
smell of tired, sweaty flesh exhaled crowding of the laborers</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>