<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01770</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>60823</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>768</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Sobre ella se ven las armas imperiales, pintadas en la pared; obra, sin duda, del mismo autor
de aquella leyenda conmemorativa.

Con lo cual terminan todas las cosas que hay que notar en el salón-mirador ó vestíbulo del
humilde Palacio de Yuste.

* * *

Entramos, pues, en el Palacio.

Ya he dicho que se compone de cuatro grandes celdas, situadas dos á cada lado de un pasillo
ó galería que atraviesa el edificio de Oeste á Este y al cual dan las puertas de las cuatro.

Las dos celdas de la izquierda, entrando, estaban destinadas en tiempo del Emperador, la una
á Recibo, y la otra á Dormitorio, y se comunican entre sí. Las dos de la derecha, que también
tienen comunicación por dentro, eran el Comedor y la Cocina.

Y á esto se reducía el alojamiento del César.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05531</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>395053</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>681</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Above it are the imperial arms, painted on the wall, work, no doubt, by the same author of that
commemorative legend.

Thus ending all things to note in the lounge or lobby lookout Palacio
de Yuste humble.

* * *

We then entered in the Palace.

I said that is composed of four large cells, located two to each side
of a corridor gallery or through the building from west to east and
which give the four doors.

The two cells left to enter, were designed under the emperor, one
to receive, and the other to Bedroom, and communicate with each other.
The two right, which also communication with the inside, was the dining
room and kitchen.

And to this was reduced housing Caesar</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>