<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04603</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>79027</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2021</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Llegaron
después los de Mallorca para restituirla a su isla, pero como la celestial señora les había
tomado ley a Alcira y a sus habitantes, volvió volando sobre el mar sin mojarse los pies, y
los baleares, para ocultar este suceso, labraron una imagen igual. Todo era cierto, y como
prueba allí estaba el primer ermitaño enterrado al pie del altar, y allí la Virgen con su carita
negra a consecuencia del sol y la humedad del mar que la ennegrecieron en su milagroso viaje.

La señora escuchaba al buen hombre sonriendo ligeramente; su doncella aguzaba el oído con el
miedo de perder alguna palabra de un idioma comprendido a medias, y sus ojazos de campesina
crédula, iban de la imagen al narrador, expresando admiración por tan portentoso milagro. Rafael
las había seguido dentro de la ermita, y se aproximaba a la desconocida que afectaba no verle.

--Esta es una tradición--se atrevió a decir cuando el rústico acabó su relato.--Ya comprenderá
usted, señora, que aquí nadie acepta tales cosas.

--Así lo creo--contestó gravemente la hermosa desconocida.

--Traición o no, Don Rafael--gruñó el ermitaño con descontento--así lo contaba mi abuelo y
todos los de su época, y así lo cree la gente. Cuando tanto se ha dicho, por algo será.

En la mancha de sol que proyectaba el hueco de la puerta sobre las baldosas, se marcó la sombra
de una mujer.

Era una hortelana pobremente vestida. Parecía joven, pero su cara pálida y flácida como de
papel marcando los salientes y cavidades de su cráneo, los ojos hundidos y mates y las mechas
de cabello sucio que se escapaban por bajo el anudado pañuelo, dábanla aspecto de enfermedad
y miseria. Caminaba descalza, con los zapatos en la mano, balanceándose penosamente, con las
piernas abiertas, como si experimentara inmenso dolor al poner las plantas en el suelo.

El ermitaño la conocía mucho, y mientras la infeliz, jadeante por la ascensión, y el dolor
de sus pies desnudos, se dejaba caer en un banquillo, contaba él su historia en pocas palabras
a la señora y a Rafael.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09625</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1863</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Came then
from Mallorca to restore her to her island, but as the celestial lady had law took Alcira and
its inhabitants, flying over the sea again without getting wet feet, and the Balearics, to
conceal this event as an image carved. It was all true, and as test there was the first hermit
buried at the foot of the altar, and there the Virgin with her face black as a result of the sun
and humidity of the sea that darkened in his miraculous journey.

The lady listened to the good man, smiling slightly, her maid, kept his ears to fear of losing
any word of a half-understood language, and his big eyes peasant credulous, would the image of the
narrator, expressing admiration for so portentous miracle.

Rafael had followed into the chapel, and was approaching the stranger who affected not to see
him.

- This is a tradition - he dared to say when the rustic finished his story .-- You understand
you, madam, that no one accepts such things here.

- I think so - the beautiful stranger replied gravely.

- Treason
or not, Don Rafael - growled the hermit with discontent - and was
told by my grandfather and all of his time, and so people think.

When so much has been said, there must be.

In the patch of sunlight cast by the doorway on the tiles, it marked the shadow of a woman.

It was a poorly dressed gardener.

He looked young, but his face pale and flaccid as paper marking the outgoing and cavities
of his skull, eyes sunken and dull and wicks dirty hair escaped from under the knotted handkerchief,
dábanla aspect of disease and misery. Walking barefoot, with shoes
in hand, swinging painfully, with legs apart, as if you experience
great pain when putting plants in the ground.

The hermit knew a lot,
and while the unhappy, panting from the ascent, and pain of her bare
feet, was dropped on a bench, he told his story in a nutshell Mrs
and Rafael</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>