<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10944</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>72718</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2363</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Despidióse de sus amigos, que los tenía muchos y muy buenos; prometióles
que el verano siguiente sería con ellos, si enfermedad o muerte no lo estorbase; dejó con ellos
la mitad de su alma, todos sus deseos entregó a aquellas secas arenas, que a él le parecían
más frescas y verdes que los campos Elíseos. Y por estar ya acostumbrado de caminar a pie,
tomó el camino en la mano, y sobre dos alpargates se llegó desde Zahara hasta Valladolid, cantando
"Tres ánades, madre". Estúvose allí quince días para reformar la color del rostro, sacándola
de mulata a flamenca, y para trastejarse, y sacarse del borrador de pícaro y ponerse en limpio
de caballero. Todo esto hizo según y como le dieron comodidad quinientos reales con que llegó
a Valladolid, y aún dellos reservó ciento para alquilar una mula y un mozo, con que se presentó
a sus padres honrado y contento. Ellos le recibieron con mucha alegría, y todos sus amigos
y parientes vinieron a darles el parabién de la buena venida del señor don Diego de Carriazo
su hijo.

Entre los que vinieron a ver el recién llegado fueron don Juan de Avendaño y su hijo don Tomás,
con quien Carriazo, por ser ambos de una misma edad y vecinos, trabó y confirmó una amistad
estrechísima. Contó Carriazo a sus padres, y a todos, mil magníficas y luengas mentiras de
cosas que le habían sucedido en los tres años de su ausencia; pero nunca tocó, ni por pienso,
en las almadrabas, puesto que en ellas tenía de contino puesta la imaginación, especialmente
cuando vio que se llegaba el tiempo donde había prometido a sus amigos la vuelta. Ni le entretenía
la caza, en que su padre le ocupaba, ni los muchos, honestos y gustosos convites que en aquella
ciudad se usan le daban gusto: todo pasatiempo le cansaba, y a todos los mayores que se le
ofrecían anteponía el que había recebido en las almadrabas.

Avendaño su amigo, viéndole muchas veces melancólico e imaginativo, fiado en su amistad, se
atrevió a preguntarle la causa, y se obligó a remediarla, si pudiese y fuese menester, con
su sangre misma. No quiso Carriazo tenérsela encubierta, por no hacer agravio a la grande amistad
que profesaban; y así, le contó punto por punto la vida de jábega, y cómo todas sus tristezas
y pensamientos nacían del deseo que tenía de volver a ella: pintósela de modo, que Avendaño,
cuando le acabó de oir, antes alabó que vituperó su gusto. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document00061</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>11074</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2127</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Took leave of his friends, who had many very good; prometióles that would
be with them next summer, illness or death if not prevented, left with them half of his soul, all
your wishes delivered to those dry sand, which seemed to him more fresh and green Elysian fields.
And because they are already accustomed to walk on foot took the road in his hand, and reached
two sandals from Zahara to Valladolid, singing "Three ducks, mother." Dwelt there fifteen days to
amend the color of the face, extracting mulatto to flamenco, and trastejarse, and removed from
the draft and put into clean rogue knighthood. All this made as and gave comfort hundred that
came true Valladolid, yet reserved Dellos percent to hire a mule and a boy, in its submission
their parents honored and happy. They received him with great joy, and all his friends and relatives
came to give them the good wishes of good coming of Don Diego de Carriazo your child.

Among those who came to see the newcomer was Don Juan de Avendaño
and his son, Don Thomas, Carriazo whom, being both the same age and
neighbors, locked and confirmed a friend very close.

Carriazo told his parents, and everyone, great and Luengas thousand lies things that had happened
in the three years of absence, but never touched, nor think, in traps, since in them had to
start contino imagination, especially when he saw the time came where he had promised his
friends around. Nor amused hunting, his father occupied, or the many, honest and tasty treats
at that used gave city like means any hobby you tired, and all the more to be We placed the
offering he had received in the traps.

Avendaño his friend, seeing him often melancholy and imaginative, confident in their friendship,
dared to ask the cause, and was forced to address it, if I could
and it were necessary, with the blood itself.

Tenérsela Carriazo declined covert, not to injure the great friendship professed, and so, point
by point told seine life, and how all your sorrows and thoughts born of the desire I had to
return to it: pintósela so that Avendano soon as he had heard, before they praised his taste reviled.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>