<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document00354</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>284631</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2214</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Tentó Orellana ganar á Pascual Alarapita,
por la suavidad: escribióle, persuadiéndole pidiese el perdon, y se acogiese bajo las banderas
del Soberano, poniendo á su devocion la provincia de Chucuito, y que entregase á cualquiera
que con su influjo intentase destruir este pensamiento: pero él obstinado en sus delitos y
lleno de soberbia, no quiso contestar, y solo en una esquela que escribió al prisionero Isidro
Mamani, hizo mencion de la carta, para asegurarle con osadia, que sin leerla la habia entregado
á las llamas añadiéndole muchas amenazas contra Orellana y los demas que intentaban defender
á Puno; de modo que ya no dejaba duda que su intento era reunirse con el cuerpo de rebeldes,
mandado por Diego Tupac-Amaru, y juntos atacar con todo el esfuerzo posible aquella villa.
En este aprieto determinó Orellana por último recurso, despachar un extraordinario al corregidor
de Arequipa, pidiendo le auxiliase con gente, víveres y municiones, á cuya práctica no dieron
lugar las ocurrencias posteriores.

Apresuró Diego Tupac-Amaru cuanto pudo sus prevenciones, y se apareció con todas sus fuerzas
el dia 7 de Mayo, en las alturas inmediatas a Puno, mandando extender las tropas por aquellas
montañas al estruendo de la artilleria, cajas y clarines. No se descuidó Orellana en tomar
cuantas prevenciones consideró oportunas para evitar el ser sorprendido aquella noche, pero
el enemigo no hizo movimiento alguno; hasta la una de la tarde del dia siguiente, que se puso
en marcha para atacar los indios fieles que estaban apostados en el Cerro del Azogue, y habiendo
conseguido desalojarlos, bajaron en su seguimiento hasta el Castillo de Santa Bárbara, con
tanto impetu, que fué preciso saliese la guarnicion á sostenerlos, empezando de este modo la
accion por aquel lado, que en breve se hizo general, y fué preciso oponerles la caballeria
por la parte de la campaña, y destacar algunos piquetes de fusileros para contenerlos cerca
la iglesia de San Juan, donde hacian sus mayores esfuerzos para ocupar aquel puesto: y aunque
duró por largo rato la obstinacion y la resistencia por una y otra parte, fueron al fin rechazados
con pérdida de algunos de los suyos, y sin daño considerable de los nuestros.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10653</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>1733</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2015</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Tempted to win Pascual Alarapita Orellana,
for the softness: he wrote them, urging should ask forgiveness and take refuge under the flags
the Sovereign, putting his devotion Chucuito province, and to surrender any that attempted
to destroy his influence with the thought, but he persisted in his crimes and full of pride,
refused to answer, and only in a note he wrote to the prisoner Isidro Mamani, made mention of
the letter to assure you boldly, that without reading it had delivered the to the flames adding
many threats against Orellana and others who tried to defend to Puno, so that left no doubt
that his intent was to meet with the rebel body, Diego sent by Tupac Amaru, and together we
grapple with every effort that town. Orellana determined in this predicament last resort,
to dispatch a special magistrate Arequipa, asking him to help people, food and ammunition, to whose
practice did not occurrences rather than later.

Tupac-Amaru Diego hurried he could his prejudices, he appeared with all his strength On the 7th
of May, in the highest immediate Puno, sending troops to extend those Mountains to the roar of
the artillery, boxes and bugles. Orellana is not neglected to take few considered appropriate
precautions to avoid being caught that night, but the enemy made no move, until one afternoon
the following day, which was up to attack the Indians faithful who were stationed at the Hill
of Quicksilver, and having managed to evict them, dropped them back to the Castillo de Santa Barbara
with much momentum, it was necessary to sustain the garrison to come out, thus starting the
action on that side, which soon became general, and it was necessary to oppose the cavalry the
part of the campaign, and highlight some pickets rifle to contain about the church of San
Juan, where they made their best efforts to fill that post, and though lasted for a long time
of stubbornness and resistance from both sides, were finally rejected with loss of some of their
own, and without significant harm us.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>