<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09022</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>317482</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4236</sourceTextLength>
<sourceTextContent> El vecindario había
huido lejos, en busca de la servidumbre del jornal, viendo convertirse en dehesa de un rico
influyente los terrenos públicos que daban el pan a sus familias.

Y esta pesadumbre de la propiedad, desmesurada y bárbara, aun se hacía tolerable en ciertos
lugares de Andalucía, por estar lejos los amos, por vivir en Madrid de las rentas que les enviaban
aparceros y administradores, contentándose con el producto de unos bienes que no habían visto
y que por su extensión rendían mucho de todas suertes.

Pero en Jerez, el rico estaba sobre el pobre a todas horas, para hacerle sentir su influencia.
Era un centauro rudo, orgulloso de su fuerza, que buscaba el combate, se embriagaba en él y
gozaba desafiando la cólera del hambriento, para domeñarle como a los potros salvajes en el
herradero.

--El rico de aquí es más gañán que el trabajador--decía Salvatierra.--Su animalidad gallarda
e impulsiva hace aún más dolorosa la miseria.

La riqueza era más visible allí que en otras partes. Los cultivadores del vino, los dueños
de bodegas, los exportadores, con sus fortunas extraordinarias y sus despilfarros ostentosos,
amargaban la pobreza de los desgraciados.

--Los que dan dos reales a un hombre por el trabajo de todo un día--continuó el revolucionario--pagan
hasta cincuenta mil reales por un caballo de fama. Yo he visto las gañanías y he visto muchas
cuadras de Jerez, donde guardan esas bestias que no son de utilidad, y sólo sirven para halagar
el orgullo de sus amos. Créeme, Fermín: hay en esta tierra miles de seres racionales, que al
acostarse con los huesos doloridos en la esterilla del cortijo, quisieran despertar transformados
en caballos.

Él no aborrecía absolutamente las grandes propiedades. Eran una facilidad para el comunismo
de la tierra, ensueño generoso cuya realización creía muchas veces próxima. Cuanto más reducido
fuese el número de los propietarios del suelo, más fácilmente se resolvería el problema e interesarían
menos los lamentos de los desposeídos.

Pero la solución estaba lejos, y mientras tanto, indignábanle la creciente miseria, la abyección
moral de los siervos de la tierra. Le asombraba la ceguera de las gentes felices aferradas
al pasado. Dando la posesión del suelo en pequeñas partes a los trabajadores, como en otras
comarcas de España, retardarían por siglos la revolución en los campos. El pequeño cultivador
que ama su pedazo de suelo como una prolongación de la familia, es áspero y hostil a toda innovación
revolucionaria, más aún que el verdadero rico. Toda idea nueva la considera un peligro para
su pobre bienestar y la repele ferozmente. Dando a aquellas gentes la posesión del suelo, se
retrasaría el momento de la suprema Justicia con que soñaba Salvatierra; pero aunque así fuese,
su alma de bienhechor consolábase pensando en los alivios momentáneos de la miseria. Surgirían
pueblos en las soledades, desaparecerían aquellos cortijos aislados, con su aspecto huraño
de cuartel o de presidio, y las bestias volverían a la sierra, dejando el llano para el sustento
del hombre.

Pero Fermín, al escuchar a su maestro, movía la cabeza con signos negativos.

--Todo seguirá lo mismo--dijo el joven.--A los ricos no les importa nada el porvenir, ni creen
necesaria ninguna precaución para retardarlo. Tienen los ojos en el cogote, y si algo ven,
es hacia atrás. Mientras los gobernantes surjan de su clase y tengan a su servicio los fusiles
que pagamos todos, se ríen de las rebeldías de abajo. Además, conocen a la gente.

--Eso que tú dices--repuso Salvatierra;--conocen a la gente y no la temen.

El revolucionario pensaba en el Maestrico, en aquel muchacho que había visto escribir trabajosamente
a la luz del candil, en la gañanía de Matanzuela. Tal vez aquella alma simple contemplaba mejor
el porvenir al través de su sencilla fe, que él con su indignación, que ansiaba destruir inmediatamente
todo lo malo. Lo primero era crear hombres nuevos, antes de ir a la supresión del mundo caduco.
Y pensando en la muchedumbre miserable y sin voluntad, hablaba con cierta tristeza.

--En vano se han intentado revoluciones en esta tierra. El alma de nuestras gentes es la misma
que en tiempo de los señoríos. Guardan en lo más hondo la resignación del siervo.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09333</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>386586</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3813</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The neighborhood had
fled away in search of day labor servitude, looking to become a rich meadow influential public
lands that gave the bread to their families.

And this trouble of property, excessive and barbarous, was still tolerable in certain parts of Andalusia,
being by far the masters, living in Madrid on the income sent to them sharecroppers and administrators,
content with the proceeds of property which had not been and by extension
all yielded much luck.

But in Jerez, the rich over the poor was at all times, to make their influence felt. Centaur
was a tough, proud of his strength, which sought to combat, was intoxicated
on it and enjoyed defying the wrath of the hungry, to tame as the
wild horses in branding.

- The rich laborer here is that the worker
- Salvatierra said .-- His gallant animality and impulsive even more
painful misery.

Wealth was more visible there than elsewhere. Wine growers, owners warehouses, exporters, with
their extraordinary wealth and its ostentatious extravagance, embittered by the wretched poverty.

-
Those are two real one-man work all day - continued the revolutionary
- pay up to fifty thousand pieces by a renowned horse.

I've seen and I've seen a lot Gañanía blocks of Jerez, where they keep those beasts that are useless
and only serve to flatter the pride of their masters. Believe me, Fermín, is in this land thousands
of rational beings, that bed with aching bones on the mat of the farmhouse, converted to wake in
horses.

He absolutely hated not large estates.

It was a facility for communism of the earth, generous dream whose realization often thought
next. The smaller was the number of land owners, the more easily solve the problem and be interested
in unless the cries of the dispossessed.

But the solution was away, and meanwhile, indignábanle the growing poverty, abjection moral of the
servants of the earth. I was amazed at the blindness of the people happy clinging the past.
Taking possession of the land into small parts to workers, as in other regions of Spain, for
centuries retard the revolution in the fields. The small grower who loves his piece of land as
an extension of the family, is harsh and hostile to all innovation revolutionary, even more than the
real rich. Any new idea considered a threat to his poor welfare and fiercely repelled. Giving
those people the possession of the ground, delay the moment of supreme Justice dreamed of Salvatierra,
but even if it were, benefactor comforted his soul in mind momentary relief from misery. Arise
villages in the wilderness, those farms would disappear isolated, sullen appearance barracks or
prison, and the animals return to the mountains, leaving the flat for a living man.

But Fermin, listening to his master, shook his head with negative
signs.

- All remain the same - said the youth .-- The rich do not
care about the future, or believe any precautions needed to slow it
down.

Their eyes are on the neck, and if anything they see, is backwards.

As emerging leaders in their class and have at their service rifles we pay everyone laugh down
rebellions. Also, know the people.

- That which you say - Salvatierra said, - they know the people and not fear.

The revolutionary thought in the Maestrico at that boy who had been laboriously writing in light of the
candle, in the Gañanía of Matanzuela. Maybe that simple soul looked better the future through their
simple faith, which he with his anger, he longed to destroy immediately all evil. The first was to create
new men, before going to the deletion of outdated world. And thinking about the miserable and unwilling
crowd, he spoke with some sadness.

- In vain have tried to speed on this earth. The soul of our people
is the same that time of the domains. Stored in the depths the resignation
of the servant</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>