<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document06200</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>4910</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2403</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Enarcamiento de cejas, mirada entre apática y curiosa, respuesta ambigua en dialecto:

--La carrerita de un can....

¡Estamos frescos!, pensó el viajero, que si no acertaba a calcular lo que anda un can en una
carrera, barruntaba que debe ser bastante para un caballo. En fin, en llegando al crucero vería
los Pazos de Ulloa..... Todo se le volvía buscar el atajo, a la derecha..... Ni señales. La
vereda, ensanchándose, se internaba por tierra montañosa, salpicada de manchones de robledal
y algún que otro castaño todavía cargado de fruta: a derecha e izquierda, matorrales de brezo
crecían desparramados y oscuros. Experimentaba el jinete indefinible malestar, disculpable
en quien, nacido y criado en un pueblo tranquilo y soñoliento, se halla por vez primera frente
a frente con la ruda y majestuosa soledad de la naturaleza, y recuerda historias de viajeros
robados, de gentes asesinadas en sitios desiertos.

--¡Qué país de lobos!--dijo para sí, tétricamente impresionado.

Alegrósele el alma con la vista del atajo, que a su derecha se columbraba, estrecho y pendiente,
entre un doble vallado de piedra, límite de dos montes. Bajaba fiándose en la maña del jaco
para evitar tropezones, cuando divisó casi al alcance de su mano algo que le hizo estremecerse:
una cruz de madera, pintada de negro con filetes blancos, medio caída ya sobre el murallón
que la sustentaba. El clérigo sabía que estas cruces señalan el lugar donde un hombre pereció
de muerte violenta; y, persignándose, rezó un padrenuestro, mientras el caballo, sin duda por
olfatear el rastro de algún zorro, temblaba levemente empinando las orejas, y adoptaba un trotecillo
medroso que en breve le condujo a una encrucijada. Entre el marco que le formaban las ramas
de un castaño colosal, erguíase el crucero.

Tosco, de piedra común, tan mal labrado que a primera vista parecía monumento románico, por
más que en realidad sólo contaba un siglo de fecha, siendo obra de algún cantero con pujos
de escultor, el crucero, en tal sitio y a tal hora, y bajo el dosel natural del magnífico árbol,
era poético y hermoso. El jinete, tranquilizado y lleno de devoción, pronunció descubriéndose:
«Adorámoste, Cristo, y bendecímoste, pues por tu Santísima Cruz redimiste al mundo», y de paso
que rezaba, su mirada buscaba a lo lejos los Pazos de Ulloa, que debían ser aquel gran edificio
cuadrilongo, con torres, allá en el fondo del valle. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02259</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>7184</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2214</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Arched eyebrows, look between apathetic and curious, ambiguous answer in dialect:

- The little run of a dog ....

We are fresh, he thought the traveler, if you could not quite figure out what a dog on a walk
career suspected that should be enough for a horse. Finally, in arriving at the cruise would
Pazos de Ulloa ..... Everything is back to find the shortcut, right ..... Or signs. The sidewalk
widening, by land is mountainous and dotted with patches of oak and the occasional brown still
laden with fruit: a left and right, briar thickets grew scattered and obscure. Indefinable malaise
experienced rider, excusable in whom, born and raised in a quiet, sleepy town, is first compared
to face with the harsh and majestic solitude of nature, and recalls
stories of travelers stolen, people killed in desert places.

- Which
country of wolves! - Said to himself, gloomily impressed.

Alegrósele the soul with the view shortcut, right to be discerned, narrow slope between a double
fence of stone, limit of two mountains. Down relying on the morning of jaco to prevent tripping,
when he saw almost within reach of his hand something that made him shudder: a wooden cross,
painted black with white fillets, medium and over the seawall fall that sustained it. The priest
knew that these crosses mark the spot where a man died violent death, and, crossing himself,
prayed an Our Father, while the horse, no doubt sniffing the trail of a fox, shaking slightly steep
ears, and adopted a trot fearful that soon led him to a crossroads. Among the framework that
the branches were a huge brown, there stood the cruise.

Tosco, common stone, wrought so bad at first glance seemed Romanesque monument by but in reality
was only a century date, still the work of a stonemason with pushes sculptor, the cruise, in that
place and such time and under the natural canopy of the magnificent tree was poetic and beautiful.
The rider, subdued and full of devotion, gave discovered: "Adorámoste, Christ, and bless you because
by your Holy Cross you have redeemed the world", and incidentally
that said, his eyes looking far away the Pazos de Ulloa, which should
be one large building rectangular, with towers, back in the valley</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>