<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10990</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>374813</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4483</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Una platería de un chueta le retuvo largo tiempo. Admiraba las cadenas de oro hueco fabricadas
para las payesas, los botones de filigrana con una piedra en el centro, reputando en su interior
todos estos objetos como las obras más perfectas y maravillosas creadas por el arte de los
hombres. ¡Si entrase en la tienda para comprar una docena de aquellos botones!... ¡Qué sorpresa
la de la atlota de Can Mallorquí cuando él se los ofreciese para adornar sus mangas!... Seguramente
que los aceptaría de él, un señor grave al que miraba con respeto filial. ¡Enojoso respeto!
¡Maldita gravedad la cuya, que le estorbaba como un fardo abrumador!... Pero el heredero de
los Febrer, el descendiente de opulentos mercaderes y heroicos navegantes, tuvo que desistir
pensando en el dinero que guardaba en su faja. Indudablemente no tenía bastante para tal compra.

Luego, en otra tienda adquirió un cuchillo para Pepet, el más grande y pesado que encontró,
un arma absurda, capaz de hacerle olvidar la de su glorioso abuelo.

A mediodía, Febrer, aburrido de sus paseos sin objeto por la Marina y las empinadas callejuelas
de la antigua Real Fuerza, entró en una pequeña fonda, la única de la ciudad, situada junto
al puerto. Allí encontró los huéspedes de siempre. En el vestíbulo, unos cuantos mozos vestidos
de payeses, con gorra de cuartel: soldados de la guarnición que servían de asistentes. En el
comedor, oficiales subalternos de un batallón de cazadores, jóvenes tenientes que fumaban con
aire aburrido y contemplaban a través de las ventanas, como prisioneros del mar, la inmensa
extensión azul. Mientras comían lamentábanse de la mala suerte de su juventud, inútil y perdida
en este peñón. Hablaban de Mallorca como de un lugar de delicias; recordaban las provincias
de tierra firme, de las que eran hijos muchos de ellos, como paraísos a los que ansiaban volver.
¡Las mujeres!... Era un anhelo, un ansia que hacía temblar sus voces y ponía en sus ojos fulgores
de locura. Pesaba sobre ellos, como cadena de insufrible presidio, la casta virtud ibicenca,
el exclusivismo isleño, receloso para los forasteros. Allí no se bromeaba con el amor, no se
perdía el tiempo en galanteos; o la indiferencia hostil, o el noviazgo honesto para casarse
cuanto antes. Palabras y sonrisas conducían rectamente al matrimonio; sólo era posible el trato
con las jóvenes para hablar de la formación de una nueva familia. Y esta juventud ruidosa,
alegre, exuberante en jugos, sufría un suplicio tantalesco al hablar de las muchachas más hermosas
de la ciudad. Las admiraban y vivían aparte de ellas, a pesar de moverse en un estrecho espacio
que les obligaba a continuos encuentros. Toda su ilusión era conseguir una licencia para vivir
varios días en Mallorca o en la Península, lejos de la isla virtuosa y huraña, que sólo admitía
al forastero como marido; embarcarse en busca de otras tierras, donde era fácil dar expansión
a sus deseos exacerbados, iguales a los del colegial y el presidiario.

¡Las mujeres!... Aquellos jóvenes no hablaban de otra cosa; y Febrer, sentado a la gran mesa
de la fonda, aprobaba en silencio sus palabras y sus lamentaciones. ¡Las mujeres!... La irresistible
tendencia que nos liga a ellas es lo único que se mantiene firme después de los trastornos
morales que cambian una vida; lo que permanece de pie en medio de los cadáveres de otras ilusiones
destrozadas por el cataclismo. Febrer sentía el mismo tedio de aquellos militares, la impresión
de hallarse encerrado en una cárcel de privaciones que tenía por fosos el mar. Ahora le pareció
la capital isleña una población de irresistible monotonía, con sus señoritas encerradas en
un aislamiento huraño y monjil. Pensaba en el campo como en un lugar de libertad, con sus mujeres
de alma simple y afectos naturales, limitados solamente por un instinto defensivo igual al
de las hembras primitivas.

Aquella misma tarde salió de la ciudad. Nada quedaba en él del optimismo de pocas horas antes.
Las calles de la Marina eran nauseabundas; un olor infecto se escapaba de las casas; en el
arroyo zumbaban enjambres de insectos, saltando de los charcos al sonar los pasos de un transeúnte.
El recuerdo de las colinas inmediatas a su torre, perfumadas de plantas silvestres y olor salitroso
de mar, parecía sonreír en su memoria con una dulzura idílica.

El carro de un payés le llevó hasta cerca de San José, y al separarse de él emprendió la marcha
por el monte, pasando entre pinares encorvados por las grandes tormentas. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05529</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>186223</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3963</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

A silver chueta withheld a long time. He admired the hollow gold chains made for the peasant, buttons
filigree with a stone in the center was known inside all these objects as perfect and wonderful
works of art created for men. If you entered the store to buy a dozen of those buttons! ...
What a surprise of the Can atlota Mallorquí when he's offered to decorate their sleeves! ... Probably
that would accept him, a man who looked grave filial respect. Respect annoying! Damn gravity as that
bothered him as an overwhelming burden! ... But the heir Febrer, the offspring of wealthy merchants
and heroic sailors, had to withdraw thinking about the money he kept in his belt. Was certainly
not enough for such a purchase.

Then in another store Pepet purchased a knife, the bigger and heavier than found, an absurd
weapon, capable of making him forget that of his glorious grandfather.

At

noon, Febrer, bored aimless walks by the Navy and the steep streets of the former Royal Force, entered
a small inn, the only one of the city, located along port. He found the guests as usual. In
the lobby, a few young men dressed of peasants, with headquarters cap: soldiers of the garrison
that served as assistants. In the dining room, junior officers of a battalion, young lieutenants
who smoked with a bored and looked through the windows, as prisoners of the sea, the vast blue
expanse. While eating lamentábanse of bad luck of his youth, useless and lost in this rock.
They spoke of Mallorca as a place of delights, remember the provinces mainland, from which many
of them were children, as havens for those who longed to return. Women! ... It was a yearning,
a desire that shook their voices and put in their eyes gleams of insanity. Weighed on them, as a
string of insufferable prison, under caste Ibizan exclusivism island, suspicious to outsiders. There
was no joking with love, not time lost in wooing, or hostile indifference, or honest engagement
to marry soon. Words and smiles directly led to the marriage was only possible treatment with
youth to discuss the formation of a new family. And these young noisy joyful, exuberant juices,
suffered an ordeal tantalesco talking about the most beautiful girls of the city. The admired and
lived apart from them, despite moving in a narrow space which forced them to continuous games.
His whole dream was to get a license to live several days in Mallorca or on the Peninsula, off the
island virtuous and shy, which only supported the stranger as husband embark in search of other
lands, where it was easy to expand exacerbated their desires, like those of the college and the
inmate.

Women!

... Those young people did not talk about something else, and Febrer, sitting at the large table
of the Fund approved quietly his words and lamentations. Women! ... The irresistible trend that binds
us to them is all that remains strong after the upheavals moral life changing, what remains
standing amid the bodies of other illusions destroyed by the cataclysm. Febrer felt the same tedium
of those soldiers, printing of being locked in a prison deprivation that was to pit the sea. Now
it seemed the island capital of a population of monotony irresistible, with their ladies locked
in shy and monastic isolation. I thought in the field as a place of freedom, with their wives
simple soul and natural affections, limited only by a defensive instinct equal to primitive female.

That
afternoon he left the city. Nothing remained to him of the optimism of a few hours earlier.
Marina streets were foul, a foul odor escaped from the houses in
swarms of flies buzzed stream, jumping in the puddles at the sound
of the footsteps of a passerby.

The memory of the hills next to the tower, fragrant smell of wild herbs and salty sea, seemed
to smile in his memory with idyllic sweetness.

The car took him to a farmhouse near San Jose, and departing from it set off the mountain, passing through
pine bowed by heavy storms

.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>