<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document01097</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>29329</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1719</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Su número, el 4.500. Para impedir que, oyendo mal y no reconociendo su voz, hable
yo con otro sujeto, hemos convenido en empezar por decirnos cuatro palabras mágicas: la primera
y la tercera, yo: él, la segunda y la cuarta. ¡Y qué palabras tan raras! (Sacando un papelito).
En este papelito me las escribió con lápiz. Van a dar las diez. Como tengo una jaqueca atroz,
sí, la tengo, no es todo estratagema, no he podido acompañar a mamá, que se ha ido al teatro
con la vizcondesa. (Suenan las diez en el reloj de la chimenea.)

Llegó la hora. Ea, miedo a un lado (Se acerca al teléfono, toca el timbre y a poco suena la
campanilla.) Central..... comunicación con el 4.500. (Pausa. Vuelve a sonar la campanilla.)
Logos..... Reconozco su voz; dice Theos... Sares... Ha contestado Egéneto.

--¡Ay, Narcisito! ¡Qué locura! ¡Qué picardía! Razón tendría mamá de reñirme si me sorprendiese
hablando por teléfono con usted: con un hombre a quien ella no conoce.--¡Qué desenvoltura!
¡Qué modo de sacar los pies del plato! ¿Es esta la educación que en el convento te han dado
aquellas benditas madres?--exclamaría mamá.--Si usted me quiere de veras, si es usted un joven
formal y como Dios manda, y si quiere usted que nuestras relaciones continúen, es indispensable
que se haga usted presentar a mamá lo más pronto posible. (Nueva pausa. Las pausas serán más
o menos largas, según la contestación que se exprese o se presuma.)

No: lo que hemos hecho hasta ahora no puede ni debe seguir. A hurtadillas de mamá, en paseo,
en la calle, haciendo cómplice a doña Rita, no he de hablar ya con usted sino muy de tarde
en tarde. Hablar así de diario sería muy feo. Usted mismo pensaría mal de mí. Las gentes que
nos viesen murmurarían. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05450</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>169410</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1622</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Their number, 4,500. To prevent that, hearing no evil and recognizing your voice, speak
I with another subject, we agreed to start by telling us four magic words: the first and third,
I: he, the second and fourth. And what words so rare! (Taking a piece of paper). In this piece
of paper I wrote them in pencil. Going to strike ten. Since I have a terrible headache, yes,
I have, not all ploy, I could accompany my mother, who has been to the theater the Viscountess.
(Ring the ten on the mantel clock.)

Time's up. Ea, fear of side (is on the phone, rings the bell and little sounds bell.) Central
..... communication with the 4,500.

(Pause again rang the bell.) Logos ..... I recognize his voice, says Theos ... Sares ... Egeneto
been answered.

- Oh, narcissistic! What folly! What mischief! Reason mom would scold me if I surprise them talking
on the phone with you: with a man she does not know .-- What panache! What a way to get up to the
plate! Is this education in the convent have given you those blessed mother? - Mom exclaimed
.-- If you really want me, if you are a young formal and as God commands,
and if you want that our relations continue, it is indispensable which
do you present to Mom as soon as possible.

(Another pause. The pauses will be more or less long, according to the response that was expressed
or presumed.)

No: what we've done so far can not be followed. A sneak mom in walk,
on the street, making accomplice to Dona Rita, I will not say nothing
to you but very occasionally to time. Talking and journaling would
be very ugly. You yourself think ill of me. The people who see us
mutter</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>