<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02451</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>62313</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>2461</sourceTextLength>
<sourceTextContent> É que estando en su oracion, se cayó dormido, siendo vencido del sueño; y questando
en su sueño, vino á él el Viracocha en figura de hombre, y que le dijo: "Hijo, no tengas pena,
que yo te enviaré, el dia que á batalla estuvieres con tus enemigos, gentes con que los desbaratar
y quedes victorioso."

É que Inca Yupanqui, entónces, recordó deste sueño que seria ya hora que queria amanescer,
y como estuviese deste sueño alegre, tomó ánimo, y que se fué á los suyos, y que les dijo que
estuviesen alegres, porque él lo estaba, é que no tuviesen temor que no serian vencidos de
sus enemigos, que él ternia gente cuando menester la hobiese; y no les quiso decir más, ni
otras cosas de qué, ni de cómo, ni de dónde, aunque ellos se lo interrogaron. Y que de allí
adelante, cada noche se apartaba de sus compañeros é se iba al sitio do su oracion habia hecho,
á do siempre la continuó hacer ni más ni ménos que la primera vez lo hizo, y no para que le
viniese cada noche el sueño que la primera.

Mas de que, la postrer noche, questando él en su oracion, que tornó á él el Viracocha en figura
de hombre, y estando despierto, y que le dijo: "Hijo, mañana te vernán los enemigos á dar batalla,
y yo te socorreré con gente, para que los desbarates y quedes victorioso." Y otro dia de mañana,
dicen que descendiendo Uscovilca con su gente por Carminga [Carmenca] abajo, que es un cerro
que estaba á la descendida á la ciudad del Cuzco, yendo de la ciudad de Los Reyes, y como descendiese
este Uscovilca con todo su poder y gente, que asomaron veinte escuadrones de gente no vista
ni conoscida por Inca Yupanqui ni los suyos, la cual gente asomó por la parte de Collasuyo,
y por el camino de Acha, y por el camino de Condesuyo; y como llegase esta gente á do Inca
Yupanqui estaba, el cual estaba mirando con sus compañeros cómo descendian á él sus enemigos,
y que como á él llegasen los que en su favor venian, que le tomaron en medio diciéndole: Apu
Capac Inca aucaccata atipullac chaymiccanqui hina (?) punchaupi[26]; que dice: "Vamos, solo
rey, y venceremos á tus enemigos, que hoy en este dia ternás contigo prisioneros," Y que ansí
se fueron á la gente de Uscovilca que venia con todo hervor los cerros abajo, y encontrándose,
trabaron su batalla y pelearon desde la mañana, que fué la hora que se juntaron, hasta medio
dia; y fué de tal suerte la batalla, que de la gente de Uscovilca murió muy mucha cantidad
de gente, é ninguno fué tomado á mano que no muriese. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01998</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>25536</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>2250</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> É being in his prayer, he fell asleep, being overcome sleep, and Questar in your dream,
came to him the figure of Viracocha in man, and he said, "Son, do not grieve, I will send you,
the day that thou art to battle your enemies, people with that disrupt and stay victorious. "

E Inca Yupanqui then recalled dream Deste serious and wanted amanescer hour, Deste as sleep
was gay, took courage, and went to his, and he told them were happy, because he was, and that
he had no fear that they would not be vanquished their enemies, Terni is the hobiese people
when necessary, and meant them no more, no other things to do, or how, or where, although
they questioned him. And there later, every night away from his teammates and went to the site
do their prayers had been done, he always continued to do nothing less than the first time he did,
and not for him every night the dream came the first.

But that night the latter end, Questar him in his prayer, that around him Viracocha in figure man,
and while awake, and he said, "Son, tomorrow I see us enemies to battle, and I will succor to people,
so that disruption and stay victorious. "And the next day morning, Uscovilca say down with his people
by Carminga [Carmenca] down, a hill standing on the lowered to the city of Cuzco, going from
the city of Los Reyes, and as descended this Uscovilca with all his power and people, who peeked twenty
squadrons of people do not view or conosca by Inca Yupanqui and his own, which people looked
out the Collasuyo and the path of Asha, and by the way Condesuyo, and how to get these people
to do Inca Yupanqui was, which was looking to his companions how he descended to his enemies,
and as he reached him that in his favor came, took him in the middle saying, Apu Inca Capac aucaccata
atipullac chaymiccanqui China (?) Punchaupi [26], which says: "Come on, just king, and defeat
your enemies, now you on this day triples prisoners, "and can not wait they went to the people
who came Uscovilca all boil down hills, and finding, locked his battle and fought from morning,
which was when they got together, up to half day, and was in such a way the battle, that people
died very large amount Uscovilca of people, and none was taken to hand that would not die.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>