<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document03526</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>307422</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>3275</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Todos pensaban lo mismo, lanzando terribles ojeadas a los entusiastas: «Pero ¿cuándo
se marcharán estos tíos «lateros»? ¡Mardita sea su arma!...»

Al fin, el matador se fijaba en ellos: «Pueen ustés retirarse.» Y la cuadrilla salía empujándose,
como una escuela en libertad, mientras el maestro continuaba escuchando los elogios de los
«inteligentes», sin acordarse de Garabato, que aguardaba silencioso el momento de desnudarlo.

En los días de descanso, el maestro, libre de las excitaciones del peligro y de la gloria,
volvía su recuerdo a Sevilla. De tarde en tarde llegaba para él alguna de aquellas cartitas
breves y perfumadas felicitándole por sus triunfos. ¡Ay, si tuviese con él a doña Sol!...

En esta continua correría de un público a otro, adorado por los entusiastas, que ansiaban hacerle
grata la vida en la población, conocía mujeres y asistía a juergas organizadas en su honor.
De estas fiestas salía siempre con el pensamiento turbado por el vino y una tristeza feroz
que le hacía intratable. Sentía crueles deseos de maltratar a las hembras. Era un impulso irresistible
de vengarse de la acometividad y los caprichos de la otra en personas de su mismo sexo.

Había momentos en que le era necesario confiar sus tristezas al Nacional, con ese impulso irresistible
de confesión de todos los que llevan en el pensamiento un peso excesivo.

Además, el banderillero le inspiraba, lejos de Sevilla, un afecto mayor, una ternura refleja.
Sebastián conocía sus amores con doña Sol, la había visto, aunque de lejos, y ella había reído
muchas veces oyéndole relatar las originalidades del banderillero.

Este acogía con un gesto de austeridad las confidencias del maestro.

--Lo que tú debe hacé, Juan, es orviarte de esa señora. Mia que la paz de la familia vale más
que too para los que vamos por er mundo, expuestos a gorver a casa inútiles pa siempre. Mia
que Carmen sabe más de lo que tú crees. Ya está enterá de too. A mí mismo me ha sortao indiretas
sobre lo tuyo con la sobrina del marqué... ¡La pobresita! ¡Es pecao que la hagas sufrir!...
Ella tiene su genio, y si se suerta os dará un disgusto.

Pero Gallardo, lejos de la familia, con el pensamiento dominado por el recuerdo de doña Sol,
parecía no comprender los peligros de que le hablaba el Nacional, y levantaba los hombros ante
sus escrúpulos sentimentales. Necesitaba exteriorizar sus recuerdos, hacer partícipe al amigo
de su pasada felicidad, con un impudor de amante satisfecho que desea ser admirado en su dicha.

--¡Es que tú no sabes lo que es esa mujer! Tú, Sebastián, eres un infeliz que no conoses lo
que es güeno. ¿Ves juntas toas las mujeres de Seviya? Pues na. ¿Ves las de toos los pueblos
donde hemos estao? Na tampoco. No hay mas que doña Zol. Cuando se conose una señora como esa,
no quean ganas pa más... ¡Si la conosieses como yo, gachó! Las mujeres de nuestro brazo huelen
a carne limpia, a ropa blanca. Pero ésta, Sebastián, ¡ésta!... Figúrate juntas toas las rosas
de los jardines del Alcázar... No, es argo mejor: es jazmín, madreserva, perfume de enreaeras
como las que habría en el huerto del Paraíso; y estos güenos olores vienen de aentro, como
si no se los pusiera, como si fuesen de su propia sangre. Y aemás, no es una panoli de las
que vistas una vez ya está visto too. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document03714</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>194785</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3013</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Everyone thought the same, terrible casting glances at enthusiasts: "But when will leave
these guys 'lateral'? Cursed be their weapon !...»

At last, the matador was fixed on them, "Pueen ustés retire." And the crew came pushing, freedom
for school while the teacher kept hearing the praise of 'Smart',
forgetting Doodle, waiting silently when undressing.

In the days of rest, master, free from the excitement of danger and
glory, his memory back to Seville.

From time to time came for him one of those little letters scented short congratulating his triumphs.
Oh, if I were with him to Dona Sol! ...

In this continuous run of an audience to another, adored by fans, who were eager to make pleasant life
in the population, women knew and went to sprees organized in his
honor.

In this holiday season always left with the thought troubled by the wine and a fierce sadness he was intractable.
I felt cruel desire to mistreat females.

It was an irresistible impulse revenge on the aggressiveness and the whims of the other in persons
of the same sex.

There were times that he must trust his sadness at the National with
irresistible momentum confession of all those who carry excess weight
thinking.

In addition, the flagman inspired him away from Sevilla, a greater affection, tenderness reflected.
Sebastian knew his love affair with Dona Sol, I had seen, even from afar, and she had laughed
often heard him relate the originality of the flagman.

This welcomed with a wave of austerity the confidences of the teacher.

- What you should do, John, is orviarte of this lady.

Mia that peace is worth family that too for er world that we are exposed to unnecessary pa
gorver home forever. Mia Carmen knows more than you think. He now knows too. I myself have
sortao indiretas of yours with the niece of the Marquis ... The pobresita! It Pecao that make
her suffer! ... She has a temper, and if fortune I will give you an upset.

But Gallardo, away from family, his thoughts dominated by the memory of Dona Sol seemed not to
understand the dangers of speaking to him the National, and shrugged his shoulders before
sentimental scruples. Needed to act out their memories to share with the friend of his past
happiness, a shameless lover satisfied you want to be admired in
his happiness.

- Is that you do not know what that woman! You, Sebastian,
you're so unhappy that conoses is Guen. You see women together Seviya
toas? For na. Do you see those people toos where we have this? Na
either. There is but Dona Zol. When conose a lady like that, pa quean
not want more ... Conosieses If like me, porridge! The women of our
arm smell the meat clean, white clothes. But this, Sebastian, this!
... Imagine roses together toas the gardens of Alcazar ... No, it's
somethin 'better, is jasmine, madreserva, perfume enreaeras as they
would in the garden of Paradise, and these odors come from AEntry
Bueno as if not put them as if they were of his own blood. And aemás
is not a panoli of that view is now seen once too</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>