<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05174</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>216803</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>16302</sourceTextLength>
<sourceTextContent>
Las campiñas, sumamente cultivadas, tienen una poblacion muy abundante, robusta, vigorosa y
amante del trabajo, al mismo tiempo que de los placeres vehementes. Muy á la inversa de las
comarcas castellanas, la soledad no se manifiesta en ningún punto de la provincia de Sevilla,
y abundan mucho los pequeños pueblos de 1,000 á 4,000 almas. Con todo, se hacen notar algunas
ciudades considerables, centros de una vasta producción agrícola que consiste principalmente
en vinos, aceite, cereales, granos, ganados de todas clases, hortalizas y frutas. Las mas notables
de esas, ciudades son:

Sevilla, que cuenta (inclusos los nueve arrabales exteriores a las fortificaciones) 112,600
habitantes;

Ecija, con 28,800

Carmona, con 18,800.

Osuna, con 17,500

Utrera, con 14,000

Marchena, con 13,000

Alcalá de Guadaira, con 8,260

Todas esas poblaciones aunque son principalmente centros agrícolas, alimentan una multitud
de manufacturas, fábricas y talleres de toda clase, que aumentan la animacion del pais, y le
dan mucho interés económico. Sevilla sola tiene en algunos ramos vastas manufacturas y fábricas
especiales de suma importancia,--tales como su magnífica fundicion de armas y cañones, su nitrería,
y sobre todo su inmensa manufactura de cigarros (por cuenta del Estado se entiende), que da
trabajo á 4,000 obreros, establecimiento digno de ser visitado con placer é interés.

Concretando la vista sobre la ciudad, el panorama es tan curioso como bello. El Guadalquivir,
describiendo como un semicírculo, rodea en gran parte el recinto de la ciudad propiamente dicha,
defendida y encerrada por murallas que, segun dicen, datan del tiempo de César, y por numerosos
fuertes aislados que en la actualidad son inútiles aunque no sea mas que por su evidente inferioridad
respecto del progreso de la estrategia y arquitectura brutal del egoísmo, el aislamiento y
la muerte. De cualquier lado que se mire el conjunto interesa por sus caprichos y contrastes
graciosos, y los pormenores llaman la atencion. Al derredor, los nueve arrabales, de los cuales
solo uno, el de Triana, habitado por los Gitanos, que es el mas populoso, se halla á la márgen
derecha del Guadalquivir, ligado á la ciudad por un hermoso puente colgante. Muy cerca del
puente, sobre el puerto mismo, se levanta la linda cúpula dorada de la Torré-de-Oro, que parece
cubierta de escamas relucientes.

Al pié mismo de la torre de la Giralda veiamos la masa estupenda y romántica de la catedral,
cuyas formas góticas y color sombrío la hacian parecer una montaña de granito despedazada en
cien picachos, agujas, arcos atrevidos y enormes grietas. Era como un volcan extinguido, imponiendo
miedo por la sola majestad de sus grandiosos escombros ennegrecidos por el tiempo. Al lado
de la catedral, el espléndido palacio de piedra y mármol llamado la Lonja ó Bolsa, que fué
la famosa «Casa de Contratacion» para el comercio de las Indias. Algo mas léjos el precioso
monumento morisco llamado el Alcázar, rodeado de jardines deliciosos que por sí solos son un
tesoro para Sevilla. Y mucho mas léjos aun, el inmenso edificio de la manufactura de tabacos,
y el elegante palacio moderno de San Telmo (propiedad del duque de Montpensier) á la vera de
un vastísimo y bello parque que se extiende sobre la márgen izquierda del Guadalquivir.

Mirando en otra direccion, se ve en el arrabal de San Roque el monumento llamado Caños de Carmona,
admirable acueducto romano de 410 arcos, y á un lado la gran fábrica de salitres; en el arrabal
de la Resolana el hermoso hospital de la Caridad y la Maestranza; en el de Macarena el espléndido
hospital militar; y en el de San Bernardo la famosa fundicion de cañones de bronce. Lo demas
es un laberinto de calles tortuosas y estrechas, de edificios desiguales, caprichosos, muchos
de ellos de formas extravagantes, de cuyo enjambre se destacan algunos cocoteros centenarios
é históricos, multitud de palacios ó casas primorosas del mismo estilo que las que observé
en Cádiz, y una masa informe de miradores, azoteas, torrecillas y construcciones moriscas,
en cuyo fondo parduzco brillan las torres y las cúpulas de numerosas iglesias de estilo arábigo,
lucientes y pintorescas á causa de los techos en forma de escama formados con pequeñas tejas
de colores entremezclados.

Agréguese al interes de esos mil pormenores el primor de la vegetacion interior, y se comprenderá
la hermosura de aquel pangrama semi-oriental y semi-español al mismo tiempo. Los huertos y
jardines son innumerables, no solo en los arrabales sino tambien en el centro de la ciudad,
mantenidos con esmero en los patios interiores. Así, se ven las moles de los edificios como
un inmenso reguero de peñascos desiguales en medio de un mar de granados, naranjos, limoneros,
jazmines y millones de flores que inundan el aire de perfumes. Sevilla merece bien su fama:
es un paraíso de verdura y curiosidades de todo género.

       *       *       *       *       *

Despues de tener una idea general de la metrópoli andaluza, como objeto material, descendimos
de la Giralda para ir á observar las costumbres de su sociedad. Recorriendo las calles, penetrando
en los cafés y los hoteles, visitando las casas elegantes y los preciosos jardines, y escudriñando
los objetos monumentales en que abunda Sevilla, se reconoce al punto el tipo esencial ó característico
de esa sociedad, ardiente y poética por su sangre y su clima, independiente y altiva por el
bienestar que el trabajo activo le procura, y apasionada en alto grado. Sevilla es un inmenso
museo, en toda la fuerza de la palabra, así en lo material como en lo moral. El sentimiento
artístico es el fondo del carácter sevillano, en todas las clases de la sociedad,--ora se revele
en construcciones de suntuosa elegancia, ora en las cándidas manifestaciones populares,--ya
predomine el buen gusto (sencillo ó refinado) en las costumbres y los usos, ya simplemente
lo pintoresco y rudimentario. El adjectivo pintoresco es sin duda el que cuadra mejor al tipo
sevillano. Hay en el fondo de todo lo que allí vive y se agita, como de lo inanimado, una manifestacion
vigorosa de poesía, de tendencia á lo maravilloso, de expansión sentimental, que no puede escapar
al observador.

No hay un rasgo que no concurra á impresionar al extranjero en ese sentido.--Los mil primores
de las casas pertenecientes á familias ricas, donde el mármol, las flores y los adornos y colores
vivos y seductores están prodigados; la gracia y la frescura de los millares de patios, que
las noches de verano hacen convertir en salones; el esmero con que se conservan los innumerables
jardines y los perfumados huertos, donde las aguas saltadoras no dejan de abundar jamas; el
entusiasmo que todos manifiestan: por los cuadros de pintura y los objetos de escultura, cualquiera
que sea su calidad; los mil graciosos caprichos de todos los portales, los balcones y gabinetes,
los miradores aéreos y las ventanas enrejadas (que hacen tan importante papel en las aventuras
amorosas ó de mera galantería); el lujo y artificio de las tiendas y los almacenes, resplandecientes
de primores, joyas, sederías, objetos de arte y bagatelas; el gusto por el abanico que, aparte
de la exigencia del clima, constituye todo un arte, sea por su fabricacion, sea por su uso;
la pasión por la tauromáquia, el teatro, la equitacion, ios juegos funámbulos y toda clase
de espectáculos; el amor al juego, bajo casi todas sus formas, pasion en que funcionan el arte,
en cierto modo, y el gusto por lo maravilloso, inesperado ó azaroso; la singular energía de
inclinación a lo pintoresco y sobresaliente, que se manifiesta en los vestidos populares, sea
por sus formas, sea por sus adornos ó por la combinación de los colores vivos y lucientes;
el encanto con que todos aman la música alegre y apasionada, las danzas vehementes, las cabalgatas
y carreras, las ferias, las procesiones, etc.; las formas extrañas y los adornos de los aparejos
de montar, las armas y los instrumentos de música; la suma abundancia de talleres, fábricas
pequeñas y obradores, dónde millares de obreros trabajan (aislados ó en pequeños grupos) en
la confeccion de mil objetos de arte: todo eso y algunas otras circunstancias que paso por
alto, manifiestan el sentimiento profundamente artístico de los sevillanos.

Y no puede ser de otro modo, si se considera cuán poderosa es la influencia que ejercen en
la educación moral de un pueblo la naturaleza y los objetos que le rodean é impresionan constantemente.
El sevillano, al nacer, halla la noción de lo bello y la inspiración de la poesía en todo lo
que tiene á la vista. Un cielo admirable con un sol que calienta y vivifica la sangre.; una
tierra de fertilidad prodigiosa, que da cuanto se le pide; una vegetación esencialmente poética;
como son los olivos y naranjos, los limoneros y granados; aguas y perfumes en abundancia para
dar alegría y placer; una vida fácil, gracias á las condiciones topográficas del pais; el vino
(ese gran tentador que incita al placer) bueno, vigoroso y en abundancia. Y por otra parte,
los monumentos y la raza predisponen al amor del arte. Desde que se comienza á marchar, á vivir,
se ven por todas partes admirables monumentos, bellos en su exterior y repletos de tesoros
en su interior, y se observan fisonomías hermosas. No he visto jamas una raza tan enérgicamente
hermosa como la de Sevilla, y creo que no tendrá rival en Europa, si no es en algunas regiones
orientales, en Hungría y en algunas provincias de Italia.

La hermosura es tan general en los tipos sevillanos que es casi vulgar. Allí no se ve la severa
majestad de la belleza castellana, ni la hermosura impasible y fria de las inglesas, ni la
gracia artificial (intencional en cierto modo) de la francesa, ni la áspera y casi brutal belleza
de las valencianas. El hombre es generalmente de talla alta,--la mujer de regular si no pequeña
estatura.--A pesar de las diferencias que el sexo determina en todas partes, hay ciertos rasgos
que son comunes á hombres y mujeres en Sevilla: formas esbeltas y delgadas pero vigorosas;
cabellos negros, sedosos y lucientes, rara vez encrespados; cejas negras y primorosamente arqueadas;
dientes superiores y de suma blancura; una tez de color moreno suave y sonrosado, muy atractiva;
ojos muy oscuros, vivísimos, inteligentes y que pasan con 1a mayor rapidez de la ardentía mas
apasionada á la dulzura mas risueña y cordial; un andar lleno de abandono y donaire, naturalmente
dengoso y como tentador sin malicia; la voz cadenciosa, suave y sonora, notablemente acentuada
en los finales de dicciones; y siempre las interjecciones vehementes y la sal de los modismos
provinciales,--sin contar la pronunciacion popular que cambia el sonido de 1a r, 1a l, 1a s,
1a z, etc. del modo mas original y picante,--tales son los rasgos generales del tipo sevillano.

La mujer es dulce y simpática, aunque hay en su fisonomía un no se qué de varonil sin afectacion.
El hombre tiene algo de rudo, de muy oriental, que atrae ó asusta según la manera como se le
trata. Si buscáis á un andaluz sevillano por las buenas, con finura y afabilidad, aunque pertenezca
al vulgo, le hallareis cordial, expansivo, muy atento y obsequioso. ¡Pero cuidado con andar
por las malas! Entónces, si es torero, ó matón ó campesino, jinete ó cosa parecida, os echa
por lo pronto una granizada de interjecciones de á libra, y va sacando la navaja ó arremangándose
los puños para decidir la cuestion por la vía ejecutiva. Mas, si en vez de uno de esos genios
atrabiliarios se da con un andaluz del tipo fanfarron (que abunda muchísimo), el altercado
tiene otras proporciones: es uña lucha de palabras-montañas en que el extranjero que no conoce
bien el país puede ser completamente mistificado. Al oir al andaluz echando bravatas, le creeríais
capaz de tragarse la Sierra-Nevada y desquiciar el mundo de un puntapié. Se formaliza, se crispa,
grita, amaga, ruge como un cañon y parece una furia.... Le cojeis la palabra, mostrándole que
no tenéis miedo, y entónces el leon se hace cordero, os hace mil zalamerías, rie, lo vuelve
todo chanza («jarana») y os convida á tomar un trago con la mayor cordialidad.

El andaluz, y acaso mas que todos el sevillano, es franco y chancero, pero ligero de cascos:
una mala palabra, una mirada burlona, un gesto dudoso es suficiente para provocar una querella
ruidosa. Por fortuna, aunque muchas veces el negocio se arregla a cuchilladas ó por lo menos
á los mas bofetones y golpes, generalmente la tempestad de roncas y baladronadas termina por
una reconciliacion en la taberna, jurada sobre la botella entre una nube de humo de tabaco,
quizas al son de la guitarra. Sinembargo, hay una cuestión que no se arregla nunca (á lo ménos
en el mundo de los toreros, los majos y las manolas) sino por vias de hecho ó mediante la desistencia
absoluta: es la cuestion de amor, que muchas veces no es sino cuestión de vanidad ó puntillo.
El sevillano de aquella clase no soporta ni una mirada advenediza dirigida á su chica ó su
guapa moza, como las llaman. Si como marido es á veces tolerante y se humaniza, como amante
lleva los zelos hasta la ferocidad ó el ridiculo. Eso prueba que la vanidad entra por mucho,
y muy poco el amor verdadero, en la energía con que defiende su posesion ó monopolio. Le miráis
su «chica» ó pasáis por el pié de su ventana una vez y se pica; á la segunda os pone el ceño
hosco; á la tercera os dice con enfado y acento provocador:

«--Eh, señorito! (ó camarda) quien me bujca me topa! Si ujté me le pela el ojo á ejta chica
otra vée, ya puée saber que lo chicoteo, ú nos chicotéamo! Con que si quiée sarbar er burto,
coja ujté er camino y á otra parte con la música.»

Y fuerza es desistir de la empresa, so pena de que la navaja entre en acción para apoyar con
sus argumentos la intimacion del zeloso andaluz.

La inclinación á la galantería (y á sus muchas consecuencias) es muy general en Sevilla. La
«reja» ó ventana hace en eso un papel muy importante y tradicional. Si os paseais por las calles
despues de las seis de la tarde, vereis donde quiera escenas que os darán idea de las comedias
da capa y espada. Al pié de muchas ventanas bajas y estrechas se ve algun galan que inclina
la cabeza con aire de misterio, recostado sobre un brazo que reposa en la pared, y embozado
en su capa, si no es del género majo (que no gasta sino chaqueta), mientras que se ve en la
sombra una carita zalamera que asoma en el fondo de la reja. ¿Qué hacen esas dos figuras?--Están
pelando la pava. Yo había oído muchas veces esta frase en Colombia, con un sentido muy diferente.
Allí se llama pelar la pava estar ocioso, perdiendo el tiempo cuando se está obligado á una
labor ó faena,--como el peón que suspende el trabajo para echarse a dormir ó ponerse á charlar
sin oficio. En España se pela la pava de un modo mas entretenido y halagüeño, puesto que la
operación consiste en hacer la corte por la reja ó ventana a la querida ó amada. Creo que debe
de haber una grande abundancia de pavas en Sevilla, porque allí pelan muchísimas.

No importa que los amantes ó amigos de los dos sexos tengan entera libertad para verse y hablarse
á todas horas, dentro ó fuera de la casa. La pava se pela siempre, porque así lo quieren las
costumbres galantes. Acaso el galan ha hecho una larga visita durante el dia, ó la hará mas
tarde á la familia de la señorita ó chica; y con todo, la visita al pié de la reja es indispensable,
á prima noche por lo regular. ¡Ay del galan que se olvide un día de la pava que hay que pelar!
Al siguiente oirá terribles reconvenciones, hallará un ceño irritado, ó muy indiferente y frio,
cuando no sollozos, lágrimas y quejas reprochándole ingratitud y mal proceder.... Creo francamente
que las leyes de la pava restringen mucho la autonomía individual del andaluz, pero les encuentro
su lado poético y atractivo. Hay costumbres que no se encuentran ya sino en España, donde el
orientalismo y la feudalidad han dejado raices muy profundas. El torero hace hoy las veces
del trovador de los viejos tiempos.

Por desgracia, los sevillanos no se contentan con el poético platonismo de la «reja». Sevilla,
como gran ciudad y puerto comercial, y como tesoro de primores de arte y de placer, atrae singularmente,
sobre todo en la Semana Santa y la primavera, no solo á muchos extranjeros sino también á los
españoles de otras provincias. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05425</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>209144</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>15060</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The
countryside, highly cultured, have a very abundant population, robust, vigorous and lover of
work, while the passionate pleasures. Quite the reverse of Castilian regions, loneliness is
not manifested at any point in the province of Seville, abound and the small towns of 1.000 to
4.000 souls. However, they do note some considerable cities, centers of a vast agricultural production
is mainly wine, oil, cereals, grains, livestock of all kinds, vegetables and fruits. The most
notable of these, cities are:

Sevilla, which has (even the new suburbs outside the fortifications) 112.600 inhabitants

Ecija, with 28.800

Carmona, with 18.800.

Osuna 17.500

Utrera, with 14.000

Marchena, with 13.000

Alcalá de Guadaira, with 8.260

All these people although they are primarily agricultural centers,
feed a crowd manufacturing, factories and workshops of all kinds,
which increase the animation of the country, and we give a lot of
economic interest.

Sevilla alone has some large branches and factories manufactures special importance, - such as
its superb casting of guns and cannons, their nitrería, and especially its vast manufacturing of
cigarettes (by the State that is), which gives 4.000 labor to workers, establishment worth a visit
with pleasure and interest.

Specifying the view over the city, the scene is so curious and beautiful. The Guadalquivir describing
a semicircle around a large part the precincts of the city proper, screened and enclosed by walls,
it is said, dates from the time of Caesar, and numerous Isolated strong today are useless if only
by their obvious inferiority about the progress of the strategy and architecture brutal selfishness,
isolation and death. On either side you look at all interested in its quirks and contrasts funny,
and the details stand out.

At around the nine suburbs, which only one, the de Triana, inhabited by Gypsies, which is the
most populous, is at the margin right of the Guadalquivir, linked to the city by a beautiful
suspension bridge. Very close bridge on the port itself, stands the lovely golden dome of the Torre
de Oro, which seems glittering scaly.

At the foot of the Giralda tower we saw the great mass of the cathedral and romantic, whose
dark Gothic style and color made her look a granite mountain shattered in one hundred peaks,
needles, bold arches and huge cracks. It was like an extinct volcano, imposing Fear for no majesty
of its great time-blackened rubble. Next of the cathedral, the splendid palace of stone and
marble called the Market or Bolsa, which was the famous "House of
Trade" for the India trade.

The beautiful little further called the Alcazar Moorish monument, surrounded by delightful gardens
which are themselves Sevilla treasure. And far beyond even the immense edifice of tobacco manufacturing,
Modern and elegant palace of San Telmo (owned by the Duke of Montpensier) to the edge of a vast and
beautiful park that stretches on the left bank of the Guadalquivir.

Looking in another direction, is in the suburb of San Roque the monument called Canos de Carmona,
impressive Roman aqueduct of 410 arches, and to one side the great factory of saltpetre, in
the suburb Resolana of the beautiful hospital of Charity and the Arsenal, in the splendid
Macarena military hospital, and St. Bernard's famous bronze cannon foundry. Else is a labyrinth
of narrow winding streets, buildings uneven, capricious, many bizarre shapes of them, whose
swarm centenarians coconut trees stand and Historical, many exquisite
palaces or houses of the same style as those observed in Cadiz, and
a lump of balconies, roofs, turrets and Moorish buildings, brownish
glow at the bottom of the towers and domes of many churches in Arabic
style, shining, picturesque on account of the flake-shaped roofs formed
with small tiles mixed colors.

Add to the interest of the thousand details of the delicacy of the interior vegetation, and
include the beauty of that pangram semi-oriental and semi-Spanish at the same time. The orchards
and gardens are numerous, not only in the suburbs but also in the center of the city, carefully
kept in the courtyards. So, are the masses of the buildings as a huge trail of uneven rocks
amid a sea of ??pomegranate, orange, lemon, and millions of jasmine
flowers that fill the air with perfume.

       Sevilla deserved his fame: is a haven of greenery and curiosities
of all kinds.

* * * * *

After having a general idea of ??the Andalusian metropolis, as a material object, we descended
La Giralda to go and observe the customs of their society. Walking the streets, penetrating in
cafes and hotels, visiting the elegant homes and gardens, and scanning monumental objects Sevilla
abounds, it recognizes the essential point type or characteristic of that society, ardent and poetic
for its blood and its climate, independent and proud by being that it seeks to actively work,
and passionate in the extreme. Sevilla is a huge museum, in the full force of the word, and
materially and morally. The feeling artistic background of the character is from Seville, in
all classes of society - now disclosed in the construction of sumptuous elegance, now in the candid demonstrations
- and predominant taste (simple or refined) in the customs and usages, simply because the picturesque
and rudimentary.

The picturesque adjective is undoubtedly the type that fits better Seville. At the bottom of
everything that lives there and stirred, as the inanimate, a manifestation vigorous poetry, a tendency
to wonder, expansion sentimental, he can not escape the observer.

There is a trait that does not attend to impress the foreigner in this regard .-- The thousand
beauties of the houses belonging to wealthy families, where marble, flowers and decorations and colors
vivid and seductive are lavished, the grace and freshness of the thousands of yards, that summer
nights are converted into classrooms, the care with which many are preserved scented gardens and
orchards, where the waters abound not stop jumping ever, the enthusiasm that all manifest: for the naive
paintings and sculptural objects, either regardless of their quality, the thousand funny quirks
of all the portals, balconies, cabinets, viewpoints air and the barred windows (which make
such an important role in the adventures love or mere gallantry), the luxury and artifice
of the shops and stores, glittering of workmanship, jewelry, silks, art and trinkets, the taste
for variety, apart the requirement of the climate, is an art, whether it is made, either through
their use; passion for bullfighting, theater, horseback riding, tightrope walkers and all games
ios class entertainment, love the game, under almost all its forms, passion in that work of
art, in a sense, and taste so wonderful, unexpected, or random, the unique energy penchant for the
picturesque and outstanding, which is manifested in folk dresses, whether by their forms, either
by their ornaments or by a combination of bright colors and shining; charm with all the music
they love happy and passionate, passionate dancing, horseback riding and careers, fairs, processions,
etc., the strange forms and motifs of gear riding, weapons and musical instruments, the sum
abundance of shops, factories small and workshops, where thousands
of employees work (isolated or in small groups) the making of a thousand
works of art: all that and some other circumstances that step high
artistic express deep feeling of Seville.

And it can not be otherwise, considering how powerful the influence they exert on moral education
of a people the nature and objects around him constantly and impress. The Seville, at birth,
is the notion of beauty and inspiration of poetry in all which is in sight. A wonderful sky with
a sun that warms and enlivens the blood., A prodigious fertility land, giving as they are required,
a vegetation essentially poetic; such as olive and orange trees, lemons and pomegranates, water
and perfumes in abundance for give joy and pleasure, an easy life, thanks to the topographical
conditions of the country, wine (The great tempter that incites pleasure) good, strong and in abundance.
On the other hand, monuments and race predispose to the love of art. From start to march,
to live, everywhere are wonderful monuments, beautiful on the outside and filled with treasures
inside, and beautiful faces are observed. I have not ever seen a race so strongly beautiful as
that of Seville, and I think it will rival in Europe, if not in some
regions Eastern Hungary and in some provinces of Italy.

The beauty is so general in the types of Seville that is almost vulgar. There is no severe Spanish
beauty majesty or beauty impassive and cold of the English, or artificial grace (somewhat intentionally)
of the French, nor the harsh and almost brutal beauty of Valencia. The man is generally of high
stature, - the wife of small-regular if Height .-- Despite the differences that determines
sex everywhere, there are certain features that are common to men and women in Seville: forms slender,
thin but strong; black hair, silky and shining, rarely curled, finely arched black eyebrows; upper
teeth and very white, a soft complexion and ruddy brown color, very attractive; very dark eyes,
vivid, intelligent and quickly go through the 1st of more Ardentía more passionate tenderness to
the smiling and friendly, a ride full of abandonment and grace, naturally faddish and as tempting
without malice, the lilting voice, soft and sonorous, accented dramatically at the end of predictions,
and always passionate interjections and salt idioms provincial - not counting the popular pronunciation
that changes the sound of 1st r, 1st l, 1a s, The 1st z, etc. in
the most original and spicy - these are the general features of type
Seville.

Women are sweet and friendly, although there are in your face I know not what of manly without affectation.
The man has some rough, very East, which attracts or afraid in the manner as it question. If
you are looking to an Andalusian Seville for good, with refinement and courtesy, although it
belongs the vulgar, found him friendly, expansive, very attentive and obliging. But watch out for
walk by crook! Then, if a bullfighter, or bully or farmer, horseman or something like that, I
check for the moment a shower of expletives in to pound and he took out the knife or rolling
up fists to decide the question by way of enforcement. But if instead of one of those geniuses
Atrabiliarios occurs with a boastful type Andalusian (which abounds so much), the altercation have
different proportions: it is a struggle of words mountains where the alien who does not know While
the country may be completely mystified. On hearing the Andalusian throwing bravado, you would
believe able to swallow the Sierra-Nevada and unhinge the world with a kick. Is formalized,
twitches, shouts, threatens, roars like a cannon and looks like a
fury .... Le cojeis the word, showing that not afraid, and then the
lamb is lion, makes you a thousand blandishments, laughs, makes him
all joke ("binge") and invites you to grab a drink with the utmost
cordiality.

The Andalusian, and perhaps more than all the Seville, is frank and jocular, yet lightweight
helmets: a bad word, a quizzical look, a gesture is enough to cause doubt a complaint noisy.
Fortunately, though often the business is arranged with knives or at least to the more slaps
and punches, usually gruff and blustering storm ends a reconciliation at the pub, sworn on the
bottle in a puff of smoke, snuff, maybe the sound of the guitar. HOWEVER, there is a question not ever
fix (at least in the world of bullfighters, and manolas majos) but by ways in fact or by giving
up absolute: it is the matter of love, which often is only a matter of vanity or dot. The
Seville of that class does not support even a glance at his girl upstart addressed or your
pretty girl, as they call them. If a husband is sometimes tolerant and more human, as a lover
leads to the ferocity of jealousy or ridicule. This proves that the vanity goes a long, and very
little true love in the energy with which to defend its possession or monopoly. We look upon
his "girl" or pass by the bottom of the window once and spear, to
the second makes you frown sullen; to the third I said with anger
and stress provoking:

"- Eh, mister!

(Or Camarda) who encounters me bujca me! If you peel ujté me eye to EJTA girl another sees,
and know that it could occur to chicoteo, ú chicotéamo us! That if they want sarba er Burt er
ujté road and take to another party with music. "

And strength is giving up the company, failing which the knife into action to support with their
arguments, the intimation of Andalusian jealous.

The inclination to gallantry (and his many consequences) is very general in Seville. The 'Gate'
or window on that makes a very important and traditional. If you walk down the streets you
after six o'clock in the afternoon, wherever you will see scenes that will give idea of ??comedy
da hilt. At the foot of many low and narrow windows is tipping some gallant head with an air of
mystery, leaning on one arm resting on the wall, and wrapped in his cloak, if gender is not nice
(but not spend jacket), as seen in the a face flattering shadow looming on the bottom of the
grate. What do these two figures? - Are stripping the kettle. I had often heard this phrase in
Colombia, with a very different meaning. There is called stripping the kettle to be idle, wasting
time when it is bound to a work or task - as the pawn suspending work for bed or get to chat free
trade. In Spain, the turkey strips in a more entertaining and promising,
since operation is to make the cut for the fence or window to dear
or beloved.

I think it must have a great abundance of turkeys in Seville, because there so many strip.

No matter what fans or friends of both sexes are free to look and talk at all hours, within
or outside the home. The kettle is always peeling, because they want the gallant manners. Perhaps the
suitor has had a long visit during the day, or a society to later to the family of Miss or girl,
and yet the visit at the foot of the fence is essential, he usually early evening. Alas for the
gallant to forget one day in the kettle to be peeled! The next terrible reproaches hear, you will
find an angry frown, or very indifferent and cold, when no sobs, tears and complaints reproaching
ingratitude and wrongdoing .... I frankly laws that severely restrict the kettle individual
autonomy of Andalusia, but I find them his poetic side and attractive. There are customs that
are not already, but in Spain, where Orientalism and feudalism have
left very deep roots.

The matador does today often the troubadour of the old days.

Unfortunately, the people of Seville are not satisfied with the poetic Platonism of the "gate."
Seville as a major commercial port city, and as a treasure of beauties
of art and leisure, attracting singularly especially in the Easter
and spring, not only to many foreigners but also to the other Spanish
provinces</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>