<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document09383</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>3461</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21490</sourceTextLength>
<sourceTextContent> «Buenos días.» Para ellos era como si acabase de salir el sol: las horas de antes
no contaban. Y el notario, con voz melosa, ampliaba su respuesta: «Buenos días, señor marqués.»
«Buenos días, señor barón.» Sus relaciones no iban más allá; pero Ferragut sentía por los nobles
personajes la simpatía que sienten los parroquianos de un establecimiento, acostumbrados á
mirarse durante años con ojos afectuosos, pero sin cruzar mas que un saludo.

Su hijo Ulises se aburría en la iglesia obscura y casi desierta, siguiendo los monótonos incidentes
de una misa cantada. Los rayos del sol, chorros oblicuos de oro que venían de lo alto iluminando
espirales de polvo, moscas y polillas, le hacían pensar nostálgicamente en las manchas verdes
de la huerta, las manchas blancas de los caseríos, los penachos negros del puerto, repleto
de vapores, y la triple fila de convexidades azules coronadas de espuma que venían á deshacerse
con cadencioso estruendo sobre la playa color de bronce.

Cuando dejaban de brillar las capas bordadas de los tres sacerdotes del altar mayor y aparecía
en el púlpito otro sacerdote blanco y negro, Ulises volvía la vista á una capilla lateral.
El sermón representaba para él media hora de somnolencia poblada de esfuerzos imaginativos.
Lo primero que buscaban sus ojos en la capilla de Santa Bárbara era una arca clavada en la
pared á gran altura, un sepulcro de madera pintada, sin otro adorno que esta inscripción: Aquí
yace doña Constanza Augusta, Emperatriz de Grecia.

El nombre de Grecia tenía el poder de excitar la fantasía del pequeño. También su padrino,
el abogado Labarta, poeta laureado, no podía repetir este nombre sin que una contracción fervorosa
pasase por su barba entre cana y una luz nueva por sus ojos. Algunas veces, al poder misterioso
de tal nombre se yuxtaponía un nuevo misterio más obscuro y de angustioso interés: Bizancio.
¿Cómo aquella señora augusta, soberana de remotos países de magnificencia y de ensueño, había
venido á dejar sus huesos en una lóbrega capilla de Valencia, dentro de un arcón semejante
á los que guardaban retazos y cachivaches en los desvanes del notario?...

Un día, después de la misa, don Esteban le había contado su historia rápidamente. Era hija
de Federico II de Suabia, un Hohenstaufen, un emperador de Alemania, pero que estimaba en más
su corona de Sicilia. Había llevado en los palacios de Palermo--verdaderas ruzafas por sus
orientales jardines--una existencia de pagano y de sabio, rodeado de poetas y hombres de ciencia
(judíos, mahometanos y cristianos), de bayaderas, de alquimistas y de feroces guardias sarracenos.
Legisló como los jurisconsultos de la antigua Roma, escribiendo al mismo tiempo los primeros
versos en italiano. Su vida fué un continuo combate con los Papas, que lanzaban contra él excomunión
sobre excomunión. Para obtener la paz se hacía cruzado y marchaba á la conquista de Jerusalén.
Pero Saladino, otro filósofo de la misma clase, se ponía rápidamente de acuerdo con su colega
cristiano. La posesión de una pequeña ciudad rodeada de eriales y con un sepulcro vacío no
valía la pena de que los hombres se degollasen durante siglos. El monarca sarraceno le entregaba
Jerusalén graciosamente, y el Papa volvía á excomulgar á Federico por haber conquistado los
Santos Lugares sin derramamiento de sangre.

--Fué un grande hombre--murmuraba don Esteban--. Hay que reconocer que fué un grande hombre...

Lo decía tímidamente, sintiendo que sus entusiasmos por aquella época remota le obligasen á
hacer esta concesión á un enemigo de la Iglesia. Se estremecía al pensar en los libros blasfematorios,
que nadie había visto, pero cuya paternidad atribuía Roma al emperador siciliano: especialmente
el de Los tres impostores, en el que Federico medía con el mismo rasero á Moisés, Jesús y Mahoma.
Este escritor coronado era el periodista más antiguo de la Historia: el primero que en pleno
siglo XIII había osado apelar al juicio de la opinión pública en sus manifiestos contra Roma.

Su hija la había casado con un emperador de Bizancio, Juan Dukas Vatatzés, el famoso «Vatacio»,
cuando éste tenía cincuenta años y ella catorce. Era una hija natural, legitimada luego, como
casi toda su prole: un producto de su harén libre, en el que se mezclaban beldades sarracenas
y marquesas italianas. Y la pobre joven, casada con «Vatacio el Herético» por un padre necesitado
de alianzas, había vivido largos años en Oriente con toda la pompa de una basilisa, envuelta
en vestiduras de rígidos bordados que representaban escenas de los libros santos, calzada con
borceguíes de púrpura que llevaban en las suelas águilas de oro, último símbolo de la majestad
de Roma.

Primeramente había reinado en Nicea, refugio de los emperadores griegos mientras Constantinopla
estuvo en poder de los cruzados, fundadores de una dinastía latina; luego, cuando, muerto Vatacio,
el audaz Miguel Paleólogo reconquistaba Constantinopla, la viuda imperial se veía solicitada
por este aventurero victorioso. Durante varios años resistió á sus pretensiones, consiguiendo
al fin que su hermano Manfredo, nuevo rey de Sicilia, la devolviese á su patria. Federico había
muerto; Manfredo hacía frente á las tropas pontificales y á la cruzada francesa que habían
levantado los Papas ofreciendo al rudo Carlos de Anjou la corona de Sicilia. La pobre emperatriz
griega llegaba á tiempo para recibir la noticia de la muerte de su hermano en una batalla y
seguir la fuga de su cuñada y sus sobrinos. Todos se refugiaban en Lucera dei Pagani, castillo
defendido por los sarracenos al servicio de Federico, únicos fieles á su memoria.

El castillo caía en poder de los guerreros de la Iglesia, y la esposa de Manfredo era conducida
á una prisión, donde se extinguía su vida al poco tiempo. La obscuridad tragaba los últimos
restos de la familia maldecida por Roma. La muerte rondaba en torno de la basilisa. Todos perecían:
su hermano Manfredo, su hermanastro el poético y lamentable Encio, héroe de tantas canciones.
Su sobrino el caballeresco Coradino iba á morir más adelante bajo el hacha del verdugo al intentar
la defensa de sus derechos. Como la emperatriz oriental no representaba ningún peligro para
la dinastía de Anjou, el vencedor la dejaba seguir su destino sola y desamparada, como una
princesa de Shakespeare.

Viuda del emperador Juan Dukas, tenía el señorío de tres villas importantes de Anatolia, con
una renta de tres mil besantes de oro fino. Pero esta renta lejana, no llegaba nunca. Y casi
de limosna se embarcó en una nave que hacía rumbo á las perfumadas orillas del golfo de Valencia.
Su sobrina Constanza, hija de Manfredo, estaba casada con el infante don Pedro de Aragón, hijo
de don Jaime. La basilisa se instalaba en Valencia, recién conquistada. Su sobrino el futuro
Pedro III, que intervenía en el gobierno por la ancianidad de su padre, le ofreció Estados;
pero cansada de una vida de aventuras, prefería entrar en el convento de Santa Bárbara.

Ultima representante del glorioso Federico, ella y su sobrina Constanza transmitían á Pedro
III los derechos sobre Sicilia, y el grave y tenaz monarca aragonés los reivindicaba años adelante,
apoderándose de la isla luego de las famosas Vísperas Sicilianas. La pobre emperatriz vivió
hasta el siglo siguiente en la pobreza de un convento recién fundado, recordando las aventuras
de su destino melancólico, viendo con la imaginación el palacio de mosaicos de oro junto al
lago de Nicea, los jardines donde Vatacio había querido morir bajo una tienda de púrpura, las
gigantescas murallas de Constantinopla, las bóvedas de Santa Sofía, con sus teorías hieráticas
de santos y basileos coronados.

De todos sus viajes y sus fortunas esplendorosas sólo había conservado una piedra, único equipaje
que la acompañó al saltar en la playa de Valencia. Era un fragmento de una roca de Nicodemia
que manó agua milagrosamente para el bautismo de Santa Bárbara. El notario mostraba á su hijo
el sagrado pedrusco incrustado sobre una pileta de agua bendita. En la misma capilla estaba
la tumba de otra princesa, hija del basileo Teodoro Lascaris, que había venido á reunirse con
su tía en el lejano destierro.

Ulises, sin dejar de admirar los conocimientos históricos de su padre, los acogía con cierta
ingratitud.

--Mi padrino me explicará mejor esto... Mi padrino sabe más.

Cuando miraba la capilla de Santa Bárbara en el transcurso de la misa, sus ojos huían del fúnebre
arcón. Le inspiraba repugnancia el pensar en los huesos hechos polvo. Aquella doña Constanza
no existía. La que le interesaba era la otra, la que estaba un poco más allá, pintada en un
pequeño cuadro. Doña Constanza tuvo lepra--enfermedad que en aquellos tiempos no perdonaba
á las emperatrices--, y Santa Bárbara curó milagrosamente á su devota. Para perpetuar este
suceso, allí estaba Santa Bárbara en el cuadro, vestida con ancha saya y mangas de farol acuchilladas,
lo mismo que una dama del siglo XV, y á sus pies la basilisa con traje de labradora valenciana
y gruesas joyas. En vano afirmó don Esteban que este cuadro había sido pintado siglos después
de la muerte de la emperatriz. La imaginación del niño saltaba desdeñosamente sobre estos reparos.
Así había sido doña Constanza, tal como aparecía en el lienzo, pelirrubia y con enormes ojos
negros, guapetona, un poco llena de carnes, como conviene á una mujer acostumbrada á arrastrar
mantos regios y que sólo por devoción accede á disfrazarse de campesina.

La imagen de la emperatriz llenó su pensamiento infantil. Por las noches, cuando sentía miedo
en la cama, impresionado por la enormidad del salón que le servía de alcoba, le bastaba hacer
memoria de la soberana de Bizancio para olvidar inmediatamente sus inquietudes y los mil ruidos
extraños del viejo edificio. «¡Doña Constanza!...» Se dormía abrazado á la almohada, como si
ésta fuese la cabeza de la basilisa. Sus ojos cerrados veían las negras pupilas de la regia
señora, maternales y amorosas.

Todas las mujeres, al aproximarse á él, tomaban algo de aquella otra que dormía seis siglos
en lo alto de un muro.

Cuando su madre, la dulce y pálida doña Cristina, dejaba por un instante sus labores y le daba
un beso, veía en su sonrisa algo de la emperatriz. Cuando Visanteta, una criada de la huerta,
morena, con ojos de zarzamora y una piel ardorosa y fina, le ayudaba á desnudarse ó le despertaba
para llevarle al colegio, Ulises tendía los brazos en torno de ella con repentino entusiasmo,
como si le embriagase el perfume de animalidad vigorosa y púdica que exhalaba la muchacha.
«¡Visanteta!... ¡Oh, Visanteta!...» Y pensaba en doña Constanza. Así debían oler las emperatrices,
así debía ser el contacto de su epidermis.

Estremecimientos misteriosos é incomprensibles atravesaban su cuerpo como ligeros vapores,
como débiles burbujas del légamo que duerme en el fondo de toda infancia y se remonta á la
superficie con las fermentaciones de la juventud.

Su padre adivinaba una parte de esta vida imaginativa al ver sus juegos y lecturas.

--¡Ah, comediante!... ¡Ah, historiero!... Eres igual á tu padrino.

Decía esto con una sonrisa ambigua en la que entraban igualmente su menosprecio por los idealismos
inútiles y su respeto á los artistas; un respeto semejante á la veneración que sienten los
árabes por los locos, viendo en su demencia un regalo de Dios.

Doña Cristina ansiaba que este hijo único, objeto de mimos y cuidados como un príncipe heredero,
fuese sacerdote. ¡Verle cantar la primera misa!... Luego canónigo; luego prelado. ¡Quién sabe
si, cuando ella no existiese, otras mujeres le admirarían precedido de una cruz de oro, arrastrando
el manto rojo de cardenal-arzobispo, rodeado de un estado mayor de sobrepellices, y envidiarían
á la madre que había dado á luz este magnate eclesiástico!...

Para guiar las aficiones de su hijo había instalado una iglesia en uno de los salones inútiles
del caserón. Los compañeros de colegio de Ulises acudían en las tardes libres, atraídos doblemente
por el encanto de «jugar á los curas» y por la merienda generosa que preparaba doña Cristina
para dejar satisfecho á todo el clero parroquial.

La solemnidad empezaba por el furioso volteo de unas campanas montadas en una puerta del salón.
Los clientes del notario, sentados en el entresuelo en espera de los papeles que acababan de
garrapatear á toda prisa los escribientes, levantaban la cabeza con asombro. El metálico estrépito
hacía temblar aquel edificio, cuyos rincones parecían repletos de silencio, y conmovía la calle,
por la que sólo de tarde en tarde pasaba un carruaje.

Mientras unos encendían las velas del altar y desdoblaban los sagrados manteles con primorosas
randas, obra de doña Cristina, el hijo y sus amigos más íntimos se revestían á la vista de
los fieles, cubriéndose con albas y doradas casullas, colocando en sus cabezas graciosos bonetes.
La madre, que espiaba detrás de una puerta, tenía que hacer esfuerzos para no entrar y comerse
á besos á Ulises. ¡Con qué gracia imitaba los gestos y genuflexiones del sacerdote principal!...

Hasta aquí todo iba perfectamente. Cantaban á pleno pulmón los tres oficiantes junto á la pirámide
de luces, y el coro de fieles respondía desde el fondo de la pieza con temblores de impaciencia.
De pronto surgía la protesta, el cisma, la herejía. Ya habían hecho bastante de capellanes
los que estaban en el altar. Debían ceder las casullas á los que miraban, para que, á su vez,
ejerciesen el sagrado ministerio. Esto era lo tratado. Pero el clero se resistía al despojo
con la altivez y la majestad de los derechos adquiridos, y las manos impías tiraban de las
santas vestiduras, profanándolas hasta rasgarlas. Gritos, coces, imágenes y cirios por el suelo,
escándalo y abominación, como si ya hubiese nacido el Anticristo. La prudencia de Ulises ponía
término á la lucha. «¿Si fuésemos á jugar al pòrche?...»

El pòrche era el inmenso desván del caserón. Todos aceptaban con entusiasmo. ¡Se acabó la iglesia!
Y como una bandada de pájaros, volaban escalera arriba, sobre unos peldaños de azulejos multicolores
con redondeles de barniz saltado que mostraban la roja pasta del ladrillo. Los ceramistas valencianos
del siglo XVIII los habían ornado con galeras berberiscas y cristianas, aves de la cercana
Albufera, cazadores de blanca peluca que ofrecían flores á una labradora, frutas de todas clases
y briosos jinetes cabalgando en caballos como la mitad de su cuerpo ante casas y árboles que
apenas llegaban á las rodillas del corcel.

Se esparcía el ruidoso grupo por el último piso como las más horrendas invasiones de la Historia.
Gatos y ratas huían por igual á los rincones. Los pájaros, despavoridos, salían como flechas
por los tragaluces del techo.

¡Pobre notario!... Jamás había vuelto con las manos vacías cuando era llamado fuera de la ciudad
por la confianza de los labriegos ricos, incapaces de creer en otra ciencia jurídica que no
fuese la suya. Era el tiempo en que los comerciantes de antigüedades no habían descubierto
aún la rica Valencia, donde la gente popular se vistió de seda durante siglos, y muebles, ropas
y cacharros parecían impregnarse de la luz de un sol siempre igual, del azul de un ambiente
siempre sereno.

Don Esteban, que se creía obligado á ser anticuario en su calidad de individuo de varias sociedades
regionales, iba llenando su casa con los restos del pasado adquiridos en los pueblos ó que
le ofrecían espontáneamente sus clientes. No encontraba ya para los cuadros paredes libres,
ni espacio en sus salones para los muebles. Por esto las nuevas adquisiciones tomaban el camino
del pòrche, provisionalmente, en espera de una instalación definitiva. Años después, cuando
al retirarse de la profesión pudiera construir un castillo medioeval--todo lo medioeval que
fuese posible--en las costas de la Marina, junto al pueblo donde había nacido, colocaría cada
objeto en un lugar digno de su importancia.

Lo que el notario iba dejando en las habitaciones del primer piso aparecía misteriosamente
en el desván, como si le hubiesen salido patas. Doña Cristina y sus sirvientas, obligadas á
vivir en continua pelea con el polvo y las telarañas de un edificio que se desmenuzaba poco
á poco, sentían un odio feroz contra todo lo viejo.

Arriba no eran posibles las desavenencias y batallas de los muchachos por falta de disfraces.
No tenían mas que hundir sus manos en cualquiera de los arcones que latían con sordo crepitamiento
de carcoma, y cuyos hierros, calados como encajes, se desclavaban de la madera. Unos blandían
espadines de puños de nácar ó largas tizonas, luego de envolverse en capas de seda carmesí
obscurecidas por los años. Otros se echaban en hombros colchas de brocado venerables, faldas
de labradora con gruesas flores de oro, guardainfantes de rico tejido que crujían como papel.

Cuando se cansaban de imitar á los cómicos con ruidoso choque de espadas y caídas de muerte,
Ulises y otros amantes de la acción proponían el juego de «ladrones y alguaciles». Los ladrones
no podían ir vestidos con ricas telas, su uniforme debía ser modesto. Y revolvían unos montones
de trapos de colores apagados que parecían arpilleras. En las diversas manchas de su tejido
se adivinaban piernas, brazos, cabezas, ramajes de un verde metálico.

Don Esteban había encontrado estos fragmentos rotos ya por los labradores para tapar tinajas
de aceite ó servir de mantas á las mulas de labor. Eran pedazos de tapices copiados de cartones
del Ticiano y de Rubens. El notario los guardaba únicamente por respeto histórico. El tapiz
carecía entonces de mérito, como todas las cosas que abundan. Los roperos de Valencia tenían
en sus almacenes docenas de paños de la misma clase, y al llegar la fiesta del Corpus cubrían
con ellos las vallas de los terrenos sin edificar en las calles seguidas por la procesión.

Otras veces, Ulises repetía el mismo juego con el título de «indios y conquistadores». Había
encontrado en los montones de libros almacenados por su padre un volumen que relataba, á dos
columnas, con abundantes grabados en madera, las navegaciones de Colón, las guerras de Hernán
Cortés, las hazañas de Pizarro.

Este libro influyó en el resto de su existencia. Muchas veces, siendo hombre, encontró su imagen
latente en el fondo de sus actos y sus deseos. En realidad, sólo había leído algunos fragmentos.
Para él lo interesante eran los grabados, más dignos de su admiración que todos los cuadros
del desván.

Con la punta de su estoque trazaba en el suelo una línea, lo mismo que Pizarro en la isla del
Gallo ante sus desalentados compañeros, prontos á desistir de la conquista. «Que todo buen
castellano pase esta raya...» Y los buenos castellanos--una docena de pilluelos con largas
capas y tizonas, cuya empuñadura les llegaba á la boca--venían á agruparse en torno del caudillo,
que imitaba los gestos heroicos del conquistador. Luego surgía el grito de guerra: «¡Sus, á
los indios!»

Estaba convenido que los indios debían huir: para eso iban envueltos modestamente en un trozo
de tapiz y llevaban en la cabeza plumas de gallo. Pero huían traidoramente, y al verse sobre
vargueños, mesas y pirámides de sillas, empezaban á disparar volúmenes contra sus perseguidores.
Venerables libros de piel con dorados suaves, infolios de blanco pergamino, se abrían al caer
en el suelo, rompiéndose sus nervios, esparciendo una lluvia de páginas impresas ó manuscritas,
de amarillentos grabados, como si soltasen la sangre y las entrañas, cansados de vivir.

El escándalo de estas guerras de conquista atrajo la intervención de doña Cristina. Ya no quiso
admitir más á unos diablos que preferían las gritonas aventuras del desván á las delicias místicas
de la abandonada capilla. Los indios eran los más dignos de execración. Para compensar la humildad
de su papel con nuevos esplendores, habían acabado por meter sus tijeras pecadoras en tapices
enteros, cortándose varias dalmáticas de modo que les cayese sobre el pecho una cabeza de héroe
ó de diosa.

Ulises, al quedar sin compañeros, encontró un nuevo encanto á la vida en el desván. El silencio
poblado de chasquidos de maderas y correteos de animales invisibles, la caída inexplicable
de un cuadro ó de unos libros apilados, le hacían paladear una sensación de miedo y de misterio
nocturnos bajo los chorros de sol que entraban por los tragaluces.

En esta soledad se encontraba mejor. Podía poblarla á su capricho. Le estorbaban los seres
reales, como los inoportunos ruidos que despiertan de un ensueño hermoso. El desván era un
mundo con varios siglos de existencia, que le pertenecía por entero y se plegaba á todas sus
fantasías.

Metido en un cofre sin tapa, lo hacía balancearse, imitando con la boca los rugidos de la tempestad.
Era una carabela, un galeón, una nave, tal como los había visto en los viejos libros: las velas
con leones y crucifijos pintados, un castillo en la popa y un figurón tallado en el avante,
que se hundía en las olas para reaparecer chorreando.

El cofre, en fuerza de empujones, abordaba la costa tallada á pico de un arcón, el golfo triangular
de dos cómodas, la blanda playa de unos fardos de telas. Y el navegante, seguido de una tripulación
tan numerosa como irreal, saltaba á tierra tizona en mano, escalando unas montañas de libros,
que eran los Andes, y agujereaba varios volúmenes con el regatón de una lanza vieja para plantar
su estandarte. ¿Por qué no había de ser conquistador?...

Inútilmente acudían á su memoria fragmentos de conversación entre su padrino y su padre, según
los cuales todo era conocido en la superficie de la tierra. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01154</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>505047</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>19191</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> "Hello." For them it was as if she had to leave the sun hours before did not count.
And the notary, honeyed voice, extending his reply: "Good morning, Monsieur le Marquis." "Good
morning, Mr. Baron." Their relationship went no further, but felt by the nobles Ferragut characters
sympathy felt by patrons of an establishment, accustomed to look for years with affectionate
eyes, but without crossing more than a greeting.

His son Ulysses was bored in the dark and nearly deserted church, following the monotonous incidents
of a sung mass. The sun's rays slanting golden jets coming from the top lighting spirals of dust,
flies and moths, made him think nostalgically of the green spots of the orchard, the white
spots of the villages, black plumes pass, with fumes and the triple row of convexities blue foam
topped that came to rid with rhythmic rumble on the beach bronze
color.

When left to shine embroidered layers of the three priests of the altar and appeared another
priest in the pulpit, black and white, Ulysses turned his sight to a side chapel. The sermon
he posed for a half hour of imaginative efforts populated drowsiness. The first thing your eyes
looking in the chapel of Santa Barbara was stuck in an ark high wall,
a painted wooden tomb, without ornament that this inscription: Here
Dona Constanza lies Augusta, Empress of Greece.

The name of Greece had the power to excite the imagination of the child. Also his godfather, Labarta
lawyer, poet laureate, could not repeat the name without a fervent contraction passing over
his beard between channels and a new light in his eyes. Sometimes, the mysterious power of the
name was juxtaposed a new mystery dark and harrowing interest: Byzantium. How lady augusta,
remote sovereign countries and dreamy magnificence had come to leave
their bones in a gloomy chapel of Valencia, in a similar cabinet The
men who scraps and junk in the attic of the notary?

...

One day, after Mass, Don Esteban had told her story quickly. She was the daughter Frederick
II of Swabia, a Hohenstaufen, emperor of Germany, but estimated at over the crown of Sicily. He
had been in the palaces of Palermo - real ruzafa their Oriental gardens - an existence of pagan and
sage, surrounded by poets and scientists (Jews, Muslims and Christians) of Bayadere, alchemists
and ferocious Saracens guards. Legislators and jurists of ancient Rome, writing at the same time the
first verses in Italian. His life was a continuous battle with the Popes, who launched excommunication
against him on excommunication. For peace was crossed and marched to the conquest of Jerusalem.
But Saladin, another philosopher of the same class, he would quickly agreed with his colleague
Christian. The possession of a small town surrounded by wastelands and a non-empty grave worth of
men was slaughtered for centuries. The Saracen king betrayed him Jerusalem gracefully, and
the Pope again excommunicated Frederick for having conquered Holy
Land without bloodshed.

- It was a great man - muttered Don Esteban
-.

Admittedly it was a great man ...

She said shyly, feeling his enthusiasm for that remote epoch force him to make this concession to an enemy
of the Church. He shuddered at the thought of the book blasphemous, nobody had seen, but whose
paternity attributed Rome the emperor Sicilian especially that of the three impostors, in which Federico
measured by the same yardstick to Moses, Jesus and Muhammad. This writer was crowned the earliest
period of history: the first in full thirteenth century had dared
to appeal the trial of public opinion in their manifestos against
Rome.

Her daughter had married a Byzantine emperor, John Dukas Vatatzes, the famous "Vatacio" when he
was fifty and she fourteen. It was a natural daughter, standing then, as most of their offspring:
a product of his harem free, which mingled beauties Saracen and Italian marquis. And the poor
girl, married to "Vatacio the Heretic" by a parent needed alliances, had lived many years in
the East with all the pomp of a basilisa wrapped in stiff embroidered vestments depicting scenes
of the holy books, causeway purple boots worn in the soles golden
eagles, ultimate symbol of majesty Rome.

Had prevailed at Nicaea first refuge of the Greek emperors while Constantinople was held by the
Crusaders, who founded a dynasty America, then, when dead Vatacio, the bold Michael Palaeologus
reconquered Constantinople, the imperial widow looked requested this adventurous victorious. For
several years resisted his claims, obtaining at last that his brother Manfred, the new king
of Sicily, was returned to his homeland. Frederick had dead Manfredo facing the troops and to the
cross pontifical French had Popes offering up rude Charles of Anjou the crown of Sicily. The
poor Empress Greek arrived in time to receive the news of the death of his brother in battle and
follow the flight of his sister and his nephews.

All shelter in Lucera dei Pagani, castle defended by the Saracens in the service of Frederick,
the only faithful to his memory.

The castle fell into the hands of the warriors of the Church, and the wife of Manfredo was conducted
to a prison where his life was extinguished shortly thereafter. Darkness swallowed the last remains
of the cursed family in Rome. Death hovered around the basilisa. All perished: his brother
Manfred, his brother and poetic Encio unfortunate hero of many songs. His nephew, the chivalrous
Coradin was going to die later in the executioner's ax while trying
to defend their rights.

As the Eastern Empress posed no danger to Anjou dynasty, the winner let her follow his destiny
alone and helpless, like a Princess of Shakespeare.

Widow of Emperor John Dukas, was the lordship of three major villages of Anatolia, with an income
of three thousand besants of fine gold. But this income away, never came. And almost alms embarked
on a boat that was heading to the scented shores of the Gulf of Valencia. His niece Constance,
daughter of Manfred, was married to the Infante Don Pedro of Aragon,
son Don Jaime.

The Valencia basilisa settled in newly conquered. His nephew's future Pedro III, speaking on
the government's old age by his father, offered states; but tired of a life of adventure, preferring
to enter the convent of Santa Barbara.

Federico glorious last representative, she and her niece Constance passed to Peter III the rights
to Sicily, and severe and persistent the Aragonese monarch claimed years later, seizing the island
after the famous Sicilian Vespers. The poor lived empress until the next century in the poverty
of a newly founded monastery, recalling the adventures its sad fate,
seeing in imagination the palace next to the gold mosaics Lake Nicaea,
the gardens where Vatacio wanted to die under a tent of purple, massive
walls of Constantinople, the domes of Hagia Sophia, with its hieratic
theories Basilian saints and crowned.

Of all his travels and splendid fortunes had retained only a stone, only luggage that accompanied
the jump on the beach in Valencia. It was a fragment of a rock Nicodemia which flowed miraculous
water for the baptism of Santa Barbara. The notary showed his son the sacred boulder embedded
on a pool of holy water.

In the same chapel was the tomb of another princess, daughter of basileus Theodore Lascaris,
who had come to meet his aunt in the distant exile.

Ulysses, while admiring the historical knowledge of his father, welcomed them with some ingratitude.

-
My sponsor me explain this better ... My sponsor knows best.

When I looked at the Chapel of Santa Barbara during the Mass, his eyes avoided the funereal
chest. Repugnance inspired him to think of the bones to dust. That Dona Constanza did not exist. The one
that interested him was the other, which was a little beyond, painted in a small square. Doña
Constanza had leprosy - a disease that in those days did not forgive to the empresses - and Santa
Barbara miraculously cured his devotion. To perpetuate this event, there was Santa Barbara in the
table, dressed with a wide skirt and lantern sleeves slashed, the same as a fifteenth century
lady, and his feet the peasant costume with basilisa Valencia and heavy jewelry. Esteban said
in vain that this picture was painted centuries later the death of
the empress.

The child's imagination contemptuously jumped on these objections. It had been Dona Constanza,
as appeared on the canvas, fair-haired and big eyes black, nice weekend, a little full of meat,
as befits a woman accustomed to drag royal robes and accessed only by devotion to disguise as a
peasant.

The image of the Empress thought filled her child.

At night, when I felt fear in bed, struck by the enormity of the room that served as his bedroom,
it is sufficient to sovereign memory of Byzantium to immediately
forget their concerns and the thousand noises strange the old building.

"Doña Constanza !...» fell asleep hugging the pillow, as if this was the head of the basilisa.
Her eyes were closed the eyes of the royal black Mrs., and maternal love.

All women, the approach to it, taking some of that other who slept six centuries on top of a wall.

When
her mother, Dona Cristina sweet and pale, left for a moment their work and gave a kiss, he
saw something in her smile of the Empress. When Visanteta, a servant of the garden, brown eyes blackberry
and burning skin, thin strip or helped him to wake him to bring to
school, Ulises tended arms around her with sudden enthusiasm, as if
drunk on perfume and modest vigorous animal that breathed the girl.

"Visanteta! ... Oh, and thought !...» Visanteta Dona Constanza. So should smell the empresses
so it should be the touch of her skin.

Mysterious and incomprehensible tremors through your body as light
vapors, as weak slime bubbles sleeping on the bottom of all children
and goes back to the surface fermentation of youth.

His father guessed a part of this imaginative life to see their games and readings.

- Ah, comedian! ... Ah, historiero! ... Are equal to your sponsor.

He said this with an ambiguous smile in just entering his contempt for the ideals useless and his respect
for artists, a similar respect to the veneration felt by the mad Arab, seeing in his dementia a
gift from God.

Doña Cristina was anxious that this only son, the subject of pampering and care as a crown prince was
a priest. Seeing the first mass sing! ... Then canon, then archbishop. Who knows if, when she
did not exist, other women admire him preceded by a cross of gold,
dragging red mantle of cardinal-archbishop, surrounded by a staff
of surplices, and envy to the mother who had given birth to this church
magnate!

...

To guide the passions of her son had set up a church in one of the rooms useless the mansion. The Ulysses
classmates came in the afternoon free, attracted twice by the charm of "playing to the priests'
and by the generous meal prepared Cristina Dona to make happy to
all the parish clergy.

The ceremony started by the furious ringing of bells mounted on a classroom door. Customers of the
notary, sitting on the ground floor waiting for the papers they had just scribbling scribes haste,
raised his head in amazement.

The metallic clatter that shook the building, which seemed full of quiet corners, and moved the street
why only now and then a carriage passed.

While some lit candles and unfolded the sacred altar linens with exquisite lace, designed by Dona
Cristina, the son and his closest friends to it were of the view the faithful, covering himself
with dawns and golden vestments, placing caps on their heads funny. The mother, who watched
from behind a door, had to make efforts to not go and eat kisses to Ulysses. With what grace genuflecting
imitated the gestures and the chief priest! ...

So far everything was going perfectly. Belted out the three officiating next to the pyramid lights,
and the choir of the faithful responded from the back of the room shaking with impatience. Suddenly
came the protest, schism, heresy. They had done a lot of chaplains those on the altar. Should give the
vestments to those watching, that, in his turn, exercised the sacred ministry. This was the
treaty. But the clergy resisted the dispossession with the pride and majesty of acquired rights,
and pulled the impious hands holy garments, profaning up ripping. Screams, kicks, pictures and
candles on the floor, scandal and abomination, as if he had been
born the Antichrist.

The wisdom of putting Ulysses end to the fighting. "If we were to play the porch ?...»

The porch was the vast attic of the mansion.

Everyone accepted with enthusiasm. Gone is the church! And like a flock of birds flew up the stairs,
on a multicolored tile steps rings under chipped paint showing the red brick paste. Valencian
potters eighteenth century were decorated with Berber and Christian galleys, birds from nearby
Albufera, wig white hunters who offered flowers at a farmer, fruit of all kinds and spirited riding
horses and riders half his body to houses and trees barely reached the knees of the horse.

The
vocal group was spread on the top floor as the most horrendous invasions
in history.

Cats and rats alike fled to the corners. The birds, scared, darting out through the skylights in the
ceiling.

Poor notary! ... Never had returned empty-handed when he was called out of town the confidence of
wealthy peasants, unable to believe that no other legal science be yours. It was the time that
the antique dealers had not discovered even the rich Valencia, where people dressed in silk
popular for centuries, and furniture, clothing and pots seemed imbued with the light of the sun
always the same, blue atmosphere always calm.

Don Esteban, who felt obliged to be antique in his capacity as individuals of several companies
regional home was filling with the remains of past peoples acquired
or that spontaneously offered her customers.

There was already wall space for pictures, no space in their rooms for furniture. Thus new acquisitions
taking the road the porch, provisionally, pending final installation. Years later, when to leave the
profession could build a medieval castle - all that medieval possible - on the shores of the
Marina, near the village where he was born, put each object in a place worthy of its importance.

What the notary was leaving in the first floor rooms appeared mysteriously in the attic, as if
he had left legs. Cristina and her servants, forced to live in constant battle with dust and cobwebs
of a building that was crumbling little little, felt a fierce hatred against the old things.

Above were not possible disputes and battles of the boys because of
lack of costumes.

They had more to sink your hands on any of the bunkers that throbbed with a dull crackling woodworm,
whose iron, lace and lace, wood unpins. Some brandished sprats pearl cuffs or long sword, then
wrapped in layers of crimson silk obscured by time. Others threw in brocade bedspreads venerable
shoulders, skirts a peasant with thick gold flowers, farthingales of rich fabric that crackled
like paper.

When tired of comedians to imitate the loud clash of swords and fall of death Ulysses and other
lovers of the proposed action game "thieves and sheriffs." Thieves could not be dressed with
rich fabrics, uniforms should be modest. And stirring heaps dull-colored rags that seem burlap.
In various spots of the fabric you guessed legs, arms, heads, metallic-green
foliage.

Don Esteban had found these broken pieces and by farmers to cover jars oil used as blankets
or mules to work.

Tapestries were copied pieces of cardboard of Titian and Rubens. The notary kept only for historical
respect. Tapestry then lacked merit, as all things that abound. Valencia had closets in their
stores dozens of pieces of the same class, and upon reaching the feast of Corpus covered fences
them bare ground in the streets followed by the procession.

Other times, Ulises repeated the same game with the title "Indians
and conquerors."

There found in the piles of books stored by your father a volume that recounted, to two columns,
with many woodcuts, the voyages of Columbus, Hernán wars Cortes, Pizarro's exploits.

This book influenced the rest of his life. Many times, being a man, found his image lurks at the
bottom of their actions and desires. In fact, I had only read some excerpts. For him the prints
were interesting, more worthy of their admiration for all boxes the attic.

With the tip of his sword drawn in the ground line, like Pizarro on the island of Gallo to their peers
discouraged, ready to abandon the conquest. "May all good Castilian pass this line ... "And the good
Castilian - a dozen urchins with long layers and brands, whose grip they came to the mouth -
came to rally around the leader, imitating the heroic gestures of the conqueror. Then came the
battle cry: "Sus, to Indians!

"

It was agreed that the Indians had fled: for that were wrapped in a piece modestly tapestry and
carried on the head rooster feathers.

But fleeing traitor and be on vargueños, tables and chairs, pyramids, they started to shoot
volumes against their persecutors. Books venerable golden skin with soft, white folios of
parchment, opened the fall on the ground, breaking his ribs, scattering a shower of pages printed
or handwritten of yellowing prints, as if we release the blood and
guts, tired of living.

The scandal of these wars of conquest brought the intervention of Dona Cristina. Did not want
to support more devils screaming preferred the adventures of the
attic to the mystical delights of the abandoned chapel.

The Indians were the most worthy of execration. To compensate for the humility their role with new
splendor, had finally put his scissors sinners in tapestries whole, cut several vestments so they fall
over the chest-head hero or goddess.

Ulysses, to be without partners, found a new charm to life in the
attic.

Silence timber popping town and animals running around invisible, unexplained drop a picture or
a few books stacked, made him taste a sense of fear and mystery night
under the sun streams coming through the skylights.

In this solitude
was better. Could populate his whim. Troubled him beings real, the
unwelcome noises wake of a beautiful dream. The loft was a world several
centuries, which belonged entirely and folded them all fantasies.

Tucked
away in a box without a lid, he did swing, imitating the roaring mouth
of the storm. It was a caravel, a galleon, a ship, as he had seen
in old books, candles lions and painted crucifixes, a castle in the
stern and a figurehead carved in the forward, sinking into the waves
to reappear dripping.

The hood, pushing force, approached the coast
to pick a carved chest, the Gulf triangular Two comfortable, the soft
beach bales of cloth. And the sailor, followed by a crew as numerous
as unreal, jumped ashore rapier in hand, climbing a mountain of books,
they were the Andes, and several volumes with the boring of an old
spear tip for planting his standard. Why was not to be conqueror?
...

Came to his memory unnecessarily fragments of conversation between
his godfather and father, as which everything was known on the surface
of the earth</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>