<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08749</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>288665</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4221</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Lo más prudente será
echarle una mentira muy gorda, muy gorda, una mentira que me desgarra las entrañas, pero que
podrá salvarme».

«Le quieres ¿sí o no?»--preguntó la fiera impaciente y con brutal curiosidad.

Tormento dijo: No. Y lo dijo con la boca y con la cabeza, enérgicamente, como los niños que
hacen sus primeros ensayos en la humana farsa. Al decirlo, todo su ser se rebelaba contra tan
atroz falsedad, y los labios que tal pronunciaron habían quedado sensiblemente amargos. Acercó
más el bruto su silla. Ella no podía retirarse, porque estaba en el sofá, sentada de espaldas
a la ventana. De buena gana se habría incrustado en la pared o tabique para huir de la amenaza
cariñosa de aquella rural figura, que le era ya tan repulsiva. Ver acercarse el paño pardo,
la barba bronca y la gorra de piel de conejo, era como ver al demonio que se le iba encima.

«Ya me lo figuraba yo--indicó Polo tomándole una mano, que ella quiso y no pudo retirar--.
Conozco al consabido; le he visto una vez. Es un pobre hombre, de buen natural, pero de cortos
alcances. Le manejarás como quieras, si eres lista, le gobernarás como se gobierna a un niño
y harás en todo tu santísima voluntad».

La intención que estas palabras revelaban, no se ocultó a la infeliz joven, que tuvo más miedo.
Pero en las naturalezas sometidas a rudísimas pruebas acontece que el peligro sugiere el recurso
de la salvación, y que del exceso de pavura surge el rapto de valor, por la ley de las reacciones.
Comprendiendo, pues, Tormento, por aquel indicio de las ideas y palabras de su enemigo que
este quería conducirla a una solución criminal y repugnante, sintió estremecimientos de su
dignidad y protestas de la innata honradez de su alma. Miró al bruto, y tan odioso le parecía,
que entre morir luchando y el suplicio de verle y tratarle prefirió lo primero. Herida de su
propio instinto como de un látigo, se levantó bruscamente, y sin disimular su ira habló así:

«En fin... ¿esto se acaba o no? He venido para saber si me dejas tranquila o quieres concluir
conmigo».

--Calma, calma, niña--murmuró Polo palideciendo--. Ya sabes que de mí no consigues nada por
malas. Por buenas, todo lo que quieras...

Tormento hizo un esfuerzo para tener prudencia, tacto, habilidad. Enjugándose las lágrimas
que acudieron a sus ojos, dijo:

«Tú no puedes querer que yo sea una desgraciada; debes desear que yo sea una mujer buena, digna,
honrada. Has hecho cosas malas; pero no tienes mal corazón; debes dejarme en paz, no perseguirme
más, marcharte a Filipinas como pensabas y no acordarte nunca del santo de mi nombre».

--¡Oh!, pobre Tormento--exclamó él con honda amargura--. Si eso pudiera ser tan fácilmente
como lo dices... Has dicho que no soy un perverso. ¡Qué equivocada estás! Allá en aquellas
soledades, varias veces estuve tentado de ahorcarme de un árbol, como Judas, porque yo también
he vendido a Cristo. A veces me desprecio tanto que digo: «¿no habrá un cualquiera, un desconocido,
un transeúnte que, al pasar junto a mí, me abofetee?». Y te hablaré con franqueza. Mientras
fui hipócrita y religioso histrión y no tuve ni pizca de fe. Después que arrojé la careta,
creo más en Dios, porque mi conciencia alborotada me lo revela más que mi conciencia pacífica.
Antes predicaba sobre el Infierno sin creer en él; ahora que no lo nombro, me parece que si
no existe, Dios tiene que hacerlo expresamente para mí. No, no, yo no soy bueno. Tú no me conoces
bien. ¿Y qué me pides ahora? Que te deje en paz... ¿Para qué me mirabas cuando me mirabas?

Ante esta pregunta, el espanto de la medrosa subió un punto más. Las cosas que por su mente
pasaron habríanle producido una muerte fulminante si el cerebro humano no estuviera construido
a prueba de explosiones, como el corazón a prueba de remordimientos.

«¿Para qué me miraste?--repitió el bruto con la energía de la pasión, sostenida por la lógica--.
Tu boca preciosa ¿qué me dijo? ¿No lo recuerdas? Yo sí. ¿Para qué lo dijiste?».

Ante esta lógica de hachazo, la mujer sin arranque sucumbía.

«Las cosas que yo oí no se oyen sin desquiciamiento del alma. Y ahora, ¿lo que tú desquiciaste
quieres que yo lo vuelva a poner como estaba?...».

Ella se echó a llorar como un niño cuando le pegan. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document01360</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>453</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>3794</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Would be the prudent give
him a lie too fat, too fat, a lie that I tear the guts, but save me. "

"I want yes or no?" - Said the fierce impatient and brutal curiosity.

Torment said: No. And he said with his mouth and head vigorously, as children make its first human
trials in the farce. To say, his whole being revolted against such egregious falsehood, and the
lips that had been noticeably pronounced bitter. Approached plus gross chair. She could not leave
because he was on the couch, sitting back the window. Would willingly embedded in the wall or
partition to escape the threat loving country that figure, he was already so repulsive. View
approaching the brown cloth, beard anger and rabbit fur hat, was
like seeing the devil that he was going up.

"That's what I figured I - Polo said taking his hand, which she wanted and could not remove -.
I know the familiar, I've seen him once.

It is a poor man, good-natured but short scope. We handled as you want, if you are ready, we shall
rule as a child is governed and do all your holy will. "

The intention that these words reveal, not conceal the unhappy young man who had more fear.
But natures under rudísimas evidence suggests that the danger occurs resource of salvation,
and that the excess of Terror to the abduction of value arises, the law of the reactions. Understanding,
therefore, Torment, for that hint of the ideas and words of your enemy this would lead to a
solution criminal and disgusting, felt tremors of dignity and protests
of the innate honesty of his soul.

He looked at the gross, and it seemed so odious, that between die fighting and the torture of
him and chose to treat first.

His wound instinct as a whip, he rose quickly, and without disguising his anger spake thus:

"In
order ... "This is just or not?

I have come to know if you let me quiet or want to conclude with me. "

- Calm, quiet girl - she murmured, turning pale Polo -. You know that I do not get anything bad.
For good, all you want ...

Torment made an effort to have prudence, tact, skill. Wiping tears who came to her eyes, said:

"You
can not wish me to be a miserable, you want me to be a good woman, dignified, honored. You
have done bad things, but do not have bad heart you leave me alone, do not pursue more, go away
to the Philippines as you thought and not the saint never remember my name. "

- Oh, poor Torment - he exclaimed with great bitterness -. If it could be so easily as you
say ... You said I'm not a pervert. How wrong you are! Back in those wilderness, several times
I was tempted to hang from a tree, like Judas, because I I sold it to Christ. Sometimes I despise
as I say, "Is not there a nobody, an unknown, a bystander, as he passed me, slap me? ". And I will
speak plainly. While I was religious hypocrisy and actor and had
no iota of faith.

After I threw the mask, I believe more in God, because my conscience uproar shows me more than
my conscience peacefully. Before preaching on hell without believing in it, now that I name, I
think that if does not exist, God must do it specifically for me.

No, no, I'm no good. You do not know me well. What I ask now? Leave you in peace ... Why look at
me when I watching?

To this question, the terror of the timid rose point. The things on his mind habríanle passed produced
a sudden death if the human brain was not built Explosion-proof,
as proof of guilt heart.

"What I looked? - Repeated brute with the energy of passion, supported
by logic -. Your pretty face what he said? Do not you remember? I
do. What do you say? ". 

Given this logic hack, without removing
the woman succumbed.

"The things I heard are not heard without derangement
of the soul. And now, what you mad I want to replace as it was ?...».

She
began to mourn as a child when you're stuck</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>