<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document04696</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>80965</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1467</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

VI

QUE TRATA DEL EQUIPO DE CECILIA

En la morada de los Belinchón habían comenzado los preparativos de boda. Primero, con mucha
reserva, doña Paula hizo venir a Nieves la bordadora, y celebró con ella una larga conferencia
a puertas cerradas. Después se pidieron muestras a Madrid. Pocos días más tarde, aquella señora,
acompañada de Cecilia y Pablito, hizo un viaje a la capital de la provincia, en el familiar
de la casa. La fisgona de doña Petra, hermana de don Feliciano Gómez, que pasaba por la Rúa
Nueva al tiempo de apearse doña Paula y sus hijos, pudo observar que el criado sacaba del coche
una porción de paquetes, que se le antojaron piezas de tela. Bastó para que todo Sarrió supiese
que en casa de don Rosendo se trabajaba ya en el equipo de la hija mayor. Doña Paula, con tal
motivo, tuvo una sofocación. Echó la culpa a Nieves. Esta protestó de que no había salido palabra
alguna de sus labios. Insistió doña Paula. Lloró la bordadora. En fin, un disgusto.

Pues que todo se había descubierto, nada de tapujos, y pelillos a la mar. Constituyóse en la
sala de atrás, la que daba a la calle de Caborana, un taller u oficina de ropa blanca, bajo
la alta dirección de doña Paula, y la inmediata de Nieves. Se componía de cuatro oficialas,
las dos doncellas de la casa, cuando los quehaceres domésticos se lo permitían, Venturita y
la misma Cecilia. Era una juventud bulliciosa, a la cual, el trabajo activo no impedía charlar,
reir y cantar todo el día. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document06722</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>508022</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1342</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

VI

WHICH TEAM IS CECILIA

In the abode of the Belinchón had begun
preparations for wedding.

First, very reserve, Dona Paula Nieves did come to the embroiderer,
and held a long conference with her behind closed doors.

Samples are then asked to Madrid. A few days later, that lady, accompanied by Cecilia and Pablito,
made a trip to the capital of the province, in the family of the house. The spook of Dona Petra,
sister of Don Feliciano Gomez, who went by Rua New alighted while Dona Paula and her children, she
observed the valet pulled the car a portion of packages, it wanted pieces of cloth. Enough
so that everyone knew Sarrió at home of Don Rosendo is already working on the computer of the
eldest daughter. Dona Paula, provided reason, had a suffocation. Snow blamed. It protested that
he had not left word some of his lips. Dona Paula insisted. Cried the embroidery. In short, a disappointment.

Well,
everything had been discovered, no mufflers, and hairs to sea. Constituyóse in back room, which
overlooked the street Caborana, workshop or office linen under senior management of Dona Paula, and
immediate Nieves. It consisted of four officers the two daughters
of the house as household chores are allowed, and Venturita it Cecilia.

It was a boisterous youth, which, active work did not stop talking, laugh and sing all day.</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>