<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document07766</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>435230</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22760</sourceTextLength>
<sourceTextContent> Era peligroso
que le sorprendiesen en aquel sitio. Pero al bajar sus gemelos, algo extraordinario pasó por
el campo de visión de las lentes. A corta distancia, como si fuese á tocarlos con la mano,
vió muchos hombres que marchaban al amparo de los árboles por los dos lados de la carretera.
Su sorpresa aún fué mayor al convencerse de que eran franceses, pues todos llevaban kepis.
¿De dónde salían?... Los volvió á examinar sin el auxilio de los gemelos, cerca ya de la barricada.
Eran rezagados, en estado lamentable, que ofrecían una pintoresca variedad de uniformes: soldados
de línea, zuavos, dragones sin caballo. Y revueltos con ellos, guardias forestales y gendarmes
pertenecientes á pueblos qué habían recibido con retraso la noticia de la retirada. En conjunto,
unos cincuenta. Los había enteros y vigorosos; otros se sostenían con un esfuerzo sobrehumano.
Todos conservaban sus armas.

Llegaron hasta la barricada, mirando continuamente atrás para vigilar, al amparo de los árboles,
el lento avance de los hulanos. Al frente de ésta tropa heterogénea iba un oficial de gendarmería,
viejo y obeso, con el revólver en la diestra, el bigote erizado por la emoción y un brillo
homicida en los ojos azules velados por la pesadez de sus párpados. Se deslizaron al otro lado
de la barrera de carros sin fijarse en este paisano curioso. Iban á continuar su avance á través
del pueblo, cuando sonó una detonación enorme, conmoviendo el horizonte delante de ellos, haciendo
temblar las casas.

--¿Qué es eso?--preguntó el oficial mirando por primera vez á Desnoyers.

Este dió una explicación: era el puente, que acababa de ser destruído. Un juramento del jefe
acogió la noticia. Pero su tropa confusa, agrupada al azar del encuentro, permaneció indiferente,
como si hubiese perdido todo contacto con la realidad.

--Lo mismo es morir aquí que en otra parte--continuó el oficial.

Muchos de los fugitivos agradecieron con una pronta obediencia esta decisión, que los libertaba
del suplicio de caminar. Casi se alegraron de la voladura que les cortaba el paso. Fueron colocándose
instintivamente en los lugares más cubiertos de la barricada. Otros se introdujeron en unas
casas abandonadas, cuyas puertas habían violentado los dragones para utilizar el piso superior.
Todos parecían satisfechos de poder descansar aunque fuese combatiendo. El oficial iba de un
grupo á otro comunicando sus órdenes. No debían hacer fuego hasta que él diese la voz.

Don Marcelo presenció tales preparativos con la inmovilidad de la sorpresa. Había sido tan
rápida é inaudita la aparición de los rezagados, que aún se imaginaba estar soñando. No podía
haber peligro en esta situación irreal: todo era mentira. Y continuó en su sitio sin entender
al teniente, que le ordenaba la fuga con rudas palabras. ¡Paisano testarudo!...

El eco de la explosión había poblado la carretera de jinetes. Salían de todas partes, uniéndose
al primitivo grupo. Los hulanos galopaban con la certeza de que el pueblo estaba abandonado.

--¡Fuego!...

Desnoyers quedó envuelto en una nube de crujidos, como si se tronchase la madera de todos los
árboles que tenía ante sus ojos.

El escuadrón impetuoso se detuvo de golpe. Varios hombres rodaron por el suelo. Unos se levantaban
para saltar fuera del camino, encorvándose, con el propósito de hacerse menos visibles. Otros
permanecían tendidos de espaldas ó de bruces, con los brazos por delante. Los caballos sin
jinete emprendieron un galope loco á través de los campos, con las riendas á la rastra, espoleados
por los estribos sueltos.

Y después del rudo vaivén que le hicieron sufrir la sorpresa y la muerte, se dispersó, desapareciendo
casi instantáneamente, absorbido por la arboleda.

IV

Junto á la gruta sagrada

Argensola tuvo una nueva ocupación más emocionante que la de señalar en el mapa el emplazamiento
de los ejércitos.

--Me dedico ahora á seguir al taube--decía á sus amigos--. Se presenta de cuatro á cinco, con
la puntualidad de una persona correcta que acude á tomar el té.

Todas las tardes, á la hora mencionada, un aeroplano alemán volaba sobre París, arrojando bombas.
Esta intimidación no producía terror: la gente aceptaba la visita como un espectáculo extraordinario
é interesante. En vano los aviadores dejaban caer sobre la ciudad banderas alemanas con irónicos
mensajes dando cuenta de los descalabros del ejército en retirada y de los fracasos de la ofensiva
rusa. ¡Mentiras, todo mentiras! En vano lanzaban bombas, destrozando buhardillas y matando
ó hiriendo viejos, mujeres y pequeños. «¡Ah, bandidos!» La muchedumbre amenazaba con el puño
al mosquito maligno, apenas visible á dos mil metros de altura, y después de este desahogo
lo seguía con los ojos de calle en calle ó se inmovilizaba en las plazas para contemplar sus
evoluciones.

Un espectador de los más puntuales era Argensola. A las cuatro estaba en la plaza de la Concordia,
con la cara en alto y los ojos bien abiertos, al lado de otras gentes unidas á él por cordiales
relaciones de compañerismo. Eran como los abonados á un mismo teatro, que en fuerza de verse
acaban por ser amigos. «¿Vendrá?... ¿No vendrá hoy?» Las mujeres parecían las más vehementes.
Algunas se presentaban arreboladas y jadeantes por el apresuramiento, temiendo haber llegado
tarde al espectáculo... Un inmenso grito: «¡Ya viene!... ¡Allí está!» Miles de manos señalaban
un punto vago en el horizonte. Se prolongaban los rostros con gemelos y catalejos; los vendedores
populares ofrecían toda clase de artículos ópticos... Y durante una hora se desarrollaba el
espectáculo apasionante de la cacería aérea, ruidosa é inútil.

El insecto intentaba aproximarse á la torre Eiffel, y de la base de ésta surgían estampidos,
al mismo tiempo que sus diversas plataformas escupían el rasgueo feroz de las ametralladoras.
Al virar sobre la ciudad sonaban descargas de fusilería en los tejados y en el fondo de las
calles. Todos tiraban: los vecinos que tenían un arma en su casa, los soldados de guardia,
los militares ingleses y belgas de paso en París. Sabían que sus disparos eran inútiles, pero
tiraban por el gusto de hostilizar al enemigo aunque sólo fuese con la intención, esperando
que la casualidad, en uno de sus caprichos, realizase un milagro. Pero el único milagro era
que no se matasen los tiradores unos á otros con este fuego precipitado é infructuoso. Aun
así, algunos transeuntes caían heridos por balas de ignorada procedencia.

Argensola iba de calle en calle siguiendo el revuelo del pájaro enemigo, queriendo adivinar
dónde caían sus proyectiles, deseando ser de los primeros que llegasen frente á la casa bombardeada,
enardecido por las descargas que contestaban desde abajo. ¡No disponer él de una carabina como
los ingleses vestidos de kaki ó aquellos belgas con gorra de cuartel y una borla sobre la frente!...
Al fin, el taube, cansado de hacer evoluciones, desaparecía. «Hasta mañana--pensaba el español--.
El de mañana tal vez sea más interesante.»

Las horas libres entre las observaciones geográficas y las contemplaciones aéreas las empleaba
en rondar cerca de las estaciones--especialmente la del muelle de Orsay--, viendo la muchedumbre
de viajeros que escapaba de París. La visión repentina de la verdad--después de las ilusiones
que había creado el gobierno con sus partes optimistas--, la certeza de que los alemanes estaban
próximos, cuando una semana antes se los imaginaban muchos en plena derrota, los taubes volando
sobre París, la misteriosa amenaza de los zeppelines, enloquecían á una parte del vecindario.
Las estaciones, custodiadas militarmente, sólo admitían á los que habían adquirido un billete
con anticipación. Algunos esperaban días enteros á que les llegase el turno de salida. Los
más impacientes emprendían la marcha á pie, deseando verse cuanto antes fuera de la ciudad.
Negreaban los caminos con las muchedumbres que avanzaban por ellos, todas en una misma dirección.
Iban hacia el Sur en automóvil, en coche de caballos, en carretas de hortelano, á pie.

Esta fuga la contempló Argensola con serenidad. El era de los que se quedaban. Había admirado
á muchos hombres porque presenciaron el sitio de París en 1870. Ahora su buena suerte le proporcionaba
el ser testigo de un drama histórico tal vez más interesante. ¡Lo que podría contar en lo futuro!...
Pero le molestaba la distracción é indiferencia de su auditorio presente. Volvía al estudio
satisfecho de las noticias de que era portador, febril por comunicarlas á Descoyers, y éste
le escuchaba como si no le oyese. La noche en que le hizo saber que el gobierno, las Cámaras,
el cuerpo diplomático y hasta los artistas de la Comedia Francesa estaban saliendo á aquellas
horas en trenes especiales para Burdeos, su compañero le contestó con un gesto de indiferencia.

Otras eran sus preocupaciones. Por la mañana había recibido una carta de Margarita: dos simples
líneas trazadas con precipitación. Se marchaba: salía inmediatamente acompañando á su madre.
¡Adiós!... Y nada más. El pánico hacía olvidar muchos afectos, cortaba largas relaciones, pero
ella era superior por su carácter á estas incoherencias de la ansiedad por huir. Julio vió
algo inquietante en su laconismo. ¿Por qué no indicaba el lugar adonde se dirigía?...

Por la tarde tuvo un atrevimiento que siempre le había prohibido ella. Entró en la casa que
habitaba Margarita, hablando largamente con la portera para adquirir noticias. La buena mujer
pudo dar expansión de este modo á su locuacidad, bruscamente cortada por la fuga de los inquilinos
y su servidumbre. La señora del piso principal--la madre de Margarita--había sido la última
en abandonar la casa, á pesar de que estaba enferma desde la partida de su hijo. Habían salido
el día anterior, sin decir adónde iban. Lo único que sabía era que habían tomado el tren en
la estación de Orsay. Huían hacia el Sur, como todos los ricos.

Y amplió sus revelaciones con la vaga noticia de que la hija se mostraba muy impresionada por
los informes que había recibido del frente de la guerra. Alguien de la familia estaba herido.
Tal vez era el hermano, pero la portera lo ignoraba. Con tantas novedades, sorpresas é impresiones,
resultaba difícil enterarse de las cosas. Ella también tenía su hombre en el ejército y le
preocupaban los asuntos propios.

«¿Dónde estará?--- se preguntó Julio durante el día--. ¿Por qué desea que ignore su paradero?...»

Cuando en la noche le hizo saber su camarada el viaje de los gobernantes con todo el misterio
de una noticia que aún no era pública, se limitó á contestar, después de reflexivo mutismo:

--Hacen bien... Yo saldré igualmente mañana si puedo.

¿Para qué permanecer en París? Su familia estaba ausente. Su padre--según las averiguaciones
de Argensola--también se había ido, sin decir adónde. Con la misteriosa fuga de Margarita él
quedaba solo, en una soledad que le inspiraba remordimientos.

Aquella tarde, al pasear por los bulevares, había tropezado con un amigo algo entrado en años,
un consocio del Círculo de esgrima frecuentado por él. Era el primero que encontraba desde
el principio de la guerra, y juntos pasaron revista á todos los compañeros incorporados al
ejército. Las preguntas de Desnoyers eran contestadas por el viejo. ¿Fulano?... había sido
herido en Lorena y estaba en un hospital del Sur. ¿Otro amigo?... muerto en los Vosgos. ¿Otro?...
desaparecido en Charleroi. Y así continuaba el desfile heroico y fúnebre. Los más vivían aún,
realizando proezas. Otros socios de origen extranjero, jóvenes polacos, ingleses residentes
en París, americanos de las repúblicas del Sur, acababan de inscribirse como voluntarios. El
Círculo debía enorgullecerse de esta juventud que se ejercitaba en las armas durante la paz:
todos estaban en el frente exponiendo su existencia... Y Desnoyers apartó su vista, como si
temiese adivinar en los ojos de su amigo una expresión irónica é interrogante. ¿Por qué no
marchaba él, como los otros, á defender la tierra en que vivía?...

--Mañana me iré--repitió Julio, ensombrecido por este recuerdo.

Pero se marchaba hacia el Sur, como todos los que huían de la guerra. En la mañana siguiente,
Argensola se encargó de conseguir un billete de ferrocarril para Burdeos. El valor del dinero
había aumentado considerablemente. Cincuenta francos entregados á tiempo realizaron el milagro
de procurarle un pedazo de cartón numerado, cuya conquista representaba, para muchos, días
enteros de espera.

--Es para hoy mismo--dijo á su camarada--. Debes salir en el tren de esta noche.

El equipaje no exigió grandes preparativos. Los trenes se negaban á admitir otros bultos que
los que llevaban á mano los viajeros. Argensola no quiso aceptar la liberalidad de Julio, que
pretendía partir con él todo su dinero. Los héroes necesitan muy poco, y el pintor de almas
se sentía animado por una resolución heroica. La breve alocución de Gallieni al encargarse
de la defensa de París la hacía suya. Pensaba mantenerse hasta el último esfuerzo, lo mismo
que el duro general.

--¡Que vengan!--dijo con una expresión trágica--. ¡Me encontrarán en mi sitio!...

Su sitio era el estudio. Quería ver las cosas de cerca para relatarlas á las generaciones venideras.
Se mantendría firme, con sus provisiones de comestibles y vinos. Además, tenía el proyecto--así
que su compañero desapareciese--de llevar á vivir con él á ciertas amigas que vagaban en busca
de una comida problemática y sentían miedo en la soledad de sus domicilios. El peligro aproxima
á las buenas gentes y añade un nuevo atractivo á los placeres de la comunidad. Las amorosas
expansiones de los prisioneros del Terror, cuando esperaban de un momento á otro ser conducidos
á la guillotina, revivieron en su memoria. ¡Apuremos de un trago la vida, ya que hemos de morir!...
El estudio de la rue de la Pompe iba á presenciar las mismas fiestas locas y desesperadas que
un barco encallado con provisiones abundantes.

Desnoyers salió de la estación de Orsay en un compartimiento de primera clase. Alababa mentalmente
el buen orden con que la autoridad lo había arreglado todo. Cada viajero tenía su asiento.
Pero en la estación de Austerlitz una avalancha humana asaltó el tren. Las portezuelas se abrieron
como si fuesen á romperse; paquetes y niños entraron por las ventanas lo mismo que proyectiles.
La gente se empujó con la rudeza de una muchedumbre que huye de un incendio. En el espacio
reservado para ocho personas se instalaron catorce; los pasillos se obstruyeron para siempre
con montones de maletas, que servían de asiento á nuevos viajeros. Habían desaparecido las
distancias sociales. La gente del pueblo invadía con preferencia los vagones de lujo, creyendo
encontrar en ellos mayor espacio. Los que tenían billete de primera clase iban en busca de
los coches peores, con la vana esperanza de viajar desahogadamente. En las vías laterales esperaban
desde un día antes su hora de salida largos trenes compuestos de vagones de ganado. Los establos
rodantes estaban repletos de personas sentadas en la madera del suelo ó en sillas traídas de
sus casas. Cada tren era un campamento que deseaba ponerse en marcha, y mientras permanecía
inmóvil, una capa de papeles grasientos y cáscaras de frutas se iba formando á lo largo de él.

Los asaltantes, al empujarse, se toleraban y perdonaban fraternalmente. «En la guerra como
en la guerra», decían como última excusa. Y cada uno apretaba al vecino para arrebatarle unas
pulgadas de asiento, para introducir su escaso equipaje entre los bultos suspendidos sobre
las personas con los más inverosímiles equilibrios. Desnoyers fué perdiendo poco á poco sus
ventajas de primer ocupante. Le inspiraban lástima estas pobres gentes que habían esperado
el tren desde las cuatro de la madrugada á las ocho de la noche. Las mujeres gemían de cansancio,
derechas en el corredor, mirando con envidia feroz á los que ocupaban un asiento. Los niños
lloraban con balidos de cabra hambrienta. Julio acabó por ceder su lugar, repartiendo entre
los menesterosos y los imprevisores todos los comestibles de que le había proveído Argensola.
Los restoranes de las estaciones parecían saqueados. Durante las largas esperas del tren, sólo
se veían militares en los andenes: soldados que corrían al escuchar la llamada de la trompeta
para volver á ocupar su sitio en los rosarios de vagones que subían y subían hacia París. En
los apartaderos, largos trenes de guerra esperaban que la vía quedase libre para continuar
su viaje. Los coraceros, llevando un chaleco amarillo sobre el pecho de acero, estaban sentados,
con las piernas colgantes, en las puertas de los vagones-establos, de cuyo interior salían
relinchos. Sobre las plataformas se alineaban armones grises. Las esbeltas gargantas de los
75 apuntaban á lo alto como telescopios.

Pasó la noche en el corredor, sentado en el borde de una maleta, viendo cómo dormitaban otros
con el embrutecimiento del cansancio y la emoción. Fué una noche cruel é interminable de sacudidas,
estrépitos y pausas cortadas por ronquidos. En cada estación las trompetas sonaban precipitadamente,
como si el enemigo estuviese cerca. Los soldados procedentes del Sur corrían á sus puestos,
y una nueva corriente de hombres se arrastraba por los rieles hacia París. Se mostraban alegres
y deseosos de llegar pronto á los lugares de la matanza. Muchos se lamentaban creyendo presentarse
con retraso. Julio, asomado á una ventanilla, escuchó los diálogos y los gritos en estos andenes
impregnados de un olor picante de hombres y mulas. Todos mostraban una confianza inquebrantable.
«¡Los boches!... Muy numerosos, con grandes cañones, con muchas ametralladoras... pero no había
mas que cargar á la bayoneta y huían como liebres.»

La fe de los que iban al encuentro de la muerte contrastaba con el pánico y la duda de los
que escapaban de París. Un señor viejo y condecorado, tipo de funcionario en jubilación, hacía
preguntas á Desnoyers cuando el tren reanudaba su marcha. «¿Usted opina que llegarán á Tours?»
Antes de recibir contestación se adormecía. El sueño embrutecedor avanzaba por el pasillo sus
pies de plomo. Luego, el viejo despertaba de pronto. «¿Usted cree que llegarán hasta Burdeos?...»
Y su deseo de no detenerse hasta alcanzar con su familia un refugio absolutamente seguro le
hacía acoger como oráculos las vagas respuestas.

Al amanecer vieron á los territoriales del país guardando las vías. Iban armados con fusiles
viejos; llevaban un kepis rojo como único distintivo militar. Seguían pasando en dirección
opuesta los trenes militares.

En la estación de Burdeos, la muchedumbre civil, pugnando por salir ó por asaltar nuevos vagones,
se confundía con las tropas. Sonaban incesantemente las trompetas para reunir á los soldados.
Muchos eran hombres de color, tiradores indígenas con amplios calzones grises y un gorro rojo
sobre el rostro negro ó bronceado. Continuaba hacia el Norte el férreo rodar de las masas armadas.

Desnoyers vió un tren de heridos procedentes de los combates de Flandes y Lorena. Los uniformes
de fatigada suciedad se refrescaban con la blancura de los vendajes que sostenían los miembros
doloridos ó defendían las cabezas rotas. Todos parecían sonreir con sus bocas lívidas y sus
ojos febriles á las primeras tierras del Mediodía que asomaban entre la bruma matinal, coronadas
de sol, cubiertas de la regia vestidura de sus pámpanos. Los hombres del Norte tendían sus
manos á las frutas que les ofrecían las mujeres, picoteando con deleite las dulces uvas del país.

Vivió cuatro días en Burdeos, aturdido y desorientado por la agitación de una ciudad de provincia
convertida repentinamente en capital. Los hoteles estaban llenos; muchos personajes se contentaban
con una habitación de doméstico. Los cafés no guardaban una silla libre; las aceras parecían
repeler esta concurrencia extraordinaria. El jefe del Estado se instalaba en la Prefectura,
los ministerios quedaban establecidos en escuelas y museos; dos teatros eran habilitados para
las futuras reuniones del Senado y la Cámara popular. Julio encontró un hotel sórdido y equívoco
en el fondo de un callejón humedecido constantemente por los transeúntes. Un amorcillo adornaba
los cristales de la puerta. En su cuarto, el espejo tenía grabados nombres de mujer, frases
intranscribibles, como recuerdo de los hospedajes de una hora... Y todavía algunas damas de
París, ocupadas en buscar un alojamiento, envidiaban tanta fortuna.

Sus averiguaciones resultaron inútiles. Los amigos que encontró en la muchedumbre fugitiva
pensaban en su propia suerte. Únicamente sabían hablar de los incidentes de su instalación;
repetían las noticias oídas á los ministros, con los que vivían familiarmente; mencionaban
con aire misterioso la gran batalla que había empezado á desarrollarse desde las cercanías
de París hasta Verdún. Una discípula de sus tiempos de gloria, que guardaba la antigua elegancia
en su uniforme de enfermera, le dió vagos informes. «¿La pequeña Madame Laurier?... Se acordaba
de haber oído á alguien que vivía cerca... Tal vez en Biarritz.» Julio no necesitó más para
reanudar su viaje. ¡A Biarritz!

La primera persona que encontró al llegar fué Chichí. Declaraba inhabitable la población, por
las familias de españoles ricos que veraneaban en ella: «Son boches en su mayoría. Yo me paso
la existencia peleando. Acabaré por vivir sola.» Luego encontró á su madre: abrazos y lágrimas.
Después vió á su tía Elena en un salón del hotel, entusiasmada con el país y sus veraneantes.
Podía hablar largamente con muchos de ellos sobre la decadencia de Francia. Todos esperaban
de un momento á otro la noticia de la entrada del kaiser en la capital. Hombres graves que
no habían hecho nada en toda su vida criticaban los defectos y descuidos de la República. Jóvenes
cuya distinción entusiasmaba á doña Elena prorrumpían en apóstrofes contra las corrupciones
de París, corrupciones que habían estudiado á fondo velando hasta la salida del sol en las
virtuosas escuelas de Montmartre. Todos adoraban á Alemania, donde no habían estado nunca ó
que conocían como una sucesión de imágenes cinematográficas. Aplicaban á los sucesos un criterio
de plaza de Toros. Los alemanes eran los que pegaban más fuerte. «Con ellos no se juega: son
muy brutos.» Y parecían admirar la brutalidad como el más respetable de los méritos. «¿Por
qué no dirán eso en su casa, al otro lado de la frontera?--protestaba Chichí--. ¿Por qué vienen
á la del vecino á burlarse de sus preocupaciones?... ¡Y tal vez se creen gentes de buena educación!»

Julio no había ido á Biarritz para vivir con los suyos... El mismo día de su llegada vió de
lejos á la madre de Margarita. Estaba sola. Sus averiguaciones le hicieron saber que la hija
vivía en Pau. Era enfermera y cuidaba á un herido de su familia. «El hermano... indudablemente,
es el hermano», pensó Julio. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document09257</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>558088</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20014</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> It was dangerous
to catch him in that place. But to lose her twins, something extraordinary happened by field
of view of the lens. Within walking distance, as if to touch his hand, saw many men who marched
under the trees on both sides of the road. His surprise was still greater than the French were
convinced that, for all wore his vest. Where did ...? The re-examined without the aid of the
twins, now close to the barricade. They were behind, in a lamentable state, offering a colorful variety
of uniforms, soldiers line, Zouaves, dragons without a horse. And mixed with them, guards and gendarmes
belonging to people who had received the news late withdrawal. Overall, about fifty. Had whole
and strong, others are held with a superhuman effort. All kept their weapons.

They reached the barricade, continually looking back to monitor, under
the trees, the slow progress of the Hulan.

In front of this heterogeneous army officer was gendarmerie old and obese, with a revolver in his
right hand, his mustache bristling with excitement and brilliance murderer in her blue eyes shadowed
by the heaviness of her eyelids. They slid across the barrier of cars without looking at this
fellow curious. Iban to continue his progress through the town, rang a huge explosion, shaking
the horizon in front of them, making shake houses.

- What is that? - Asked the officer looking for the first time to
Desnoyers.

This provided an explanation: it was the bridge, which had just been destroyed. An oath of the chief
welcomed the news.

But his confused troops, clustered random encounter, remained indifferent
as if he had lost all touch with reality.

- The same die here than
elsewhere - the official continued.

Many of the fugitives with a prompt obedience thanked the decision, which will deliver the torture
of walking. Most were glad they cut blasting step. Were standing instinctively covered places of
the barricade. Others were introduced in a abandoned houses whose doors had violated the dragons
to use upstairs. Everyone seemed pleased to be able to rest while
fighting.

The officer was a another group to communicate their orders. They were not to fire until he
give the speech.

Don Marcelo witnessed such arrangements with the immobility of surprise.

Been so rapid onset and unheard of stragglers still imagined to be dreaming. Could not be a danger
in this situation unreal was all a lie. He went into place without
understanding the lieutenant, ordering him to escape with harsh words.

Paisano stubborn!

...

The echo of the explosion had filled the road riders. Coming from every angle, joining the primitive
group. The Hulan galloped with the certainty that the town was abandoned.

- Fire! ...

Desnoyers was enveloped in a cloud of crackling, as if the wooden stumps all trees had before his eyes.

The
squad stopped abruptly violent. Several men rolled on the ground.

Some were built to jump out of the way, bending, in order to become
less visible.

Other remained lying on his back or face down, arms in front.

Horses without Rider began a mad gallop through the fields, with the reins to the sled, spurred
by loose brackets.

And after the hard swing that made him suffer shock and death, scattered, disappearing almost instantly
absorbed by the trees.

IV

Next to the sacred grove

Argensola had a new job more exciting than to point to the location on the map of hosts.

- I do now to continue to taube - said to his friends -. We present four to five, with timeliness of
a right person who comes to tea.

Every afternoon, at the hour mentioned, a German plane flew over Paris, dropping bombs. The intimidation
did not produce terror: people accepted the visit as a special show and interesting. In vain
flyers dropped on the city with ironic German flag messages realizing the retreating army defeats
and failures of the offensive Russian. Lies, all lies! In vain dropping bombs, destroying and killing
dormers wounding or old, women and children. "Ah, brigands!" The crowd shook his fist the evil
mosquito, barely visible to two thousand feet high, and after this
relief eyes followed him from street to street or are immobilized
in their seats to watch developments.

A viewer of the most punctual was Argensola. At four was in the Place de la Concorde face up
and eyes open, next to other people linked to him by friendly companion relationships. They
were like the subscribers to the same theater, in force seen end up being friends. "Will he come?
... Do not come today? "Women seemed the most vehement. Some had flushed and panting by the
haste, fearing she had come late to the show ... A huge shout: "It's coming! ... There he is!
"Thousands of hands indicated a point on the horizon vague. Dragged on the faces of twins
and glasses; sellers Popular items offered all kinds of optical ...
And for an hour was developing exciting spectacle of aerial hunting,
noisy and useless.

The insect tries to put the Eiffel Tower, and the base of this arose booms, while its various platforms
fierce strumming spitting machine guns. When turning on the city musketry sounded on the roof and bottom
of streets. All pulled: the neighbors who had a gun in your home, soldiers on duty, British and Belgian
soldiers visiting Paris.

They knew that their shots were useless, but threw for the sake of harassing the enemy even if
only with the intention, waiting that chance, in one of his whims, perform a miracle. But the only
miracle was not shooters killed one another with this rash and fruitless fire. Even so, some
passersby wounded by bullets falling unknown origin.

Argensola going from street to street uproar following the enemy bird, trying to guess where their
shells were falling, wanting to be among the first that arrived in front of the house bombed
emboldened by downloads that answered from below. Not having him as a rifle the British or
those khaki-clad Belgian barracks cap and a tassel on the front! ... Finally, the Tauber, tired
of developments, disappeared. "See you tomorrow - I thought the Spanish -. The morning is perhaps
more interesting. "

The hours between geographic observations and contemplations of used air to roam around the seasons - especially
the Quai d'Orsay - the crowd watching of passengers who escaped from Paris. The sudden vision of the
truth - after illusions that the government had created optimism parts - the certainty that
the Germans were next, when a week before the imagined many in full defeat, the flying Taubes
on Paris, the mysterious threat of Zeppelins, getting crazy part of the neighborhood. Stations,
military guarded, admitting only those who had purchased a ticket advance. Some waited for days
to receive it turn out. The more eager to set off on foot, hoping
sooner be out of town.

Black are the roads with the crowds made their way through them, all in the same direction. Iban
south by car, cab, a gardener in carts, on foot.

This leakage Argensola gazed calmly. He was of those who stayed. Had admired many men because
they witnessed the siege of Paris in 1870. Now his luck gave him
the witness of a historical drama perhaps more interesting.

What might have in the future! ... But was bothered by the distraction and indifference of
his audience present. Returned to study pleased with the news that he was the bearer, to communicate
Descoyers feverish, and this I listened as if he could hear. The night I told him that the government,
Chambers, the diplomatic corps and to the artists of the Comedie Francaise were coming to those
hours in special trains to Bordeaux, his companion answered with a shrug.

Others were their concerns.

In the morning he had received a letter from Margaret: Two simple lines drawn in haste. Was leaving,
accompanied immediately went to her mother. Goodbye ... And nothing else. The panic had forgotten
many affections, cut long-term relationships, but she was superior in character to these inconsistencies
from anxiety to flee. July saw something disturbing in its brevity. Why did not indicate the
place where he was going? ...

In the afternoon took a dare that she had always forbidden. He entered the house Margaret lived,
speaking at length with the goalkeeper to acquire news.

The good woman expansion could thus give his loquacity, abruptly
cut off by the flight of tenants and servitude.

The lady on the main floor - the mother of Margaret - had been the last to leave the house,
notwithstanding that he was sick since the departure of his son. Had left the day before, without
saying where they went. All I knew was that they had taken the train
Orsay station.

They fled to the South, like all rich.

And extended his revelations with the vague news that the daughter was very impressed by reports
he had received from the war front. A family member was wounded. Maybe it was the brother,
but the concierge did not know. With so many innovations, surprises and impressions, learn difficult
things. She also had her man in the army and he concern's business.

"Where is he? --- Was asked in July during the day -. Why do you want to ignore his whereabouts
?...»

When on the night he was informed his comrade's journey rulers with all the mystery of a story
that was not yet public, merely to answer, after thoughtful silence:

-
They do well ... I will go out tomorrow if I can also.

Why stay in Paris? His family was away. His father - according to the findings Argensola - also
was gone, without saying where. With the mysterious flight of Margarita left alone in a loneliness
that inspired him remorse.

That afternoon, walking along the boulevards, had experienced something
with a friend in years, a fellow member of the Circle of fencing frequented
by him.

It was the first one was from the beginning of the war, and together they reviewed all colleagues
incorporated into army. Desnoyers questions were answered by the old. "John Doe? ... was Lorena
and was wounded in a hospital in the South. Another friend? ... killed in the Vosges. Other?
... disappeared in Charleroi. And so the heroic and funereal parade. Most were still living,
doing a great job. Other foreign partners, young Poles, British residents Paris Americans in
the southern republics, had just registered as volunteers.

The Circle should be proud of these young people who exercised in
their weapons during peace: all were in the front exposing her existence
... And Desnoyers away their sight, as if afraid guess in the eyes
of his friend a wry and questions.

Why not he walked, like the others, to defend the land they lived? ...

- Tomorrow I'll go - repeated in July, overshadowed by this recall.

But going to the South, like all fleeing the war. The next morning, Argensola was responsible
for getting a rail ticket to Bordeaux. The value of money had increased significantly. Fifty francs
delivered on time performed the miracle to provide it with a numbered piece of cardboard, represented
the conquest of which, for many, days Integer expected.

- It's for today - he said to his comrade -. You go on the train tonight.

The luggage did not require extensive preparations. Trains refused to support other packages those
carrying passengers by hand. Argensola refused to accept the donation of July, which wanted from
him all his money. Heroes need very little, and the painter of souls was encouraged by a heroic
resolution. The brief remarks to charge Gallieni the defense of Paris was hers. Thought continued
until the last effort, as the general drive.

- Let them come! - Said with a tragic -. I find on my site! ...

Your site was the study. I wanted to see things close for generations to come. Would hold, with their
supplies of food and wine. Furthermore, had the project - and his companion disappear - to bring
to live with him to some friends who wandered in search a food problem and felt fear in the
solitude of their homes. The danger approaches to good people and
add a new attraction to the pleasures of the community.

The loving expansions of the prisoners of Terror, when they expected from one moment to another
being conducted to the guillotine, revived in his memory. Tossed off the dregs of life, as we
die! ... The study of the rue de la Pompe was going to attend the same parties crazy and desperate
stranded ship with supplies plentiful.

Desnoyers left the Orsay station in a first class compartment. Mentally praised good order with which
the authority had arranged everything. Each passenger had his seat. But at the Austerlitz station
a stampede attacked the train. The doors were opened as if they were to break, packages and
children came through the windows as well as missiles. People are pushed to the roughness of
a crowd fleeing a fire. In space reserved for eight people were installed fourteen, the corridors
are blocked forever with lots of luggage, which served to new passenger seat. Had disappeared
social distance. The villagers invaded preferably luxury cars, believing find them more space.
Those with first-class ticket went in search of worst cars in the vain hope of traveling well
off. On side roads waiting one day before your departure time long trains made up of cattle cars.
Stalls trailers were full of people sitting on the wooden floor or on chairs brought from
home. Each train was a camp that wanted to start, and while he still, a layer of greasy paper
and fruit peels was forming over it.

The attackers, when pushed, is tolerated and condoned fraternally. "In war as in war, "they said as
a final excuse. And each one clutching a neighbor to snatch a inch seat, to introduce their small baggage
hanging over packages people with the most improbable balances. Desnoyers was gradually losing
its advantages of first occupancy. He inspired pity these poor people who had waited the train
at four in the morning at eight o'clock in the evening. Women wailed in exhaustion, right in the corridor,
looking fierce envy those who occupied a seat. Children cried a hungry goat bleating. July finally
give way, dividing between the needy and improvident all foods that had provided Argensola. The
restaurants seemed stations looted. During the long wait the train, only military were on the platforms,
soldiers running to hear the call of the trumpet to return to take
his place in the strings of cars going up and rose to Paris.

In sidings, rail of war long hoped that the route is free to continue travel. Cuirassiers,
wearing a yellow vest on his chest of steel, were sitting with legs hanging on the doors of wagons
stables, inside which they neighing. On the gray platforms harmonic alignment. The slender throats
75 pointed to the top like telescopes.

He spent the night in the corridor, sitting on the edge of a suitcase, watching others slept
the brutalization of fatigue and excitement.

It was a cruel and endless night of shock, clatter cut by snoring and pauses. At each station,
the trumpets sounded hastily as if the enemy was near. The soldiers from the South ran to
their jobs, and a new wave of men were dragged along the rails to
Paris.

They seemed happy and eager to arrive early to the places of slaughter. Many appear to believe lamented
late. Julio, looking out a window, heard the screams and dialogue on these platforms impregnated
with a pungent odor of men and mules. All showed an unshakable confidence. "The Boches! ... Numerous,
with big guns, with many guns ... but there was no rather than the
bayonet charge and fled like rabbits.

"

The faith of those who went to meet death in contrast to the panic and doubt the fleeing Paris.
An old gentleman and decorated, kind of official retirement was Desnoyers to questions when the
train resumed its march. "Do you think that will come to Tours?" Before receiving a reply
fell asleep. Stupefying sleep wore her down the aisle lead foot.
Then the old man woke up suddenly.

"Do you think that will come to Bordeaux ?...» And their desire not to stop until you reach your
family will absolutely safe shelter did accept vague answers as oracles.

At dawn they saw the country's territorial guarding the tracks. They were armed with rifles
old, wore a red kepi as the only distinctive military. They kept going in the direction opposed
the military trains.

In the Bordeaux train station, the civil crowd, struggling to get out or for assaulting new
cars, mingled with the troops. The trumpets sounded ceaselessly to bring the soldiers. Many
were men of color, indigenous handles large gray pants and a red
cap on black or tan face.

North continued to the tight roll of the armed masses.

Desnoyers saw a train of wounded from the fighting in Flanders and Lorraine. Uniforms cooling
of dirt fatigued with the whiteness of the bandages that held members sore or broken heads
defended. All seemed to smile with their mouths livid and feverish eyes to the first land of the
south that showed through the morning mist, crowned sun, covered with the royal robe of its branches.
Northern men spread their hands to the fruits that were offered for women, picking grapes with
the sweet delight of the country.

Spent four days in Bordeaux, dazed and disoriented by the agitation of a provincial town suddenly
converted into capital. The hotels were full, many characters were content with a domestic room.
The coffee did not keep an open chair, the sidewalks seemed repel this extraordinary crowd.
The Head of State was installed in the prefecture ministries were established in schools and
museums, two theaters were enabled future meetings of the Senate and the House popular. July found
a seedy hotel and equivocal at the end of the street by passers-by constantly damp. A cherub
adorned the glass door. In his room, the mirror was recorded women's names, phrases intranscribibles,
in memory of lodging an hour ... And still some ladies Paris, engaged in seeking an accommodation,
envied so fortunate.

His findings proved futile. The friends who found the fugitive mob think of their own fate.
Only knew about the incidents of installation; after hearing the news repeated to the ministers,
with whom he lived familiarly; mentioned with a mysterious air of
the great battle that had begun to develop from near Paris to Verdun.

A disciple of its glory, who kept the old style in her nurse's uniform, he gave vague reports.
"" The little Madame Laurier? ... He remembered have heard someone who lived nearby ... Maybe
in Biarritz. "No longer needed for July resume their journey. A Biarritz!
The first person I met upon arrival was Chichi. Population declared
uninhabitable by rich Spanish families who vacationed there: "They
are mostly small holes. I spend fighting there. I will end by living
alone. "Then he found his mother, hugs and tears. Then he saw his
Aunt Elena in a hotel room, excited about the country and its vacationers.
He could talk at length with many of them about the decline of France.
Everyone expected from one moment to another the news of the Kaiser's
entry into the capital. Serious Men had not done anything in his life
criticizing the flaws and oversights of the Republic. Youth whose
distinction excited Dona Elena broke into apostrophes against corruption
Paris, corruptions that had carefully studied to ensure the sunrise
in the Montmartre virtuous schools. Everyone loves Germany, which
had never been or they knew as a succession of film images. Applied
to events criteria Plaza de Toros. The Germans were the ones hit harder.
"With them not to play: they are very gross. "And they seemed to admire
the brutality as the most respectable of merit. "Why Why not say that
at home, across the border? - Chichi protested -. Why do they come
to its neighbor to mock his concerns? ... And maybe you think people
of good education! "

July had not gone to Biarritz to live with his
... The same day saw the arrival away to the mother of Margarita.
She was alone. His findings let him know that the daughter lived in
Pau. She was a nurse and cares for a wounded family. "The brother
... undoubtedly is the brother "thought July</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>