<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document08689</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>488362</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>21507</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La autoridad de algunos escritores se habia levantado mas alto de lo que convenia;
y era menester un ímpetu como el de la filosofía de Descartes para derribar á los ídolos. El
respeto debido á los grandes hombres no ha de rayar en culto, ni la consideracion á su dictámen
degenerar en ciega sumision. Por ser grandes hombres, no dejan de ser hombres, y de manifestarlo
así en los errores, olvidos y defectos de sus obras. Summi enim sunt, homines tamen, decia
Quintiliano. Y san Agustin confiesa, que la infalibilidad la atribuye á los libros sagrados;
pero que en cuanto á las obras de los hombres, por mas alto que rayen en virtud y sabiduría,
no por esto son mas obligados á tener por verdadero todo cuanto ellos han dicho ó escrito.

[15] Pág. 142.--Voy á compendiar en pocas palabras lo mas útil que dicen los dialécticos sobre
la percepcion, juicio, raciocinio, término, proposicion y argumentacion.

Segun los dialécticos, la percepcion es el conocimiento en la cosa, sin afirmacion ó negacion;
el juicio es la afirmacion ó negacion; el raciocinio es el acto del entendimiento de lo que
de una cosa inferimos otra.

Pienso en la virtud sin afirmar ó negar nada de ella; tengo una percepcion. Interiormente afirmo
que la virtud es loable; formo un juicio. De aquí infiero que para merecer la verdadera alabanza
es preciso ser virtuoso; esto es un raciocinio.

El objeto interior de la percepcion, se llama idea.

El término ó vocablo es la expresion de la cosa percibida. La palabra América no expresa la
idea del nuevo Continente, sino el mismo Continente. Es cierto que no existiera el término
si no existiese la idea, y que esta sirve como de nudo para enlazar el término con la cosa;
pero no lo es ménos, que cuando expresamos América, entendemos la cosa misma, no la idea. Así
decimos la América es un pais hermoso, y es evidente que esto no lo afirmamos de la idea.

Al pensar en los metales, conozco que el ser metal es comun á muchas cosas que por otra parte
son diferentes, como la plata, el oro, el plomo etc.; al pensar en los brutos, veo que hay
algo en que convienen el camello, el águila, la serpiente, la mariposa, y todos los demas,
á saber el vivir y sentir, ó el ser animales. Cuando expreso esto que conviene á muchos, diciendo,
metal, animal, cuerpo, hombre justo, malo etc, el término se denomina comun.

El término comun tomado en general es aquel cuyo significado conviene á muchos; pero como puede
suceder que convenga á muchos, ó bien tan solo en cuanto se consideran reunidos, ó bien que
se aplique á cualquiera de ellos por separado; suele decirse que en el primer caso el término
es colectivo, en el segundo distributivo. Academia, es un término comun colectivo, porque expresa
la coleccion de los académicos; pero no de tal suerte que cada uno de estos pueda llamarse
academia. Sabio es término comun distributivo, porque se aplica á muchos, de manera que cualquiera
individuo que posea la sabiduría, puede llamarse sabio.

Término singular es el que expresa un solo individuo: como Pirineos, mar Negro, Madrid, etc.

Me parece que el término colectivo no deberia contarse como una especie del comun, porque entónces
hay el inconveniente de que la division no está bien hecha. Decimos el término es comun ó singular.
El comun se divide en colectivo y distributivo. Para que una division sea bien hecha se requiere
que de dos miembros opuestos el uno no pertenezca al otro, lo que se verifica si adoptamos
la division expresada. En efecto, la palabra nacion es comun, distributivamente, porque conviene
á todas las naciones; y colectivamente porque se aplica á una reunion. Francia es comun colectivo
porque se aplica á un conjunto de hombres, y singular porque expresa una sola nacion, un verdadero
individuo de la especie de las naciones. Luego el término colectivo no debe contarse entre
los comunes, como contrapuestos al singular, pues hay nombres colectivos comunes, y los hay
singulares.

El término comun se divide en unívoco, equívoco y análogo. Unívoco es el que tiene para muchos
un significado idéntico: como hombre, animal, corpóreo. Equívoco es el que lo tiene diferente,
como leon, que expresa un animal y un signo celeste. Análogo que lo tiene en parte idéntico
y en parte diferente: como sano, que se aplica al alimento que conserva la salud, al medicamento
que la restablece, al hombre que la posee; piadoso, que se aplica á la persona, á un libro,
á una accion, á una imágen. Amo, se dice de los monarcas; así esa fórmula «el rey mi augusto
amo» se dice de los que tienen esclavos; se dice de los que tienen dependientes ó criados,
se dice del dueño de la habitacion.

De muchos términos se verifica que envuelven una idea general, susceptible de varias modificaciones;
y el emplearlos sin hacerla competente distincion, da lugar á confusion de ideas, y estériles
disputas. Usamos á cada paso las palabras rey, monarca, soberano; hablamos sobre lo que ellas
significan, asentando nuestros respectivos sistemas. Y sin embargo es imposible no desacertar
gravísimamente, si en cada cuestion no se fija con exactitud lo que estas palabras expresan.
Soberano es el sultan, soberano es el emperador de Rusia, soberano es el rey de Prusia, soberano
es el rey de Francia, soberana es la reina de Inglaterra, y no obstante en ninguno de estos
casos, la soberanía expresa lo mismo.

La definicion es la explicacion de la cosa. Si explica la esencia se llama esencial; si se
contenta con darla á conocer, sin penetrar en su naturaleza, se apellida descriptiva.

Cuando la cosa explicada es la significacion de una palabra, se llama definicion del nombre:
definitio nominis. Conviene no confundir la definicion del nombre con su etimología: porque
siendo esta última la explicacion del orígen de la palabra, acontece muchas veces que el sentido
usual es muy diferente del etimológico. La etimología ilustra para conocer el verdadero significado,
pero no lo determina. Así, por ejemplo, la palabra obispo, episcopus, que atendida su etimología
griega significa vigilante, y en su acepcion latina, superintendente, nos indica en cierto
modo las atribuciones pastorales; pero dista mucho de determinarlas en su verdadero sentido.
Así esta palabra significaba entre los latinos, el magistrado á cuyo cargo corria el cuidado
del pan y demas comestibles. Ciceron escribiendo á Atico le dice: «Vuit enim Pompejus me esse
quem tota hæc Campania, et maritima ora habent episcopum ad quem delectus et negotii summa
referatur.» (Lib. 7. epist.)

Las calidades de una buena definicion, son claridad y exactitud. Será clara, si no puede ménos
de entenderla quien no ignore la significacion de las palabras; será exacta, si explica de
tal manera la cosa definida, que ni le añada ni le quite.

La mejor regla para asegurarse de la bondad de una definicion, es aplicarla desde luego á las
cosas definidas; y observar si las comprende á todas, y á ellas solas.

La division es la distribucion de un todo en sus partes. Segun son estas, toma distintos nombres;
llamándose actual cuando existen en realidad, y potencial cuando no son mas que posibles. La
actual se subdivide en metafísica, física, é integral. Metafísica, es la que distribuye el
todo en partes metafísicas, como el hombre en animal y racional; física, la que lo distribuye
en partes físicas, como el hombre en cuerpo y alma; integral, la que lo distribuye en partes
que expresan cantidad, como el hombre en cabeza, pies, manos etc. La potencial es la que distribuye
un todo en aquellas partes que nosotros le podemos concebir. Así, considerando como un todo
la idea abstracta animal, podemos dividirle en racional é irracional. Si lo expresado por la
division potencial pertenece á la esencia de la cosa, se llama esencial, si no, accidental.
Será esencial si divido el animal en racional é irracional; será accidental si le divido por
sus colores, ú otras calidades semejantes.

La buena división debe: 1º. agotar el todo; 2º. no atribuirle partes que no tenga; 3º. no incluir
una parte en las otras; 4º. proceder con órden, ya sea que este se funde en la naturaleza de
las cosas, ó en la generacion ó distribucion de las ideas.

Si afirmo una cosa de otra, formo un juicio; si lo enuncio con palabras, tengo una proposicion.
Afirmo interiormente, que la tierra es un esferóide; hé aquí un juicio; digo ó escribo: «la
tierra es un esferóide» hé aquí la proposicion.

En todo juicio hay relacion de dos ideas, mas bien de los objetos que ellas representan; lo
mismo ha de suceder en la proposicion; el término que expresa aquello de que afirmamos ó negamos,
se llama sujeto; lo que afirmamos ó negamos se denomina predicado; y el verbo ser, que expreso
ó sobrentendido se halla siempre en la proposicion, se apellida union ó cópula, porque representa
el enlace de las dos ideas. Así en el ejemplo anterior: la tierra es el sujeto, esferóide el
predicado, y es la cópula.

Si hay afirmacion, la proposicion se llama afirmativa, si hay negacion negativa. Pero conviene
advertir, que para que una proposicion sea negativa, no basta que la partícula no afecte alguno
de sus términos, sino que es preciso que afecte al verbo. «La ley no manda pagar.» «La ley
manda no pagar.» La primera es negativa, la segunda afirmativa; el sentido es muy diferente
con solo mudar de lugar el no.

Las proposiciones se dividen en universales, indefinidas, particulares y singulares, segun
que el sujeto es singular, indefinido, particular, ó universal. Todo cuerpo es grave: es proposicion
universal, á causa de la palabra todo. El hombre es inconstante; la proposicion es indefinida,
por no expresarse si lo son todos ó alguno. Algunos axiomas son engañosos; la proposicion es
particular porque el sujeto está restringido por el adjunto alguno. Gonzalo de Córdoba fué
insigne capitan; la proposicion es singular, por serlo el sujeto. Para ser singular la proposicion,
no es preciso que el nombre sea propio, basta una palabra cualquiera que lo determine; como
si digo: esta moneda es falsa.

Tocante á las proposiciones indefinidas, puede preguntarse si el sujeto se toma en sentido
universal ó particular; y á esta cuestion dan orígen dos motivos: 1º. el no estar aquel acompañado
de término universal ni particular; 2º. el observarse que el uso les señala á unas un sentido
universal y á otras no.

La proposicion indefinida equivale á la universal, en sentido absoluto, si se trata de materias
pertenecientes á la esencia de las cosas, ó alguna de sus propiedades que pueda considerarse
necesaria; equivale á universal moral, es decir, para la mayor parte de los casos, si versa
sobre calidades que así lo demanden; y por fin á particular, si así lo indica la cosa de que
se habla. Los cuerpos son pesados: equivale á decir todos los cuerpos son pesados. Los alemanes
son meditabundos; no equivale á decir que todos lo sean, sino que este es uno de los caractéres
de aquella nacion.

Las proposiciones son simples ó compuestas. Las simples son las que expresan la relacion de
un solo predicado á un solo sujeto: como todas las de los ejemplos anteriores. Las compuestas
son las que contienen mas de un sujeto ó predicado; y por lo mismo explícita ó implícitamente
comprenden mas de una proposicion. Con la clasificacion y los ejemplos, se comprenderá mejor
en qué consiste una proposicion compuesta. Los dialécticos suelen distribuirlas en varias clases;
indicaré las principales.

Proposicion copulativa es la que expresa el enlace de dos afirmaciones ó negaciones. El oro
y la plata son metales. Equivale á estas dos reunidas: el oro es metal, y la plata es metal.
El oro es amarillo, y el oro es ductil. Para que estas proposiciones sean verdaderas se necesita
que lo sean sus dos partes: porque la afirmacion no se limita á la una sino que se extiende
á las dos. A la misma clase pueden reducirse estas negativas: ni la codicia ni la soberbia
son virtudes; la templanza no es dañosa ni al alma ni al cuerpo, etc.

Disyuntiva es la proposicion en que entre dos ó mas extremos se afirmó la existencia de uno.
Las acciones humanas son ó buenas ó malas. A estas horas se habrá ejecutado el designio ó no
se ejecutará nunca. Para la verdad de estas proposiciones, se necesita que no haya medio entre
los extremos señalados. Un papel ó es blanco ó es negro: la proposicion es falsa, porque puede
ser de otros colores.

Proposicion condicional es la en que se afirma una cosa con condicion. Si el viento sopla el
tiempo será frio. Si hiela se echarán á perder los frutos. Para la verdad de estas proposiciones
se necesita que en realidad la primera parte traiga consigo la segunda; porque esto es lo que
se afirma; mas no que la segunda traiga la primera, porque de esto se prescinde. Así en el
último ejemplo se dice que al hielo seguirá la perdicion de los frutos; pero no que si se pierden
los frutos haya hielo; porque no se afirma que los frutos no puedan perderse por otras causas.

Poco diré sobre las formas de argumentacion. Los dialécticos las han distribuido en muchas
clases, y señalándoles abundantes reglas, todo con mucho ingenio. Ya he indicado lo que pensaba
de su utilidad. Para inventar sirven poco ó nada; para exponer mucho; y en general, el acostumbrarse
á ellos por algun tiempo, deja en el entendimiento una claridad y precision que no se pierden
fácilmente, y se hacen sentir en todos los estudios.

Silogismo es la argumentacion en que se comparan dos términos con un tercero, para inferir
la relacion que ellos tienen entre sí. Lo simple es incorruptible, el alma es simple, luego
es incorruptible. Los extremos son alma é incorruptible, el término medio es simple.

Entimema es un silogismo abreviado. El alma es simple, luego es incorruptible.

El dilema es una argumentacion fundada en una proposicion disyuntiva, que por todos los extremos
hiere al adversario. O el cristianismo se difundió con milagros ó sin ellos; si con milagros,
el cristianismo es verdadero; si sin milagros, el cristianismo es verdadero tambien, pues se
difundió con un gran milagro que es el difundirse sin milagros.

[16] Pág. 155.--He recordado con elogio una doctrina de santo Tomas; y no puedo ménos de advertir
lo muy útil que considero la lectura de las obras de aquel insigne Doctor, á cuantos deseen
entregarse á estudios profundos sobre el espíritu humano. Si bien es verdad que se halla en
ellas el estilo de la época, tambien es cierto que mas de una vez se asombra el lector de que
en medio de la ignorancia, que todavía era mucha en el siglo XIII, hubiese un hombre que á
tan vasta erudicion reuniese un espíritu tan penetrante, tan profundo, tan exacto.

[17] Pág. 165.--La carrera de la enseñanza debiera ser una profesion en que se fijaran definitivamente
los que la abrazasen. Desgraciadamente no sucede así, y una tarea de tanta gravedad y trascendencia
se desempeña como á la aventura, y solo miéntras se espera otra colocacion mejor. El orígen
del mal no está en los profesores; sino en las leyes que no los protegen lo bastante, y no
cuidan de brindarles con el aliciente y estímulo, que el hombre necesita en todo. Un solo profesor
bueno es capaz en algunos años de producir beneficios inmensos á un pais: él trabaja en una
modesta cátedra, sin mas testigo que unos pocos jóvenes; pero estos jóvenes se renuevan con
frecuencia, y á la vuelta de algunos años ocupan los destinos mas importantes de la sociedad.

[18] Pág. 171.--Esa inclinacion del hombre á seguir la autoridad de otro hombre, da lugar á
elevadas consideraciones sobre la fe, sobre el principio de la autoridad de la Iglesia católica,
y sobre el orígen y carácter de las extraviadas sectas que han perturbado y perturban el mundo.
Como en otra obra traté extensamente esta materia, me basta referirme á lo que en ella dije.
Véase El Protestantismo comparado con el Catolicismo en sus relaciones con la civilizacion
europea. Tomo 1º.

[19] Pág. 203.--Podria escribirse una excelente obra con el título de moral literaria y artística.
El asunto es tan útil como fecundo. Si esta obra la ejecutase un escritor de crítica segura
y delicada y de moral pura, podria ser de gran provecho. El abuso, cada dia mayor, que de las
mas bellas dotes del alma se está haciendo para extraviar y corromper, aumentaria la importancia
de semejante trabajo. Ojalá que esta indicacion despierte la voluntad de alguno que se sienta
con fuerzas para ello.

[20] Pág. 209.--La filosofía de la historia, si bien ha adelantado algo en los últimos tiempos,
es sin embargo una ciencia muy atrasada. Probablemente sufrirá modificaciones no ménos profundas
que otra ciencia tambien nueva: la economía política. Para los católicos hay en esta clase
de estudios el grave inconveniente de que varias de las obras principales que en esta materia
se han escrito, han salido de manos de protestantes, ó escépticos; así es que se las encuentra
llenas de errores y equivocaciones en lo concerniente á la Iglesia. Verdad es que últimamente
en Inglaterra, en Francia y en Alemania, se está rehaciendo la historia en un sentido favorable
al catolicismo: pero esta es una mina riquísima de la cual no se ha explotado mas que una pequeña
parte. Los tesoros abundan; solo se necesita trabajo.

[21] Pág. 227.--Figúranse algunos que la religiosidad es signo de espíritu apocado y capacidad
escasa; y que por el contrario la incredulidad es indicio de talento y grandeza de ánimo. Yo
sostengo que con la historia en la mano se puede demostrar que en todos tiempos y paises los
hombres mas eminentes han sido religiosos.

FIN DE LAS NOTAS.

ÍNDICE

DE LAS MATERIAS CONTENIDAS EN ESTA OBRA.

  CAPÍTULO PRIMERO.

  CONSIDERACIONES PRELIMINARES.

  § I. En qué consiste el pensar bien. Qué es la verdad.        1

  II. Diferentes modos de conocer la verdad.        2

  III. Variedad de ingenios.        3

  IV. La perfeccion de las profesiones depende de la perfeccion con
que se conocen los objetos de ellas.      4

  V. A todos interesa el pensar bien.      5

  VI. Cómo se debe enseñar á pensar bien.     6

  CAPÍTULO II.

  LA ATENCION.

  § I. Definicion de la atencion. Su necesidad.                         7

  II. Ventajas de la atencion é inconvenientes de su falta.             8

  III. Cómo debe ser la atencion. Atolondrados y ensimismados.          9

  IV. Las interrupciones.                         11

  II. Instinto que nos indica la carrera que mejor se nos adapta.      12

  III. Experimento para discernir el talento peculiar de cada niño.                        14

  II. Ideas de posibilidad é imposibilidad. Sus clasificaciones.       15

  III. En qué consiste la imposibilidad metafísica ó absoluta.         16

  IV. La imposibilidad absoluta y la omnipotencia divina.              17

  V. La imposibilidad absoluta, y los dogmas.                         Id.

  VI. Idea de la imposibilidad física ó natural.                       18

  VII. Modo de juzgar de la imposibilidad natural.                     19

  VIII. Se deshace una dificultad sobre los milagros de Jesucristo.    20

  IX. La imposibilidad moral ú ordinaria.                              22

  X. Imposibilidad de sentido comun impropiamente contenida en la
  imposibilidad moral.         26

  II. Errores en que incurrimos por ocasion de los sentidos. Su
  remedio. Ejemplos.                                               29

  IV. Los sanos de cuerpo y enfermos de espíritu.                      31

  V. Sensaciones reales, pero sin objeto externo. Explicacion de este
  fenómeno.                                                            33

  VI. Maniáticos y ensimismados.                       35

  II. Coexistencia y sucesion.                                         37

  III. Dos reglas sobre la coexistencia y la sucesion.                 39

  IV. Observaciones sobre la relacion de casualidad. Una regla de
  los dialécticos.                                                     42

  V. Un ejemplo.                                                       45

  VI. Reflexiones sobre el ejemplo anterior.                           46

  VII. La razon de un acto que parece instintivo.                     Id.

  CAPÍTULO VII.

  LA LÓGICA ACORDE CON LA CARIDAD.

  § I. Sabiduria de la ley que prohibe los juicios temerarios.        47

  II. Exámen de la máxima «piensa mal y no errarás.»                  48

  III. Algunas reglas para juzgar de la conducta de los hombres.                                                         56

  II. Exámen y aplicaciones de la primera condicion.                  57

  III. Exámen y aplicaciones de la segunda condicion.                 61

  IV. Una observacion sobre el interes en engañar.                                        66

  CAPÍTULO IX.

  LOS PERIÓDICOS.

  § I. Una ilusion.                                                   67

  II. Los periodicos no lo dicen todo sobre las personas.             68

  III. Los periódicos no lo dicen todo sobre las cosas.               71

  CAPÍTULO X.

  RELACIONES DE VIAJES.

  § I. Dos partes muy diferentes en las relaciones de viajes.         72

  II. Origen y formacion de algunas relaciones de viajes.             73

  III. Modo de estudiar un país.                               78

  II. Distincion entre el fondo del hecho y sus circunstancias.
  Aplicaciones.                                                      79

  III. Algunas reglas para el estudio de la historia.                            90

  II. Prudencia científica y observaciones para alcanzarla.          91

  III. Los sabios resucitados.                                       97

  CAPÍTULO XIII.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document05205</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>32893</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>18981</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The authority of writers had risen higher than was proper; and it was necessary impetus
as the philosophy of Descartes to topple the idols. The respect due to the great men not to
scratch in worship, or the consideration to its views degenerate into blind submission. As great
men, they are still men, and manifest thus errors, omissions and defects in their work. Summi enim
sunt, homines tamen, he said Quintilian. And St. Augustine confesses that ascribes infallibility
to the sacred books; but as to the works of men, by scratching the highest virtue and wisdom
why are not more obliged to take as true all that they have said or written.

[15] p. 142 .-- I shall briefly summarize the most useful to say on the dialectical perception,
judging, reasoning, term, proposition and argument.

According to the argument, the perception is the knowledge of the thing, no affirmation or denial;
the trial is the affirmation or denial, the reason is the act of
understanding what to infer something else.

I think the virtue without affirming or denying anything about it,
I have a perception.

Inwardly affirm that virtue is laudable, I am a trial.

From this I infer that to deserve the real praise must be virtuous, that is one reason.

The interior view of perception, called idea.

The term or word is the expression of the thing perceived.

The word America does not express idea of ??the new continent, but the same continent. It is
true that the term did not exist Without the idea, and this serves as the hub to link the
word with the thing; but it is less, that when we express America, we understand the thing
itself, not the idea. So say America is a beautiful country and it is clear that this does not affirm
the idea.

When I think of metal, I know that being metal is common to many things that otherwise are different,
such as silver, gold, lead etc.; to think brutes, I see that something to agree the camel, eagle,
snake, butterfly, and all the others, to know the living and feeling, or being animals. When I express
that it is desirable to many, saying, metal, animal, body, fair man, bad etc, the term is
commonly known.

The common term is generally taken one whose significance should be
to many, but as you can appropriate to be that many, or just as well
be considered together, or that apply to any of them separately, they
say that in the first case the term is collective, in the second distribution.

Academia is a collective common term, because it expresses the collection of academics, but not in
such a way that each of these can be called academia. Sage is distributive common term, because it
applies to many, so that any individual who possesses the wisdom, can be called wise.

Singular term is one that expresses a single individual as the Pyrenees, the Black Sea, Madrid, etc.

I
think the collective term should not count as a kind of common, for then the disadvantage is that
the division is not well made. We say the term is common or unique. The community is divided into
collective and distributive. For a division is required is well done that two members opposed
to one not in the other, which is verified if we take division expressed. Indeed, the word
nation is common, distributively, because it is to all nations, and
collectively because it applies to a reunion.

France is a common collective because it applies to a group of men, and unique because it expresses
a single nation, a true individual of the species of nations. Then the collective term should
not be among Commons, as opposed to the singular, as there are common collective nouns, and
there are unique.

The common term is divided into univocal, equivocal and similar. Is unequivocal that has for
many same meaning: as a man, animal, bodily. Misunderstanding is that it is different like
a lion, which expresses an animal and a blue sign.

Similar to what is in part identical and partly different, as healthy, which applies to food that preserves
health, medicine the reset, the man who has, pious, which applies to the person, to a book, to
an action, to an image. Master, says of the monarchs, and the phrase "the king my August love
you "is said of those slaves are said to those who have dependents or servants, it says the owner
of the room.

In many terms it is verified that involve a general idea, capable of various modifications;
and competent employees without distinction it gives rise to confusion
of ideas, and sterile disputes.

We use the words at every step king, monarch, sovereign, talk about what they mean, laying
our respective systems. Yet it is impossible not unwise grievously,
if each question does not look exactly what these words express.

Sovereign is the sultan, the ruler is the emperor of Russia, sovereign is the King of Prussia,
sovereign is the king of France, Sovereign is the Queen of England, and yet none of these cases,
expresses the same sovereignty.

The definition is the explanation of the thing. If you explain the essence is called essential, if
content to make it known, without penetrating in nature, his name is descriptive.

When the thing explained is the meaning of a word is called definition of the name: definitio
nominis. Definition should not confuse the name with its etymology: for The latter is the explanation
of the origin of the word often happens that the meaning is very different from usual etymology.
The etymology illustrates to discover the true meaning but not determined.

For example, the word bishop, episcopus, which served its etymology Greek means watchful, and in
its Latin acceptation, superintendent, indicates some so the pastoral duties, but far from
determining them in its true sense.

So this word meant among Latinos, the magistrate whose charge ran Care bread and other groceries.
Cicero writing to Atticus says, "I Vuit Pompejus enim esse Campania
HAEC quem tota, et ora maritima episcopum ad quem habent et negotii
summa delectus referatur.

"(Lib. 7. epist.)

The qualities of a good definition, are clearly and accurately. It will be clear, if not less
to understand who does not ignore the significance of words is accurate, if explained so the
thing defined, and is not add or take away.

The best rule to ensure the goodness of a definition is of course applies to the definite things,
and see if he understands them all, and to them alone.

The division is the distribution of a whole into its parts. According are these, take different
names; current calling when they exist in reality and potential when
there are more than possible.

The current is divided into metaphysics, physics, and comprehensive. Metaphysics, which distributes
all metaphysical parts, like the man in animal and rational physics, which distributes physical
parts, like the man in body and soul integral, which distributes
it in parts expressing amount, like the man in the head, feet, hands
etc. The potential is distributed by a whole in those parts which
we can conceive.

Thus, considering as a whole the abstract idea of ??animal, can be divided into rational and irrational.
If the statement of the potential division belongs to the essence of the thing, is called essential,
if not accidental.

Will be essential if the animal divided into rational and irrational, is accidental if you
divided by their color or other similar qualities.

The good division must: 1. exhausting all, 2 º. not to award that does not have parts, 3 º. not include
a party to the other, 4 º. proceed with order, whether this is based on the nature of things,
or the generation or distribution of ideas.

If I say one thing from another, I am a trial, if the statement with words, I have a proposition.
Inwardly affirm that the earth is a spheroid, behold a trial, say or write: "the Earth is a
spheroid "behold the proposition.

In any trial there is relation of two ideas, but rather of the objects they represent, what same
will happen in the proposition, a term that expresses what we affirm or deny, called subject,
affirm or deny what is called predicate and the verb to be, I express or understatement is
always in the proposition, his name is union or intercourse, because it represents link the two ideas.
So in the example above, the land is the subject, the spheroid predicate, and copulation.

If there's assertion, the proposition is called so, whether there is denial denial. But it
should noted, that for a proposition is negative, not enough that the particle does not affect any
of its terms, but it must concern the verb. "The law does not require pay." "The law commanded
not to pay.

"The first is negative, the second affirmative sense is very different just move from place no.

The
propositions are divided into universal, undefined, and unique individuals, according to that
the subject is singular, indefinite, particular or universal. Every body is serious: it proposition
universal, owing to the word all. The man is unstable, the proposition is indefinite, not express
if they are all or some. Some axioms are misleading, the proposition is particularly because the
subject is restricted by the attached one. Gonzalo de Cordoba was famous captain, the proposition
is unique, by being the subject.

To be singular proposition, need not be proper name, just a word anyone who determine, as if
you say this coin is false.

Propositions concerning undefined, you may wonder if the subject is taken in respect universal
or particular, and give origin to this question two reasons: 1. not being that accompanied universal
or particular term, 2 º.

He notes that they use points to a sense and to other non-universal.

Indefinite proposition is equivalent to the universal in an absolute sense, if matters are belonging
to the essence of things, or any of its properties to be considered necessary, is equivalent
to moral universal, ie for most cases, if versa on qualities that demand it, and finally to
particular, on the advice of the thing that speaking.

The bodies are heavy, is equivalent to saying all bodies are heavy. The Germans are thoughtful,
not to say that all they are, but this is one of the characters of that nation.

The propositions are simple or compound. The simple are those which express the relationship a
single predicate to a single subject: like all the previous examples.

Compositae are those that contain more than one subject or predicate, and therefore explicitly
or implicitly comprise more than one proposition. With the classification and examples, will be
better understood what is a compound proposition. The dialectic generally falls into various
classes; will indicate the main.

Copulative proposition is expressed by the binding of two assertions
or denials. Gold and silver are metals.

Equivalent to these two together: gold is metal, and silver is metal. Gold is yellow, and
gold is ductile. For these propositions are true is needed what are its two parts: because the
affirmation is not limited to one but extends at two o'clock. In the same class can reduce these negative:
neither pride nor greed are virtues of temperance is not harmful or the soul or the body, etc..

Choice
is the proposition that two or more endpoints confirmed the existence
of one.

Human actions are either good or bad. At this time the plan will be executed or not will never
run. For the truth of these propositions, it needs no medium between the extreme limit. A role
or is it white or black: the proposition is false, because it can
be of other colors.

Is the conditional proposition which states a condition thing. If the wind blows weather will
be cold. If frosting is to spoil the fruit. For the truth of these propositions really needs
to bring the first part of the second, because this is what states,
but not the second brings the first, because that is dispensed.

Thus in the last example is said that the ice will the ruin of the fruits, but not if you are lost
the fruits have ice because they stated that the fruits can not be lost for other reasons.

Tell
little about the forms of argument. The dialectic of thousands have been distributed classes,
and pointing out numerous rules, all with great wit. I have already indicated what I thought
its usefulness. To do little or nothing to invent, to expose a lot, and generally getting
used to to them for a while, let the understanding clarity and precision
is not lost easily, and are experienced in all studies.

Syllogism is the argument in comparing two terms with a third, to infer the relationship they
have with each other. Simple is imperishable, the soul is simple, then is incorruptible. The
ends are soul and incorruptible, the average is simple.

Enthymeme is an abbreviated syllogism. The soul is simple, then it is incorruptible.

The dilemma is an argument based on a disjunctive proposition, that all ends hurt the opponent.
Or Christianity spread with miracles or without them, if by miracle, Christianity is true, if not
miracles, Christianity is true also, as it spread with a miracle that is broadcast without miracles.

[16]
p. 155 .-- I remembered to praise a doctrine of St. Thomas, and I can not fail to note I consider
it useful to read the works of that famous Doctor, to those who wish delivered to deeper studies
on the human spirit.

While it is true that is in including the style of the time, it is also true that more than once the
reader is surprised that in the midst of ignorance, it was still great in the thirteenth century,
had a man to so vast erudition gather in a spirit so pervasive, so profound, so accurate.

[17] p. 165 .-- The career of teaching should be a profession that will be finalized those who
embrace it.

Unfortunately it does not, and a task of such gravity and significance serves as the adventure,
and only while waiting for another better placement. The origin of evil is for teachers, but the
laws do not protect enough, not provide caregivers with the incentive and encouragement, that
man needs in everything. A single teacher good in some years can produce immense benefits to
a country: he works in a Chair modest, no more than a few young witness, but these kids are renewed
frequently, and to return a few years took the most important destinations of society.

[18] p. 171 .-- That man's inclination to follow the authority of another, gives rise to considerations
high on faith, on the principle of the authority of the Catholic
Church and the origin and nature of the missing sects have disturbed
and disturb the world.

As in other work deals extensively with this matter, I merely refer to what it said. See Protestantism
versus Catholicism in its relations with civilization Europe. Volume 1 º.

[19] p. 203 .-- I could write a great book with the title of literary
and artistic morality.

The issue is as useful as fruitful.

If this work the writer to execute a certain critical and delicate
and pure morality, could be of great benefit.

Abuse, every day more, that of most beautiful gifts of the soul is
being done to mislead and corrupt, would increase the importance of
such work.

  Hopefully this will wake indication of any sitting up to it.

  

  

  [20] p. 209 .-- The philosophy of history, but has made some progress
in recent times, however, is a science far behind.

  Less likely to undergo profound modifications another discipline
also new: the political economy.

  For Catholics are in this class Study the serious disadvantage that
a number of major works in this area have been written, have come
out of the hands of Protestants, or skeptics, so they are found full
of errors and mistakes with regard to the Church.

  It is true that lately in England, France and Germany, is remaking
history in a favorable direction to Catholicism, but this is a rich
mine of which has not been exploited more than a small part.

  Treasures abound, you just need work.

  

  [21] p. 227 .-- Figúranse some that religiousness is a sign of a fearful
spirit and ability poor, and instead of disbelief is an indication
of talent and magnanimity.

  I I argue that the story in hand one can show that at all times and
countries the most eminent men have been religious.

  

  

  END NOTES.

  

  CONTENTS

  

  OF THE MATERIALS CONTAINED IN THIS SITE.

  

  CHAPTER ONE.

  

  PRELIMINARY CONSIDERATIONS.

  

  § I. What is the thinking right. What is the truth. 1

  
  II. Different ways of knowing the truth.

  2
  

  III. Variety of mills. 3

  
  IV. The perfection of the profession depends on the perfection with
known objects in them.

  4

  

  V. Everyone's interest to think well. 5

  
  VI. How to teach them to think well. 6

  

  CHAPTER II.

  

  CARE.

  

  § I. Definition of care. Their need. 7

  

  II. Advantages and disadvantages of their care need. 8

  

  III. How should the attention. Dazed and withdrawn. 9

  

  IV. Interruptions.

  11

  

  II. Instinct tells us the race that best fits us. 12

  

  III.

  Experiment to discern the unique talents of each child.

  14

  

  II. Ideas of possibility and impossibility. Their rankings. 15

  
  III. What is the absolute or metaphysical impossibility. 16

  

  IV. The absolute inability and divine omnipotence. 17

  

  V. Absolutely impossible, and dogmas. ID

VI. Idea of ??natural or
physical impossibility. 18

VII. Way to judge the natural impossibility.
19

VIII. Disposes a difficulty about the miracles of Jesus Christ.
20

IX. The moral failure or ordinary. 22

X. Impossibility of common
sense contained in improperly moral impossibility. 26

II. Correcting
errors on occasion of the senses. His remedy. Examples. 29

IV. The
body healthy and sick at heart. 31

V. Real feelings, but without
external object. Explanation of this phenomenon. 33

VI. Cranky and
withdrawn. 35

II. Coexistence and succession. 37

III. Two rules
of coexistence and succession. 39

IV. Observations on the relationship
of chance. A rule the dialectic. 42

V. An example. 45

VI. Reflections
on the previous example. 46

VII. The reason of an act that seems
instinctive. ID

CHAPTER VII.

LOGIC IN ACCORDANCE WITH THE CHARITY.

§
I. Wisdom of the law that forbids rash judgments. 47

II. Examination
of the maxim "think wrong and miss." 48

III. Some rules for judging
the behavior of men. 56

II. Examination and application of the first
condition. 57

III. Examination and application of the second condition.
61

IV. A remark on the interest in cheating. 66

CHAPTER IX.

NEWSPAPERS.

§
I. An illusion. 67

II. The newspapers do not say everything about
the people. 68

III. The newspapers say it all about things. 71

CHAPTER
X.

FOREIGN TRAVEL.

§ I. Two very different relationships travel.
72

II. Origin and formation of some relationships travel. 73

III.
Way of studying a country. 78

II. Distinction between the background
of the fact and circumstances. Applications. 79

III. Some rules for
the study of history. 90

II. Scientific prudence and observations
to reach it. 91

III. The scholars raised. 97

CHAPTER XIII</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>