<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document02466</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>20101</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>1526</sourceTextLength>
<sourceTextContent> De otro modo no se comprendería.

La historia es relativamente moderna; pues, según mi amigo, todavía han de descubrirse leyendas
e historias en lengua proto-ibérica, más antiguas y venerables que el poema egipcio de Pentaur
sobre una hazaña de Sesóstris o Ransés II, y que los poemas hallados por nuestro conocido el
diplomático Sr. Layard en la biblioteca de Asurbanipal en Nínive: poemas ya arcaicos ocho siglos
antes de Cristo, y traducidos los más de la lengua sagrada de los acadies, entonces tan muerta
como el latín ahora entre nosotros.

Y esto no debe maravillarnos, porque según Roisel, en Los Atlantes, toda cultura viene de éstos,
antes de que la hubiera en Caldea, en Asiria, en Egipto o en punto alguno de Oriente.

Es una lástima que no tengamos aún documentos del siglo de oro o de los siglos de oro de la
literatura atlántica parisina, de hará unos ocho mil años, ni de la emanación bética de aquella
cultura, implantada a orillas del Guadalquivir por los turdetanos.

El documento hallado, descifrado, explicado y comentado por Don Juan Fresco es de época relativamente
fresca: como si dijéramos de ayer de mañana. Ya la cultura ibérica indígena había decaído,
y España se veía llena de colonias fenicias y aun griegas. Los de Zazinto habían ya fundado
a Sagunto, y hacía más de un siglo que habían fundado los tirios a Málaga, Abdera, Hispalis
y Gades. Era por los años de 1000, antes de nuestra era vulgar, sobre poco más o menos.

II

Vesci era una ciudad importante de la confederación de los túrdulos. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10612</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>36277</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>1368</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> Not otherwise be understood.

The story is relatively modern, for, as my friend, have yet to discover legends and stories in
Proto-Iberian, oldest and most venerable Egyptian poem Pentaur about a feat or Rans Sesostris
II, and that the poems found by our known Mr. Layard diplomat in the library of Ashurbanipal in
Nineveh archaic poems and eight centuries BC, and translated most of the sacred language of the
Akkadians, then so dead like Latin with us now.

And this should not wonder, because according Roisel at The Atlantis, all culture comes from
these, before been in Chaldea, Assyria, in Egypt or at any point of the East.

It is unfortunate that we still have no documents of the Golden Age or Golden Age of Atlantic Parisian
literature of place some eight thousand years, or the emanation of that bética culture, implemented
by the banks of the Guadalquivir turdetanos.

The document found, deciphered, explained and commented by Don Juan
Fresco is relatively time fresh, as it were of yesterday morning.

Iberian and indigenous culture had declined and Spain were full of
even Phoenician and Greek colonies.

Those had already founded Zazinto Sagunto, and for over a century
they founded the Tyre to Malaga, Abdera, Hispalis and Gades. It was
for the years 1000, BC vulgar, on more or less.

II

Vescio was an
important city of the Confederation of Turduli</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>