<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document05994</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>490149</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>4983</sourceTextLength>
<sourceTextContent> La extension considerada en nosotros es una idea y un hecho primario.

CAPÍTULO III. Fecundidad científica de la idea de extension.

Cuatro proposiciones. Es base de la geometría. De las ciencias naturales. Es necesaria para
las medidas. Pruebas y ejemplos. Simplicidad de la idea de extension.

CAPÍTULO IV. Realidad de la extension.

Esta realidad es necesaria, si no se quiere destruir la realidad del mundo externo. La realidad
de la extension y la geometría.

CAPÍTULO V. La exactitud geométrica realizada en la naturaleza. La realidad es geométrica.
Pruebas. Exámen de dos opiniones sobre la divisibilidad de la materia. El mismo resultado en
ambos supuestos.

CAPÍTULO VI. Aclaraciones sobre la extension.

La extension y los cuerpos. Mas aclaraciones sobre la inseparabilidad de estas dos ideas. Si
conocemos la esencia de la extension.

CAPÍTULO VII. Espacio-nada.

Importancia de las cuestiones sobre el espacio. Grandes dificultades. Se plantea la cuestion.
En la nada no hay distancias. Razones contra los que las admiten, negando la realidad al espacio.

CAPÍTULO VIII. Opinion de Descartes y de Leibnitz sobre el espacio.

Doctrina de Descartes. Impugnacion. Doctrina de Leibnitz. Una observacion sobre ella.

Insubsistencia de un argumento que se le objeta. Verdadera dificultad en contra.

CAPÍTULO X. Opinion de los que creen que el espacio es la inmensidad de Dios.

Doctrina de Clarke. Impugnacion. Consecuencias peligrosas. Newton. Opinion de Leibnitz. Una
observacion.

CAPÍTULO XI. Opinion de Fenelon.

Un pasaje notable. Una doctrina de los teólogos sobre las perfecciones de Dios. Se examina
la doctrina de Fenelon. Es inadmisible. Duda sobre el verdadero sentido de sus palabras.

CAPÍTULO XII. Se explica en qué consiste el espacio.

Análisis de la generacion de su idea. Algunas proposiciones en que se resume la doctrina. Incertidumbre
inseparable de estas materias.

CAPÍTULO XIII. Nuevas dificultades.

La extension y el lugar. Qué es el cambio de lugar. Un cuerpo solo no puede moverse. El movimiento
es esencialmente relativo. Demostracion á priori de la imposibilidad de ciertas figuras en
un cuerpo solo. Una superficie geométrica perfecta.

CAPÍTULO XIV. Una consecuencia importantísima.

Demostracion á priori de la gravitacion universal. No basta para explicar la existencia del
movimiento, ni su regularidad.

CAPÍTULO XV. Ilusion de los puntos fijos en el espacio.

Se examina la fijeza de los cuatro puntos cardinales. Todas las situaciones en un lugar son
ideas relativas. Si Dios podria dar movimiento á un cuerpo solo. Explicacion. El vacio. Opinion
de Descartes y de Leibnitz. Ventajas de hacer consistir la idea del espacio en la de extension
abstracta ó generalizada.

CAPÍTULO XVI. Observaciones sobre la opinion de Kant.

Doctrina de este filósofo. Confusion de ideas. No hizo el descubrimiento que él se figura.
Pruebas. No debemos confundir la imaginacion del espacio con su idea. Límites de estas dos
cosas. Ejemplos.

Sus tendencias al idealismo. Da orígen al sistema de Fichte. Kant en contradiccion con algunos
de sus discípulos en materia de idealismo.

CAPÍTULO XVIII. El problema de la experiencia sensible.

En qué consiste el problema de la experiencia. Cinco problemas De la Estética trascendental.
Se resuelven los cuatro primeros. Se plantea el último.

CAPÍTULO XIX. Consideraciones sobre la extension abstraida de los fenómenos.

La extension no es ninguno de los seres que entran en la cosa extensa. Análisis de la extension.
Qué es la continuidad. Inutilidad de las definiciones con que se acostumbra explicarla. La
extension fenomenal y la extension geométrica. Conjeturas. Doctrina de Santo Tomás sobre las
representaciones sensibles.

CAPÍTULO XX. Si hay magnitudes absolutas.

Consideraciones sobre la fijeza de las medidas. Variedad de la vision. Ojos microscópicos.
Inutilidad del tacto para la medida fija. Ejemplo. Acuerdo del arte y de la ciencia.

CAPÍTULO XXI. Inteligibilidad pura del mundo extenso.

La realidad y las apariencias. Qué es el mundo corpóreo a los ojos de un espíritu puro. Dos
geometrías. La pura y la empírica. La geometría pura es separable de la sensible. Qué es la
extension despojada de toda forma sensible. Por qué se nos hace difícil el concebir la inteligibilidad
pura del mundo corpóreo. Insuficiencia de la geometría. Necesidad de la metafísica. Insuficiencia
de la filosofía que reduce al mundo á movimientos y figuras.

CAPÍTULO XXII. La divisibilidad infinita.

Argumentos en contra. El cuerpo matemático y el cuerpo natural. Insuficiencia de esta distincion
para resolver la dificultad.

CAPÍTULO XXIII. Los puntos inextensos.

Dos argumentos en contra. Uno en pro fundado en consideraciones matemáticas. Réplica. Insubsistencia
del que se funda en la paridad del número engendrado por la unidad.

CAPÍTULO XXIV. Una conjetura sobre la nocion trascendental de la extension.

Una equivocacion que se padece en las investigaciones sobre los primeros elementos de la extension.
</sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document10957</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>388993</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>4559</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> The extension considered in us is an idea and a primary fact.

CHAPTER III. Scientific fruitfulness of the idea of ??extension.

Four propositions. It is the basis of geometry.

Natural sciences. It is necessary to measures. Evidence and examples. Simplicity of the idea of
??extension.

CHAPTER IV. Reality extension.

This reality is necessary, if not to destroy the reality of the outside
world.

Reality the extension and geometry.

CHAPTER V. The geometric accuracy made in nature.

The reality is geometric. Tests. Examination of two minds about the divisibility of matter. The
same result both cases.

CHAPTER VI. Clarifications on extension.

The extension and bodies. More clarification on the inseparability
of these two ideas.

If know the essence of the extension.

CHAPTER VII. Space-anything.

Importance of questions about space. Great difficulties. This raises
the question.

There is nothing in the distance.

Reasons against those who support them, denying the reality space.

CHAPTER VIII. Review of Descartes and Leibniz on space.

Doctrine of Descartes. Contestation. Doctrine of Leibnitz.

A remark on it.

Invalidity of an argument that he contends.

Real trouble against.

CHAPTER X. Opinion of those who believe that space is the immensity of God.

Clarke doctrine. Contestation.

Dangerous consequences. Newton. Review of Leibnitz.

A observation.

CHAPTER XI.

Review of Fenelon.

A remarkable passage. A doctrine of theologians on the perfections
of God.

It examines Fenelon doctrine. Is inadmissible. Doubt about the true meaning of his words.

CHAPTER XII. It explains what the space.

Analysis of the generation of the idea. Some propositions summarizing the doctrine. Uncertainty
inseparable from these materials.

CHAPTER XIII. New challenges.

The extent and location. What is change of place. A single body can
not move.

Movement is essentially relative.

Priori demonstration of the impossibility of certain figures in a single body. A perfect geometric
surface.

CHAPTER XIV. An important consequence.

Priori demonstration of universal gravitation.

Not sufficient to explain the existence of movement, and its regularity.

CHAPTER XV. Illusion of fixed points in space.

It examines the fixity of the four cardinal points. All situations
are a related ideas.

If God could give to a single body movement. Explanation. Vacuum.
Opinion Descartes and Leibnitz. Benefits to include the idea of ??space
in the extension abstract or generalized.

CHAPTER XVI. Comments on
the opinion of Kant.

Doctrine of this philosopher. Confusion of ideas.
He made the discovery that it contained. Tests. We must not confuse
the imagination of space with his idea. Limits of these two things.
Examples.

Their tendencies to idealism. System gives rise to Fichte.
Kant in contradiction with some of his disciples on idealism.

CHAPTER
XVIII. The problem of sensory experience.

What is the problem of
experience. Five issues of the Transcendental Aesthetic. Resolve the
first four. This raises the final.

CHAPTER XIX. Considerations on
the abstracted extension of phenomena.

The extension is not one of
the things that enter the extended thing. Analysis of the extension.
What is continuity. Uselessness of the definitions used to explain
that. The phenomenal extension and geometric extension. Conjecture.
Doctrine of St. Thomas on sensible representations.

CHAPTER XX. If
absolute magnitudes.

Considerations on the fixity of the measures.
Range of vision. Microscopic eyes. Futility of touch to a fixed size.
Example. Agreement of art and science.

CHAPTER XXI. Pure intelligibility
vast world. 

The reality and appearances. What is the corporeal world
in the eyes of a pure spirit. Two geometries. The pure and the empirical.
Pure geometry is separable from sensible. What is extension is stripped
of all sensitive. Why we find it difficult to conceive of intelligibility
pure corporeal world. Failure geometry. Necessity of metaphysics.
Failure of philosophy that reduces the world to movements and figures.

CHAPTER
XXII. Infinite divisibility.

Counter-arguments. The body of mathematical
and natural body. Failure of this distinction to resolve the difficulty.

CHAPTER
XXIII. Unextended points.

Two opposing arguments. Towards one based
on mathematical considerations. Reply. Non-subsistence which is based
on the parity of the number generated by the unit.

CHAPTER XXIV.
A conjecture on the transcendental notion of the extension.

A mistake
that is suffered in the investigations into the first elements of
the extension</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>