<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<info>
<sourceIDDoc>source-document10900</sourceIDDoc>
<sourceTextLanguage>es</sourceTextLanguage>
<sourceTextOffset>49811</sourceTextOffset>
<sourceTextLength>22196</sourceTextLength>
<sourceTextContent>

Entre estos había dos caciques llamados Urbano Garnica y Pedro de Santa María, que teniendo
para su placer muchas concubinas, llevaban muy mal tomase campo en aquella tierra Cristo Nuestro
Señor y su ley santísima, con lo cual ellos se habían de ver precisados á desamparar el país
ó á salir del cieno de la deshonestidad. Por tanto, conmovidos estos del enemigo infernal,
y mucho más del amor á la carne, empezaron á esparcir por el vulgo mil calumnias contra los
misioneros, y mucho más aquellas que mejor les estaba creyese el pueblo; decían que eran espías
de los enemigos, que no pretendían otra cosa que sujetarlos á los españoles, y con pretexto
de reducirlos á la fé católica, privarlos de su antigua libertad, que en breve se verían hambrientos
y deseosos de aquellos placeres de que ahora á su gusto se saciaban; verían sus carnes flacas,
sus espaldas acardenaladas de los golpes de los nuevos señores, cuyo yugo cargaban sobre sus
cuellos, junto con el de Cristo; y en prueba de eso, tenían ellos aún en el cuerpo las cicatrices
de los cruelísimos azotes que llevaron cuando cristianos, por más que trabajaban de día y de
noche sin ninguna compasión, para llenar á su costa las bolsas de sus amos, y semejantes á
estas decían otras innumerables mentiras, como les venía á cuento el fingirlas para su intento.
No se dijeron al aire, porque ahora el deseo que tenían los bárbaros de hacerse cristianos
estaba en sus primeros fervores, no hicieron en ellos mucha mella estos dichos; no obstante,
resfriándose de allí á poco aquel primer fervor, consiguieron los apóstatas su intento de alborotar
el país y enfurecer el pueblo para que echasen á los Padres y los remitiesen á donde habían venido.

Entrado ya el año de 1691, partieron los PP. Juan Bautista de Zea y Diego Centeno por el río
Guapay, á cultivar el nuevo pueblo de la Presentación, y el P. Arce al valle de las Salinas,
á donde acudió gran número de infieles, de los cuales muchos se le mostraban aficionados y
otros le mostraban mal rostro, señal de lo que maquinaban en su corazón, que era darle muerte,
como lo hubieran ejecutado á no haberles disuadido de tan malvado intento los indios de Tariquea.

Procuraba aquí el apostólico Padre poner forma á las cosas de la reciente iglesia; pero el
demonio, que soplaba en el corazón de los apóstatas, cuanto el buen Padre trabajaba en muchas
semanas, lo deshacía en pocas horas; y por apéndice de estos desastres, tuvo noticia de que
los Tobas, cruelísimos enemigos de Dios y de los españoles, vistos sus intentos, se habían
puesto en armas, y en gran número venían destruyendo el país; con lo cual, esperando de hora
en hora sus furias, se esforzaban á recibir con gran ánimo la muerte si fuese voluntad de Dios
Nuestro Señor, imitando á sus súbditos, de quien corría fama que habían caído en las manos
de aquellos malvados y sido muertos con crueldad igual á su fiereza.

Pero como Nuestro Señor, con estas desgracias, no quería de su siervo otra cosa sino las primeras
pruebas y noviciado de una vida apostólica, hizo desvanecer en breve aquellos temores y hubo
luego aviso de que los PP. Zea y Centeno habían llegado á salvamento en el pueblo de la Presentación,
y de que los Tobas se habían retirado á sus tierras, con lo cual pudo seguramente pasar á Tariquea
para disponer más apriesa los ánimos de la gente para abrazar la santa fé.

Aquí fué recibido y hospedado con mucho amor y benevolencia del señor del lugar, quien entendida
la causa de su ida, mandó luego echar bando por todas las Rancherías del contorno, que se juntasen
día señalado todos los caciques á Concejo, para resolver el negocio de su conversión; y se
ejecutó así el día último de Julio, consagrado á nuestro gran Padre y Patriarca San Ignacio.

Y porque será del gusto de los lectores saber las ceremonias y modo de que usaron en su Asamblea,
daré de ellos una breve y sucinta noticia.

Entrados á parlamento en lo más oscuro de la noche, dieron principio á la función con una sinfonía
de flautas y pífanos, y cantando y bailando al son de ellos discurrían sobre el negocio, concluyendo
cada baile que duraba tres ó cuatro credos con brindis.

Al rayar el alba, aunque hacía viento muy frío que helaba, por ser aquí este mes el corazón
del invierno, se fueron todos á bañar al río; y para hacer más alegre la fiesta, adornaron
sus cabezas con hermosos penachos afeitándose el rostro con colores muy feos, imaginando crecían
en belleza y hermosura, cuando parecían otros tantos diablos.

Habiendo ya esclarecido el día, tomaron un desayuno para cobrar aliento y brío para proseguir
su acuerdo en la forma que antes. ¿Quién creía, ó por mejor decir, quién se atrevía á esperar
resolución nada favorable en un Concejo semejante? Pero no obstante eso, determinaron de común
consentimiento admitir en sus tierras á Cristo y á su ley santísima, y enviaron á dar aviso
de su resolución al P. Arce, quien debajo de una enramada estaba encomendando á Nuestro Señor
con fervor este negocio; pero le pusieron tres condiciones: La primera, que la Reducción se
fundase en aquel paraje. La segunda, que no fuesen obligados á desterrarse de sus tierras los
que quisieren vivir en el gentilismo, ó mantener muchas mujeres para su uso; y la tercera finalmente,
que sus hijos no fuesen destinados al servicio de la Iglesia.

Aceptó el santo varón el partido, esperando que el tiempo, y mucho más la sangre de Jesucristo
les ablandaría los corazones y darían aquellos frutos de bendición que su celo y sus fatigas
les prometían; ni eran mal fundadas sus esperanzas porque Taricú, principalísimo, en nombre
de todos, le dió las gracias de querer emplearse en provecho de sus almas; y las dió también
á Nuestro Señor porque se había dignado de enviarles quien sin ningún interés suyo les enseñase
el camino del cielo. Y porque todo esto sucedió, como dije, en el día consagrado á N. P. S.
Ignacio, puso el P. Arce la Reducción debajo de su patrocinio.

Mientras que las cosas corren aquí con algún viento favorable, me es preciso dar una sucinta
relación de la provincia de los Chiquitos, en que al mismo tiempo se fundó, aunque con fin
más feliz, una nueva cristiandad, y será el blanco principal de esta mi Relación.

CAPÍTULO II.

Situación de la provincia de Chiquitos, costumbres y calidades de los naturales.

La provincia, á quien vulgarmente llamamos de los Chiquitos, es un espacio de tierra de doscientas
leguas de largo y ciento de ancho; por el Poniente mira á Santa Cruz de la Sierra, y algo más
lejos á las misiones de los Moxos, que pertenecen á nuestra provincia del Perú. Por Levante
baja hasta el famoso lago de los Xarayes, á quien con razón llamaron el mar Dulce los primeros
conquistadores, por su amplitud y grandeza. Por la Tramontana la cierra una gran cadena de
montes bien larga, que corriendo de la parte de Levante á Poniente, remata en este lago. Por
el Mediodía mira al Chaco y á un gran lago, ó por mejor decir, golfo del río Paraguay, que
forma aquí una bellísima ensenada, cuyas riberas están pobladas de gran multitud de árboles
y se llamó desde sus principios este seno ó ensenada el puerto de los Itatines.

Bañan á esta provincia de Chiquitos dos ríos: uno el Guapay, que naciendo en las montañas de
Chuquisaca baja por una llanura abierta por junto á un pueblo de los Chiriguanás llamado Abapó,
y corriendo hacia Oriente, ciñe á lo largo en forma de media luna, á Santa Cruz de la Sierra;
y tirando de aquí entre Septentrión y Poniente, riega y baña las llanuras que están á la falda
por ambas partes; y finalmente desagua en la laguna Mamoré, en cuya costa están fundados algunos
pueblos, ya cristianos, de los Moxos. El otro, el Aperé ó San Miguel, que nace en los Alpes
del Perú, y atravesando por los Chiriguanás (en cuyas tierras muda su nombre en el de Parapity),
se pierde finalmente en unos bosques muy espesos, por las muchas vueltas que da hasta cerca
de Santa Cruz la Vieja, donde los años pasados se fundó la Reducción de San Joseph, y girando
entre Septentrión y Poniente, baña las Reducciones de San Francisco Xavier y de la Concepción,
desde donde tira derechamente á Mediodía; y recibiendo en su madre muchos arroyos del contorno,
pasa por las Reducciones de Baurés, que pertenecen á las misiones de los Moxos, y de aquí va
á desaguar en el Mamoré, y este en el gran río Marañón ó de las Amazonas.

El país, por la mayor parte es montuoso y poblado de espesísimos bosques, muy abundantes de
miel y de cera por la gran multitud de abejas de varias especies, entre las cuales hay una
casta que llaman Opemús, la más semejante á las de Europa, cuya miel es odorífera y fragante,
y blanquísima su cera, aunque algo blanda. Abundan también de muchos monos, gallos, tortugas,
antas, ciervos, cabras monteses y también de culebras y víboras de extraños venenos, porque
hay algunas que luego que muerden se hinchan los cuerpos de los pacientes y destilan sangre
por todos sus miembros, ojos, oídos, boca, narices y aun de las uñas; pero el doliente, como
echa por tantas partes aquel pestilente humor, no muere. Otras hay cuyo veneno (aunque hayan
mordido en la punta del pie) se sube al punto á la cabeza, quitando las fuerzas y privando
del juicio, y de aquí extendiéndose por dentro de las venas mata irremediablemente, causando
delirio, y hasta ahora no se les ha podido encontrar eficaz remedio.

El terruño de suyo es seco, pero en tiempo de lluvias, que duran desde Diciembre hasta Mayo,
se anega tan disformemente la campaña, que se cierra el comercio y se forman muchos ríos y
grandes lagunas, que abundan de muchos géneros de pescado, los cuales pescan con cierta pasta
amarga con que atontados salen á la superficie del agua.

Pasado el invierno se secan luego los llanos y para sembrar es menester desmontar con gran
trabajo los bosques y cultivar las colinas y cumbres de los montes que rinden muy bien el maíz
ó trigo de las Indias, arroz, algodón, azúcar, tabaco y otros frutos propios del país, como
plátanos, piñas, maní, zapallos (que es una especie de calabazas, mejores y más sabrosas que
las de Europa); el grano, empero, y la vita, no se puede coger en estas tierras.

El clima es cálido y destemplado, causa de muchos accidentes apopléticos y frecuentes contagios
que suelen hacer gran riza en los naturales, porque estos bárbaros no saben aplicar sino dos
remedios. El primero es chupar los cuerpos enfermos, oficio propio de sus caciques y capitanes,
que en su idioma llaman Iriabós, los cuales con este oficio se hacen mucho lugar entre los
naturales, con harta ganancia, porque en vez de guisar la gallina y las otras viandas más exquisitas
para el enfermo, se lo come todo el chupador, y al enfermo no le dan sino la ordinaria vianda
de un puñado de maíz bien mal cocido; y si no lo quieren comer, no les da mucho cuidado, contentos
con la respuesta del enfermo: ¿cómo he de comer si no tengo gana? Por lo cual tengo para mí
que los más mueren de necesidad más que de enfermedades, de la cual no dan otra relación al
sobredicho médico que mostrarle la parte dolorida y decirle por dónde han andado los días antecedentes:
de aquí pasa este á examinar si el enfermo ha derramado la chicha (bebida algo semejante á
la cerveza) si ha echado á los perros algún pedazo de carne de tortuga, ciervo ó de otro viviente;
y si le halla reo de este delito, dice que el alma de estos animales, para vengar su injuria
se le ha entrado en el cuerpo, y le atormenta á medida de su afrenta. De donde es, que para
darle algún alivio le chupan la parte lesa, ó también dan en el suelo grandes golpes con la
macana alrededor del enfermo para espantar aquella alma y ahuyentarla. Con esto se queda el
doliente como antes, si no es que por ventura sucede tal vez que sanan naturalmente.

Hase observado en estos médicos que después de recibido el Santo Bautismo, por mucho que hacen
no pueden vomitar una materia sucia y hedionda como antes lo hacían todas las veces que chupaban
algún miembro del enfermo, dándose el demonio por desobligado de mantener el pacto implícito
que con ellos tenía, porque explícito y cierto no tenían ninguno.

El otro remedio es bien cruel y propio de bárbaros, y era matar á las mujeres que se persuadían
eran causa de la enfermedad (puede ser que sus mayores tuviesen alguna luz de que por una mujer
había entrado en el mundo la muerte) y echándolas de este mundo, creían quedar ellos libres
del tributo de la muerte. Por eso importunaban al médico les dijese qué mujer les había puesto
en su cuerpo aquella enfermedad, y éste decía que era esta ó aquella que primero se le ofrecía
ó con quien tenía algún enojo, ó con su marido ó parentela y cogiendo sola á la miserable la
quitaban á golpes y palos la vida. Y no acababan de caer en la cuenta del engaño, aun viendo
por experiencia que no aprovechaba nada para escaparse de la muerte esta receta. Proviene esto
de una necia imaginación que tienen de que las enfermedades provienen de causa extrínseca y
no de la interior alteración de los humores, porque no son capaces de llegar á penetrar con
el entendimiento á donde no alcanza la grosería de los sentidos corporales (propiedad de todos
los indios occidentales), bien que por otra parte son hábiles y despiertos para los demás.
Y viendo que los Misioneros curaban con purgas y sales, no acababan de persuadirse que la sangre
y los otros humores de que se alimenta la parte inferior del hombre podía corromperse y causar
malignos efectos y malas impresiones aun en el alma; por esto, por la más leve indisposición
se querían sangrar, y pidiéndoles el brazo, respondían que no en él, sino en la parte que les
dolía, había de ser la sangría; y experimentando con estos remedios mejoría, dieron de mano
á los antiguos médicos burlándose de sus fraudes y engaños y execrando la crueldad que habían
usado contra las mujeres.

Son de temperamento ígneo y vivaz más que lo ordinario de estas naciones, de buen entendimiento,
amantes de lo bueno, nada inconstantes ni inclinados á lo malo, y por esto muy ajustados á
los dictámenes de la razón natural, ni se hallan entre ellos aquellos vicios é inmundicias
sensuales de la carne que á cada paso se ven y se lloran en otros países de gentiles ya convertidos.
Su estatura es por lo ordinario más que mediana; las facciones del rostro no desemejantes de
las nuestras, aunque el color es de aceituna, con que fácilmente se distinguen de los europeos;
en pasando de veinte años se dejan crecer el cabello, y quien le tiene mejor y más grande,
tiene sobre los otros una cierta hermosura señoril; no crian barba, sino tarde y poca. Cuanto
al vestir, los hombres andan totalmente desnudos; las mujeres traen una camiseta de algodón
que llaman Tipoy, con mangas largas hasta el codo y lo demás del brazo desnudo; los caciques
y los principales usan también de este vestido, aunque un poco más corto. Adornan el cuello
y las piernas con muchas sartas de ciertas bolillas que parecen á la vista esmeraldas y rubíes
de que también usan para hacer sartas de cascabeles en los días más festivos. Horádanse las
orejas y el labio inferior, del cual cuelgan plumas de muchos colores, y de éste traen pendiente
un pedazo de estaño; llevan también en la cintura una bellísima faja de plumas muy vistosas
por la diversidad y proporción de los colores. Son de ánimo valeroso, guerrero y bien dispuestos
en lo personal para el manejo de las armas, una de las cuales es la flecha, en que son muy
valientes y diestros; y para prueba y señal de su destreza, traen colgadas muchas colas de
animales y plumas de pájaros que han cazado: otra de sus armas es la macana ó maza, que es
de una madera muy dura y pesada en forma de palas, con que se juega en Europa á la pelota,
solo que es más larga, en el medio es gruesa y por los lados aguda como la espada para poder
pelear de cerca.

No tienen gobierno ni vida civil, aunque para sus resoluciones oyen y siguen el parecer de
los más viejos. La dignidad de cacique no se dá por sucesión, sino por merecimientos y valor
en las guerras y en hacer prisioneros á sus enemigos á quien asaltan sin otro motivo más que
por quitarles algún pedazo de hierro ó por alcanzar fama y nombre de valerosos en la guerra.

De genio totalmente contrario, son las naciones vecinas que viven pacíficas y quietas en sus
confines y por eso les es de terror y espanto la milicia de los Chiquitos, los cuales, después
de hacerles esclavos de guerra como si fueren sus parientes en sangre, ó muy amigos, los casan
muchísimas veces con sus mismas hijas, aunque su matrimonio no se puede llamar tal porque no
es indisoluble; los particulares no se pueden casar sino con una sola mujer, bien que pueden
echarla de casa cuando se les antoja y tomar otra. Solamente los caciques toman dos y tres
mujeres, y éstas, aunque sean hermanas, las cuales no tienen otro empleo que cocer la chicha,
corriendo por cuenta de los maridos el recibir y hospedar á los forasteros y servirles con
esta bebida que hacen de maíz, mandioca y otras frutas; en el color se da algún aire al chocolate
y en los efectos es muy semejante al vino.

La ceremonia que usan en sus casamientos es como sigue: Ningún padre dará su hija á marido,
si éste no ha hecho antes alguna proeza; por eso, el que se quiere casar, sale antes á caza,
y muertos cuantos animales puede, da la vuelta con un centenar de liebres, y sin hablar palabra
las pone á la puerta de la mujer de quien está enamorado, y por la calidad y cantidad de la
caza, juzgan los parientes si la merece por esposa.

La educación de sus hijos es en todo conforme á su tosquedad bárbara, dejándolos vivir sin
temor ni respeto de los parientes, hechos señores de sí mismos, soltándoles las riendas para
que corran á donde la disolución y fervor juvenil de los años los arrastra.

Viven pocos juntos como república sin cabeza, que cada uno es señor de sí mismo, y por cualquier
ligero disgusto se apartan unos de otros.

Las casas no son más que unas cabañas de paja dentro de los bosques, una junto á otra sin algún
orden ó distinción; y la puerta es tan baja que sólo se puede entrar á gatas, causa porque
los españoles les dieran el nombre de Chiquitos; y ellos no dan otra razón de tener así las
casas sino que lo hacen por librarse del enfado y molestia que les causan las moscas y mosquitos,
de que abunda extrañamente el país en tiempo de lluvias, y también porque sus enemigos no tengan
por donde flecharlos de noche, lo cual sería inevitable si fuese grande la puerta; fuera de
ésta, no tienen otro ajuar que una estera bien débil que al más leve soplo del aire se cae.

Los libres y solteros, que después de los catorce años ya no viven más con sus padres, viven
todos juntos en una casa, que no es otra cosa sino una enramada descubierta por todos lados,
la cual sirve también, en tiempo de sus visitas y cumplimientos, para recibir y alojar á los
forasteros que vienen de otras partes, á los cuales regalan con lo mejor del país y con aquella
su apreciada bebida, y acude todo el pueblo para festejar y participar, junto con los forasteros,
del refresco; pero antes conjuran al demonio para que no venga á perturbar la alegría del festín;
la ceremonia es salir algunos de ellos de la choza y, con grandes exclamaciones, dar en el
suelo con las macanas.

Sus festines y banquetes suelen durar dos ó tres días y noches enteras, poniendo su mayor magnificencia
y explendor en la copia y fortaleza de aquel su vino, cuyos humos al punto se les suben á la
cabeza y los privan de aquel poco juicio y sexo que antes tenían, por lo cual sus fiestas y
alegrías acaban en riñas, heridas y muertes, porque los rencores y odios guardados y encubiertos
ó disimulados mucho tiempo en lo más secreto del corazón por cobardía y temor, brotan y salen
fuera en estas ocasiones y vienen á las manos con furia.

Después los forasteros, en agradecimiento, los convidan y llevan á sus rancherías, correspondiendo
con el mismo trato, cumplimientos y bárbara cortesanía, y éstas son todas sus andanzas y peregrinaciones.
Bien que aunque no tengan forasteros á quien festejar y banquetear, son entre sí muy frecuentes
los convites á beber la chicha; y este ha sido el único y no leve impedimento que se ha hallado
en la vida política, y reducidos por medio del santo bautismo al gremio de la Iglesia, siendo
cosa muy cierta y verdadera que fustra docentur in fide, nisi ab eis removeatur ebrietas, que
de ellos y de las otras naciones de estas Indias escribió el doctísimo y sapientísimo obispo
el ilustrísimo señor don Alonso de la Peña Montenegro[IV.].

Por eso nuestros Misioneros pusieron todo esfuerzo desde los principios en exterminar y arrancar
este vicio, y juntamente aquellos festines y banquetes; usaron de muchos medios, ya suaves,
ya severos, de romper los cántaros, reprenderlos, derramarles la chicha y deshacer sus brutales
juntas, cosa que les provocaba á cólera y á venganza á aquellos bárbaros, que se enfurecían
y exasperaban tanto, que muchas veces echaron furiosamente mano á las macanas y á las flechas
para matarlos.

Quiso Nuestro Señor, finalmente, premiar sus industrias y santo celo, desterrando y arrancando
del corazón de aquellos bárbaros vicio tan arraigado, mediante los sudores y virtud (como es
constante opinión entre nosotros) del P. Antonio Fideli, italiano, que fué el primero que murió
en esta apostólica empresa, por Marzo de 1702, consumido de las fatigas y trabajos que padeció
en cultivar esta nueva viña del Señor.

Después de su muerte dejaron del todo estos pueblos la embriaguez y las demás bárbaras costumbres,
mudanza por cierto de la mano del Altísimo, pues aun entre cristianos más cultivados se ve
todos los días que los dados á la embriaguez, es necesario un milagro de la gracia divina para
que le dejen; pues ¿cuánto más sería necesario para estos bárbaros que le habían mamado con
la leche?

Su distribución y repartimiento del tiempo es el siguiente: Al rayar el alba se desayunan,
y juntamente tocan ciertos instrumentos de su música, semejantes á las flautas, hasta que se
seca el rocío, de que se guardan como nocivo á la salud; de aquí van á trabajar, cultivando
la tierra con palos de madera, tan dura, que suple la carestía de arados ó azadones de acero;
trabajan hasta el medio día, y entonces se vuelven á comer. </sourceTextContent>
<suspiciousIDDoc>suspicious-document02451</suspiciousIDDoc>
<suspiciousTextLanguage>en</suspiciousTextLanguage>
<suspiciousTextOffset>63290</suspiciousTextOffset>
<suspiciousTextLength>20006</suspiciousTextLength>
<suspiciousTextContent> 

Among these were two chiefs called Urban Garnica and Pedro de Santa Maria, who have for your
pleasure many concubines, had a very bad area in that country take Christ our Lord and his holy
law, which they had to see the country are compelled to abandon or to leave the mire of dishonesty.
Therefore, the enemy moved these infernal and more of the love of the flesh, began to spread
by the vulgar thousand calumnies against missionaries, and those much better for them was believed
the people, saying they were spies enemies, they did not intend to subject to anything other than
the Spanish, and under the pretext to reduce them to the Catholic faith, depriving them of
their ancient liberty, which would soon be hungry and desirous of those pleasures that now quench his
taste, would see their lean meat, behind black and blue from the blows of the new masters, whose
yoke loaded on their necks, along with that of Christ, and proof of that, they still had scars
on the body of strokes that led cruelísimos when Christians, even working day and night without any
compassion, to fill the bags at his expense of their masters, and similar to these other countless
lies told, as I came to tell her to pretend to try. They did not say the air, because now
I want the barbarians had become Christians was in its first fervor, they did much of a dent in
these sayings, however, cold in a little that first fervor, the rebels got their attempt to
stir up the country and angering the people to cast them to the parents and refer them to where
they came.

Already entered the year 1691, left the PP. Juan Bautista de Zea and Diego Centeno by the river
Guapay, to cultivate the new people of the Presentation, and P. Arce to the Salinas Valley,
where he went to great number of infidels, of which many fans and showed him others show him
bad face, sign of things to plotting in his heart, which was to kill him, as to not having been
performed so deterred from evil intent Tarichea Indians.

Apostolic Father sought here is to put things in the recent church but demon, blowing in the heart
of the apostates, the good Father worked in many weeks, which crumbled in a few hours, and
on the appendix to these disasters, he heard that Tobas, cruelísimos enemies of God and the
Spanish, having regard to their attempts, were as weapons, and many came destroying the country,
thus, waiting time on time its fury, they worked with great encouragement to receive death if
God Our Lord, in imitation of his subjects, who ran fame that had fallen into the hands of
those killed to evil and cruelty equal to their ferocity.

But as Our Lord with this misfortune, his servant did not want anything but the first tests and
novitiate of an apostolic life, he soon fade away those fears and there then notice that the PP. Zea
and Rye had come to rescue the people of the Presentation and that the Toba had retired to their lands,
which could certainly happen to Tarichea more haste to dispose the
minds of the people to embrace the holy faith.

Here he was received and hosted with love and benevolence of the local lord, who understood
the cause of his trip, he charged side take all the settlements of
the contour, they came together appointed day all the chiefs to council,
to resolve the business of conversion, and executed and the last day
of July, dedicated to our great Father and Patriarch Ignatius.

And why will the taste of the readers know the ceremonies and how they used in their assembly, give
them a brief and succinct news.

He entered parliament in the dead of night, were beginning to function with a symphony flutes
and fifes, and singing and dancing to the business they reasoned, concluding Each dance lasted
three or four faiths with toast.

At daybreak, although it was very cold wind that chilled, for being here this month heart winter,
they all went to bathe in the river, and to brighten up the party, adorned their heads shaved
tufts beautiful face very ugly color, imagining growing in beauty and beauty, when they seemed
so many devils.

Having already cleared up the day, took a breakfast for breath and spirit to continue their
agreement on the way as before. Who thought, or rather, who dared to hope no favorable resolution
in such a council? But despite that, determined by common consent to admit to their lands to Christ and
his holy law, and sent to give notice of its decision to P. Arce,
who under a bower was entrusted to our Lord with fervor this business,
but they put three conditions: First, that the reduction is based
on that place.

The second, which were not required to be banished from their land who would like to live in the
Gentiles, or to keep many women to use, and the third finally their children were not intended
to serve the Church.

The holy man accepted the party, waiting for the weather, and much more will the blood of Jesus
Christ I would soften the hearts and blessing those fruits of his zeal and his labors promised
them, or were ill-founded hopes for Taricú, paramount, on behalf
of all, thanked him for wanting to be used for the benefit of their
souls, and also gave to Our Lord because he had deigned to send him
no interest to teach them the way to heaven.

And because all this happened, as I said, the day consecrated to NPS Ignacio, tagged P. Reduction
Arce under his sponsorship.

While things are here with a favorable wind, I must give a brief relationship
of the province of Chiquitos, which was founded at the same time,
although so happier, a new Christendom, and will be the main target
of this my relationship.

CHAPTER II.

Location of the province of Chiquitos, customs and qualities of the natives.

The province, whom commonly call the Chiquitos, is an area of ??land of two hundred hundred miles
long and wide, on the west looks to Santa Cruz de la Sierra, and more away to the missions
of the Moxos, which belong to our province of Peru. By Levante down to the famous Lake Xarayes,
whom he rightly called the first sea Dulce conquerors, because of
its size and grandeur.

Tramontana closes by a large Chain mountains rather long, which ran from the east to west, ending
in the lake. For Chaco looks to the south and to a large lake, or rather, Gulf of the Paraguay
River, which here is a beautiful bay, whose shores are populated by a large variety of trees
and called from its inception this cove or harbor within the Itatines.

To bathe the province of Chiquitos two rivers, one the Guapay, who born in the mountains of
Chuquisaca down on an open plain beside a village in the Chiriguaná called ABAP and running towards
the East, encloses them lengthwise into half-moon, to Santa Cruz de la Sierra; and pulling
here between Normans and the West, water and bathe the plains that are at the foot by both parties,
and finally empties into the Mamore gap in the coast of which are founded some peoples, and Christians
of Moxos. The other, the tools or San Miguel, born in the Alps Peru, and going through the Chiriguanos
(on whose land changes its name into that of Parapity) is eventually lost in a very dense forest,
the many twists and turns until about Santa Cruz la Vieja, which
was founded last year Reduction St. Joseph, and turning between Normans
and west, bathing the San Francisco Xavier reductions and Conception
where straight strip at noon, and receiving in his mother's many streams
contour Reductions passes Baur, who belong to the missions of the
Moxos, and hence will to flow into the Mamore, and this in the great
river of the Maranon, or Amazon.

The country, for the most part is mountainous and populated by very dense forests, very abundant
honey and wax for the great multitude of bees of various species, among which is a Opemús breed
called the most similar to those of Europe, whose honey is odoriferous and fragrant and its
wax-white, although a little soft. Also abound in many monkeys, roosters, turtles, elk, deer,
mountain goats and snakes and vipers of strange poisons, because there are some that bite swell
after the bodies of patients and blood drip for all her limbs, eyes, ears, mouth, nose and even
nails, but the suffering, as check for so many parts that foul humor, does not die. Others
there whose venom (although they bitten on the toe) is up to the point at the head, removing
and depriving forces trial, and hence spreading into the veins inevitably
kill, causing delirium, and so far they have not been able to find
effective relief.

The soil of yours is dry, but in the rainy season, which lasts from December to May, so deformed
drowns the campaign, which closes the trade and are many rivers and
large lakes, which abound in many kinds of fish, which fish with some
pasta that stunned bitter come to the surface of the water.

After the winter dry plains and then to plant it is necessary to remove large working forests
and cultivate the hills and mountain peaks that yield very good corn or Indian wheat, rice,
cotton, sugar, snuff and other fruits typical of the country, as
bananas, pineapples, peanuts, pumpkins (which is a kind of squash,
better and tastier than those in Europe), the grain, however, and
the vita, you can not take on these lands.

The climate is warm and intemperate, apoplectic cause of many accidents and frequent infections
they usually do great in natural curls, because these barbarians do not know how to apply,
but two remedies. The first is sucking sick bodies, trade their own chiefs and captains in their language
called Iriabós, which in this office are a lot of room between natural, all too gain, because
instead of cooking the chicken and other delicious viands for ill, it eats all the sucking, and sick
but do not give ordinary lunch box a handful of corn rather undercooked, and if you do not
want to eat, do not give much care, happy patient's response: why should I eat if I have won?
So I have to me The more die from necessity rather than diseases, which are not related to other aforesaid
doctor to show the painful and tell you where they've gone on record: this passes on to consider
whether the patient has poured chicha (a drink something like beer) it has thrown to the dogs a piece
of turtle meat, deer or other living; and if he is guilty of this crime, said that the souls
of these animals, to avenge his injury he has entered the body, and torments him to measure
his reproach. Where is that give any relief against the suck, or in the soil also give strong
blows to the baton around the patient to scare and drive away her soul. This remains the suffering
as before, if not perhaps happen by chance that heal naturally.

Hase observed in these doctors after receiving Holy Baptism, as much as they can not throw a dirty
and smelly subject as they once did every time suck a member of the patient, giving the devil
for careless in maintaining the implied covenant that they had, because
explicit and some had none.

The other remedy is very cruel and barbaric own, and it was killing women who are persuaded
were the cause of the disease (may be his biggest that they had some light by a woman had entered
the world of death) and throwing them out of this world, be they free thought Tribute to death.
So touting the doctor to tell them what a woman had given them that disease in your body, and
he said it was this or that it is first offered or with whom he had some anger, or their husband
or relatives and taking one to the miserable removed fists and truncheons to life. And still did
not realize the deception, even seeing from experience that did not use anything to escape
death this recipe. It comes from a foolish imagination that diseases are from extrinsic causes
not the interior alteration of moods because they are not able to come to penetrate understanding
is not enough to where the coarseness of the physical senses (owned by all West Indians),
or that are otherwise awake and working for others. And seeing that the Missionaries purges and
cured with salt, did not fully persuaded that the blood and other fluids that feed the bottom
of the man could be corrupted and cause evil effects and bad impressions even in the soul, for
this, for the slightest indisposition they wanted to bleed, and asking his arm, he replied that
not, but their share hurt, had to be bleeding, and experimenting with these remedies improvement
were hand to the old doctors scoffed at his fraud and deceit and cruelty that had execrating
used against women.

They are lively and fiery temperament than the ordinary in these nations, good understanding,
lovers of good, nothing inconsistent or inclined to evil, and so tight to the dictates of
natural reason, and they are among those vices and blemishes sensual meat at every step they look and
cry in other countries and converted Gentiles. His stature is more than the ordinary median,
facial features not unlike ours, although the color is olive, to which is easily distinguished
from Europeans; in the past twenty years, grow their hair, and who has better and larger,
has on a certain beauty other lordly, not breed a beard, but late and low. The the dress, the
men go entirely naked, the women wear a cotton shirt called Type, with long sleeves to the
elbow and arm rest naked chiefs and also the main use of this dress, although a little shorter.
Adorn the neck and legs with many strings of certain balls that seem to the emeralds and rubies
view they are also used to make strings of bells on the most festive days. Horádanse the ears
and lower lip, which hang feathers of many colors, and bring it pending a piece of tin are
also a beautiful waist belt very showy feathers for diversity and proportion of colors. They are
spirits brave, and wise warrior personally for the handling of weapons, one of which is the
arrow, which are brave and skillful, and to test and sign of his skill, they bring many queues hanging
animals and feathers of birds have been hunted, another of his weapons is the baton or mace,
which is a very hard and heavy wood in the form of blades, that is played in Europe at the
ball one that is longer in the middle is thick and acute side to the sword fight closely.

They
have no government or civil life, but for their decisions and continue to hear the views of
the oldest. The dignity of chieftain succession does not give, but by merit and value in war
and take prisoners to assault enemies whom no other reason than by
taking away a piece of iron or to attain fame and name of brave in
war.

Totally opposite of genius, neighboring nations are peaceful and quiet living in their ends and
for that I fear and dread is the militia of the Chiquitos, which,
after to make them slaves of war as if they are blood relatives, or
close friends, the married many times with his own daughters, even
his marriage can not be called such, because it is indissoluble individuals
can not marry but one wife, well they can throw to home when they
want and take another.

Only the chiefs take two three women, and women, although they are sisters, who do not have
another job to cook the chicha, running on behalf of husbands to receive and host to strangers
and serve with this drink made of maize, cassava and other fruits, the color is given a chocolate
air and the effect is very similar to wine.

The ceremony used in their weddings is as follows: No parent will give his daughter to husband
if it has not done before a feat, which is why you want to get married, before he goes hunting
and killed many animals can turn around a hundred hares, and without saying a word puts them
at the door of the woman who is in love, and the quality and quantity of hunting, relatives judge
whether he deserves for his wife.

The education of their children is at all according to his barbarous coarseness, leaving them
to live without fear or respect for the family, made themselves masters of releasing the reins
they run to where the dissolution and youthful fervor drag the years.

Few live together as a republic without a head, each one is master of himself, and for any
deviate slightly dislike each other.

The houses are nothing more than thatched huts in forest, side by side without any order or distinction,
and the door is so low that you can only get on all fours, because
it The Spanish give the name of Chiquitos, and they do not give another
reason for having thus houses but they do get rid of anger and annoyance
that cause the flies and mosquitoes oddly that the country is abundant
in the rainy season, and because their enemies do not have where arrows
night, which would be inevitable if the door was great, outside it
does not have another outfit to a mat rather weak that the slightest
breath of air drops.

The free and single, that after fourteen years longer live with their parents, live all together
in a house, which is nothing but an outdoor arbor everywhere, which also serves in time of your visits
and compliments, to receive and accommodate the Foreigners who come from elsewhere, to whom they
give the best of the country and that his cherished drink, and go all the people to celebrate
and participate, along with outsiders, refreshment, but before you
conjure up the devil to come not to disturb the joy of the feast;
the ceremony is to leave some of them from the hut and, with loud
exclamations, hit the ground with clubs.

Their feasts and banquets usually last two or three days and nights, putting the most magnificent
and splendor in the copy and strength of this wine, whose fumes to the point they were up to the
head and deprive them of that little trial and had sex before, so their parties and joy end in fights,
injuries and deaths, because the bitterness and hatred stored and concealed or long hidden in the
most secret heart of cowardice and fear, and come spring out at these times and come to blows
with fury.

After the stranger, in gratitude, the invite and lead to their villages, corresponding with the
same treatment, enforcement and barbaric courtesy, and these are all his wanderings and pilgrimages.
Well if they are not strangers to whom celebrate and feast, are very common together treats to drink
chicha, and this has been the unique and mild impairment that is found in political life, and
reduced through Holy Baptism into the bosom of the Church, being
very true and real thing that individual move docentur in fide, nisi
ab eis removeatur ebrietas that them and other nations of the Indies
wrote the most learned and wise Bishop the illustrious Don Alonso
de la Peña Montenegro [IV.].

So our missionaries put any effort from the beginning and start to exterminate this vice, and together
those feasts and banquets, used in many media, and soft and severe, to break the pitchers, rebuke,
spill and break their brutal chicha together, which provoked them to anger and vengeance to those
barbarians, who were furious and so exasperated, often angrily threw his hand to the clubs and
arrows to to kill them.

Our Lord, finally, rewarding their industries and holy zeal, banishing and starting the hearts of
those barbaric habit so entrenched by the sweat and under (as consistent opinion among us)
of P. Antonio Fideli, Italian, who was the first who died in the apostolic company, in March of
1702, consumed by the hardships and suffered jobs in cultivating this new vineyard of the Lord.

After
his death all these people left the drunkenness and other barbarous customs, indeed moving the
hand of the Almighty, because even among Christians is more cultured
every day that given to drunkenness, we need a miracle of divine grace
you leave, then how much more would be needed for these barbarians
who had nursed with milk?

Distribution and time distribution is as follows: At the break of dawn breakfast, together and play
some instruments of music, similar to the flutes, until dry the dew, that are saved as harmful
to health, hence go to work, cultivating the earth with wooden sticks,
as hard, which makes up the shortage of steel plows or hoes; work
until noon, and then returned to eat.
</suspiciousTextContent>
<equivalentType>translation</equivalentType>
<manualObfuscation>false</manualObfuscation>
<automaticNoise>false</automaticNoise>
</info>